<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/</link>
<description>本专栏专门谈天论地，为各位开拓视野。按惯例也要讲一句，不涉及任何投资建议，大家要自行控制风险。转载必须征得许可。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 07 Sep 2017 23:08:48 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>兰森周评170621-对于人工智能趋势的一些思考</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-06-22-27497997.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森周评170621-对于人工智能趋势的一些思考&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27497997&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;麦当劳的股价今年以来涨了26.6%，原因是市场看好它用电子自助点餐机取代收银员的计划，认为该计划将有助麦当劳提升销售额。&lt;p&gt;其实这事我半年前就已经观察到，我家附近最常去的M记就已经装上了两排自动点餐机。当时我就觉得，这是我们人类正在买入新一个时代的一些征兆。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ee47fd257480b921586c6451e09f14e.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;384&quot;&gt;&lt;p&gt;从近期热议的AlphaGo下围棋，到麦当劳点餐机，我们可以看到未来的趋势就是&lt;u&gt;机器人会逐渐取代人类的很多岗位&lt;/u&gt;，那种重复性的，计算性的东西，尤其会被最先淘汰掉，人类肯定算东西肯定不如机器快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像会计，tax return这些，说穿了有什么，不就是找到一个最优解，把账目做得“漂亮”，达到公司想要的某种目的嘛（如交最少的税，或者profit看起来更多，等等）。假如未来出现一种软件，点一下，就能生成一份“较最少税&amp;amp;又合法的balance sheet”出来，就像现在的一键美图秀秀一样简单，那会计这个岗位是不是瞬间就被淘汰了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想贷款顾问，未来的软件会问申请人一堆选择题，然后分析出他的性格，还款能力，还款几率等等，然后决定借他多少钱，给他怎样的Term&amp;amp;Conditions，那么贷款顾问这个岗位是不是很快淘汰了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连美国现在给罪犯量刑都开始测试，借助软件来分析那个犯人的性格，以及他重复犯罪的几率，来决定给他判多少年。想想连这种人命关天的职责没准都会被人工智能取代（或部分取代），借点钱啥的让机器来决定又算得了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照此类推，药剂师（AI给开药），NBA的球探和球员训练师（勇士队是领先体育界的使用高科技帮助球员训练的领先者），等等等等，你们可以帮我补充，N多的职业都将会被AI取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类能保持优势的领域可能是&lt;b&gt;与创意有关的行业&lt;/b&gt;（例如音乐，艺术，设计等，全都是些被中国父母一辈认为是“不务正业”的领域，未来可能即将翻身，多么地讽刺），&lt;b&gt;服务业&lt;/b&gt;（例如按摩，厨师这些，还是人来给人服务更觉得温暖的行业），&lt;b&gt;社会人文行业&lt;/b&gt;（文学，哲学，史学，又一个被集体中国父母鄙视的领域）&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;希望此文能对诸位对自身未来定位的思考，以及指导子女日后方向方面，能有一定帮助。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便再补充说说近期一些热议话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国指数公司明晟(MSCI)将把中国大陆A股纳入其全球新兴市场指数，这件事，主流媒体上又各种标题党，字眼夸张化，什么“里程碑”，“万亿大利好”什么的，用词完全不严谨且无脑。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一次入特别提款权还历历在目吧，也是被吹上天，其实这些东西也只能称得上跟外面的世界稍微接上轨道而已。人民币和A股都还是一个半封闭的市场（近期人民币想兑换出国有多难大家都感受到了），只不过是逐渐在各种规章制度上跟上世界的标准而已，所以在我眼里，不需要用这些夸张字眼来吹捧。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;油价最近很神奇，光看新闻我也看不懂，但如果无视掉新闻只看图，就很好懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个周线图从去年一直画到现在，都还在这个框架内。图中8的位置尝试创新高fail，并且下破了维持了半年的升轨之后，新一波大的下降趋势就开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天连续狂跌，打开新闻看，尽是什么“OPEC要减产”，“POEC不要减产”，“伊朗要不要减产”等等等等。要是都这么拆开一个成员国一个成员国地报道新闻，那真是看几天都看不完。所以不要管，根据这个图来操作，应该能维持未来2,3个月了&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba18ddfc73930806cc491e2dd416942d.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1073&quot; data-rawheight=&quot;447&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，本人准备放假2个月，去欧洲实地逛逛，亲身感受下各国的经济政治现状。回来后写出更客观更具有思考性的文章回馈大家~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以之后2个月不会更新的很频繁，如果更新也可能是偏杂谈性的多一点，而不会是每日讲外汇图表这些。大家共同成长了几年，相信就算不讲，你们也可以搞定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计会去伦敦、巴黎、科隆、柏林、布拉格、奥斯维辛、维也纳、威尼斯、罗马、希腊，如有在以上城市居住生活的朋友们，也欢迎出来喝茶聊天~&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢谢大家。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-06-22-27497997</guid>
<pubDate>Thu, 22 Jun 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森周评170605-09：梅姨玩死自己，悬浮议会再现</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-06-12-27350382.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森周评170605-09：梅姨玩死自己，悬浮议会再现&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27350382&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;梅姨一直想把自己塑造成“铁娘子二世”的形象，带领英国人民走出动荡时期（退欧这个烂摊子），重拾往日荣光的感觉。&lt;p&gt;只可惜对形势错误估计，高估了自己民望。本来你都已经执政了，非要推倒重来一次证明自己的绝对领导地位，结果悲剧了，连过半数都拿不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-be8f0131423f45ae8ce7fedb17c9852b.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;506&quot; data-rawheight=&quot;252&quot;&gt;所以现在正在讨论的解决方案是带一个小弟——北爱尔兰的民主统一党(DUP)一起组建政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悬浮政府之所以麻烦，就是带上的这个小弟，毕竟不是自己人。他本来应该在梁山排座次里排最末的，结果现在宋江叫他上来，坐在自己旁边，你说剩下的兄弟（党派）别不别扭？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;名义上是联合执政，那么实际处理政务的时候，到底应该听这个小弟几成的？按比例来说了算，实际上做不到，政务又不是切蛋糕；完全当你宋江的傀儡，就在旁边站着呢？小党可能又不愿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是悬浮议会总是玩不长的原因。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;既然是坏消息，那么英镑跌就是顺理成章的事。从图表分析的角度，也出现了个M型顶。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-732ca80bec20aeed8b1bb12923f69c6b.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;430&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;-----------------美元方面-----------------------------------&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前在视频节目里也说过，四五月没什么消息可炒，美元跌一跌是可以理解。现在快要进入加息了，舆论的风向应该又会转到缩表啊，息差啊这些老生常谈的话题上，美元也应该会升一升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从图表的角度也是，已经经过三轮下跌，目前又有造W底的感觉，等蓄力结束，不拉升个两三波感觉都对不起这个形态了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ad47431ecdd462293dcf4d38ea75f55b.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;747&quot; data-rawheight=&quot;476&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;炒了FBI局长那方面，本来我从事件一开始时，就觉得只不过是华盛顿的“原势力”和川普代表的“新势力”之间的宫斗而已，你说真要抓住这么个小辫子一举击沉川普势力，弹劾什么的，肯定不会发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是那两周的媒体所用的字眼都是什么“水门事件重演”，“弹劾川普”之类的关键词，稍微解读能力少点可能都会被忽悠住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不，现在科米被审半天，得出的结果是“我其实没啥证据证明川普和俄罗斯串通了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不就和微博那些八卦号一个德性嘛，为了博眼球爆些胡编乱造没有石锤的料，如果明星真的出来说要告他诽谤了，就蔫了道歉；如果明星没啥反应，就靠着热度来赚钱呗~&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ddc035bd7fe71bfc56e7545dd1635a8.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;793&quot; data-rawheight=&quot;181&quot;&gt;&lt;p&gt;那，那些本来就知道科米没有石锤的内部人士，不就趁这机会又捞一笔了嘛~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从图表角度看也是，两次在1300都被卡住，短期内可以视之为顶部。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-81c6dcda8130835c21abcf53b5d3b6ef.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;287&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;------------本周展望------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FOMC将于北京时间周四(6月15日)凌晨2时宣布利率决议，英国央行也将于周四发布利率决定，日本央行则将于周五公布利率决议。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-06-12-27350382</guid>
<pubDate>Mon, 12 Jun 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森谈经济170523-聊聊主流媒体如同通过标题党忽悠散户的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-05-23-27069802.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森谈经济170523-聊聊主流媒体如同通过标题党忽悠散户的&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27069802&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;youtube链接：&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=EMtSPjtPcjc&amp;amp;t=25s&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=14&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=EMtSPjtPcjc&amp;amp;t=25s&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=14&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://savefrom.net/?url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DEMtSPjtPcjc%26t%3D25s%26list%3DPLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN%26index%3D14&amp;amp;utm_source=userjs-chrome&amp;amp;utm_medium=extensions&amp;amp;utm_campaign=link_modifier&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;savefrom.net 的页面&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;优酷链接：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://v.youku.com/v_show/id_XMjc4MTYyOTQ2NA==.html?spm=a2hzp.8244740.userfeed.5!2~5~5~5!3~5~A&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈经济170523——聊聊主流媒体如同通过标题党忽悠散户的&quot;&gt;兰森谈经济170523——聊聊主流媒体如同通过标题党忽悠散户的&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;本期聊几个话题，除了题目点题了的之外，还聊了下美元，欧元，之后走势的看法，回顾了下上周的特朗普“泄密门”剧情，对澳纽币近期回暖的看法，等等。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-05-23-27069802</guid>
<pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>带你1小时读完一本经济书——《走进我的交易室》读书总结</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-05-22-27035321.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;带你1小时读完一本经济书——《走进我的交易室》读书总结&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27035321&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列最开始的灵感，是来自于很多金融界的著名人物，传奇人物，都曾经在各种场合，例如自传里面，或者著作里面，提到自己读过100-200本经济类书籍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或许很多年轻的朋友第一个反应会是：这话真的假的，有没有存在吹牛的成分。我以前也曾经这么想过。但经过几年的努力——或者也不能说努力，因为没有人强迫我这么做，而我也乐在其中，我也已经看完了100本了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许有很多朋友也像我一样，很想达成这个目标，或者正在朝这个目标努力，又或者日常生活工作忙碌，没有时间的，那希望我的这个栏目可以帮助到您。我会把我看过的每一本书里面，作者的独特见解加以分析，解释，给各位读者，同时也会告诉你们我的心路历程，在看第一本时，第10本，到100本时，对我个人的知识结构和认知，产生什么影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，也会帮大家去其糟粕，因为也不可能每一本书从头至尾都只有精华，也有一些是重复的知识点，或者明显看得出，写出来凑数的，我也会帮大家跳过。&lt;/p&gt;







&lt;p&gt;作为本系列选择的第一本书，我选的是这本《走进我的交易室》，在豆瓣上得到8.6的高分，但我自己可能打9分。稍微讲讲作者背景吧，他叫alex elder，出生在俄国，是申请政治避难去的啊，后来在哥伦比亚大学教书，成为了博士，还是一名精神病医生。这样的经历很传奇，首先他是跨界的，其次他逃到美国去，这都能在这么著名的学府当教授，就可见他的能力了。另一本他的著作《以交易为生》也十分出名，可能大家都听过，之所以选择这本，是因为时间上这本更新，写于《以交易为生》9年之后。07年左右。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;本书2个部分，前面多数是心理方面的经验之谈，就像一个心理医生一样，跟你娓娓道来，都有哪些常见的输钱原因。第二部分讲的是他的一个更加完善的交易系统，从交易本书，资金管理，心理3方面入手。就像练武功一样，要有内力，招式，轻功。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;叫投资者的菜鸟指南 你走进交易这个领域，首先得知道什么是绝对不能做的。如同圣经有十诫一样&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;做一个成功的交易者，需要有&lt;i&gt;解读社会、经济、政治的能力&lt;/i&gt;，这一点目前可算是我强项。我擅长每天看2，3小时各种新闻后，将其精炼成一个思路，然后帮助我判断外汇方向&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;成功的交易需要三方面：好的&lt;i&gt;交易系统，投资心理，资金管理&lt;/i&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;有效市场理论是垃圾。哈哈，我喜欢作者这么直白。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;价格的波动既有理性原因（基本面），又有感情原因（大众的心理亢奋or失落）&lt;/i&gt;。有时价格可以因为大众的癫狂而大幅失真数个月，甚至1，2年都有可能，这叫做进入了&lt;b&gt;&lt;i&gt;博傻模式&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;即便是你认为大众都是错的，但在这样的特殊时期，你也不得不放手，暂时别用理性去判断市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这个市场上，&lt;i&gt;理性的人永远是少数，你是被八成的乌合之众所包围的&lt;/i&gt;。但这些韭菜们平时比较愚，没什么影响力。一旦市场被媒体煽动起来，进入了短暂而疯狂的博傻模式，大家都不管理性，就看谁当最后的接盘侠，只有不是最后那个，都有钱赚。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;如去年11、2月份，当时市场进入了毫无道理可讲的“特朗普行情”，如果您没意识到已经切换了模式，还坚持用理性判断，所以导致输钱。经此一役，这个道理也算是彻底掌握了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;主要讲不用太相信那些故作高深，又收费很贵的，所谓能把你培养成高手的课程。有些课程，讲的连本书作者都云里雾里，那摆明是忽悠钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者说，&lt;i&gt;我们能半职业或全职玩外汇，大多都是自诩智力中上的人。面对新知识，我们可以给予其一次机会。但若经过一番努力后你仍然搞不懂，大可以放弃之&lt;/i&gt;。&lt;i&gt;但如果经过学习后，那变成了你的东西，融入你的知识体系里，那才是有价值。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;·&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;资金池足够大，这点很重要。因为更抗输。假如你有1美元，每次最多输0。2元，那么万一连续输5次，你就爆仓了。但如果你有5美元，那么你可以承受连续输25次。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;市场的噪音是很多的（上下影线，或者突然不合理的走势），如果资金太小，会被噪音拍死在沙滩上。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;·&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;而且资金少，会迫使你每次想要的回报更多，导致你操作时更紧张，表现更差。&lt;/i&gt;例如你想每周赚100，但你资金量只有100的话，那你的目标是“本周内翻倍”；但如果你有1万本金，你的任务仅仅是“这周是资金多1%”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;作者举了一例，如果我们在家的饭桌上走平衡木，那么摔下来也就50厘米，你会走的非常顺利；但如果同样的这跟平衡木架在20层楼高的两幢楼之间，那么你失手的几率大大增高——因为一掉下去就粉身碎骨。&lt;/i&gt;这比喻充分反映出&lt;b&gt;压力使得performance变差&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;·&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;应用同样的道理，我们来思考下&lt;u&gt;日内交易vs趋势交易&lt;/u&gt;，哪个更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日内交易要求的每天必须完成开仓/平仓两个动作，而且还要找入场，出场点，而且中间偷懒不行，万一打盹个15分钟错过了出场点，你就输了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反之，趋势交易则可以把这些任务分配到不同的日子去完成，每天的任务相对轻很多，还有更多时间去思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以根据&lt;b&gt;压力使performance变差&lt;/b&gt;原则，日内交易是不推荐的。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第四章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;·&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;要记住你每天是在跟全世界最聪明的大脑们在PK，所以慎之又慎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;人类的智力进化比较缓慢，且记忆力也不好，所以很多相同的形态，每过几个月或者1年，又会一模一样的再出现一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;&lt;i&gt;一个恐慌性的消息（例如911），通常会使价格暴挫，但大众缓过来后，通常又会慢慢收复失地。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·止损永远只能收窄（挪止损保护利润），不能加宽，&lt;/b&gt;说“我再给它点空间吧”，这是错的，因为价格已经到达你最开始时认为的止损点了，认错出场比不认输再扛要好。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第五章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;&lt;i&gt;价格就是对全体投资者的一次民意调查，做多的人多，自然就升，反之一样。&lt;/i&gt;结合上面的博傻模式来看，价格有时失控，被愚民占上风，再正常不过。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;·支撑位从心理上怎么解释&lt;/b&gt;：例如某次横盘很久，然后突然突破了。很多人没反应过来，或没设止损，或没抓到这波，都后悔莫及。假如这时价格又回来了，给他们第二次机会，这些人都感觉如遇大赦，&lt;u&gt;后悔没抓到的，没止损被套死的，还有本来就是多头现在想加仓的&lt;/u&gt;，全都蜂拥而进，所以价格在此就跌不下去，大幅度上涨。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d1d8a1c6f6a0f3898a24424562f6d126.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;439&quot; data-rawheight=&quot;278&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·做市商是怎样去打业余交易者们的止损&lt;/b&gt;：很简单，&lt;i&gt;因为第1，他们能看到止损最密集的区域在哪里啊！第2，因为业余的人平均水平也不高，他们设止损通常都设在最显而易见的地方&lt;/i&gt;，例如年初澳纽这波的话，绝大多数人可能都设1.04。只要把大众都设止损的地方稍微发动攻击一下，打出个长下影线，做市商基本就发了，又收割一次韭菜。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;所以我们作为中高级的交易者，一定要避开那些最多人设止损的位置。让10个点什么的都是不够的，必须在别人设止损的地方，我们设限价单进场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个方法，就是你仓位轻，这样你的止损就可以放远点，远离最多人设的那个地方了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;·双顶、双底从心理上怎么解释&lt;/b&gt;：和上面的挺类似。一旦价格触顶下跌，有很多人来不及止盈，盈利迅速缩水n多。这时他们是很迷茫的，如果这时候平了，很不甘心，原本赚2千的，现在剩1千了；但如果再不平吧，万一打到原点，一分钱赚不了呢？总之很蓝瘦。这时价格突然再次冲高，回测顶部，他们又如遇大赦，赶紧集体平仓，再也没有买单敢进场了，这就形成了双顶。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·大跌后为什么即使反弹，也弹不多：很简单，因为大家恐慌啊！本来多头就战战兢兢，被套的人还想着法子解套的，谁会敢开新的多头？即使有人想抄底，那些都是高难度游戏，玩的人肯定是超短线的，一涨就跑。所以下图中两个箭头，如果你在那里敢做多，只有1%是高手行为，剩下99%都是韭菜，找死。那些位置只不过是“&lt;i&gt;跌势的回光返照&lt;/i&gt;&quot;.&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b4e102fc809f8e1fbc2ded7f8b3b84a7.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;316&quot; data-rawheight=&quot;559&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;选用什么技术指标：作者称为4发子弹，意思是这几种指标各有所长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;移动平均线（MA或EMA都行），价格通道(自己画），MACD，震荡指标（RSI和KDJ都是此类别）&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·做交易要看三重图表，快，中，慢图。我个人的习惯是慢图看周线，中图是日线，快图是4小时。当然如果你比我还性急，你也可以是日图/时图/分钟图这样，但我个人不推荐。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;慢图，用来判断多or空。其实比较简单了，如果MACD在零轴上，或者有明显的通道，或者周线图的MA全都头朝上，那一目了然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进场只有3种选择，多，空，或不做。慢图帮你排除了一个option，现在你是二选一，要不做多，要不不做，但绝不能空。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;中图：慢图定方向后，中图用来寻找进场点和止盈点。通常是靠近平均线时，进场，远离平均线，好比说触到布林带的顶部，离场。或者用通道，通道下轨时进，上轨时出，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记住，&lt;i&gt;越远离中线的地方进场，你越愚蠢&lt;/i&gt;。价格不咋动的时候，才是进场时候，价格飙起来了你去进，早已没了一半多空间，还不如等下次吧。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;快图则用来找具体进场点位，精确到大约10-20点这样。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·心中不要存在一个固定的刻板印象，例如觉得“黄金就该值1200啊，现在1100很不合理啊，我要抄底”，千万别这么想，他就有本事跌到1000给你看看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天你觉得已经太高的价格，下个月看可能觉得超便宜，当时我怎么没全副身家做多；反之也一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽量摆脱这种情绪的困扰，我们在做交易，不是在投资，所以别老想它的固有价值，随着价格起舞吧。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·给自己的交易打分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;先测量通道（或布林带）上下轨之间的距离。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;如果你一笔能抓到通道30%以上的幅度，就是A级交易。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;20-30%的，B级；0-20%的，C级；亏货的，D级。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是拿最近的欧元来举例。如果我们抓到了箭头的那根大阳线，是赚130点。130除以200（上下轨距离），就是说我们抓到了65%的波幅！这已经是超A级的交易了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d8f0a62dd295474c162654ec9121cfcd.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;435&quot; data-rawheight=&quot;402&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这个理论我个人觉得最好的一点是，告诉我们知足。以前没这理论，总是想着一波抓个几百点，然后发大财。有了这理论，你就懂得啥是见好就收，这样稳步向前。总之，避开D级，其他的都能接受，这样的心态才能长期赚钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt;通道如果太狭窄，或者横盘，其实都不适宜做，损耗太大。进场位错一点，出场位又错一点，没准还亏钱。总之你心里得有个底，下一个单，至少希望它是B级吧？如果你感觉这通道窄得连20%波幅你都抓不到，那还是放弃为好。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3bd42c5f62c97f0507b7dfe00733db03.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;463&quot; data-rawheight=&quot;116&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;同理，日内交易也一样。一天波幅一共就60-80点，进场差点，出场差点，你连抓20点都难。据统计，只有16%的日内交易者赚钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举例，你是日内交易者，你想抓到20点，但全天波幅就60点，意味着你得做到20/60=33%，也就是A级交易。你敢保证你次次都做出A级来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但如果你按日线来，放上几天。上下轨距离200点，你想抓20点，只需要20/200=10%，C级交易就能做到。&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;第六章&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; ·建立一个交易系统后，系统运行过程中，人还要加以监控。没有一套系统可以适用于所有市场情况。例如通道系统，只能用在有趋势时，那么横盘时期就要手动关掉它。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;大图和中图信号矛盾怎么办：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是坚持一个原则，大图判断方向，中图用来进场和出场的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;假如说大图是上升趋势，但中图却给出做空信号，呢么我们就平仓多单，但别开空单。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;止损价一定要设在不容易被机构故意打掉的位置上。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;上涨的初期是最适合放大交易头寸的，中后期才加大头寸那就有点晚了，被套的几率高于赚钱的几率。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;价格平稳时（K线柱子比较小）适合进场，因为那时就算亏也不多；价格动荡时（柱子很长）适合平仓，而不是追进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者用了个寓言：进场好比上公交车，停在站台时你上，就比较安全，汽车飞奔起来时你上，很容易被车碾了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;永远都要设止损。作者说了一案例，98年有一个对冲基金，里面团队全是精英，美联储退任高管，2名诺贝尔奖得主，大投行的董事等。他们觉得自己智商高，所以不用设止损。然后就赔得破产了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是上面提到的理论，市场进入博傻模式时，你再精英也没用，因为市场那段时间不按理性走，你被愚人们包围了，他们的数量远多于你，你再精英也没用。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·普通人会在“大伙都设止损的地方”也设止损，然后就被场内的做市商们用假突破的方式打掉了。大批止损在此触发，普通人平掉多单离场的时候，专业的人就从他们手中接过他们的多单。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;澳纽的例子就是如此。普通人在1.04做多，止损设在1.035。而专业人会在1.035进场，然后赚钱了。这例子值得一辈子铭记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之记住一个原则，你的设置方法一定要跟“大众”区别开。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-23f99923f1b189af949ee465256df1d7.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;521&quot; data-rawheight=&quot;289&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;·你要是在报纸的标题里得知“某某东西大涨了”，那时候你再想去追多，那百分之两百已经晚了。你想想新闻编辑，当一个行情还处于初期时，他们敢报道吗？万一报错了，被人投诉，喊他们赔钱怎么办？所以他们报道的时候，往往是趋势已经完全出来，都走到中后期了，那时候他们报道，就不会出错。他们报道新闻，第一关心的是避免出错，而不是想当预言家准确预判出未来的。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·波段交易vs趋势交易&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前者我们最常用，一个通道的下轨进场，上轨出场。好处是你不用硬扛回调的那种痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;趋势交易是基于基本面出发的，较为长期地持有，中间的波动你都要学会忽略它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是拿澳纽举例。波段交易者可以从1.04抓到1.06，就已经很不错。趋势交易者也许能抓到1.09，但那对耐心和信心来说都是很大的挑战。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-23a81df2776726a8c1c2383a52ca743d.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;440&quot; data-rawheight=&quot;418&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;·当价格跳出了前段时间的交易区间后，通常会加速上涨，速度很快。不要总幻想它会回调到起点，再给你一次进场机会，要一直这么想，可能整段都错过了。可以降低头寸规模去做。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·你也可以分开2个账户，一个做波段，一个做趋势。做趋势就设个宽点的止损，不用设明确的获利目标；波段都很熟了，就略过吧。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·记下来你每次交易都是什么级别。如果平均都是B级交易，那就可以扩大你的交易规模。如果都是C级，那还是继续多锻炼一点时日。如果老是D级亏货，那就缩减你的规模吧。&lt;i&gt;玩21点的高手也是这样的：手风不好就下注少点，手风好就加倍下注。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·作者建议新手中手还是多做波段好，因为波段有一个比较明确的止盈目标（通道的上轨），但趋势则没有。而且“追踪行情的能力”是一项高级技能（我本人这点也较弱），例如澳纽，已经涨到1.07的时候，你怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但做波段的话，你有一个明确目标，你想要多少。获得了，就撤，别管其他。这样对中级投资者更好。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·做交易，生存是第一位的。大家都拼命想从对方身上赚钱。本金一旦亏损，就像滑进冰窖里：向下划容易，爬上来难。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·第七章&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·关于资金管理：每笔的止损最多不能亏超过账资金户的2%。通常，越专业的资金，连2%都嫌高，他们单笔交易的止损不会超过总资金0。5%。业余投资者因为资金小，不得不多冒点风险，但2%也够了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;·&lt;i&gt;设一个熔断机制。假如1个月内，亏损超过总资金6%，那么这个月剩余时间都不得交易。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;为什么很多操盘手在大公司里每个月赚钱，一自己出来单干就亏？正因为公司里有上司，给你设定了限额，一个月只允许你亏这么多，超了，这个月剩下时间你给其他操盘手同事端茶倒水买午饭去（哈哈），所以没人愿意干这么没面子的事，所以大家都小心谨慎。一自己出来单干，没上司约束你，就容易亏超了&lt;/i&gt;。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·举个例子。你账户资金1万，那么假如你开的头寸，每一个止损都是亏200刀，那么你同一时间最多只能开3个仓。但是，假如其中一个仓，你上移止损到进场位，那么你保证了这个头寸不会亏钱，这时你可以开第4个仓。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;··也可以设置一个交易规模的rules：例如一开始每次最多只能开0.3手。那么一两周后，你发现自己盈利多于亏损，你就可以增加到每次0.4手；假如是亏多于盈，那就减低到0.2手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把握一个原则，&lt;b&gt;缓进速退，&lt;/b&gt;例如是说你得要求自己连续2周盈利，才能增加到0.4，但只要有1周亏损，就退回上一个等级。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·前面也提到过了，压力和风险使人的performance变差。这也解释了为什么你玩小资金账户的时候，例如500刀，翻倍变成1千刀，很容易；但1万翻倍变2万这么难，因为你自己心里的压力使得表现变差，所以我们才要缓进。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第八章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;·有一定经验的玩家开始发现，心理因素远比技术指标更重要（我就到了意识到这点的阶段，所以近期买了这么多心理书，一两年前还处于刻苦钻研技术分析的阶段，以后有机会或者我可以写一本怎么从新手开始，修炼到现在的心路历程的书）&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·成功的交易者都高度自律。要总结自己每一笔亏钱的错误源于哪里。这有助你吸取经验。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;·交易要有计划。最好在笔记上（比如说我在trading view上写）写清楚周线是个啥状态，日线又怎样怎样，那等你具体下单的时候，就一目了然。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;b&gt;第九章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;·本章主要讲人性的东西。&lt;i&gt;作者批评大部分普通人都沉溺于赚钱，然后消费掉的怪圈。他们觉得他们的社会地位取决于消费了多少钱。例如说觉得开一辆5万刀的车的人，就一定比开2万车的人成功；穿着名牌西装的人，就一定比衣着随意的人更精致。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;i&gt;社会不断向人们发出诱惑，大量的广告目的是sell给普通人东西，但同时它又帮这些普通人提升自己的虚荣。例如一个在不断出现在广告里的包包，女生就很想要，这样她身边的闺蜜就会投来羡慕的眼光。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;i&gt;所以自由是源于我们自己的思想，而不是银行里有多少钱。如果你对自己的消费有一个清醒的认识，那么你就离自由不远。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;先搞清楚自己维持生活所需的最低消费需要多少钱。剩下的其实都是可有可无的消费。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;很多人把可有可无的消费也归入到“最低消费“里，大城市里（如上海香港）这种现象尤其严重，然后拼了命去赚钱维持这种”最低消费“，其实就像仓鼠在转笼上面跑一样。你很难说服他们停下来，享受一下幸福，因为他们都沉迷在消费里不能自拔。人们总因为空虚而消费。但这种空虚又是因为你赚钱的过程你不开心造成的（例如拼了老命加班、昧着良心往上爬，做着自己不想做的工作等等），这是一个恶性循环。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;良性循环应该是，做着能让自己开心、满足的工作，不太计较能否大富大贵，别把“最低消费”设的这么高。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;i&gt;想一想，你这个消费是出于个人需要，还是出于广告或者虚荣？如果是前者，那么就没问题。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;以上这段道理，也能应用到交易中去，只需要换几个词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想想，如果你交易的时候，给自己设定一个“每周最低赚钱目标”，那么你操盘的时候是不是很有压力？而且，你这个“最低目标”设的越高，压力就越大。我去年底也犯这个错误，一开始一周赚1千，就给自己定了要求，说之后每周都赚一千。一旦有了这种压力，只能进不能退，performance就会下降，就会亏钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等你从1万亏到8千的时候，你心里默默想，我下周要赚2千才行。好了，这下更悲剧了，你给自己定的最低要求又高了，压力更大了，所以performance必然更差了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;所以作为优秀的交易者，不能给自己设指标，要知足，只要不是亏钱，C级的交易我也能接受，这样的心态，才能稳定赚钱，开心赚钱。你给自己设一个“本周赚出一台宝马的钱来”的交易目标，那注定悲剧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以作为交易者要想成功，必须别把物质看这么重，要有“无心插柳柳成荫”的心态，你做好了，C级、B级、A级那么升上去，钱自然是你的。如果你先想着要赚多少钱钱，而不是想着优秀地交易，开心地交易，那就本末倒置了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;做人也一样，你给自己设一个目标“我必须要赚到一台宝马的钱，否则我就不开心”，这样你只要一天没赚到，你一天都不开心；反过来，如果你知足，觉得“我目前的生活水平已经不错，但如果哪天交易突然赚到一台宝马钱，那当然更好了，但没有我也没什么关系的”，这样的心态才是对的。&lt;/p&gt;





&lt;p&gt;交易新手都喜欢吹牛（各种贴交易记录上朋友圈，或者各种晒名牌),但专业人士都保持谦逊，聆听，看能不能从别人身上学到点啥。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;当你成为中高级玩家时，回想一下自己新手时的心态：新手时因为被横盘打2，3次止损，就心灰意冷失去兴趣，但你刚退出时，价格就飙了。所以现在的你清楚了，你要割新手的韭菜，所以被人被打止损时，你偷偷进场了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;等价格飙了2，3轮，这时候新闻媒体开始大幅度标题党，开始报道了，你记得你作为新手时，你就是在这种情况下进了场，然后被套了；这次你要等接盘侠来接你盘，所以这时候你落袋为安了，而且非常满足，不用管媒体吹得多么凶，因为你知道那是在忽悠韭菜们进来接盘的，媒体是在帮你卖力忽悠呀，还得谢谢他们呢。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;每周初给所有你关注的品种做标记：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周都不太可能有交易机会的，标为C；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本周可能有交易机会的，标为B；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今明两天内很可能需要进场的，标为A。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候你今天之内只需要关注A的就行了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;然后周二你再看一次，这时候C的就不用看了，重点看B的，看它能不能upgrade成A。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用此法可以省很多时间。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;交易者们提问的问题反映出他们的水平。新手通常会问“用哪个指标好？这个指标参数该设多少？（到我这阶段，就发现其实设啥参数一点不重要）移动平均线要看几天的？（其实都行）&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;高手关心的是交易心理，资金怎么分配，这些问题，因为进场出场在他们眼里已经没这么难了。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;作者在此说了个故事。他一个朋友，读engine出身的，工作几年后，攒了5万，辞职做全职交易，还兼职写书，教教课啥的。尽管他一年能赚50%，但也就2万5，他还得为生活奔波，付付房租、吃饭，娱乐，就花完了。万一遇到赚不到50%的时候，还得吃老本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到他联系上了一家大的基金公司。公司看过他交易记录后，先给他管理10万。他表现一直不错，几年后已经管理到1100万。这时候他一年赚18%，那也接近200万美元，他抽取其中20%的收入，所以他年收入40万。现在他已经管理过亿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很好的励志故事。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-05-22-27035321</guid>
<pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“你对马克龙、勒庞、穆斯林欧洲难民怎么看？”——与两位法国白人朋友的一次长谈</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-05-18-26979215.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;“你对马克龙、勒庞、穆斯林欧洲难民怎么看？”——与两位法国白人朋友的一次长谈&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26979215&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;背景：两位法国友人来新西兰旅游，近期恰好对法国政治比较感兴趣，但又苦于无从了解第一手资料，心想不如招待他们两天，既能探听一些旅游锦囊，又能和他们聊聊欧洲政治，一石二鸟，何乐而不为呢~&lt;p&gt;两位法国友人是一对couple，都在巴黎某顶级大学硕士毕业，主修Social Politics，（所以和谈时政，观点角度一定比你去问个法国路人要好）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面开始谈话正题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------&lt;b&gt;关于穆斯林&lt;/b&gt;-------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：我看过一个统计，法国穆斯林人口比其他西方发达国家都要多，对于你们法国白人来说，你觉得是一种威胁吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：据我所知，目前他们的人口也不超过10%，还是小数族群，所以我觉得还好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：No Offence啊，其实在巴黎人的眼里，中国人的“威胁”比穆斯林要厉害。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：哦？此话何解？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：现在中国人在巴黎几乎买下一切。公寓，House那些就不说了，就连我们最传统的法式的咖啡店，现在都被中国人买了，那你可想而知老中们的买买买到了啥程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：嗯。这是事实。不过中国人不会恐怖袭击啊。去年巴黎不是被恐怖袭击了吗？那你们会Blame on 谁呢？穆斯林吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A&amp;amp;J：嗯，我不这么认为。每个族群都有好人和坏人。就好比也曾有个法国人在加拿大拿枪扫射学生。但只不过是如今的新闻媒体会偏差报道，法国人那单案子就报个一两次就没了，穆斯林搞袭击的事就铺天盖地地报道一两个月，所以一般民众肯定会对穆斯林的印象差一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：所以你们不会因为巴黎空袭的事情而迁怒穆斯林咯？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：不会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（兰森点评：确实比较圣母，或许是他们民族的特性？就像中国人普遍崇洋一样，也是一个民族很难改掉的顽疾。或许得从他们与穆斯林的历史渊源来入手思考）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J:而且人无论活在哪里总有风险。在巴黎遇到枪击这只是小概率事件。同样的，你在新西兰也可能遇到海啸或者地震啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森点评：这个角度倒是比较新颖。虽然我没有去找找看相关统计数据，不过也许从概率学上来说，她比较的这两者，也许是相近的也说不定。不知道说他们乐天知命好，还是对穆斯林的威胁盲目乐观好？抑或是确实如他们所说，媒体渲染得太多，使我们外人高估了穆斯林的威胁？&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;------&lt;b&gt;关于法国难民&lt;/b&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：你们对目前难民涌入的现状有何看法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：政府决定要接收的啊，我们也没有办法拒绝。所以看换了个新总统，会不会有所改变。（证明他们也不知道这个新总统能不能给力）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:其实法国确实是需要难民和移民的，因为法国年轻人都挤到大城市来工作生活，所以小城市和乡下也需要劳动力。就看政府能不能把他们安置到乡下去了。（我看就比较难）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：但你们总有一些人是比较反对难民涌入的吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:是的，所以这部分人可以选择投票给勒庞。不过投票给勒庞的族群大多是工人阶级和蓝领阶级的法国白人。（这点和支持川普的人群挺像的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：还有，如果拒收难民的话，就显得有点违反民主自由啊。（还是有点圣母）&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-----&lt;b&gt;关于巴黎治安-&lt;/b&gt;--------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：我从网上（穷游）听说，巴黎有些城区是“不建议游客前往”的，说那里比较危险，你们同意这个说法吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：如果只是小偷小摸，例如你放个手机在餐厅的桌上，有可能被顺走了，这些事是有发生的。但这一点哪个国家都会有啊，我们在泰国马来西亚旅游时，还看到竖着很大的牌子说提防小偷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人身安全方面还好。一则法国又不像美国那样能持枪，二则也不像美国那样有些区只能某些种族进；第三，现在巴黎街头荷枪实弹的巡逻警察很多，所以也起到一定震慑作用吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你从网上听到的，说不建议去，可能有点夸张了。不过那些区也没什么好去的，因为都是居民区，又没有景点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（兰森点评：对于自己的城市，他们或多或少还是有一定偏颇。街头都是警察，不就已经反映出治安不好嘛）&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------&lt;b&gt;关于欧盟&lt;/b&gt;--------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰：你们觉得退出欧盟好，还是留在欧盟好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我个人意见啊，不能退。退了的话法国无异于自杀。因为现在退已经太晚了，你货币得改，国家之间的签证得改。欧洲的年轻人都习惯了去周围的国家生活或者工作，如果退欧了，这些如何解决？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰：那英国退了，你怎么看呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：说实话我也不明白他们怎么想的。不过英国人想来法国的相对较少，法国想去英国工作的年轻人相对多些。也许就使得他们更有底气，觉得自己不需要留在欧盟吧。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;--------&lt;b&gt;关于法国失业率、物价&lt;/b&gt;------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：法国的年轻人好找工作吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：很不好找，像我硕士毕业之后，找了大半年都没找到。要不然就找的那些实习的，不给钱（看到黑心老板哪里都一样）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:如果你想随便找一份糊口的吧，也不容易。连超市卖个水果，都得要两年工作经验（不知道他们有没有夸张，但讲得时候确实很认真）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：那法国的物价怎么样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:很贵，就连我们法国人自己都觉得贵。如果你在巴黎有份很好的工作，才能承担得起房租，每周下一两次馆子，喝点小酒的“白领”生活。买房就别指望了，很小的公寓也得几十万欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以很多年轻人都选择逃离巴黎（就像我们的年轻人逃离北上广啊）。好比说有些朋友选择去了里昂，还有就像我们一样，暂时逃离法国，出来旅游了。就好比很多法国人宁愿来新西兰working holiday，也不愿意留在法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：working holiday挺辛苦的，基本都是去农场摘水果之类的工作，他们知道吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：知道，但是他们依然会认为法国的一切都很糟糕，外国会比较好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：看来&lt;b&gt;你们也一样会觉得“外国的月亮比较圆”&lt;/b&gt;，新西兰也有很多年轻人跑去欧洲working holiday，都一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：哈哈，That&#39;s true.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------&lt;b&gt;关于旅游&lt;/b&gt;-----------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：你们出来旅行了6个月，资金怎么解决？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：一部分是父母支援啦。另外我们很早就开始计划，我在法国已经3年都没有出去shopping了（那些老梦想着环游世界，但总是买买买的女生们，你们能做到放弃shopping么(σﾟ∀ﾟ)σ），出发前半年都在家里做饭，不出去吃。因为买衣服和下馆子这两项开销非常大，而且没有必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：觉得亚洲怎么样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:东西很便宜啊，所以很多欧洲人都选择长期在亚洲生活（好比说中国的很多外教呗。）韩国和日本人的英文水平比较差，基本上很大部分人是连哈喽都不会的那种水平。东南亚的英文水平就好很多。但总是吃rice和noodle太长时间了，有点吃吐，搞得我们非常怀念法国的食物，但又买不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：哈哈，真是有趣的相反。中国人在国外待久了，也会吃吐西餐，想念rice和noodle。那你怀念的食物指什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J：Pasta和Cheese啊。但是在亚洲这些东西都卖很贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：那你们现在又回到西方国家了，这边cheese很便宜，你们敞开吃吧哈哈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：那住宿方面你们怎么省钱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:我们通常会租房车，这样晚上可以睡车上，又可以在车上做饭，一举两得。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8619cd023b57811ea304e110afdc8ce9.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;731&quot; data-rawheight=&quot;695&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;兰森：租房车大概花销多少？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：新西兰这边我们打听好了，1千多刀可以租30天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰：那平均才30多刀一天，挺便宜的。欧洲能租到这么便宜的车吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:不能啊，欧洲租车比较贵，大家习惯坐火车来旅游。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1db0e2b3004cbc4f8831a32e9267b077.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;729&quot; data-rawheight=&quot;929&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;---------------&lt;b&gt;法国人讨厌说英文吗&lt;/b&gt;--------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：哈哈，这真是个好问题，不光是你听到这种网上传言，就连我们法国人之间也总听到。我也不知道这种说法从何而来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看问题不能这么一概而论，首先我觉得有些法国人不是“不为也”（wouldn&#39;t），而是“不能也”(couldn&#39;t).年轻人还好一点，但是上一辈的人基本上是不会说英文的，所以不是愿不愿意说的问题，是根本不会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：所以总的来说，受教育水平越高的年轻人，英文越好咯？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：对的。因为我们也看美国电影，电视剧，自然就接触到英文。大学的时候也需要用英文。主要还是看你愿不愿意自己去学（听起来和中国年轻人挺像）我也认识一个法国朋友，一句英文不会说，他在澳洲打了4个月之后，还是依旧一句不会说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兰森：哈哈，那他是怎么活下来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A:好像是靠他女友翻译。还有和法国人扎堆，所以大部分时间都说法语，用不着英文。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------&lt;b&gt;总结&lt;/b&gt;----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过这次谈话，基本把一些网上最爱谣传的问题都澄清了一下。如我预期的一样，&lt;b&gt;凡事都不要简单化给人贴标签&lt;/b&gt;。例如中国人最盛行的观念觉得法国人讨厌说英文，其实并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个使我印象比较深的是关于年轻人。我们这一代由于有了网络，所以几乎全球一体化，扁平化，全球哪个角落生活的年轻人的特征几乎都一致：懂英文，看美剧，看好莱坞，渴望去远方，觉得外国的月亮比较圆，等等等等。大家面临的压力也都很类似，例如大城市找工作难，买不起房，得靠父母支援，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为全世界面临的问题都这么类似，都是政党、大财团把持一切，年轻人毫无机会，所以才导致了如今的政治格局也焕然一新，这也能解释为什么马克龙一个30几岁，毫无大政党背景，看似政治门外汉的人当了总统，是因为他的identity仿佛能代表年轻人，所以大家想看选他上去之后能否动摇一下传统政党和财团对社会的捆绑和束缚。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;----------------花絮-------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两位第二天就迫不及待地去超市买了烟熏的ham，pickle，法国长面包（真是半个人这么长），cheese，夹他们心心念念的sandwich吃，因为在东南亚旅游时这些都很难买到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看了看，说，这些跟subway看起来一毛一样啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们说，当然不一样了，我们夹得这些好吃很多！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ba8927a2c87b9a4737a355cb9458e8d5.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;651&quot; data-rawheight=&quot;699&quot;&gt;不过，我依旧还是没搞清楚吃起来和subway有啥差别，也许是她男友亲手夹的，她觉得更好吃吧，哈哈（又一对男生会做饭，女生完全不会的）&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-05-18-26979215</guid>
<pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森谈经济170505-石油暴跌因OPEC会议临近？黄金暴跌因法国大选尘埃落定？5月非农会连续两次数据大劣吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-05-07-26760188.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森谈经济170505-石油暴跌因OPEC会议临近？黄金暴跌因法国大选尘埃落定？5月非农会连续两次数据大劣吗？&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26760188&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://v.youku.com/v_show/id_XMjc0NjYxNTU1Mg==.html?spm=a2h3j.8428770.3416059.1&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈经济170505-石油黄金因何暴跌？5月非农前瞻~&quot;&gt;兰森谈经济170505-石油黄金因何暴跌？5月非农前瞻~&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=n-pzbtYxSRY&amp;amp;index=13&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;t=25s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=n-pzbtYxSRY&amp;amp;index=13&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;t=25s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-05-07-26760188</guid>
<pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森谈经济170414-川普边扔炸弹边和北韩嘴炮，推使黄金大涨</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-04-15-26386846.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森谈经济170414-川普边扔炸弹边和北韩嘴炮，推使黄金大涨&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26386846&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://v.youku.com/v_show/id_XMjcwOTUxNTcyOA==.html?spm=a2h3j.8428770.3416059.1&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈经济170414-川普边扔炸弹边和北韩嘴炮，推使黄金大涨&quot; class=&quot;&quot;&gt;兰森谈经济170414-川普边扔炸弹边和北韩嘴炮，推使黄金大涨&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=O6bm7CY6RVE&amp;amp;t=25s&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=11&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;youtube.com 的页面&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=O6bm7CY6RVE&amp;amp;t=25s&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=11&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;上期节目就因为题目中出现“川-习-会”三个字，就被优酷全部删掉了，连之前的所有期视频都一并删掉。。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真是服了，这么简单粗暴，我连歌功颂德都不给我机会呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;anyway，这期讲的是川普的事，应该不会再触碰什么雷区了吧，大家好好看，有什么意见就留言交流吧，谢谢大家啦。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-25e58a0d5f74d55ff8c133b50633bb5d.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;648&quot; data-rawheight=&quot;731&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-04-15-26386846</guid>
<pubDate>Sat, 15 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森谈外汇170407-谈谈美联储缩表时间，和美元中期走势</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-04-08-26240091.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森谈外汇170407-谈谈美联储缩表时间，和美元中期走势&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26240091&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=iGoMNsux5V4&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=10&amp;amp;t=12s&quot; class=&quot;&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=iGoMNsux5V4&amp;amp;list=PLv3RNbeKRq3-A9fKSHUBuQrlmIIx2HwUN&amp;amp;index=10&amp;amp;t=12s&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://v.youku.com/v_show/id_XMjY5Mjc2ODIwOA==.html?spm=a2hzp.8244740.userfeed.5!2~5~5~5!3~5~A&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈外汇170407-谈谈川习会的看点，及美联储缩表时间&quot;&gt;兰森谈外汇170407-谈谈川习会的看点，及美联储缩表时间&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da8522e34592f385c76c7659b4cb003d.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;671&quot; data-rawheight=&quot;606&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-04-08-26240091</guid>
<pubDate>Sat, 08 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>兰森谈外汇170330-谈谈欧央行又出来放风，及周一美元的跌势为何又反弹</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-03-30-26091106.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;兰森谈外汇170330-谈谈欧央行又出来放风，及周一美元的跌势为何又反弹&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26091106&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://v.youku.com/v_show/id_XMjY3NjQ1MTkxMg==.html&quot; class=&quot;&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈外汇170330-谈谈欧央行又出来放风，及周一美元的跌势&quot;&gt;兰森谈外汇170330-谈谈欧央行又出来放风，及周一美元的跌势&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dPE6Neu8lvY&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;youtube.com 的页面&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=dPE6Neu8lvY&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b48ceb459a2d0555f423580d192e1810.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;790&quot; data-rawheight=&quot;466&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这期主要讲两个内容，一个是欧洲央行的货币政策，又有官员站出来重新解读；第二个是讲讲周一美元因为川普医改的事大跌，但后来为何没跌下去。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-30-26091106</guid>
<pubDate>Thu, 30 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>视频讲盘：兰森谈外汇170324-浅谈特朗普医改带来的行情机会</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.forex-analysis/2017-03-24-25971512.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;视频讲盘：兰森谈外汇170324-浅谈特朗普医改带来的行情机会&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25971512&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=wFAB1pkfJHs&amp;amp;feature=youtu.be&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;youtube.com 的页面&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=wFAB1pkfJHs&amp;amp;feature=youtu.be&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://v.youku.com/v_show/id_XMjY1OTM5NTk1Mg==.html?spm=a2h0w.8278793.2736843.3&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;兰森谈外汇170324-浅谈特朗普医改所带来的行情机会-在线播放-优酷网，视频高清在线观看&quot;&gt;兰森谈外汇170324-浅谈特朗普医改所带来的行情机会-在线播放-优酷网，视频高清在线观看&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;视频链接在上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc653e7df3d9ada6758bf54cdaddcfab.png_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;759&quot; data-rawheight=&quot;533&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;本期主要复盘一下上周加息落地后的跌势，以及预测下从本周开始，以及进入4月后，外汇市场将会炒作什么话题，以及美元、黄金、日元等的整体方向又会朝哪里去。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;有任何问题欢迎留言。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-24-25971512</guid>
<pubDate>Fri, 24 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
