<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>babyquant谈量化金融</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2018 11:55:30 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>为什么中国政府不积极发展金融衍生品市场?</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-20-33879132.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33879132&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到知乎有人问这个问题，本来回答了，但没写好，被人怒怼了，其实我对期权也不是很了解，随便写了几句，后来发现欠妥，就删了，现在认真写一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府也好，美国政府也好，对金融衍生品市场，一直都是&lt;b&gt;“放松-监管-放松-监管”这样的循环&lt;/b&gt;。但中国比美国更为集权，所以无论放松还是监管，幅度都比美国大，显得政策波动大得多，让人更加难以捉摸，政策风险比较大。美国更多是市场导向，哪怕政府加强监管，也更多是小修小补，整体上政策风险小的多。有人说奥巴马是极左，那请他来中国，见识一下什么叫真正的左。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，发展衍生品市场在技术上也不是很难。比如简单的期货逐笔行情，交易所一直说自己有逐笔行情，随时都可以发布，但监管方面不给，只允许截面行情。但是对广大普通量化从业人员来说是有好处的，因为数据量小了，处理更方便了，对编程、计算的要求都更低一些，普通人也可以做量化。其它方面，参考新加坡、韩国这些中等体量的经济体，人家新加坡的股指类期货、韩国的期权规模都很大，远远超过其经济体对应的地位，可见只要政府重视，发展这些难度并不是很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国很多特殊国情，比如大家都知道开交易所赚钱多，证监会想开，其他部委也想开，地方政府也想开，大家行政级别差不多，政治地位差不多，谁也左右不了谁。比如虽然证监会监管的上海期货交易所有黄金和白银的期货，但人民银行的上海黄金现货交易所也在交易黄金、白银的衍生品，只不过是现货，但也是保证金交易，也可以程序化，交易规模还挺大，甚至超过上期所，对散户来说，其实都是投机，交易期货、现货一样的；另外，各地方政府、国有企业也在弄各种各样的贵金属交易平台，证监会只能说这些非法，但无权取缔，美国一般说commodity都默认商品年期货，很少听说商品现货交易的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的这些现货交易所分流了太多散户资金，让企业难以对冲风险。说白了，对冲、分散风险本质上需要其他一些风险承受能力强的投机客来承担，比如想一夜暴富的散户。&lt;b&gt;2016的商品期货价格大涨让国有钢厂扭转数年亏损实现盈利，这是金融帮助实体经济的典型案例，说白了就是散户给钢厂送钱&lt;/b&gt;。当然有些散户规模还不小，甚至是基本面方面的大牛。但跟党国的企业比起来本质上还是散户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回“放松-监管”的事。中国1990年代的时候期货市场曾经非常火爆，全国300多个期货交易所，自行车期货都有，终于酿成了国债期货“327国债事件”，证券教父管金生锒铛入狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实期货很简单的，有多有空，管金生到处借钱大举做空，由于交易时间有限，很快收盘，对手方是国有背景的中经开，损失惨重，但交易所宣布最后时间段的交易无效（&lt;b&gt;这就是政策风险&lt;/b&gt;）。后来管金生和中经开的老总都因此坐牢，然后从严监管，300个期货交易所剩下3个，国债期货也关闭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比期货复杂一些的是期权，跟期权很像的是权证，香港叫涡轮。2000年代中国有一段时间权证非常火爆，但后来所谓“南航天量创设”事件而遭到监管层封杀，2005-2011年风光无限的权证市场就此终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这些不难理解的：既然是金融衍生品，理论上规模可以非常大，美帝当年16万亿美元的GDP支撑了600万亿美元的金融衍生品市场。天量创设也是这个意思：赌南航股票的涨跌，哪怕南航市值只有100亿，但赌盘可以1000亿、1万亿，所以天量创设从道理上来说是合理的。但由于那段时间南航股票暴跌，导致认沽权证价格暴涨，但后来行权价7块多，最后价格只跌到8块多，使得这些认沽权证通通变成废纸，而之前南航天量创设发行了非常大量的认沽权证，让人们认为是这些新发行的权证拉低了价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实从期权定价公式来看，似乎&lt;b&gt;并没有说衍生品发行量对价格有啥影响，一般来说波动率有影响&lt;/b&gt;。权证被废之后，股指期货逐渐发展起来，应该是2010年4月16日上市的。那时候股票量化对冲就火了起来，各方大神粉墨登场。反正就说中国股市有了做空机制，牛市熊市都能赚钱，其实说多一句就是牛市熊市都能亏钱。应该来说，任何市场刚开始的时候机会还是很多的，2015年之前股票量化对冲都是很好的策略，一年15%-20%，最大回撤3%-5%，好牛逼的，很多公司规模都达到了几十亿，应该说中国还是比较大力发展的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个时候确实有很多海外工作的人回国了，良莠不齐，差的多好的少，国内一些公募基金、证券公司喜欢招这些背景还比较光鲜的人，薪资也比较高，几百万的年薪。但其实那时候股票量化对冲竞争也不是很激烈，而这种策略短期来看很难做得非常好。比如大家都是15%-20%的收益，3%-5%的回撤，都差不多，国内随便找个研究生能做到，海归大拿也是这种水平，短时间内区分度太小，于是很多本土背景的公司领导在媒体放炮说“&lt;b&gt;华尔街那些人的模型不适合中国市场，还不如我们招的实习生牛逼&lt;/b&gt;”。很多时候，too simple, sometimes naive......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但好景不长，其实2014年之前是漫长熊市，很多股民去证监会上访，说股指期货压制住了股票市场。其实很多&quot;专家&quot;的逻辑是这样的：&lt;b&gt;股指期货半秒报一次价，股票指数15秒，而大户都做空，所以股指期货会领导股票下跌&lt;/b&gt;。然后证监会就不给各个研究部门公布大户持仓的数据。当然，后来2015大涨的时候又没人说股指期货的领涨作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015是个神奇的一年，就是发生了股灾，然后对股指期货进行了限制，大幅提高日内平仓手续费100倍，限制撤单等，就是扼杀了高频交易。对程序化的定性是“助涨助跌”，本来是要严厉整顿程序化交易的，可惜提出整顿的那位证监会高官自己被抓了，于是就不了了之，两年后高频巨头伊士顿也被轻判。其实这些都是中国特色的政策风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实美国的衍生品市场发展也差不多，比如1987年的股灾被认为是“投资组合保险”这类程序化交易导致的，而这类保险也是衍生品。1998年长期资本管理公司就更牛逼了，当时公司管理规模才40亿，居然融资了1200亿，大部分买场外衍生品，特别是利率衍生品，合约名义价值1万亿美元，所以合约跌1个基点就是1亿美元，40亿美元1个月就亏完了，于是很多合约就没有对手方，大家就恐慌了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实嘛，原因各种各样都有，&lt;b&gt;比如流动性危机之类的&lt;/b&gt;，这类场外衍生品想平仓的时候找不到对手方；&lt;b&gt;还有就是模型风险，俄罗斯违约造成了很多小概率事件&lt;/b&gt;；另外就是&lt;b&gt;高杠杆的风险&lt;/b&gt;，40亿本金买了1万亿的东西；但那时候美联储很快处理了危机，影响不是很大，所以美国政府也不是很重视，甚至还废除了混业经营的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10年之后的2008年，又是这些场外衍生品惹事，这次是CDO、CDS这些，其实道理还是那些，比如小概率事件发生了，这次是房贷市场出了问题；另外一个重要原因是产品太复杂，比如CDO的平方之类的，可能对风险估算得不是那么准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国外衍生品是场外规模远远大于场内，比如利率、外汇这些；但国内是反过来，是场内远远大于场外。而且国内的场外衍生品很多是个股期权。期权这东西，设计上或许并不复杂，但背后定价、动态对冲啥的复杂一些。虽然有一套很完美的随机微积分（stochastic calculus）的理论，金融工程硕士传统上教学内容也是学这些，但现实往往跟理论有一定出入。比如著名的长期资本管理公司（LTCM）号称做场外期权世界顶级的，成立四年就栽了大跟头，尸骨无存。美国2008的CDO、CDS等也酿成大祸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实当年美国的场外衍生品quant被誉为“绝望博士收容所”，无数哈佛、麻省、普林的数学、物理博士都跑去投行当这类quant，比如用蒙特卡罗给奇异期权定价之类的。这些人应该是很牛逼的，但最后还是阴沟翻船，比如著名的goldman alpha亏损30多亿美金，其他贝尔斯等、雷曼、美林等直接就跪了。其实现在国内的中信、中金、华泰、广发就相当于美国当年的高盛、摩根、美林、雷曼吧，说实话，美国这些公司招哈佛、麻省的人，国内这些公司就招北大、清华的人，&lt;b&gt;哈佛、麻省的学生在美国捅出大篓子，那么北大清华会不会在中国捅出篓子？咱们来日方长，拭目以待。。。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期货多空双方收益对等的，但期权买卖双方收益不对等，而大券商一般是卖方，亏起来会很厉害。&lt;b&gt;有人说，他们会动态对冲不用担心。但说实话难道LTCM不会？雷曼、贝尔斯等不会？这些忽悠一下小实习生或小女朋友就算啦，如果自己也信了，就不知道说什么好了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国衍生品市场的发展速度，放到国际上来看，到底是快还是慢呢？那个问题有个高票回答一味跪舔中国政府，吸引了不少小粉红点赞。但衡量好与坏得有一个标准，你不能说发展不好的部分就是“&lt;b&gt;中国政府压根看不上衍生品市场，没用心发展它&lt;/b&gt;”，那就显得莫名其妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;证监会高层也经常换人，之前专业水平挺高的张育军已经锒铛入狱，现在的方星海是斯坦福经济学博士，当然水平也是高的。但之前搞了个熔断没多久下台那位，你硬要说水平高，我就不知道说什么好了。其实即使是张育军，虽然专业水平高，毕竟两个交易所老总都当过，但忙着“靠山吃山”，让他救市却拿国家队的钱炒妖股，然后拉高自己赚钱，我也不好说什么了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其实官员的专业素养是一方面，监管态度是另一方面。主要就是左翼严格监管和右翼放松监管的区别&lt;/b&gt;。美国更明显一些，民主党自由派就是加强监管，共和党保守派就是放松监管。中国一向以左翼思想立国，本来就趋向于严格监管，偶然放松一下，出了乱子，立马出台更严格的监管措施。奥巴马也是一样的，比如问题改成“为什么奥巴马政府不大力发展衍生品市场”，答案也是差不多。比如奥巴马说过“&lt;b&gt;数学和工程专业的毕业生应该从事实体经济的工作，而不应该去当衍生品交易员。&lt;/b&gt;”中国最高层领导也是类似的态度，肯定希望培养的理工科人才去从事工程技术的工作，而不是衍生品虚拟经济。当然，或许对自己的子女择业有不同的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;零零散散说了这些，最后，说点正能量的东西。中国现在的思路一直说金融要服务实体经济，不能资金在金融领域空转，这些对复杂的金融衍生品如CDO、CDS等的发展似乎不是很有利。但对于普通的场内期货、期权的发展还是有利的。特别是商品期货，本来中国商品期货市场的规模N年前就是世界第一，现在又要商品很多新品种，未来发展还是有很大潜力的。&lt;b&gt;场外期权方面，现在没出事，是因为发展时间太短，大家还比较谨慎，以后真的出件大事撸掉一两家大型券商，那大家就舒服了。&lt;/b&gt;所以，本人非常不看好场外期权这类业务。当然，做销售是没问题的，反正卖出去就有佣金，管它之后洪水滔天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-20-33879132</guid>
<pubDate>Tue, 20 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>关于对量化交易比特币的看法</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-14-33814248.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33814248&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近有一些报道，说一些原来做程序化、量化交易的人转战比特币市场，1年300倍，看起来还挺不错的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，我之前说过，&lt;b&gt;太暴利的东西往往不能长久&lt;/b&gt;。比如2015的股指期货高频，牛逼的时候很多人也是每天盈利过百万的，比现在比特币牛逼多了。那个1年300倍的本金是2万，300倍也不过600万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，不对啊，那是他本金投入少，如果他投入200万，现在就是6亿。但不能这么算的。他这种程序化是做套利的，比如很多个交易所，都有比特币，这个价格高一些，那个价格低一些，他就利用程序低买高卖。所以这种策略容量不会很大，未必200万就能成比例的增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，听起来好简单啊，这么弱智，为啥他能做别人不能做呢？其实应该做的人也有一些，但是相对于广大不用程序化交易的人来说，这些套利者的比例还非常小，所以赚钱还不是特别的难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实期货市场、美国股票市场、外汇市场也有类似的机会。比如一些期货有迷你合约，大合约跟迷你合约本质上都是一个标的，价格应该完全一样的，但有时候买卖价差不同，要么卖价一样，要么买价一样，总会有一些机会，但那些就不是绝对性质的套利了，有一定的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这类套利策略，如果高度相关的品种很多，品种的买卖价差又很大，手续费相对波动和价差又很低，就是比较容易做的。比特币虽然手续费高，据说千分之一，但他一天波动10%以上，那还是比手续费高多了，而且交易所也多，另外专业的程序化不多，所以机会很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些量化交易的人抨击交易比特币是吸粉，对此我不敢苟同。其实嘛，哪怕是美国的emini s&amp;amp;p 500期货刚上市的时候，跟原来的s&amp;amp;p 500期货也有很多套利机会，绝不在现在比特币之下，当时靠套利赚钱的人也很多，为啥就不是吸粉呢？文艺复兴早期的时候也发现了很多明显的套利机会，为啥就不是吸粉呢？其实嘛，既然都是靠交易赚钱，有人在容易赚钱的市场做，有人在难赚钱的市场做。现在就有某些人，自己在难的市场做，又赚不到钱，又不屑于去容易赚钱的市场做，却去抨击在容易赚钱的市场交易的人，这有点莫名其妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何领域，在一开始的时候，竞争都不激烈，获利比较容易，然后随着竞争者逐渐加入，获利就比较难了；这时候，有些人就会主动寻找其它新兴市场，紧跟市场风向；有些人，则墨守成规，死守自己的一亩三分地。当然，不排除深挖一个领域可以变的更牛逼，但人家分散化投资也没错，而且不同市场相关性比较低，综合起来或许成效更显著，&lt;b&gt;毕竟分散化是最简单的提高收益风险比的方法嘛&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也没必要交易期权就鄙视期货，因为期权非线性的比期货线性的复杂；然后交易期货的就说交易比特币的是吸粉。其实有些人做股票日内回转赚了很多钱，但他们交易商品是亏的，那我可不可以说股票日内回转是吸粉？毕竟期货程序化交易比股票普遍，而且股票现在接口限制多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正这年头，赚点小钱不容易，外界舆论对量化也不是那么友好，比如又大佬抨击量化的时候量化内部的人还忙着窝里斗评价谁是吸粉谁不是，还在说开live的好还是不好，谁是高频一线谁不是，没能一致对外。这种情况，每次股灾成为替罪羊不也是活该么。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-14-33814248</guid>
<pubDate>Wed, 14 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>不同数据推送机制对高频交易的影响</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-11-33759393.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33759393&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究高频交易策略首先当然得有高频数据，国内并没有那种真正的分笔数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般CTP免费接到的都是一秒两次的数据，一秒两次不代表500毫秒一次，上期所是严格的按照0、500毫秒报数据，比如这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-20a018e3ba98ea4d922326ffaf218b06_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;717&quot; data-rawheight=&quot;348&quot;&gt;&lt;p&gt;但大商所不是，比如这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e423b63639c3c48f925809cd9ac32494_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;528&quot; data-rawheight=&quot;356&quot;&gt;&lt;p&gt;可见精确的毫秒数不是固定0、500的，但大概间隔是500毫秒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人问这么样对交易有什么影响呢？如果策略是单品种出信号的，或许没什么影响，毕竟都是一个品种的信息过来，然后计算指标之类的；但如果是跨品种的，则会有一定影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上期所，固定0、500的，不一定每个时间点每个品种都会有行情。例如我们做rb和hc，它们高度相关的，可能09:33:05.000的时候rb有行情，但hc没有，在回测的时候，我们可以沿用hc前面的行情值；但在实盘的时候我们并不知道hc会不会有行情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，实盘接收行情可以选择按照一定顺序推送，比如hc先送，rb后送，那么我们收到rb的行情之后，如果还没收到hc的行情，那么我们就知道此刻hc没有行情；但如果恰好那个时间点，hc有行情，rb没有，就比较麻烦了，因为我们收到hc的时候并不知道rb是没有行情的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不是特别高频的，可以等待一些时间，比如等待一定时间后rb都没有行情，那么我们就确认这个时刻rb没有了。至于等待多少呢？这个要自己根据实际情况估算，一般毫秒级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大商所就没有这个问题，因为行情不是整0、500推送的，时间点每个品种不一样，比如我们看看j的情况：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-13c159213e6e7df4c92948e53e66f9b2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;557&quot; data-rawheight=&quot;370&quot;&gt;&lt;p&gt;比如在21：17：03，i的毫秒数是384、857，j的毫秒数是407、910，默认都是同一台机器的，可见之间的间隔也有数十毫秒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是做那种跨品种的策略，显然大商所就容易多了，比如j的407毫秒的数据过来的时候，我当然就已经拿到i的384毫秒的数据，当然就可以用i的因子，合并数据也容易，直接按毫秒数合并，完全一样的毫秒数也有，但毕竟情况也不多的。实盘也容易，毕竟也是按照这些顺序来的，偶尔有随机影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外可以注意到21：17：04的时候i有两个行情，分别在381和932，而j只有一个行情，在317，下一个行情是21：17：05.258，如果i在381的时候有大趋势，由于品种之间的lead/lag关系，对j也有一定影响，如果跨品种的信号，那么j在21：17：04.381就可以触发交易，而如果是但品种的信号，则需要等到21:17:05.258，满了差不多一秒，对高频来说，滑点之类的影响就非常非常大了；哪怕381没有趋势，或许932时候有，也领先了几百毫秒。从市场微观结构看，行情发动各品种不可能同时的，肯定有一些时间上的差异，比如几十、几百毫秒，高频很多时候就是赚这些钱，从逻辑上并没有太复杂的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，提早太多也不好，一般高频信号衰减是非常快的。有些人回测时发现一个信号发生后5秒价格真的涨了，误以为自己信号很好，提前5秒预判趋势，但实际上这是不对的，因为他买了之后要忍受5秒的浮亏。那种由于市场数据发布机制导致的几十毫秒延迟产生的盈利反而是最靠谱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外还有深度行情，比如大商所的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75d1f4b9b97136edfb55a707789d5d99_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;414&quot; data-rawheight=&quot;336&quot;&gt;&lt;p&gt;这是淘宝买的，只精确到秒，没有精确到毫秒，所以做单品种还行，多品种就无法合并数据了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说可不可以用一档数据估算五档的时间呢？其实是有点难度的，比如这个例子：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-05a85544fca1753a52d703f4c5a1f598_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;355&quot; data-rawheight=&quot;305&quot;&gt;&lt;p&gt;一档数据在13：30：38.139的时候累计成交量是1758918，而五档数据在13:30:37的时候累计成交量是1758928，可见两者的时钟很不一样，很可能交易所就是两个机器来发布行情，机器时钟不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是自己接数据，则没有这个问题，同一台机器同时接受两种行情，记录自己的机器时间，不按交易所的时间，甚至几台机器同时接收数据，然后再校准，再弄一套更靠谱一些的数据进行回测研究，那当然投入成本会更大一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多高频交易公司做几年了有这些积累当然优势明显，刚入门的只能买淘宝数据慢慢摸索，甚至先从低频一些的日内策略出发，慢慢过渡到高频，有点积累了再加大投入。但有时候，低频策略就不大稳定，老板可能也会不满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候也没有这么极端。比如高频策略可以每周创新高，很低频的持仓1、2周的每年创新高，那么偏日内非高频的或许每3个月创新高，对硬件投入也不大。对高频的人来说，习惯了极低回撤的日子，不能忍受这类日内非高频的；对于低频的来说，IT投入不是很大，难以做这类日内的，觉得容量也不大，所以刚入门高频的反而可以从这种爹爹不疼爷爷不爱的策略入手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实真正高频的策略反而就是辛苦活，能这么低回撤高回报的肯定不是赚取风险收益，固定成本会投入很大，当老板还行，在里面打工估计生活状态会比较差。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-11-33759393</guid>
<pubDate>Sun, 11 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>关于lasso/ridge/pca对过度拟合的比较</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-09-33711731.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33711731&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骑士金融建模最担心的一点是过度拟合，一般常见的减少过度拟合的方法是正则化，比如lasso/ridge/pca regression等等，现在简单对比一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般统计背景的人喜欢lasso，因为统计研究的问题样本会比较小，比如几十个病人，但银子会比较多，比如几万个基因，那么到底哪个基因导致生病呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这类参数的数目p远远大于样本的数目n（及p&amp;gt;&amp;gt;n）的高维统计问题，一般来说只能用lasso了，因为其它涉及矩阵求逆运算的无法操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金融里面，或许也会出现这种情况。比如有篇论文就是说，2000只股票，要动态预测下一分钟的价格变化，然后用的因子是过去3分钟每分钟的价格变化，此时因子数是2000*3=6000，样本数是2000，可见就是p&amp;gt;&amp;gt;n了，这时候当然是用lasso的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;lasso这类又叫稀疏性建模（sparsity），因为它会让很多因子的系数变成零，只保留一部分因子，比如几千个变成10-20个。那么，是保留哪些删除哪些呢？其实，最直观的方法，&lt;b&gt;当然是保留系数最大的，&lt;/b&gt;系数小的因子很可能是噪音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有些人会说，因子取值的幅度本来就很不一样，比如有的因子是-1到1，有的是-10到10，那么系数肯定会很不一样。因此，在使用lasso之前，有必要对因子的取值幅度进行调整，这样计算出来的系数才具有可比性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，哪怕大家都是过去1分钟的收益，有的股票波动大，取值就大，系数反而可能更小，这些就需要调整一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ridge跟lasso不大一样，&lt;b&gt;它不会删除因子，但是会对因子的取值幅度进行压缩&lt;/b&gt;。如果做主成分分析，会发现它会对每个特征向量进行相同操作的压缩，这样特征值小的特征向量会被压缩得最厉害，比如压缩比例是(d/(d+lambda）,如果d是100，lambda是1，自然没啥变化，从1变成100/101；但如果d是0.5，lambda不变的还是1，那么就变成1/3，自然被压缩得更厉害。因此，其实这类压缩还是要求因子取值幅度最好差不多，这样系数也差不多，压缩起来才更有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多人喜欢ridge，是因为绝大多数情况下其实它跟lasso也差不多，特别是样本数远大于因子数的情况，几千个样本，几十个因子，ridge计算快得多，直接矩阵求逆，简单粗暴，也未必不好。如果是那种精心设计的因子，比如就几十个因子，数值都调整好，偏度、峰度、正态化、去极值等等，而且普遍适用多个品种，在经济学上也有意义，这样用ridge当然是好的，比如很多cross sectional regression，几十个因子，几千只股票，当然是不大需要稀疏化那一套的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在很多公司喜欢大量训练因子，几万、几十万、几百万的因子库，而样本数目往往没有这么多，所以这时候ridge就未必有什么好处。比如另外一个极端简单粗暴的公司，数据驱动，没那么多时间打磨因子，反正买了无数台机器，硬盘空间大，计算设备充足，反正就批量自动化产生这些因子，不同数据套差不多的公式，然后简单的相关性过滤，比如跟目标变量的相关性大于3%（日线），但跟已有因子的相关性小于70%等，这样就可以进入因子库，然后再直接一个lasso类型的模型去筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，lasso选出来的一般都是短期有效的因子，这么简单粗暴弄出来的，很难长期稳定有效，但反正因子数量庞大，任何时候总有合适的；ridge的话，本来备选因子库就不会很大，所以因子质量首先就需要高一些，比如较长期稳定的，然后只是适当弱化，使之更适应最近的行情而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是主成分回归，其实本质上也是为了防止过度拟合。比如主成分的最大数量就是特征值的数量，一般也就是因子的个数。跟ridge不同的地方在于，它并不是对小的特征值进行收缩，而是对小的特征值直接去掉不要了。因此，&lt;b&gt;它既有ridge关于主成分的特点，又有lasso稀疏化的成分。&lt;/b&gt;比如很多人认为lasso的各个因子多多少少存在相关性，这在因子设计中很难避免；但提取主成分就不同了，每个特征向量都是垂直的，这就避免了因子之间的相关性，或许在预测中也更有优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也可以主成分跟lasso相结合的，比如主成分产生了一系列因子，本质上就是原本因子的线性组合；如果原本因子取值幅度差不多，其实产生的这些主成分，哪怕幅度不同，也可以进行一定的压缩，使之幅度差不多，但方向不变，所以还是垂直的。&lt;b&gt;然后就可以用这些主成分进行回归，再套用lasso把系数取值小的删掉&lt;/b&gt;，或许效果会更好，因为这进一步降低了对因子质量的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-09-33711731</guid>
<pubDate>Fri, 09 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何看待美国某ETF指数基金XIV两年10倍一夜清零？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-06-33624555.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33624555&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先上一张图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eb3af07a6620e2fc5f9c1335c66e798_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;713&quot; data-rawheight=&quot;780&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家可以看到，原来$115.55的，现在跌到了$4.22，可以说几乎是清零了。标的物是XIV。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是个什么东西呢？其实嘛，就是做空波动率的工具。比如说它们结构很简单的：&lt;b&gt;就是在CBOE VIX期货上维持空头仓位&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上面这幅图，它在2018年2月到期的VIX期货和2018年3月到期的VIX期货上都有空头仓位，其中3月的战64%，2月的占36%，应该是2月快到期了，它每天滚动一点到3月上，另外还会留有现金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年，VIX指数是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33f1d38279ec6687fb040d3b8575d169_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;294&quot; data-rawheight=&quot;220&quot;&gt;&lt;p&gt;大家可以看到，基本上都是下跌为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，不对啊，图上有一波大涨的，难道不会拉爆它吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是这只基金是2010年11月29日成立的，大涨的时候压根就没成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如著名的flash crash是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b3ff147581c744a931d6d7772804683b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;639&quot; data-rawheight=&quot;446&quot;&gt;&lt;p&gt;可惜发生在2010年5月，这只基金还没成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，如果发生了指数大涨，这些基金会怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，它们留有不少的现金，哪怕发生大涨，需要补充保证金，在一定幅度范围内，它们还是可以应付的。但如果超过了一定范围，它们就不够钱了，这就可能发生危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，投资者也可能在市场不利的情况下赎回自己的基金。然而，投资者赎回自己份额的时候，这些ETF基金可能很难及时卖掉自己的资产，这又是一个危机。这就是流动性错配导致的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说现货VIX价格很低，VIX期货价格会逐渐收敛到现货价格，那么这种不断滚动合约做空期货的方式确实很赚钱；但如果VIX价格一直攀升，涨得比期货还高，那么这种b做空期货不断滚动的方式就可能亏大了，甚至一天亏完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，这么简单的道理，貌似大家都懂啊，为啥这些华尔街精英这么牛逼的会想不到？居然一天清零？太可怕了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这金融市场嘛，神马稀奇古怪的事情都有可能发生。各种各样的风险都有可能存在。本来ETF基金就是被动型的，要冒风险的，标的物涨跌跟基金涨跌是同步的，又不是什么市场中性的。但这个流动性危机比较难判断，如果预留太多现金，那么收益肯定会下降；如果预留现金不够，又可能发生风险。但人家设计基金的人肯定也做了基本的t概率分析，比如预留多少现金可以保证在多少天内不会亏完等等，肯定是有这些分析的，还有就是客户不断赎回会怎么样等等，也有一定的假设。但或许现实的情况比他们假设的情况要更极端，所以还是没有想到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这并不是量化模型的问题。其实只要发这类ETF基金，不管量化不量化，都会遇到类似的问题。而且这家也不是量化基金，就是普通的ETF基金。除非很牛逼，VIX涨就做多，VIX跌就做空，如果有那种基金，自然不可能是ETF了，管理费也不是这个价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，反正这年头，大家都说ETF被动投资风险低，大家都这么想，还真的闹出点事情刷刷存在感，其实我觉得也挺有意思的。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-06-33624555</guid>
<pubDate>Tue, 06 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>国内商品期货可以交易做市商策略吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-27-33253575.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33253575&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人对做市商策略的理解，一般出自一些科普性质的报告，比如说美国的做市商策略经常撤单，非常频繁，而国内有撤单限制，因此做不了等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，美国股票的做市商不仅不用支付手续费，而且还能获得返佣，还有买卖价差，因此，不存在所谓的对波动的要求。但国内不一样，商品手续费动辄万分之一，哪怕买卖都是被动成交，赚取了价差，但如果价差不够大，综合下来，可能还难以覆盖手续费。因此，很多商品的低波动、高手续费特征，导致了国内的策略本来交易频率就难以提高；因此，即使国内有撤单限制，但影响不会非常大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，不同的期货商品很不一样，需要采用不同的策略，这在我的高频交易live中也有详细的讨论：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/lives/865921682613891072/messages&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;https://www.zhihu.com/lives/865921682613891072/messages&lt;/a&gt;&lt;p&gt;大家可以进去看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这几年商品的特征也发生了很大变化。比如焦炭，原来几百点，1跳1点，现在2000点，1跳0.5点，性质会很不一样，原来挂单量几百手上千手，现在就几手几十手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，另外一些品种没什么变化。比如铁矿，原来是几百点，现在还是几百点，原来挂单量几千手，现在挂单量还是几千手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同品种当然需要用不同的策略。如果是人少的话，或许只能精通1、2钟策略，做极少的品种，人多的话每人覆盖一点，再分摊硬件成本，或许会好很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，就是关于行情数据方面。大商所有5档数据，但速度会慢一些，如果是对速度要求高的策略或许就不行了。上期所的话，易盛提供全部档的行情，就不止5档10档这些了，但会延迟50毫秒左右。其实费用方面，虽然说24万一年，但如果期货公司有200个客户，其实每人也就1200元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上期的那些品种，说实话，有多档数据还是有很多好处的，毕竟很多人用ctp只有1档，其他散户也只有1档，你有5档，信息优势是巨大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人说有色金属难做，那主要指的是难做趋势策略，毕竟换月频繁、波动小、内外盘联动厉害，等等，试想一下，一大帮做内外盘套利套包的人在，压制了波动，而投机的人嫌弃它换月多不去做，而且合约价值蛮大的，散户不感冒，因此韭菜太少，就很难赚钱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实换个思路，这类品种也可以用做市商的策略来做的，特别是几个相关性强的品种一起做，主力、次主力一起，毕竟换月多的好处是次主力活跃的时间也多了。而且这类策略对速度要求不是很高，而且如果能在上期看到多个档位，优势还是明显的。大商所的那些黑色系品种，波动太大，挂单不大安全，还是适合趋势吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然说不同的品种有不同的做法，但也可以用差不多的模型。比如做趋势可以预测到趋势去抢单，做这种被动挂单的做市商可以预测到趋势就撤单。另外还有仓位的管理，头寸对冲等等，其实一整套系统也蛮复杂的，如果有完善的回测系统或许对研究有很大帮助，毕竟涉及到很多被动成交的操作。总体来说，被动做市的收益能覆盖主动对冲的成本，那就能盈利了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这类策略由于多档行情的延迟存在了几十毫秒，其他方面节省的几微秒似乎就不大中重要了，因此，对于资金实力一般的人来说还是可以考虑的。如果自己没有很好的回测平台，或许就要一边交易一边调试了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，即使明白了大致的道理，要想稳定盈利，也不是容易的。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-27-33253575</guid>
<pubDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>多家海归大牛创办私募，量化春天已经到来</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-25-33284085.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33284085&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如这家：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33282175&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;RuiLiu：弈智投资（yizhi-invest.com）招聘计划--量化研究员&lt;/a&gt;&lt;p&gt;创始人背景逆天：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;团队成员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅国光博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅国光博士于2014年至2017年任三度星和投资有限公司基金经理，负责公司权益部门，领导团队对A股进行系统性阿尔法研发，策略回测，量化交易，产品设计以及产品运做，并在极端市场行情下获得持续超额收益。在此之前，傅博士曾任JPMorgan量化研究员，于公司全球量化系统中创建极具扩展性的美式期权蒙特卡洛数值模拟框架，便捷实现复杂产品定价与风险计算，且显著提高数值模型精度，已成功应用于15种美式期权衍生品，同时从事算法交易系统的模型建立和开发。在进入金融行业之前，傅博士致力于航空机械和生物工程的研究，于国际专业期刊发表多篇论文。傅博士拥有普林斯顿大学工程学院博士和清华大学工程学院学士学位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程卫峰博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程卫峰博士于2013年在美国共同创立了Liberty&lt;br&gt; Capital Research &lt;br&gt;(LCR)，从事美国和欧洲市场的量化投资与交易。在此之前，他于2009至2013年在骑士资本担任股票及期货自营交易总监，专门从事全球股票及期货高频策略的研发和交易。在2007至2009年，程博士在美林证券股票自营交易部任副总裁，进行美国，欧洲和亚洲股票中高频策略的研发和交易，交易策略实现了很高的回报和优良的稳定性。从2006年到2007年，程博士在花旗集团全球资本市场部负责算法交易的研发。程博士拥有普林斯顿大学等离子体物理博士和清华大学工程物理学士学位。程博士曾于2005年获得普林斯顿大学研究生最高荣誉，并在《自然》等知名杂志发表多篇论文。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;明可炜博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明博士于2013年在美国共同创立了Liberty&lt;br&gt; Capital Research &lt;br&gt;(LCR)，从事美国和欧洲市场的量化投资与交易。在此之前，他于2008至2013年在美国最大的做市商骑士资本担任董事总经理，领导开发并交易股票及期货的高频自营交易策略。在2006至2008年，明博士在美林证券担任算法交易研究部全球总监，研发并交易各种算法交易系统。从2000年到2005年，明博士分别在投资科技集团公司和德意志银行担任副总裁，负责程序交易系统的设计和研发。明博士于2000年获得宾夕法尼亚大学沃顿商学院统计学博士，于1994年获得南开大学数学系学士。&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以对应届毕业生来说，能去这样的公司还是好的，哪怕一开始工资不是很高。毕竟人家美国10几年经验，还是可以学到很多东西的。虽然我不认识他们，但明可炜之前比较活跃，经常讲话，所以还是有点了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实找工作，更重要看老板或者研究方面的领导，要看长远一点，3、5年的资金曲线不止一提，毛主席说过，“看一个人要几十年”，要看他长期的发展经历，这样更有说服力。再说，以往国内人才匮乏，竞争不激烈，弄一条好看的实盘曲线并不困难；但现在海外华人大牛踊跃回国，他们在技术、研发、管理上都远超国内私募，极大地加剧了竞争的程度，未来对本土私募的生存构成了巨大的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如人家高考上清华，好歹也是几十万考生中脱颖而出的，期货量化才多少人呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从清华申请到普林/沃顿的博士，也得是清华前几名的，那又是人群中的佼佼者；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从博士毕业到骑士资本，也要是博士里面比较牛逼的才能去得了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从骑士资本当到董事总经理，那也要是骑士资本里面比较牛逼的才行；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以一路人生赢家，当然是牛逼的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于其他某些私募的老板，一时搞搞互联网，一时搞搞咨询，或许读个MBA，然后中低频不大行，学人搞高频，高频不行搞比特币，还整天一副人生赢家指点江山。。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我没针对任何人哈，但同样两家公司，两类老板，你觉得哪个靠谱，这不是显然么。。。路是自己选的。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对毕业生来说是好事情，公司多了，机会多了。所以说量化春天到来嘛！&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-25-33284085</guid>
<pubDate>Thu, 25 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>对前面那篇文章的一些小说明......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-24-33239910.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33239910&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实正所谓“术业有专攻”，我一般很反感在一个领域的牛人对其他领域指手画脚，不管这个人在这个领域多牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有人会说我对深度学习指手画脚，但我更多是对“&lt;b&gt;深度学习在量化金融里的应用&lt;/b&gt;”指手画脚，至于深度学习在计算机视觉上的应用我知道很牛逼，也从来没批评过什么。至于深度学习在自然语言上的应用，其实也没有图像处理这么好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些互联网公司，表面上吹嘘人工智能多牛逼，但更多是底层图像识别方面，至于真正到了广告推送方面，以我的了解，还是一些logistic regression就可以了，能用到gradient boosting machine的估计都没有。包括某首富的公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实大家心里也明白，节奏这么快的公司，一级一级领导催着紧，谁有心情做这么复杂的模型？简单的模型效果不好还容易调整和解释，复杂的模型不是自己找骂么......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回过量化交易。其实仅仅是量化方面已经博大精深，高频、中频、低频、股票、期货、期权等等，都可以用量化去做，而且其实还挺不一样的，即使都是做商品中低频趋势的，水平高低不同也很不一样的；哪怕大家都用回归模型，使用的因子不同、正则化方法不同，结果也很不一样的；或者哪怕预测模型一样，monetization模型不一样，结果也会很不一样的；哪怕上面这些都一样，有人用了算法交易，有人没用算法交易，结果也不一样；哪怕大家都用算法交易，但具体的模型和参数不一样，比如VWAP、TWAP或混合的，结果也不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，量化内部已经非常多元化，有人厉害，有人没那么厉害。即使是国外的量化对冲基金，有的规模小一点，比如管理几亿美金，几个投资经理，小公司买不起太贵的数据，只能用日线数据建模，也没有太好的计算设备，普通电脑跑一下回归模型和优化模型，几千只股票几十个因子，cross-sectional regression每天跑跑，然后套各种约束条件做做优化，下单也没有专门的自己写的算法交易系统，或者第三方的系统下单，大概就只能这样了。一年下来10%的收益，这年头smart beta横行无忌，靠alpha募集资金也挺难。但也能有口饭吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛逼一点的基金，比如最top那几家，自然是每个步骤每个细节都非常精细化了，哪怕这样，其实可以小修小补的地方还是挺多的。整个工程量越大，可以改进的地方反而越多的。比如这个优化程序，现在算一遍3小时，我用一个近似算法，可以30分钟，结果差不多，那就又进一步了。每天这样的小进步积累起来，一年下来带来的收益也挺可观了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且很多时候学术界的进展也可以带来进步。比如原来大家最喜欢用的gradient boosting machine，后来两个中国学生搞了一个xgboost，效率提高挺多的，于是大家都转去用。当然后来gbm也有了并行化的方法，效率追了上来。其实我个人对xgboost心存芥蒂，因为刚开始用的时候效果很差，现在一直没用了，gbm比它好吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些，比如matrix completion最近也有一些进展，陶哲轩也在研究，其实也可以自己拿来用的，毕竟自己研究肯定不如陶哲轩研究。期货、股票的基本面数据很多缺失的，对建模不大好，用一下matrix completion很正常。但如果这些都没接触过，还是谨慎言辞，不要动不动批评整个量化领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，量化是一个非常庞大的领域，里面山头林立互相抨击司空见惯，但批评也要批评到点子上。我那篇文章，&lt;b&gt;不是说量化多牛逼容不得批评，而是说他批评的基本上都不是量化的缺点，&lt;/b&gt;显得太外行。他可以说“&lt;b&gt;我们公司，基本面研究很牛逼，业内top 1，但我们量化比不上我们基本面&lt;/b&gt;”。毕竟，统计学最牛逼的是Stanford、Berkeley、Harvard，除非他说请了很多Stanford, Berkeley, Harvard的统计教授来做量化，结果不行，那么他说量化不行，那是可以接受的。比如西蒙斯，招了斯坦福的统计教授，美国统计学总统奖得主，如果他说不行，那或许量化真的不行了&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-24-33239910</guid>
<pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何看待永安国富肖国平对量化交易的抨击？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-22-33178631.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33178631&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如以下这几句：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“ 我们国内机构投资者确实还是太少了，但是市场上量化交易的又太多了，结果导致市场波动的方向会加剧，这是我在市场交易十几年的切身感受。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当市场上所有人都做量化的时候，这个市场和赌场已经差不多了，达不到发现价格、规避风险的作用了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“商品市场波动为什么那么大？我觉得和市场的结构有很大的关系，市场的结构发生了变化，最大的变化是量化交易的比例变多。做基本面分析天然是做量化分析的对手”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这些观点如果出自一个实习生之口那还是可以理解的，但出自一个业内大佬口中就有点莫名奇妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化本质上来说是研究的方法，比如普通的线性回归、聚类、支持向量机、神经网络等等，都是模型和方法，还有一些matrix completion这些偏门一些的，当然也是有用的，比如确实存在数据缺失又不想删除样本的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究方法本身是中立的，你喂什么数据进去，他就出什么结果。至于喂的数据是行情数据、技术因子，还是基本面数据、图像数据，这是研究人员自己选择的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一个自称用基本面方法研究的，库存、供需最后总得有个数值吧？不同的数据总得画一些图表吧？各种因素交织在一起总得综合分析吧？分析的方法很多种，可以几个研究员一起撕逼，谁大声谁赢，谁官大谁赢；也可以套入量化模型中，加一些防止过度拟合的措施，样本内、样本外严谨一些，这些都是可以的。至于哪个靠谱，自己应该有所判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，基本面跟量化是否是对手其实很难说的。比如几个做市商，也算是高频，在中国也算是量化吧。他们其实是互为对手的，而并不是基本面的对手，大家交易频率很不一样，很难成为对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实量化本身并不一定加剧市场波动。事实上，是否加剧市场波动，取决于很多因素。比如下单的手法。一个基本面经理从他在钢厂的同学那里知道钢厂一个炉子爆炸了，他预测螺纹钢会涨，于是大手笔买入1万手，按照几百手的挂单，加剧市场波动是毫无以疑问的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，量化交易如果结合算法交易的话，下单手法还是小心谨慎的。其实量化本质上就是regression+optimization吧，当然regression本身也有optimization。其实我觉得做量化学好这些也差不都了，比如斯坦福叶老师的《Linear and Nonlinear Programming》、Stephen Boyd的《Convex Optimization》，还有就是统计系几个大神的《Introduction to Statistical Learning》《Elements of Statistical Lerarning》都学好，再学一下David Luenberger的《Investment Science》，黎子良的《Statistical Models and Methods for Financial Markets》等等，其实就差不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，本着谦虚谨慎的态度。肖老大的批评也有一定的道理。他说的量化或者就是指那些用第三方平台搞搞K线优化曲线的传统程序化交易，其实他的背景也只能接触到这些人，接触不到真正的量化高手，也情有可原。或许他可以听听我的live了解一下，或者学习一下上面几本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实嘛，基本面也好，量化也好，都有高手，也有低手。但现在有一种很不好的现象，&lt;b&gt;就是如果一个做量化的比较水，人家会说量化这个方法比较水；如果一个做基本面的比较水，人家只会说那个人比较水&lt;/b&gt;。其实这么样的对比对量化不是很公平，毕竟量化方面的水平高低其实更容易区分，基本面反而比较难，毕竟量化有一整套系统性的方法，层次脉络清晰，你到达了哪个层次，聊几句大概就知道；基本面则更像是一堆浆糊，分不清谁比谁牛逼。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-22-33178631</guid>
<pubDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>撕逼了几天，聊聊高频吧......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-20-33118106.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33118106&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实高频也没几种，简单的说，&lt;b&gt;有的很依赖速度，有的更依赖预测。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依赖速度的一般是类似做市商的策略，或者说目标是&lt;b&gt;赚取买卖价差&lt;/b&gt;的策略。比如最理想的情况，买一卖一排在最前面的几十手甚至几百手都是自己的单子，后面还托着几千手，那种情况，基本上就是数钱行情。别人来回打，自己偷着乐。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这种情况可遇不可求。&lt;b&gt;凭什么你就排在前面，别人就排在后面？&lt;/b&gt;而且适用的情况很小，最简单的，比如&lt;b&gt;买卖价差还不能覆盖手续费那么这么做有意义吗&lt;/b&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，这种高频，适用面比较窄，而且对速度要求很高，但是，一旦能赚钱，那盈利还是比较客观的，而且成交量的市场占有率会比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种策略，说实话，对公司平台依赖比较大，量化分析的影响会比较小。我之所以懂得怎么做，很大程度上源自当年交易日经指数期货的经验，其实国内部分商品期货跟日经指数期货有着类似的特性，所以可以用类似的策略。但很显然，量化研究更多是预测模型方面，但这类不需要预测的交易策略，显然不怎么需要量化研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是跟预测有关的高频，其实类似于短趋势策略。这跟速度有关但不是很有关，比如它要涨你却卖了自然再快也白搭。这类策略对公司平台不会特别依赖，而且策略频率可以调整，比如一天10次、一天1次甚至几天1次都是可以调整的，因此容量也可以比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于统计分析的用处。一般来说，&lt;b&gt;交易次数越多，越不需要统计模型&lt;/b&gt;。比如当时做股指高频，一天几千次的，把他们列举出来，画图看看，一下子就发现哪些容易赚钱，哪些容易亏钱，加个小规则过滤一下，第二天实盘大概率有改进。&lt;b&gt;因为交易次数达到几千次，规律太明显，就不需要统计模型了&lt;/b&gt;，如果是中低频，从品种上市至今都没有这么多，自然没法用这种方法，而且要几年下来才能交易几百次的，更不可能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是交易次数少的，自然就需要统计模型了。其实统计学的建立就是为了在小样本上得到靠谱结论的，大样本的话，肉眼就能发现，不需要统计模型了。比如中频的，一天1次或1周1次这种频率的，交易次数不是很多，就要特别小心了。由于交易次数不多，全样本优化总能得到好的结果，100组参数，总有1组好的，但可能过度优化而已。如果避免过度拟合、过度优化之前讨论过很多，就不再赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些大公司，或许本身公司层面有做那种很依赖速度的做市场策略，毕竟公司钱多，可以负担这些硬件设备，比如著名的virtu，182个人交易200多个市场，基本都是这类不预测方向的策略，因为非常稳定，拼速度有优势。当然，也会有很多员工会做其他一些不那么依赖速度的策略，可能是短趋势，也可能是一些特殊行情的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，如果自己的策略不那么依赖速度，可高频可低频，那么人员流失也是在所难免的。所以收到很多简历，公司做高频挺出名，一年几千万的盈利，但简历上显示的个人盈利是两三百万的水平，就是这个道理。可能公司层面，依赖速度的策略占一半，其他很多员工每人贡献两三百万又占一半。&lt;b&gt;随着这些员工的流失公司盈利会有所减少，但最核心依赖速度那块还是能保住。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些公司招人、挖人，对待这类员工，基本都是直接向大老板汇报，因为策略容量太有限，如果多个中层管理人员，大家心里都会有想法：&lt;b&gt;中层领导很想吞了这个策略，新来的人当然不想被吞&lt;/b&gt;，所以一般向大老板汇报，大老板只管赚钱，不管细节。如果大老板是量化行业出身的还好办，如果不是的话，可能不清楚这么多，中层领导也会打着“团队合作”“风险控制”“统一管理”的名义去教唆，让关系复杂化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对跳槽员工也有一定风险。毕竟自己的策略在原来的公司能赚钱，在新的公司未必可以。高频多多少少对速度有要求，只是高低不同罢了。另外很多统计出身的人不大懂C++，可能原来高频团队有专人负责把R/python/Matlab的策略翻译成C++，在新公司或许没有，即使有，人家程序员也或许不是省油的灯，自己也想探究策略的细节，彼此间信任度存疑，加上旁边中层领导煽风点火，人家就是不想让你做成事，自然找理由掺一只手进来“辅助研究，提高效率”，如果大老板不是这行出身，没见过什么场面，自然会受到影响，或许会让事情更加复杂化，最终策略无法重现，然后跳槽员工就比较难堪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，写策略的人懂一定的C++也是有好处的，这样跳槽与人合作也方便，容易占据主动。就写这些吧，有兴趣可以看我的高频live......&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-20-33118106</guid>
<pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
