<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>babyquant谈量化金融</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/</link>
<description>介绍量化金融相关知识</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 12 Sep 2019 21:45:20 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>贝叶斯优化（Bayesian Optimization）在量化交易参数优化中的应用</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-10-82013165.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/82013165&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贝叶斯优化（Bayesian Optimization）是一种离散优化的方法，它主要适用于以下场景：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;目标函数计算量大&lt;/li&gt;&lt;li&gt;目标函数无法求导&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参数不多于20个&lt;/li&gt;&lt;li&gt;参数取值范围类似网格&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;一般机器学习参数优化会用到，比如决策树的参数一般有：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;学习速度；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最大深度；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;树的棵树；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;叶子最小样本数目；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;等等，这些都是作为超参数来优化的。当然，超参数这个词是码农取的，我不明白为啥要起这个词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统的优化有一本圣经叫Numerical Optimization，有第二版，里面介绍非常详细，可惜都是针对连续优化的，对这类离散优化不大合适。那些梯度下降、随机梯度下降也不能用，因为目标函数木有梯度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，解决这类离散优化问题的方法颇为“民科”，名字叫什么遗传算法、蚁群优化，看名字就觉得怪怪的。看一个东西靠不靠谱，就看它取名的词根是不是一些常用的词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如这个“贝叶斯优化”，其实我不看内容，就看这个名字，就知道它靠谱了。为什么呢？因为这两个词都是大词，一般大词不能随便给人用，现在给它用了，自然是靠谱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说是大词呢？就是频率比较高的词，比如我随便找几个词跟他们组合，都是有意义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如我们听过linear programming, nonlinear programming，那么programming放进去呢？比如bayesian programming，其实也是存在的，人家还写了书：&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ae2690676342b69470d70827147bd3e_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;997&quot; data-rawheight=&quot;439&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;997&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ae2690676342b69470d70827147bd3e_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ae2690676342b69470d70827147bd3e_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;997&quot; data-rawheight=&quot;439&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;997&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ae2690676342b69470d70827147bd3e_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6ae2690676342b69470d70827147bd3e_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;像“蚁群优化”，蚁群这个词就不能随便组了。正因为它太民科，太另类，好词不给他用，只能自己取一些稀奇古怪的词，一看名字就知道不靠谱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像Bayesian Statistics也是存在的，所以能用上Bayesian这样的高频词，以及Optimization这样的超高频词，它们组合起来的东西，肯定是好东西，这是基本的科学素养和直觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后这玩意怎么用来优化策略参数呢？其实很简单，其实python/R都有相应的工具包，但R的包不叫Bayesian Optimization，叫DiceOptim，Deep Inside Computer Experiments的意思，名字比较怪；大概是学术界的派系之间的政治斗争，我就不用你这个词，虽然内容都一样，在学术界这种情况司空见惯，就不说了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;python是码农开发的工具，并没有参合统计跟优化界之间的纷争，在GPyOpt包里面就直接用BayesianOptimization了。R里面叫Sequential EI maximization and model re-estimation, with a number of iterations fixed in advance by the userestimation。为啥要起这么长的名字？就是可以避开使用Bayesian Optimization这个词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能这个开发者跟Bayesian Optimization这个名字的发明者有仇吧。比如自己开发的东西，名字没取好，结果别人改了个名字，后人只记住后面的名字，这就悲剧了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这玩意还挺有用的，很多优化过程自动完成。经典论文是这篇：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Efficient Global Optimization of Expensive Black-Box Functions&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donald R. Jones，Matthias Schonlau， William J. Welch&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//link.springer.com/journal/10898&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c5d01c07e2fa75bfb97b568069766333_120x160.jpg&quot; data-image-width=&quot;153&quot; data-image-height=&quot;233&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Journal of Global Optimization&lt;/a&gt;&lt;p&gt;这个期刊其实我没听过，可能专门研究优化的人知道吧。网上评价“杂志级别还可以，但是相对来说，比较冷门，关注人数偏少，有些可能是国内不太熟悉，但该杂志在国际仍然有相当知晓度的。因为缺少中国人投稿，稿源可能未必丰富，发表有可能有很大的机会哦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;貌似有人弄了并行的算法：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//arxiv.org/abs/1602.05149&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Parallel Bayesian Global Optimization of Expensive Functions&lt;/a&gt;貌似有人弄了并行的算法：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//arxiv.org/abs/1602.05149&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Parallel Bayesian Global Optimization of Expensive Functions&lt;/a&gt;&lt;p&gt;从量化交易的角度看，会调参就行，那些数学推导比较复杂，看了头晕，就算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，从牛逼的角度排序，最牛逼的是证明定理推导公式的，其次是实现开发这些的，最次是调用这些包调参的，貌似量化是调参为主，处于技术层面的低端，不过也没必要重复造轮子嘛。最牛逼的公司可能也会自己造轮子，但绝大多数的人都没到那份上，就洗洗睡吧。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-10-82013165</guid>
<pubDate>Tue, 10 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>主观vs量化：谁更牛逼？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-06-81458257.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/81458257&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国主观交易最厉害的当属巴菲特、索罗斯，量化交易最厉害的是西蒙斯。当然，巴菲特最有钱，索罗斯次之，西蒙斯反而是最穷的，这么看似乎主观交易厉害一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过考虑到巴菲特13岁开始炒股，现在90多了；西蒙斯38岁才入坑金融，现在70多，因此其实西蒙斯赚钱效率也不比巴菲特差多少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说量化交易可以节省人力成本，比主观交易效率高，这其实是不对的。比如巴菲特的公司在奥马哈一栋老楼里只有25个人，管理资产5000亿美元；西蒙斯的文艺复兴300号人管理500亿美元，其他量化交易公司有的上千人，码农占一半，但管的前不足巴菲特的1/10，看不出量化哪里效率高了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实巴菲特应该是全球最厚道基金经理，他的历史收益率都是按他的伯克希尔股票收益率计算的，所以要买巴菲特的投资能力只需要买他的股票就行了，这有什么好处呢？&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;零管理费；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;零业绩分成；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;随时买卖；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;无封闭期；&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;对比私募基金和对重基金：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;高额管理费；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;高额业绩提成；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;每月固定买卖点；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;半年-3年封闭期&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;这么看还是巴菲特最厚道，而且人家也牛逼，不得不服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从策略容量来说，量化交易也罢、索罗斯那种也罢，更多是零和交易，其实股票增强的那增强部分也是零和的，你增强了就有人减弱了。这种策略容量当然很有限，因为别人亏了就不玩了，大家都不跟你玩，你还赚什么呢？巴菲特那一套主观价值投资则不一样，更多是赚取股息，正和的，不存在容量一说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是量化和基本面结合的所谓基本面量化，其实最大的问题是基本面的数据问题。股票还好，各个上市公司都要披露；期货方面的基本面数据就比较难了，一般来源于各家调研，比如上海钢炼黑色厉害，卓远的化工农产品厉害等，各自都有特色，有的还提供基本面指标的API接口自动接收。不过很多是每条指标分别收费，比如一个收几百，几千个因子一年就上百万了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说可以用主成分分析降维。问题是这种降维是收到全部因子之后线性组合的，这几百万还是要花。所以说还是sparsity大法好，先筛选出几个重要的，就订阅这几个就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，一些提供商不提供数据接口或excel另存为功能，只能自己写程序爬取了。其实这类低频交易未必用到多复杂的模型，连基础数据获得都比较困难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海钢联算不错的，免费试用提供3年历史数据，大家可以试试，说实话，如果有20多个人，每人试用15天，基本一年就可以了，有200个人，10年就可以了。大家可以考虑合作。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-06-81458257</guid>
<pubDate>Fri, 06 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>对量化培训的看法</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-03-81022866.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/81022866&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各行各业都有培训，比如厨师有新东方培训，找码农工作有九章算法，各种CFA/CPA的培训更多，所以量化交易作为一个行业有培训也是正常的，没有的话反而说明这个行业不大靠谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人喜欢把量化交易高大上化，其实大可不必。从收入角度来看，比如考CPA可以当财务总监，世界500强每家都有财务总监，人家收入也是几百万甚至几千万美元的，因此这种工作其实上限挺高，人们难道会问培训老师“你那么牛逼为啥不去世界500强当财务总监却来这搞培训？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;码农也一样。比如谷歌、脸书的码农，正常智商的人也能混个50、60万美金的年薪，好的像拉里佩奇几百亿美元，人们也不会说“你那么牛逼为啥不去搞个网站卖个几十亿美元却来这搞算法培训？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实财务总监也好，码农也好，他们其实都是比量化交易更高大上的工作，依然有培训，为啥量化交易就不能有培训呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近有人说量化投资的算力18个月翻一倍，然后要搞成AQR那样一年要投10个亿。其实任何行业都一样，搞大了有搞大的玩法，搞小了有小的玩法。比如搞士多、超市，小的有很多个体户，大的有财富500强常年第一的沃尔玛，本质上都是超市嘛。也很多教人开超市的教程，人们也不会说“你那么会开超市为啥不开个沃尔玛呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化交易这玩意，往大了做，全球布局，交易几千个品种，管理几百亿美金，这当然需要好几百人甚至好几千人的。但是也可以往小了做，比如就交易国内的商品期货，只用行情数据，而且都是容量不大的日内策略，而且对硬件要求不高的非高频策略等等，这也是可以的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，国内做量化交易，还真的不存在什么规模优势一说，国内跟国外很不一样。举个例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国外单账户，国内多账户。国外的对冲基金，产品数量非常少，可能就期货一个产品，股票一个产品，所有人投钱都投到一个池子。国内由于200人的限制，会分成几十个产品，这些显然会大幅增加IT、运维成本。而且从公平对待投资者的角度考虑，每个产品的曲线要差不多，这对下单又有了很多限制。不能说一个下完了另外一个再下，那价格差的有点远了。如果是自己个人做没所谓，反正量不大，一次性下完就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交易费率。国内的期货公司往往对这种机构客户收更高的手续费。说实话，机构客户的钱不是自己的钱，他们对交易费率不敏感，往往会被收高，甚至故意收高，然后自己收回扣，这就是委托代理问题。当然，如果是散户去开户，可能也不会有好的费率，但如果是多个散户联合开户，则会有比较好的费率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在私募做交易有各种压力。客户的压力、老板的压力、高管的压力、同事的压力等等，还会有下岗的压力，毕竟这类工作风险较高，这些都是对业绩有负面影响的。说实话，还不如去找个公务员、事业单位，每天固定5点、5：30下班的，中午休息2个半小时，大把时间业余捣鼓策略，压力也不大，因为是额外的。其实研究策略是个长期活，如果你干半年被裁休息半年，那就很难长久的，还不如业余来的长久呢。私募老板鼓吹行业的时候叫的欢，裁员的时候就会说“公司又不是做慈善”，那还不如找个做慈善的公务员、事业单位业余搞量化呢。就算是最大的那几家对冲基金，比如Citadel，2008年1500人裁了一半，你觉得国内这些小鱼小虾有Citadel的10%水平么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且有一些文章存在明显地误导，本来量化交易是概率性的玩意，多空都是概率，但有些人写的文章好像量化就是比特币挖矿，只要算力够就能赚钱，完全忽略了其概率的本质。很多时候量化交易研究的问题并没有太多样本，容量越大、越低频的策略样本越少，越用不到深度学习，算力就越没用。像巴菲特那种，普通个人电脑就可以，不也一样赚钱么。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-03-81022866</guid>
<pubDate>Tue, 03 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>国内商品量化CTA谁最牛？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-02-80867828.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/80867828&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几年股票量化抢了不少风头。当然，从美国市场来看，股票的规模远比期货大，国内也类似，股票规模是期货100倍，比如期货4000亿，股票40万亿，从这个方面看，似乎股票市场更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但毕竟交易不等于投资，交易更多靠波动赚钱。比如有人说比特币市场太小，但如果考虑到它是7*24小时交易，这交易时间已经是股票的10倍，而且波动率也比股票高，交易成本比股票低，没有T+1的限制，高达50-100倍的杠杆等等，因此，从这个角度看，其实比特币的赚钱效应绝不在股票市场之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;期货的波动比不上股票和比特币，但也有不少适合量化交易的特点，比如多空对称，有夜盘交易，程序化友好，允许日内交易等，因此，其实期货市场才是吸引最多量化交易的地方。而且一般来说期货市场受到的监管远比股票少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观国内一线量化私募，刨去那些做商品亏成狗紧急叫停不敢发公开产品的，当然我是完全客观中立的，对事不对人，你没发产品我也没办法。当然，一个人做股票牛逼不代表做商品牛逼，做商品牛逼不代表做股票牛逼，正所谓道不同不相为谋，大家赛道不同，其实也没有对比的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有一些真正中国量化第一梯队，既有商品又有股票的，而且都还不错，那确实是值得称道的，比如知名的明汯，最近CTA可谓一柱擎天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，似乎有一些小伙伴不是那么服气，说这曲线太陡峭，不够平稳。说实话，这种观点非常幼稚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实有一些CTA的曲线，走势很平稳，或者说很娘炮，缺乏那种彪悍的气势，稳中有余爆发不足。外行的一看，咋以为夏普比很高回撤小很稳定，其实那都是非常错误的观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多产品表现上曲线平稳，每个月里头每天的收益排下来基本符合正态分布，当然均值是正的，夏普比自然是比较高的，但这类曲线有非常致命的弱点：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;它们基本都是多空平衡的对冲型。要知道，商品本来数目就少，流动性高度不对称，为了对冲而交易了很多不活跃的品种，而最活跃、波动最大的铁矿、焦炭等配置又很少，这样的策略曲线再好看，容量上不去。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;什么叫容量？很简单的道理，我10万块钱做的收益，放到10亿、100亿还能有类似的收益，就说明我的策略是可以放大容量的。但如果策略配置了太多流动性差的品种，那么策略容量就由这些流动性最差的品种束缚着，自然上不去。反观那些曲线很暴力不是很平稳的曲线，基本重仓铁矿等少数品种，这些都是容量最大的品种，策略体量自然容易扩大。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;它们很多是日内交易。当然，这是日内非高频，比如一天换手率3、4倍的。真正的日内高频已经被老外打残了，还能赚钱的说明不是太高频，老外影响不大。但毕竟还是日内，持仓时间还是挺短的。持仓时间越长的策略容量越大，比如铁矿持仓几个月，换月继续几个月，这样的策略容量非常大，几十亿几百亿都没问题。但如果是交易频繁的策略，容量其实不大。而且产品一多，交易频繁了，各个产品之间差异会非常大。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;当然，策略从高频到低频，自然需要融入很多基本面方面的因素，俗称基本面量化。国内有一些基本面起家的期货私募也有量化部门，但似乎效果不大好，部门老大一年一换，也没有换到靠谱的人。很多时候可能不同公司文化不大一样，比如西蒙斯的公司不招MBA，AQR这种公司喜欢商学院博士多过理工博士等等，很多时候，两种不同的文化或许难以融合，也就不要勉强了，毕竟勉强没幸福。明汯貌似是少数或许唯一的量化和基本面融合的比较好的，所以也这么牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-02-80867828</guid>
<pubDate>Mon, 02 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>互联网算法研究 vs 金融量化交易</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-01-80717247.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/80717247&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说量化研究员、投资经理的工作类似于互联网的算法岗，本文简单分析一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听说最近互联网算法岗爆炸，但据我所知如果是国内top 5的计算机硕士，一般去算法岗，平均薪资第一年也有25万左右，当然这跟去做量化第一梯队差不多，而且互联网要996，这样比较似乎互联网没有优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但互联网的魅力在于未来的成长性，比如第一年25万，第5年普遍有100万，第10年200-500万等，未来创业搞个独角兽之类的，前途还是不可限量的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化比起来则逊色不少。特别是最近有一种风气，比如之前说4亿资金分散4个人每人1个亿，这样其实方便独立核算每个人的业绩；但现在的趋势是4亿资金给4个人，大家合起来做，混搭流，这样每个人的贡献就比较模糊，由老板主观决定，似乎就跟求职者做量化第初衷不那么吻合了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统的股票基本面、期货基本面，每个研究员深耕一个板块、自己也只交易这个板块，然后把大家的投资组合拼起来，整体投资组合可以更平滑。但如果是研究阶段就混合起来，比如每个人都提出自己的观点和报告，然后给少数决策者进行投资交易，这个也有，比如某400亿大号自营当初我去面试的时候他们说只有4个人有交易的权限，其他人都是提交研究报告。当然，人家期货从1000万10年做到100亿也自然有自己牛逼的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;算法研究员和量化研究员的收入差距来源再哪里呢？关键在于算法研究员可以赚到行业发展的贝塔，而量化研究员只能赚到自己策略的阿尔法。比如算法研究员研究的游戏也好、各种应用也好，使用者越多，收入越多，他并不是赚“比市场平均同类产品好的那部分钱”计算的比例，而是产品所产生所有收入计算的比例；而量化研究员一般只能赚到超额边际收益，而不是自己策略产生的所有收益。久而久之，自然是收入比算法研究员低多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有一点量化交易员比算法研究员好的，那就是在公司的地位而言。互联网和私募、资管等都有开发岗，但地位是不一样的。在互联网公司，开发岗往往需求大，而且地位高，一些公司的开发岗可以决定是否使用算法研究岗研究出来的结果，有一定的决策权。但在私募、资管则不一样，开发岗跟投研是比较独立的，而且不对策略盈利有直接的影响，甚至说很多工作是一次性的，完成了就没必要继续做了，不像互联网公司的产品需要不断迭代升级，一般来说量化交易特别是中低频这方面的需求低得多。因此，在这类公司，量化研究员地位会高一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，收益与风险并存。开发岗不需要对策略盈亏负责，但量化需要，这也有一定的压力。互联网公司做算法的话这方面压力小得多，很多算法也差不多，比如腾讯地图和百度地图，有人说52分钟才差别4秒，没什么区分度，可能用户更在乎其它方面的体验。这些都是开发岗、产品岗决定的，算法岗的作用没有那么大。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-01-80717247</guid>
<pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>功成不必在我——评论华为鸿蒙 OS</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-09-01-80654076.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/80654076&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在有码农从技术角度喷华为的鸿蒙操作系统，我认为这是政治不成熟的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国社会有个很奇怪的现象，很多穷人、打工的，却处处为资本家、高管着想。说实话，企业要真有这样的员工，为了提高公司平均智商，肯定是先裁掉的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到这个华为鸿蒙操作系统，我们可以这么看这个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有美国共和党政府对中国的敌意，中国很难找到契机来发展自己的操作系统。从商业行为来看，要投资一样东西，肯定是需要理由的。比如希望政府资助自己开发操作系统，之前政府说美国的系统这么好用为啥不用美国的？现在终于找到这个机会，说美国的系统以后未必给我们用，所以我们要开发自己的，你们投钱吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对码农来说，就是出卖自己劳动力混口饭吃的人，甭管你想开发啥，其实对我都是有好处的，就怕你啥都不想开发，那我就没活干了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前投资操作系统是商业行为，有盈利压力；但现在开发操作系统是政治行为，既然是搞政治，那当然是不计成本的啦，资方不计成本，作为劳方，那当然是再高兴不过的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多码农的心态、立场都非常有问题，老觉得这活难度大，搞不定，就不想搞了。说实话，一个活难度大，一年搞不出来，要搞10年，那你不就拿多9年工资么。如果真的一年搞出来了，拿兔死狗烹，你也不就下岗了么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;操作系统这东西，能不能用是一回事，好不好用是另一回事。现在搞一个DOS那样的系统毫无难度吧。至于商业上用不上，其实没关系的，政治挂帅，10亿搞不出来，就投100亿，100亿搞不出来就投1000亿，这家企业搞不出来倒闭了，换一家继续搞，反正帮华为打工也是打工，换家企业不也是打工么，政治上的投资都是不计成本的。最怕他搞到半路认怂不搞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于是ppt也好，有干货也好，不重要，投资人又不懂这些，人家能把钱筹集到就行了。码农真没必要喷，应该唱好，这样就有钱投入进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，一个科学素养不咋地的领导说要投资研究永动机，那科研人员是赞同还是反对呢？当然是赞同啊！反正这玩意搞不出来，年年都有钱投进来搞，永远不会失业。就怕一个懂行的临高过来说“这玩意中学物理不是说不行的么”，那大家都不用吃饭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在有句话说“功成不必在我”，反正你工作时间就30、40年，搞不搞得成这个操作系统说实话，跟你真没啥关系，反正你能赚到这30、40年的工资就行了。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-01-80654076</guid>
<pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>算法工程师vs量化交易员</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-08-31-80595013.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/80595013&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近有一些小朋友向我咨询找工作的事。大概是一些top 5的计算机硕士，不知道是看了什么文章，受到什么人误导，老以为量化多赚钱，放着码农的康庄大道不走，非想挤量化的独木桥。咱们客观严谨地分析一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、各自的地位&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实互联网对算法工程师需求并不高，远不如开发工程师。而且人们也说了，算法的贡献很难评估，工作进度很难安排，开发容易很多。比如有人用百度地图和腾讯地图，50多分钟的路线差别只有4秒，忽略不计；人们或许对使用体验、声音是否甜美、画面是否流畅更感兴趣。因此，或许算法工程师并没有想象中那么重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化交易员不大一样。虽然私募也有码农，但是否赚钱并不决定于码农，而且很多工作都是一次性的，完成了就没有什么事了。但量化交易员不同，过去赚钱的策略未来可能会亏，这没有一劳永逸的，所以量化交易员的重要性比算法工程师要高一些。在一些互联网企业，甚至开发工程师地位更高，可以决定用不用哪个算法，这种情况下算法工程师就没啥意思了。如果反过来，算法工程师研究好了，又开发工程师负责落地，这还差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是量化交易员稍微更好的一个方面。但其它方面并不如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、算法工程师现状及未来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个计算机硕士去找算法工程师，一般25岁左右，起薪平均大概有25万，最次也有20万，好一点的30万。发展5年，一般都有100万，10年一般都有200万。假设35岁被下岗，这10年下来收入也有1000万，中途比如买了一套1000万的房，10年翻一倍又多了1000万，所以35岁的情况是1000万的房子加大概1000万的现金，假设各种投资组合管理得当，一年也有5%-10%的收益，就是50-100万，其实抗风险能力也强，不怕失业的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、量化交易员现状及未来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些关于量化交易发展趋势的文章，说实话，听听就好，不要太认真。比如什么美国前十大对冲基金8个都是量化，中国未来也是这样；什么美国量化头部集中，中国未来也是这样；那你为何不说美国码农朝10晚4中国为啥要996？美国量化人均规模5-10亿美金（计算分母时把公司里面的码农、HR、销售统统去掉）中国才多少？美国期货交易手续费百万分之几中国万分之几？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是那句老话，国情不同，历史不同，文化不同，体制不同，人种不同，人口结构不同，意识形态不同，很多时候，中美的情况是不能类比的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在知乎量化第一梯队也好，中国量化第一梯队也好，硕士毕业起薪一般15-20万，外加20%-30%的固定年终奖，其实收入并不高。关键是未来发展会比较受限，很可能第一年多少钱，未来几年也是多少钱，不像码农10年后200-500万年薪是高概率事件，还有股票、期权等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、不同行业的收入来源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么行业收入高？最简单的，人傻钱多，自然水涨船高。比如有题材、有热点、有炒作空间，资本愿意流入，而且事无脑流入，那么行业待遇自然高。比如人工智能、5G、区块链这些，不计成本、不计产出地投入，从业人员收入自然是高的。就算后来泡沫破灭，但码农这几年攒的钱买的房也够活了，绝大多数互联网公司哪怕到上市之后都无法盈利，但他们的从业人员都活得好好的，亏的是股东和股民，这就是行业的发展逻辑。共享单车亏了这么多钱，里面写代码的可不会亏，每个月照拿工资的。你会发现很多人活到40多岁，自己赚了不少钱，好像他工作过的公司压根就难以盈利，甚至市值连上市时一半都不到，但他还活得人生赢家似的，比如跟孙雨晨吵架那位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化资管的弊端在于其透明性，大家都能看得到的，每天、每周有净值公布，反而失去了炒作的可能。即使是AQR、文艺复兴、Two Sigma，历史上也有不少槽点，人在河边走，哪能不湿鞋，就算是高频交易的骑士资本，一出事就是大事，也沦为被黑的谈资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以最终牛逼的量化都转成自营，其实排名前面的那几家量化，除了smart beta那些，本质上都是大号的自营，管理规模里80%-90%都是自己人的钱，客户的反而是少数。这样别人黑不黑、撤资不撤资，其实都是没有所谓的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且现在国内的量化私募有一种把水搞浑的趋势，就是淡化每个人的贡献，不去计算每个人的pnl，以集体主义的旗号打击个人，哪怕赚了钱也分不到，因为老板可以对每个人都说这是集体团队成果，然后每个人都不分，剩下他拿最多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，如果当码农，哪怕公司亏成狗，自己还是赚的；去量化交易，哪怕策略赚疯了，自己也分不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、未来出路&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很明显了，完全可以全职去当码农，算法工程师也好，开发工程师也好，其实都是不错的选择。公司赚不赚钱不重要的，很多公司上市了都不赚钱，但自己卖了股票走人也没事，关键是自己能赚钱。公司老板可能也是赚的，亏的是最终接盘的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化交易缺乏码农这样的盈利机制，一切都太过死板，如果是自己开私募，可以保证管理费和业绩提成都能收到，但自己打工的话就很难了。所以我一直说量化应该自己搞，不要去什么私募。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说公司都不赚钱自己搞就能赚吗？其实要这么看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，有很多基础简单的策略其实一直都能赚钱，但公司已经有了，不需要你搞这些，你只要搞边际超额收益，那当然难了，有可能找你来就是尝试新想法当炮灰的，当然难赚啦；你自己搞，你不在乎这些边际超额，可以把其它基础策略的钱都赚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，公司有各方压力。比如客户每天每周给压力，同行对比压力，老板给高管压力，高管给马仔压力，这些本质上都是负面的，都会有损收益的，但个人做没这些问题，毫无压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，投入研究时间。量化交易很多人在一家公司待的时间都不长，知乎那几个网红，码农也好，投资经理也好，跟前公司互怼也好，胡吹也好，其实待的时间都不是很长。其实他们在公司里积累的东西也不会很多。但自己干，这是一直积累的，失败的、成功的，一直积累的。反正期货零和博弈的话，每年都有新的韭菜，大家水平大致均衡的，你一直进步，自然排名是往前走的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后说一下量化交易模型之类的。很多人可以评估一下自己的水平相当于文艺复兴什么年代的水平。文艺复兴2000年已经很牛逼了，有纽约时报长文介绍。那时候，什么gradient boosting可能刚出文艺复兴铁定用不到；深度学习2012年之后才火的，铁定没用；gpu是2008年中国某大佬提出的，铁定没用；可能很多人的水平连文艺复兴2000年、甚至1989年都不如呢，就想着捣鼓深度学习弯道超车，too simple, sometimes native......我觉得还是努力提高自己的知识水平吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;评价策略好坏首先看平均持仓时间，这个相似才能对比，否则没啥意义。比如文艺复兴持仓1年的策略就亏成狗，巴菲特平均10年的还能稳赚，高下立见，所以量化想吃基本面的份额还比较难；元盛在国内的cta在2017年是因为它平均持仓1个月，你拿15分钟调仓的策略跟他比，不觉得脸红么；要比的话大家公平一下，比如换手率一样，这样才能比，否则都是耍流氓。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-31-80595013</guid>
<pubDate>Sat, 31 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>欢迎加入量化吐槽qq群：369331035</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-08-22-79216270.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/79216270&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---------------更新-----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只用了一天就有230多人加群了，看来量化行业想吐槽的真多，只是大家缺乏一个平台。这个群很早之前申请的，只有500人，一天就快一半了。QQ群的好处是可以上传附件、发送邮件之类的，管理起来比微信群好多了。欢迎大家前来吐槽！&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-649dc053655df4c9fecdaf7c25f790d1_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;419&quot; data-rawheight=&quot;621&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;419&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-649dc053655df4c9fecdaf7c25f790d1_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;419&quot; data-rawheight=&quot;621&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;419&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-649dc053655df4c9fecdaf7c25f790d1_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;----------------以下是原文----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近知乎上很多关于量化方面的提问，虽然可以匿名，但有时候真情流露的时候却容易遭人攻击，还会被删贴，严重打击了大家的发言热情，限制了言论自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多量化私募的老板、高管都有自己的群，本来人数就少，建群容易，但广大的量化从业人员、爱好者、兼职者却没有自己的群。大家立场不同、利益不同、意识形态不同，对同样一件事情的看法也会很不一样，正所谓“兼听则明，偏信则暗”，有必要让各方都有一个畅通的发言渠道，这样广大吃瓜群众也好自行判断谁是谁非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我自己建了一些微信群，但微信群不能匿名，也难以分享资料，所以有很多不方便的地方。一般认为微信更适合生活，而量化研究属于工作范畴，qq群更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，广大量化网友都迫切希望一个好的吐槽空间，鄙人多番推脱，无奈量化爱好者们盛情难却，因此本人只好顺从民意，建立了这么一个量化吐槽qq群，群号是369331035。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建议大家用小号加群，方便吐槽，另外，未免鱼龙混杂，加群时，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若是学生，请注明学校、专业、姓名；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若在工作，请注明单位、职位、姓名；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若自己研究，也请注明；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这么做，也主要是希望过滤掉一些可能影响大家愉快吐槽的人。美国有glassdoor这类网站，中国还没有，所以至少量化界我先当这个吃螃蟹的人。当然，吐槽包括好话坏话，如果想说谁的好话也可以说。可以交流薪资、面试、氛围等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是想交流行情、量化技术，可以加微信babyquant，我会拉进相关的量化微信群，谢谢大家。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-22-79216270</guid>
<pubDate>Thu, 22 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>欢迎加入量化吐槽qq群：369331035</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-08-21-79216270.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/79216270&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近知乎上很多关于量化方面的提问，虽然可以匿名，但有时候真情流露的时候却容易遭人攻击，还会被删贴，严重打击了大家的发言热情，限制了言论自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多量化私募的老板、高管都有自己的群，本来人数就少，建群容易，但广大的量化从业人员、爱好者、兼职者却没有自己的群。大家立场不同、利益不同、意识形态不同，对同样一件事情的看法也会很不一样，正所谓“兼听则明，偏信则暗”，有必要让各方都有一个畅通的发言渠道，这样广大吃瓜群众也好自行判断谁是谁非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我自己建了一些微信群，但微信群不能匿名，也难以分享资料，所以有很多不方便的地方。一般认为微信更适合生活，而量化研究属于工作范畴，qq群更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，广大量化网友都迫切希望一个好的吐槽空间，鄙人多番推脱，无奈量化爱好者们盛情难却，因此本人只好顺从民意，建立了这么一个量化吐槽qq群，群号是369331035。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建议大家用小号加群，方便吐槽，另外，未免鱼龙混杂，加群时，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若是学生，请注明学校、专业、姓名；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若在工作，请注明单位、职位、姓名；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若自己研究，也请注明；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这么做，也主要是希望过滤掉一些可能影响大家愉快吐槽的人。美国有glassdoor这类网站，中国还没有，所以至少量化界我先当这个吃螃蟹的人。当然，吐槽包括好话坏话，如果想说谁的好话也可以说。可以交流薪资、面试、氛围等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是想交流行情、量化技术，可以加微信babyquant，我会拉进相关的量化微信群，谢谢大家。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-21-79216270</guid>
<pubDate>Wed, 21 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>左手郎咸平，右手薛兆丰</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2019-08-19-78866636.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/78866636&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内网红经济学家代表主要有两位：意识形态偏左的是郎咸平，他也自称新左派代表；意识形态显然偏右的是薛兆丰，他也自称是奥地利学派的门徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内意识形态风向标有一定周期性，如果放在2008年代，薛兆丰那套理论更占上风。那个时候中国经济发展不错，而美国陷入危机，郎咸平这类亲美公知不大受欢迎；但现在受到996风潮影响，大家失去了当年的激情，日渐佛系，薛兆丰的观点则容易触发众怒。当然，2008年那时候他还年轻，不是很出名，他的老大张五常比较冒泡。考虑到现在张五常年事已高，而薛兆丰正当壮年，自然轮到他接棒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郎咸平的代表观点是什么？举例说明。2008年金融危机的时候，就业形势很不好，有大学生问郎咸平毕业找不到工作怎么办，郎咸平用他的“6+1”理论来解释，也就是研发、设计、物流等等产业链最高端的6项都在国外，这些才需要大学生；只有最低端的制造在国内，这个不需要大学生，所以你自然是找不到工作的。总之，郎咸平一般不会伤害大学生、劳动者的感情，你找不到工作是环境问题，不是你的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛兆丰的代表观点是什么？比如他著名的“资本家是弱者，是被剥削的对象”“出租车打不到是因为不够贵”等等。说白了，在薛兆丰的语境下，基本上是完全站在资本一方或强势一方的立场说话的。他的论证是说资本家投入了设备之后，劳动者可以上班期间偷懒，资本家很难监督等。但其实工作过的都知道，你觉得自己是强势方还是你的上司是强势方？毕竟这年头失业再就业比较难，老板再请一个人却比较容易的，大不了不开公司吃利息也能活，但很多劳动者没有工作是不能活的。谁强谁弱不是明显么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，首先声明，我是完全客观中立的。只是一般来说右翼的脑残粉会比较多，比如美国的特朗普脑残粉特别多，薛兆丰也有类似的情况。右翼往往强调社会达尔文那套，适者生存，弱肉强食；有些人其实自己并不是强者，但总觉得自己屁股坐到强者那一边，自己也变成强者了。所以，容易聚集一批粉丝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从学术角度来看，郎咸平要完胜薛兆丰。薛粉勿喷，我说的是学术角度。比如看两人毕业的学校，郎咸平沃顿的金融博士，薛兆丰乔治梅森经济学博士，郎咸平完胜，不接受反驳；另外，郎咸平好歹在美国密歇根州立、纽约大学Stern商学院都有正式教职，薛兆丰显然是没有的，这点郎咸平完胜；从论文看，郎咸平journal Of Fiannce等顶级期刊发到手软，薛兆丰一篇都没有，还是郎咸平完胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，一个人的学术能力不代表科普能力，我们再从科普角度看。二者粉丝群体不同。郎咸平虽然是左派，但并没有刻意兜售意识形态上的东西，财经郎眼、财经郎闲评也好，更多就事论事，也就是客观存在的事情，不管观点如何，谈论的都是有数据、事实，比如郭美美、太阳黑子运动跟气候变化的关系、房价等等，当然，是非对错并不重要，只是说他讨论问题的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛兆丰则更多是一些理想化的假象例子，类似统计学家模拟产生一堆数字来昨模型分析。比如说比较优势的时候说比尔盖茨跟他佣人的关系，还有出租车费用的，劳资关系等，其实更多是假设情况下理想状况下的例子，现实中并不存在。这也是奥地利经济学派的特点，完全否认实证的重要性，类似讨论真空中球形的鸡的性质。因此，他说的那些东西，或许在他那套经济学理论框架下是对的，但对现实生活而言可能毫无意义。更何况，即使在经济学范畴，他那套也是非主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;薛兆丰本人并没有在市场经济中工作过，在北大其实也不是正式教职。当然，他靠网红教授经济学课程是很成功的，据说赚了5000万，收入绝不在郎咸平之下。其实这跟咪蒙差不多，本质上是贩卖意识形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实话，也有薛兆丰的同学指出他其实挺民科的，比如博士论文100页，70页是引用，然后10多页举例，10多页论证，层次很低云云。不过人家也不是靠学术吃饭，而是靠科普吃饭，而且吃得也挺不错，就不要求全责备了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了我是完全客观中立的。总结一下：郎咸平学术和科普都很牛逼，薛兆丰学术很差，科普时私货较多，意识形态浓厚，对于本身思想偏右的人自然喜欢，偏左的不喜欢，所以两极分化严重。但给钱的本身就是极端的，一半左翼一半右翼他也能赚不少，这些意识形态的东西吵100年也说不清，所以一条路走到黑也没事的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-19-78866636</guid>
<pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
