<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>babyquant谈量化金融</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 11 Feb 2018 18:31:43 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>关于lasso/ridge/pca对过度拟合的比较</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-09-33711731.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33711731&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骑士金融建模最担心的一点是过度拟合，一般常见的减少过度拟合的方法是正则化，比如lasso/ridge/pca regression等等，现在简单对比一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般统计背景的人喜欢lasso，因为统计研究的问题样本会比较小，比如几十个病人，但银子会比较多，比如几万个基因，那么到底哪个基因导致生病呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这类参数的数目p远远大于样本的数目n（及p&amp;gt;&amp;gt;n）的高维统计问题，一般来说只能用lasso了，因为其它涉及矩阵求逆运算的无法操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在金融里面，或许也会出现这种情况。比如有篇论文就是说，2000只股票，要动态预测下一分钟的价格变化，然后用的因子是过去3分钟每分钟的价格变化，此时因子数是2000*3=6000，样本数是2000，可见就是p&amp;gt;&amp;gt;n了，这时候当然是用lasso的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;lasso这类又叫稀疏性建模（sparsity），因为它会让很多因子的系数变成零，只保留一部分因子，比如几千个变成10-20个。那么，是保留哪些删除哪些呢？其实，最直观的方法，&lt;b&gt;当然是保留系数最大的，&lt;/b&gt;系数小的因子很可能是噪音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有些人会说，因子取值的幅度本来就很不一样，比如有的因子是-1到1，有的是-10到10，那么系数肯定会很不一样。因此，在使用lasso之前，有必要对因子的取值幅度进行调整，这样计算出来的系数才具有可比性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，哪怕大家都是过去1分钟的收益，有的股票波动大，取值就大，系数反而可能更小，这些就需要调整一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ridge跟lasso不大一样，&lt;b&gt;它不会删除因子，但是会对因子的取值幅度进行压缩&lt;/b&gt;。如果做主成分分析，会发现它会对每个特征向量进行相同操作的压缩，这样特征值小的特征向量会被压缩得最厉害，比如压缩比例是(d/(d+lambda）,如果d是100，lambda是1，自然没啥变化，从1变成100/101；但如果d是0.5，lambda不变的还是1，那么就变成1/3，自然被压缩得更厉害。因此，其实这类压缩还是要求因子取值幅度最好差不多，这样系数也差不多，压缩起来才更有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多人喜欢ridge，是因为绝大多数情况下其实它跟lasso也差不多，特别是样本数远大于因子数的情况，几千个样本，几十个因子，ridge计算快得多，直接矩阵求逆，简单粗暴，也未必不好。如果是那种精心设计的因子，比如就几十个因子，数值都调整好，偏度、峰度、正态化、去极值等等，而且普遍适用多个品种，在经济学上也有意义，这样用ridge当然是好的，比如很多cross sectional regression，几十个因子，几千只股票，当然是不大需要稀疏化那一套的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在很多公司喜欢大量训练因子，几万、几十万、几百万的因子库，而样本数目往往没有这么多，所以这时候ridge就未必有什么好处。比如另外一个极端简单粗暴的公司，数据驱动，没那么多时间打磨因子，反正买了无数台机器，硬盘空间大，计算设备充足，反正就批量自动化产生这些因子，不同数据套差不多的公式，然后简单的相关性过滤，比如跟目标变量的相关性大于3%（日线），但跟已有因子的相关性小于70%等，这样就可以进入因子库，然后再直接一个lasso类型的模型去筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，lasso选出来的一般都是短期有效的因子，这么简单粗暴弄出来的，很难长期稳定有效，但反正因子数量庞大，任何时候总有合适的；ridge的话，本来备选因子库就不会很大，所以因子质量首先就需要高一些，比如较长期稳定的，然后只是适当弱化，使之更适应最近的行情而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后就是主成分回归，其实本质上也是为了防止过度拟合。比如主成分的最大数量就是特征值的数量，一般也就是因子的个数。跟ridge不同的地方在于，它并不是对小的特征值进行收缩，而是对小的特征值直接去掉不要了。因此，&lt;b&gt;它既有ridge关于主成分的特点，又有lasso稀疏化的成分。&lt;/b&gt;比如很多人认为lasso的各个因子多多少少存在相关性，这在因子设计中很难避免；但提取主成分就不同了，每个特征向量都是垂直的，这就避免了因子之间的相关性，或许在预测中也更有优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也可以主成分跟lasso相结合的，比如主成分产生了一系列因子，本质上就是原本因子的线性组合；如果原本因子取值幅度差不多，其实产生的这些主成分，哪怕幅度不同，也可以进行一定的压缩，使之幅度差不多，但方向不变，所以还是垂直的。&lt;b&gt;然后就可以用这些主成分进行回归，再套用lasso把系数取值小的删掉&lt;/b&gt;，或许效果会更好，因为这进一步降低了对因子质量的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-09-33711731</guid>
<pubDate>Fri, 09 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何看待美国某ETF指数基金XIV两年10倍一夜清零？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-02-06-33624555.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33624555&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先上一张图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eb3af07a6620e2fc5f9c1335c66e798_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;713&quot; data-rawheight=&quot;780&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家可以看到，原来$115.55的，现在跌到了$4.22，可以说几乎是清零了。标的物是XIV。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是个什么东西呢？其实嘛，就是做空波动率的工具。比如说它们结构很简单的：&lt;b&gt;就是在CBOE VIX期货上维持空头仓位&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上面这幅图，它在2018年2月到期的VIX期货和2018年3月到期的VIX期货上都有空头仓位，其中3月的战64%，2月的占36%，应该是2月快到期了，它每天滚动一点到3月上，另外还会留有现金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年，VIX指数是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33f1d38279ec6687fb040d3b8575d169_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;294&quot; data-rawheight=&quot;220&quot;&gt;&lt;p&gt;大家可以看到，基本上都是下跌为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，不对啊，图上有一波大涨的，难道不会拉爆它吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是这只基金是2010年11月29日成立的，大涨的时候压根就没成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如著名的flash crash是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b3ff147581c744a931d6d7772804683b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;639&quot; data-rawheight=&quot;446&quot;&gt;&lt;p&gt;可惜发生在2010年5月，这只基金还没成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，如果发生了指数大涨，这些基金会怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，它们留有不少的现金，哪怕发生大涨，需要补充保证金，在一定幅度范围内，它们还是可以应付的。但如果超过了一定范围，它们就不够钱了，这就可能发生危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，投资者也可能在市场不利的情况下赎回自己的基金。然而，投资者赎回自己份额的时候，这些ETF基金可能很难及时卖掉自己的资产，这又是一个危机。这就是流动性错配导致的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说现货VIX价格很低，VIX期货价格会逐渐收敛到现货价格，那么这种不断滚动合约做空期货的方式确实很赚钱；但如果VIX价格一直攀升，涨得比期货还高，那么这种b做空期货不断滚动的方式就可能亏大了，甚至一天亏完。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，这么简单的道理，貌似大家都懂啊，为啥这些华尔街精英这么牛逼的会想不到？居然一天清零？太可怕了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这金融市场嘛，神马稀奇古怪的事情都有可能发生。各种各样的风险都有可能存在。本来ETF基金就是被动型的，要冒风险的，标的物涨跌跟基金涨跌是同步的，又不是什么市场中性的。但这个流动性危机比较难判断，如果预留太多现金，那么收益肯定会下降；如果预留现金不够，又可能发生风险。但人家设计基金的人肯定也做了基本的t概率分析，比如预留多少现金可以保证在多少天内不会亏完等等，肯定是有这些分析的，还有就是客户不断赎回会怎么样等等，也有一定的假设。但或许现实的情况比他们假设的情况要更极端，所以还是没有想到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这并不是量化模型的问题。其实只要发这类ETF基金，不管量化不量化，都会遇到类似的问题。而且这家也不是量化基金，就是普通的ETF基金。除非很牛逼，VIX涨就做多，VIX跌就做空，如果有那种基金，自然不可能是ETF了，管理费也不是这个价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，反正这年头，大家都说ETF被动投资风险低，大家都这么想，还真的闹出点事情刷刷存在感，其实我觉得也挺有意思的。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-06-33624555</guid>
<pubDate>Tue, 06 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>国内商品期货可以交易做市商策略吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-27-33253575.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33253575&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般人对做市商策略的理解，一般出自一些科普性质的报告，比如说美国的做市商策略经常撤单，非常频繁，而国内有撤单限制，因此做不了等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，美国股票的做市商不仅不用支付手续费，而且还能获得返佣，还有买卖价差，因此，不存在所谓的对波动的要求。但国内不一样，商品手续费动辄万分之一，哪怕买卖都是被动成交，赚取了价差，但如果价差不够大，综合下来，可能还难以覆盖手续费。因此，很多商品的低波动、高手续费特征，导致了国内的策略本来交易频率就难以提高；因此，即使国内有撤单限制，但影响不会非常大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，不同的期货商品很不一样，需要采用不同的策略，这在我的高频交易live中也有详细的讨论：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/lives/865921682613891072/messages&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;https://www.zhihu.com/lives/865921682613891072/messages&lt;/a&gt;&lt;p&gt;大家可以进去看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这几年商品的特征也发生了很大变化。比如焦炭，原来几百点，1跳1点，现在2000点，1跳0.5点，性质会很不一样，原来挂单量几百手上千手，现在就几手几十手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，另外一些品种没什么变化。比如铁矿，原来是几百点，现在还是几百点，原来挂单量几千手，现在挂单量还是几千手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同品种当然需要用不同的策略。如果是人少的话，或许只能精通1、2钟策略，做极少的品种，人多的话每人覆盖一点，再分摊硬件成本，或许会好很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，就是关于行情数据方面。大商所有5档数据，但速度会慢一些，如果是对速度要求高的策略或许就不行了。上期所的话，易盛提供全部档的行情，就不止5档10档这些了，但会延迟50毫秒左右。其实费用方面，虽然说24万一年，但如果期货公司有200个客户，其实每人也就1200元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上期的那些品种，说实话，有多档数据还是有很多好处的，毕竟很多人用ctp只有1档，其他散户也只有1档，你有5档，信息优势是巨大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人说有色金属难做，那主要指的是难做趋势策略，毕竟换月频繁、波动小、内外盘联动厉害，等等，试想一下，一大帮做内外盘套利套包的人在，压制了波动，而投机的人嫌弃它换月多不去做，而且合约价值蛮大的，散户不感冒，因此韭菜太少，就很难赚钱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实换个思路，这类品种也可以用做市商的策略来做的，特别是几个相关性强的品种一起做，主力、次主力一起，毕竟换月多的好处是次主力活跃的时间也多了。而且这类策略对速度要求不是很高，而且如果能在上期看到多个档位，优势还是明显的。大商所的那些黑色系品种，波动太大，挂单不大安全，还是适合趋势吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然说不同的品种有不同的做法，但也可以用差不多的模型。比如做趋势可以预测到趋势去抢单，做这种被动挂单的做市商可以预测到趋势就撤单。另外还有仓位的管理，头寸对冲等等，其实一整套系统也蛮复杂的，如果有完善的回测系统或许对研究有很大帮助，毕竟涉及到很多被动成交的操作。总体来说，被动做市的收益能覆盖主动对冲的成本，那就能盈利了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这类策略由于多档行情的延迟存在了几十毫秒，其他方面节省的几微秒似乎就不大中重要了，因此，对于资金实力一般的人来说还是可以考虑的。如果自己没有很好的回测平台，或许就要一边交易一边调试了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，即使明白了大致的道理，要想稳定盈利，也不是容易的。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-27-33253575</guid>
<pubDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>多家海归大牛创办私募，量化春天已经到来</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-25-33284085.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33284085&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如这家：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33282175&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;RuiLiu：弈智投资（yizhi-invest.com）招聘计划--量化研究员&lt;/a&gt;&lt;p&gt;创始人背景逆天：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;团队成员&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅国光博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅国光博士于2014年至2017年任三度星和投资有限公司基金经理，负责公司权益部门，领导团队对A股进行系统性阿尔法研发，策略回测，量化交易，产品设计以及产品运做，并在极端市场行情下获得持续超额收益。在此之前，傅博士曾任JPMorgan量化研究员，于公司全球量化系统中创建极具扩展性的美式期权蒙特卡洛数值模拟框架，便捷实现复杂产品定价与风险计算，且显著提高数值模型精度，已成功应用于15种美式期权衍生品，同时从事算法交易系统的模型建立和开发。在进入金融行业之前，傅博士致力于航空机械和生物工程的研究，于国际专业期刊发表多篇论文。傅博士拥有普林斯顿大学工程学院博士和清华大学工程学院学士学位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程卫峰博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程卫峰博士于2013年在美国共同创立了Liberty&lt;br&gt; Capital Research &lt;br&gt;(LCR)，从事美国和欧洲市场的量化投资与交易。在此之前，他于2009至2013年在骑士资本担任股票及期货自营交易总监，专门从事全球股票及期货高频策略的研发和交易。在2007至2009年，程博士在美林证券股票自营交易部任副总裁，进行美国，欧洲和亚洲股票中高频策略的研发和交易，交易策略实现了很高的回报和优良的稳定性。从2006年到2007年，程博士在花旗集团全球资本市场部负责算法交易的研发。程博士拥有普林斯顿大学等离子体物理博士和清华大学工程物理学士学位。程博士曾于2005年获得普林斯顿大学研究生最高荣誉，并在《自然》等知名杂志发表多篇论文。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;明可炜博士&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明博士于2013年在美国共同创立了Liberty&lt;br&gt; Capital Research &lt;br&gt;(LCR)，从事美国和欧洲市场的量化投资与交易。在此之前，他于2008至2013年在美国最大的做市商骑士资本担任董事总经理，领导开发并交易股票及期货的高频自营交易策略。在2006至2008年，明博士在美林证券担任算法交易研究部全球总监，研发并交易各种算法交易系统。从2000年到2005年，明博士分别在投资科技集团公司和德意志银行担任副总裁，负责程序交易系统的设计和研发。明博士于2000年获得宾夕法尼亚大学沃顿商学院统计学博士，于1994年获得南开大学数学系学士。&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以对应届毕业生来说，能去这样的公司还是好的，哪怕一开始工资不是很高。毕竟人家美国10几年经验，还是可以学到很多东西的。虽然我不认识他们，但明可炜之前比较活跃，经常讲话，所以还是有点了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实找工作，更重要看老板或者研究方面的领导，要看长远一点，3、5年的资金曲线不止一提，毛主席说过，“看一个人要几十年”，要看他长期的发展经历，这样更有说服力。再说，以往国内人才匮乏，竞争不激烈，弄一条好看的实盘曲线并不困难；但现在海外华人大牛踊跃回国，他们在技术、研发、管理上都远超国内私募，极大地加剧了竞争的程度，未来对本土私募的生存构成了巨大的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如人家高考上清华，好歹也是几十万考生中脱颖而出的，期货量化才多少人呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从清华申请到普林/沃顿的博士，也得是清华前几名的，那又是人群中的佼佼者；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从博士毕业到骑士资本，也要是博士里面比较牛逼的才能去得了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人家从骑士资本当到董事总经理，那也要是骑士资本里面比较牛逼的才行；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以一路人生赢家，当然是牛逼的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于其他某些私募的老板，一时搞搞互联网，一时搞搞咨询，或许读个MBA，然后中低频不大行，学人搞高频，高频不行搞比特币，还整天一副人生赢家指点江山。。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我没针对任何人哈，但同样两家公司，两类老板，你觉得哪个靠谱，这不是显然么。。。路是自己选的。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对毕业生来说是好事情，公司多了，机会多了。所以说量化春天到来嘛！&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-25-33284085</guid>
<pubDate>Thu, 25 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>对前面那篇文章的一些小说明......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-24-33239910.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33239910&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实正所谓“术业有专攻”，我一般很反感在一个领域的牛人对其他领域指手画脚，不管这个人在这个领域多牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有人会说我对深度学习指手画脚，但我更多是对“&lt;b&gt;深度学习在量化金融里的应用&lt;/b&gt;”指手画脚，至于深度学习在计算机视觉上的应用我知道很牛逼，也从来没批评过什么。至于深度学习在自然语言上的应用，其实也没有图像处理这么好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些互联网公司，表面上吹嘘人工智能多牛逼，但更多是底层图像识别方面，至于真正到了广告推送方面，以我的了解，还是一些logistic regression就可以了，能用到gradient boosting machine的估计都没有。包括某首富的公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实大家心里也明白，节奏这么快的公司，一级一级领导催着紧，谁有心情做这么复杂的模型？简单的模型效果不好还容易调整和解释，复杂的模型不是自己找骂么......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回过量化交易。其实仅仅是量化方面已经博大精深，高频、中频、低频、股票、期货、期权等等，都可以用量化去做，而且其实还挺不一样的，即使都是做商品中低频趋势的，水平高低不同也很不一样的；哪怕大家都用回归模型，使用的因子不同、正则化方法不同，结果也很不一样的；或者哪怕预测模型一样，monetization模型不一样，结果也会很不一样的；哪怕上面这些都一样，有人用了算法交易，有人没用算法交易，结果也不一样；哪怕大家都用算法交易，但具体的模型和参数不一样，比如VWAP、TWAP或混合的，结果也不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，量化内部已经非常多元化，有人厉害，有人没那么厉害。即使是国外的量化对冲基金，有的规模小一点，比如管理几亿美金，几个投资经理，小公司买不起太贵的数据，只能用日线数据建模，也没有太好的计算设备，普通电脑跑一下回归模型和优化模型，几千只股票几十个因子，cross-sectional regression每天跑跑，然后套各种约束条件做做优化，下单也没有专门的自己写的算法交易系统，或者第三方的系统下单，大概就只能这样了。一年下来10%的收益，这年头smart beta横行无忌，靠alpha募集资金也挺难。但也能有口饭吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牛逼一点的基金，比如最top那几家，自然是每个步骤每个细节都非常精细化了，哪怕这样，其实可以小修小补的地方还是挺多的。整个工程量越大，可以改进的地方反而越多的。比如这个优化程序，现在算一遍3小时，我用一个近似算法，可以30分钟，结果差不多，那就又进一步了。每天这样的小进步积累起来，一年下来带来的收益也挺可观了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且很多时候学术界的进展也可以带来进步。比如原来大家最喜欢用的gradient boosting machine，后来两个中国学生搞了一个xgboost，效率提高挺多的，于是大家都转去用。当然后来gbm也有了并行化的方法，效率追了上来。其实我个人对xgboost心存芥蒂，因为刚开始用的时候效果很差，现在一直没用了，gbm比它好吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些，比如matrix completion最近也有一些进展，陶哲轩也在研究，其实也可以自己拿来用的，毕竟自己研究肯定不如陶哲轩研究。期货、股票的基本面数据很多缺失的，对建模不大好，用一下matrix completion很正常。但如果这些都没接触过，还是谨慎言辞，不要动不动批评整个量化领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，量化是一个非常庞大的领域，里面山头林立互相抨击司空见惯，但批评也要批评到点子上。我那篇文章，&lt;b&gt;不是说量化多牛逼容不得批评，而是说他批评的基本上都不是量化的缺点，&lt;/b&gt;显得太外行。他可以说“&lt;b&gt;我们公司，基本面研究很牛逼，业内top 1，但我们量化比不上我们基本面&lt;/b&gt;”。毕竟，统计学最牛逼的是Stanford、Berkeley、Harvard，除非他说请了很多Stanford, Berkeley, Harvard的统计教授来做量化，结果不行，那么他说量化不行，那是可以接受的。比如西蒙斯，招了斯坦福的统计教授，美国统计学总统奖得主，如果他说不行，那或许量化真的不行了&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-24-33239910</guid>
<pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何看待永安国富肖国平对量化交易的抨击？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-22-33178631.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33178631&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如以下这几句：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“ 我们国内机构投资者确实还是太少了，但是市场上量化交易的又太多了，结果导致市场波动的方向会加剧，这是我在市场交易十几年的切身感受。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当市场上所有人都做量化的时候，这个市场和赌场已经差不多了，达不到发现价格、规避风险的作用了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“商品市场波动为什么那么大？我觉得和市场的结构有很大的关系，市场的结构发生了变化，最大的变化是量化交易的比例变多。做基本面分析天然是做量化分析的对手”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这些观点如果出自一个实习生之口那还是可以理解的，但出自一个业内大佬口中就有点莫名奇妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化本质上来说是研究的方法，比如普通的线性回归、聚类、支持向量机、神经网络等等，都是模型和方法，还有一些matrix completion这些偏门一些的，当然也是有用的，比如确实存在数据缺失又不想删除样本的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究方法本身是中立的，你喂什么数据进去，他就出什么结果。至于喂的数据是行情数据、技术因子，还是基本面数据、图像数据，这是研究人员自己选择的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一个自称用基本面方法研究的，库存、供需最后总得有个数值吧？不同的数据总得画一些图表吧？各种因素交织在一起总得综合分析吧？分析的方法很多种，可以几个研究员一起撕逼，谁大声谁赢，谁官大谁赢；也可以套入量化模型中，加一些防止过度拟合的措施，样本内、样本外严谨一些，这些都是可以的。至于哪个靠谱，自己应该有所判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，基本面跟量化是否是对手其实很难说的。比如几个做市商，也算是高频，在中国也算是量化吧。他们其实是互为对手的，而并不是基本面的对手，大家交易频率很不一样，很难成为对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实量化本身并不一定加剧市场波动。事实上，是否加剧市场波动，取决于很多因素。比如下单的手法。一个基本面经理从他在钢厂的同学那里知道钢厂一个炉子爆炸了，他预测螺纹钢会涨，于是大手笔买入1万手，按照几百手的挂单，加剧市场波动是毫无以疑问的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，量化交易如果结合算法交易的话，下单手法还是小心谨慎的。其实量化本质上就是regression+optimization吧，当然regression本身也有optimization。其实我觉得做量化学好这些也差不都了，比如斯坦福叶老师的《Linear and Nonlinear Programming》、Stephen Boyd的《Convex Optimization》，还有就是统计系几个大神的《Introduction to Statistical Learning》《Elements of Statistical Lerarning》都学好，再学一下David Luenberger的《Investment Science》，黎子良的《Statistical Models and Methods for Financial Markets》等等，其实就差不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，本着谦虚谨慎的态度。肖老大的批评也有一定的道理。他说的量化或者就是指那些用第三方平台搞搞K线优化曲线的传统程序化交易，其实他的背景也只能接触到这些人，接触不到真正的量化高手，也情有可原。或许他可以听听我的live了解一下，或者学习一下上面几本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实嘛，基本面也好，量化也好，都有高手，也有低手。但现在有一种很不好的现象，&lt;b&gt;就是如果一个做量化的比较水，人家会说量化这个方法比较水；如果一个做基本面的比较水，人家只会说那个人比较水&lt;/b&gt;。其实这么样的对比对量化不是很公平，毕竟量化方面的水平高低其实更容易区分，基本面反而比较难，毕竟量化有一整套系统性的方法，层次脉络清晰，你到达了哪个层次，聊几句大概就知道；基本面则更像是一堆浆糊，分不清谁比谁牛逼。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-22-33178631</guid>
<pubDate>Mon, 22 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>撕逼了几天，聊聊高频吧......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-20-33118106.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33118106&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实高频也没几种，简单的说，&lt;b&gt;有的很依赖速度，有的更依赖预测。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依赖速度的一般是类似做市商的策略，或者说目标是&lt;b&gt;赚取买卖价差&lt;/b&gt;的策略。比如最理想的情况，买一卖一排在最前面的几十手甚至几百手都是自己的单子，后面还托着几千手，那种情况，基本上就是数钱行情。别人来回打，自己偷着乐。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这种情况可遇不可求。&lt;b&gt;凭什么你就排在前面，别人就排在后面？&lt;/b&gt;而且适用的情况很小，最简单的，比如&lt;b&gt;买卖价差还不能覆盖手续费那么这么做有意义吗&lt;/b&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，这种高频，适用面比较窄，而且对速度要求很高，但是，一旦能赚钱，那盈利还是比较客观的，而且成交量的市场占有率会比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种策略，说实话，对公司平台依赖比较大，量化分析的影响会比较小。我之所以懂得怎么做，很大程度上源自当年交易日经指数期货的经验，其实国内部分商品期货跟日经指数期货有着类似的特性，所以可以用类似的策略。但很显然，量化研究更多是预测模型方面，但这类不需要预测的交易策略，显然不怎么需要量化研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就是跟预测有关的高频，其实类似于短趋势策略。这跟速度有关但不是很有关，比如它要涨你却卖了自然再快也白搭。这类策略对公司平台不会特别依赖，而且策略频率可以调整，比如一天10次、一天1次甚至几天1次都是可以调整的，因此容量也可以比较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于统计分析的用处。一般来说，&lt;b&gt;交易次数越多，越不需要统计模型&lt;/b&gt;。比如当时做股指高频，一天几千次的，把他们列举出来，画图看看，一下子就发现哪些容易赚钱，哪些容易亏钱，加个小规则过滤一下，第二天实盘大概率有改进。&lt;b&gt;因为交易次数达到几千次，规律太明显，就不需要统计模型了&lt;/b&gt;，如果是中低频，从品种上市至今都没有这么多，自然没法用这种方法，而且要几年下来才能交易几百次的，更不可能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是交易次数少的，自然就需要统计模型了。其实统计学的建立就是为了在小样本上得到靠谱结论的，大样本的话，肉眼就能发现，不需要统计模型了。比如中频的，一天1次或1周1次这种频率的，交易次数不是很多，就要特别小心了。由于交易次数不多，全样本优化总能得到好的结果，100组参数，总有1组好的，但可能过度优化而已。如果避免过度拟合、过度优化之前讨论过很多，就不再赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些大公司，或许本身公司层面有做那种很依赖速度的做市场策略，毕竟公司钱多，可以负担这些硬件设备，比如著名的virtu，182个人交易200多个市场，基本都是这类不预测方向的策略，因为非常稳定，拼速度有优势。当然，也会有很多员工会做其他一些不那么依赖速度的策略，可能是短趋势，也可能是一些特殊行情的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，如果自己的策略不那么依赖速度，可高频可低频，那么人员流失也是在所难免的。所以收到很多简历，公司做高频挺出名，一年几千万的盈利，但简历上显示的个人盈利是两三百万的水平，就是这个道理。可能公司层面，依赖速度的策略占一半，其他很多员工每人贡献两三百万又占一半。&lt;b&gt;随着这些员工的流失公司盈利会有所减少，但最核心依赖速度那块还是能保住。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些公司招人、挖人，对待这类员工，基本都是直接向大老板汇报，因为策略容量太有限，如果多个中层管理人员，大家心里都会有想法：&lt;b&gt;中层领导很想吞了这个策略，新来的人当然不想被吞&lt;/b&gt;，所以一般向大老板汇报，大老板只管赚钱，不管细节。如果大老板是量化行业出身的还好办，如果不是的话，可能不清楚这么多，中层领导也会打着“团队合作”“风险控制”“统一管理”的名义去教唆，让关系复杂化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，对跳槽员工也有一定风险。毕竟自己的策略在原来的公司能赚钱，在新的公司未必可以。高频多多少少对速度有要求，只是高低不同罢了。另外很多统计出身的人不大懂C++，可能原来高频团队有专人负责把R/python/Matlab的策略翻译成C++，在新公司或许没有，即使有，人家程序员也或许不是省油的灯，自己也想探究策略的细节，彼此间信任度存疑，加上旁边中层领导煽风点火，人家就是不想让你做成事，自然找理由掺一只手进来“辅助研究，提高效率”，如果大老板不是这行出身，没见过什么场面，自然会受到影响，或许会让事情更加复杂化，最终策略无法重现，然后跳槽员工就比较难堪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，写策略的人懂一定的C++也是有好处的，这样跳槽与人合作也方便，容易占据主动。就写这些吧，有兴趣可以看我的高频live......&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-20-33118106</guid>
<pubDate>Sat, 20 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>其实量化行业也没必要互捧或互黑......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-18-33010928.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33010928&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实一些公司很牛逼，人也挺多，具体哪个牛逼，哪个蹭饭吃，大家心里都非常清楚，没必要仗着自己一些曲线牛逼就到处指点江山，&lt;b&gt;问题的关键在于那些曲线跟你有半毛钱关系没有？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个公司招人面试，拿到offer皆大欢喜，人家去不去是他的自由，至于听了我的意见之后，或许会有一些新的想法，但更多是面试官本人的言谈表现对面试者产生了一些负面的想法。比如很简单的道理：你家曲线确实牛逼，但做这个策略的人我接触不到，我能接触到的只有你这种蹭饭水货；你非但教不了我什么，可能不到半年就把我撵走了，以前也有很多先例，那我还去你家公司不是发神经吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年高频确实赚钱，但不同公司成交量也有区别，当时我好歹也是市场前50甚至前20的，所以写写live挺正常。。。或者说，如果有人想了解高频，你们这些所谓的“大佬”写文章语气都这么拽，一看就不是好好科普的态度，人家当然不大乐意；我正好看到这个空白，不就写一写2015当时的策略，至于2016、2017的策略，一来手续费大幅提升后频率被迫降低，不算很高频了；二来确实很多人也在用，就不砸人饭碗了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实茂源在业内几乎透明的公司，太多人跳槽出来了，里面当然也有技术高手，也有技术储备，毕竟发展了这么多年，但其实没必要贬低我写live的；再说，我开live也不是给你看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我发现知乎有几个做量化的ID，其实线下都知道这些人是一伙的，然后在知乎上互相吹捧得特别厉害。他们的一些特点是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.公司有量化方面特别牛逼的合伙人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.他们跟那个合伙人或是同学或是朋友；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.他们在公司只占很小的股份；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.他们对量化真的是一丁点都不懂啊；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.他们喜欢把公司其他人做的业绩当成自己的业绩大事吹捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.他们加入公司之前公司已经很牛逼；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.然后这些人特喜欢抱团互相吹捧影响舆论；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以呢，对待这种人，如果觉得他们公司产品牛逼，直接买他们产品就是了；如果他们产品不卖，那直接当他们透明就可以了，确实没啥用的，向他们请教问题他们只会装逼，因为确实没啥干货告诉你，说一半不说一半显得自己牛逼；然后还特喜欢以一种成功者的姿态教育别人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实嘛，这年头，说什么量化寒冬，都是对这类人说的。比如国外很多大牛海归开公司，国外大机构在中国开私募等等，对这些人形成了很大的竞争压力，原因很简单，一方面跟他们抢人，另一方面技术研发都很牛，交易上也直接竞争。但是对想从事量化的人来说，好事啊，公司越多越好，这家不行去那家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多量化高管面试的时候太过装逼，说的又太虚，让面试者看不起，所以招不到人。或者说一些公司压榨太狠，但分工太细，富士康一样，员工又辛苦，又看不到未来，所以就走了。对这些公司管理者，不反思自己，还成天一副成功人士的模样教训别人，吃相太难看，也不好说什么了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正找工作的时候呢，睁大双眼看看，有没有我说的那些人。这行业骗子、装逼犯太多，不要刚毕业自以为去了一家很牛的公司可惜半年不到啥都没学到就被裁了，那就不大好了。&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-18-33010928</guid>
<pubDate>Thu, 18 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>国内量化私募会走向寡头垄断吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-13-32897956.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/32897956&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;简短回答：不会。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实2013年阳光私募开始，很多量化团队都是那个时候建立的。一开始，各家公司踌躇满志，证券公司、期货公司、基金公司纷纷建立自己的量化团队。得益于2012-2014的小盘股大牛市，确实很多股票对冲产品跑出了比较好看的实盘曲线，比如一年15%-20%，最大回撤3%-5%，美其名曰”类固收“。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实做量化的也挺尴尬的，那个时候量化策略这么牛逼，从业人员收入应该很高吧？&lt;b&gt;答案很简单：没有。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候，很多公司领导心里认为，貌似搞策略也挺容易的，随便抓几个刚毕业的研究生甚至本科生也能搞出不错的曲线，一个月实习500块，岗前实习1500，就能搞出不错的策略，那时候还有优先劣后，给个优先8%，银行募集，然后找一帮土豪出劣后，一年收益50%左右，也大把人愿意干。有些大老板，自己管不了这么细，找秘书、亲戚啥的代办，再给这些秘书、亲戚0.3%的回扣......其实这些人也不是很在乎能不能赚钱，毕竟那是老板、老哥的钱，自己只要这0.3%的回扣......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以那时候貌似量化研究员投资经理啥的搞出来的策略很牛逼，但如果不是负责募集资金的，而是负责投资的，其实也没赚什么钱......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这就是量化苦逼的地方——赚钱的时候，领导认为原来搞策略这么容易啊；亏钱的时候，领导认为怎么自己招的量化这么水......&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这几年，或者就是去年，很多量化私募的规模都大幅缩水，50亿跌到10亿以下，10亿跌到几千万，或者有些就干脆倒闭了......所以说，貌似不存在一个保持稳定很牛逼的量化私募，当然稳定赚钱的是有，但貌似是自营的，连私募牌照都没有......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，2017以来，很多国外做量化比较牛逼的都回国创业了，很多还是哈佛本科、斯坦福博士之类的，自然比以前那些回国的（比如我）牛逼得多......而且，前几年也有two sigma, tower research、高盛高层回国的，但那些一般都是“毅然回国”，你懂的......现在回国的基本都是衣锦还乡......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我观察了几十家量化私募，兴衰无常，如果要长远发展，我认为一个很重要的一点，就是&lt;b&gt;不要设立投资总监&lt;/b&gt;。比如说可以设立几十个、几百个并行的投资经理，他们赚了钱，有招人的需求，自己自然去招；比如缺个IT可以招，缺个销售可以招。但如果设立投资总监，那就尴尬了，这个人可能不是很牛，其他人来面试，发现投资总监咋这个水平，于是就不来了，这样就招不到厉害的人。即使这个投资总监很牛，但人会变老，知识结构也会老化，江山代有人才出，&lt;b&gt;人们都不愿意被一个能力不如自己的人管着&lt;/b&gt;。但如果是平行并列的投资经理模式，则没有这个问题，管理层级越少越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多公司增加管理层级，恰恰是领导无能的体现。比如自己水平不行，又怕下面的人知道自己水平不行，就找几个自己的朋友在中间隔着，这样下面的人只跟中间的人沟通，即使觉得中间的人水平不行，但还是会幻想上面的人很牛逼，只是中间的人不行，但以我多年多家公司的经验，&lt;b&gt;一个水平很差的中层往往意味着上面还有一个水平更差的领导。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，鉴于国内量化私募目前高层领导能力有限，中层领导军心不稳，目前能看到的大型量化私募规模都存在大概率不断缩小的可能，而海外新型力量不断回国开创新的私募，引入国外先进技术和管理经验，而且这些人父母还挺有钱，对国内保守落后的量化私募形成强大的竞争压力，至少在几年之内，量化寡头还不会出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对量化从业者是个好消息，毕竟公司越多，职位越多。如果像通信那样，只有华为、中兴，某人从华为跳到中兴，就无处可跳，只能跳楼了......&lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-13-32897956</guid>
<pubDate>Sat, 13 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何看待Taurus.ai 推出针对量化交易开源的功夫系统？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_106548378/2018-01-08-32726606.htm</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/32726606&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017年8月创立韬睿智能（Taurus.ai），专为量化交易从业者提供优质好用的科技产品，旨在解决量化交易领域内软硬件相关的痛点问题，为交易者进行科技赋能。Taurus.ai 推出的功夫系统[https://github.com/taurusai/kungfu]是国内首家系统内延迟水平达到微秒级并且完全开源的量化交易执行系统，原生支持的C++及Python接口让交易者可以灵活选择策略开发方式，更有专业的研发团队提供工业级的技术支持，为交易者免去后顾之忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个对行业来说，整体上降低了技术门槛，使得从业者更容易的上手，因此影响还是比较大的。而且他说微妙级别的延时，完全开源等，对于有志于从事量化交易的人来说，是值得学习的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体影响的人群会很不一样。从最基本的经济学供给需求分析，供给的多了，价格会下降。比如以前会写交易C++代码的人比较少，那他们待价而沽，自然薪资较高；现在这部分系统开源了，公司可以自己招码农写，也可以购买这类系统，选择多了，自然挑价格实惠的，对码农工资起着抑制的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，“码农工资由互联网工资决定”，其实要这么看。这类系统开源之后，可以写这类的代买的人更多了，比如最复杂最容易出错的部分已经由第三方机构写好了，并且人家多年高频交易经验，写出来的系统总比自己从零开始摸索强吧？因此，从私募老板的角度，如果自己并不是计算机出身，也没有很多年的用C++写交易程序的经验，那与其自己搭建团队重新写，还不如就用韬睿这个第三方系统。再说，这个系统开发初衷就是为了降低私募开发成本的，毕竟每家私募在IT底层系统开发来说有太多重复劳动，从整个社会的角度看这是重复投入，有进一步优化的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，“大家都微秒级别了，那对低延迟的竞争会更激烈，需要更贵的码农降低延迟”。其实要这么看。对低延迟是否敏感，这是由策略的频率决定的，越高频越敏感。比如一家私募，本来就是很低频的，连托管机房都不需要，低延迟对收益的影响几乎为零，现在用这套系统，只是恰好需要一套C++写的系统，至于这套系统的延迟是几微妙还是几毫秒，压根就不重要。对于那些本来就做高频的公司来说，本来就已经有了很好的微秒级别的系统，压根不需要这套系统；而对于那些想做高频又没有低延迟系统的人来说，有了这套系统当然是有帮助的，或许他们的加入会导致高频交易竞争更激烈。但如果延迟到了这个地步，要进一步提高就只能靠硬件了，不是请一个贵一些的码农能解决的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对普通量化来说，这却是一个利好。这里量化研究员指的是数学、统计背景人，用R/Matlab/Python写一些统计、机器学习建模的程序还可以，分析数据画画图也不错，但是要写C++的程序就比较头疼了。然而，这类系统开源之后，对这类人来说是重大利好的。一来，他们自己学习这类程序多了一个途径，或许这些程序对计算机专业的人来说并不太难，可以自己摸索，但是对于数学、统计背景的人来说，有一整套完整的程序来学习，有个qq群可以提问，帮助还是很大的；二来，很多策略用第三方系统没法实现，只能用C++实现，但很多私募没有这方面的底层系统，这也制约来量化研究员的发挥；此类系统开源之后，大大增强各家私募的底层系统水平，也使得他们可以支持更复杂的量化交易策略，使得量化交易员的技能可以进一步发挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这个系统也不是全部开源，比如一些前端之类的要收费，但最核心的部分已经开源，其他部分其实并不是十分重要。比如一些私募，前端年薪20万，量化年薪200万，这也是正常的，可见量化还是挺重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，为啥底层微妙级别的延迟系统可以开源，量化策略却不开源？其实嘛，确实有很多开源的量化策略，比如几十块钱、几百块钱的策略很多人卖，也有按月收费租策略交易的网站，各类xxxquant的网站也有很多策略，其实这些都是可以学习的。但系统和策略还是很不一样的，系统到了微秒级，已经是极致了，百尺竿头，难以进步，反正你拿来用，总没什么损失；但如果你拿几十块钱买来的策略来交易，盈亏就很难说了。所以底层IT系统开源之后，很多公司会拿来用，这当然是压制码农工资的；但量化策略开源后，很多公司不敢拿来用，所以对量化的影响不是很大。再说，过去的策略都失效了，老板只好请人开发新的策略，这对量化反而是有好处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;底层系统这些，开发了就已经在那了，一直都能用，不会失效，跟策略不大一样，特别对中低频的来说更是如此。这类活更多是劳动报酬，量化更多是风险收益。劳动投入产出的东西容易外包，比如一家公司不够人手干活会找咨询公司帮忙，没有精算师的保险公司会找精算咨询公司。但跟风险挂钩的一般来说难以外包。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;a href=&quot;http://Taurus.ai&quot;&gt;Taurus.ai-量化交易黑科技&lt;/a&gt;推出的这类系统，对码农整体利空，对量化整体利好，对量化私募的老板利好。 &lt;/p&gt;</description>
<author>babyquant</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-08-32726606</guid>
<pubDate>Mon, 08 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
