<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>至道学宫</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/</link>
<description>有思想的人都在这里</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2017 15:32:50 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>修齐治平：中国人的第四课</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-12-02-1000000093.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;修齐治平：中国人的第四课&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1512286367&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=71G1vF0UE*YRpkl9HXOaJhE7K27*Q84FqAPLkmSUt4mGvyw-8bf5msGxEEXwykCYhfMf4UHfkW9oKTJ3RyrWEiJdmd9GpEATnYTPuR6B3jcZO0sh*dfsMD2BhQ4q6Rd9doNxYFHrfl-oFndW*ahKKv8olAiC88jDwS2e8vEYWOs=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    修齐治平：中国人的第四课                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-12-02&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2dwZLajkoOcyjQ8ncNFxzmSVxuLibBoLYvAbibdnkC0G1WVd4g4iaequXNBXopcHqIibRia9omiacwNZCw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.6978297161936561&quot; data-w=&quot;599&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、修身，以道正己&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人的意识觉醒之后，他会本能地自我省察：世界是怎么回事，人又是怎么一回事，人为什么而活着？或者说，人生的意义和目的是什么？这类问题都可以归结为人生问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于人生问题的探索，几千年以来，许多人都是在反复的犯同样的错误：挖掉眼睛去寻找答案。并对真正的答案，熟视无睹。今天，我们要在这篇文章中把人身问题彻底说清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当今社会，在面对人生问题时，我们经常听到很多人说一些千奇百怪的口头语。比如，这样是修行，那样是修行，生活中遇到的任何事，都可以被称之为修行。最后总括一句话，生活就是一场修行。我修行了，我的人生问题找到答案了，我不再困惑了。在内心里，他们这般自欺欺人的自我慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种说法有问题吗？显然，非常有问题。持这些说法的人，他们根本不理解自己在说什么，也不明白，自己遇到了什么问题。而是，用一些看似精致实则空洞肤浅的话术，把人生问题的本质，都以自我蒙蔽的方式绕开了。就如同因为看不清路，故意挖掉眼睛去走路，认为能免于再为寻找出路而迷茫那样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平庸的人，面对自己的人生问题。通常都是这样的三部曲：第一步，是自我蒙蔽。第二步，是自我慰藉。第三步，是自我拔高自我麻醉。最后，在整个社会形成了一种很奇怪的，建立在互相欺骗基础上的大众文化氛围：所有的人都在谈论他们根本不理解的事，并且所有的人都认为，他们谈论的事，已经得到了解答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果认真的剖析人生问题，会发现，那些希望妄谈人生，妄谈修行，妄谈心性的人，其实都是对人生问题一无所知的人。不仅是对人生问题本身的无知，更是对人生问题前提的无知。沉湎于异端邪说，沉湎于市井俗学，这不仅不是什么修身，反而是在害身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们说到修行这个词时，要知道这个词有两个前提。第一个前提是，以什么修身？第二个前提是，行于什么之上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;修，说的是修之于身的意思。行，说的是行于大道的意思。修之于身，行于大道，是出自《道德经》。现在，我们可以廓清，修的前提，是以道修身。行的前提是，行于大道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今世之人，荒唐绝伦，既不知以何修身，也不知何所以行，却能夸夸其谈地在口头上整日修行个没完没了。不知道不明理，而妄谈修身，妄谈行道，无异于一群瞎子，在津津有味的互相交流，他们每天所看到的风景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然修不可无道而修，行也不可离道而行。那么比修和行，更前提的问题，就要给出解答。道是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道者，万物之宗，生天地，育万物，化天下。道，惟精惟一，唯虚唯静。经常看到有人说，这个是道，那个也道，什么都可以称为道。这样荒唐的认知，是对道的根本误解。就如同一个小孩子，从来没见过他的父亲，他才会看到任何一个成年男人，都觉得这个人是他爹。那些认为道可以有很多，而且很多不同的道，还能够互相融洽相处的人，类似于认为，他可以有很多个父亲，而且是很多个父亲的种，融合在一起，生出来了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人可以有很多个生父吗？显然是不可能的，父亲只能是唯一的。凡是认为道可以有很多个的人，都是在文化上和心智上，双重缺失父亲的野孩子和傻孩子。就如同一个人只能有一个父亲一样，天地万物，也只能有一个唯一的最源始的祖宗，这个唯一的祖宗便是道。所以道只能是唯一的。道生天地，天地生万物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人离道而生，无异于失去父母的流浪儿。所以，那些比较愚昧的可怜民族，才会觉得他们是大地上的异乡人。才会几千年如一日，追问他们是从哪里来，他们到底是谁，他们要往哪里去？并认为这是终极追问，对这个问题的解答，体现着最高的智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上呢，这个所谓的终极追问，极其简单。我们从哪里来？从天地而来。我们是谁？我们是天地之子。我们向哪里去？归于天地。简单吧？一分钟都不要就可以解答这三个所谓的终极追问。至道学宫的每一个读者，在这一分钟，在心智上，都已经超越了历史上所有西方哲学家们的总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然这么简单的问题，为什么那些愚昧的民族，会纠缠几千年，也找不到真正的解答呢？不是问题太难，而是因为他们太蠢。所谓的哲学，就是蠢人们为了美化他们的愚昧，故意发明出来的智力装饰。就如同丑陋的人，才需要在脸上像刷墙一样的堆叠厚厚的化妆品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们回答完那个所谓的终极追问。接着，我们再继续回答第二个所谓的终极追问。人生的意义是什么，或者说，人到底为什么而活着？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题，在一些蠢人们（哲学家们）那里，也被纠缠了好几千年，找不到答案。他们认为这个问题，没有答案，在这个问题面前，必须得保持沉默。这个问题，真的没有答案吗？显然不是的。这个问题，十分的简单。说没有答案的人，只是自己太蠢罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人活着的意义，在于循天道而自然，知常而不妄，葆其真而不伤。所以，在中国文化中，我们讲天人合一，人的身体，人的精神，人的生存，人的目的，人的一切的一切，都是天地所赋。所以，人的一切，都必须得本于天，宗于天才能找到答案。离开天地，无法谈论人存在的意义。把人从天地里面抽离出来追问为什么活着，都是不知其所由，所造成的迷惘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些天地的弃儿们，却在大谈什么所谓的自由意志，多么好笑，多么可怜和多么的不幸。所谓的自由意志，不过就是不知常而妄为。妄作必凶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面我们解答了两个被蠢人们纠缠了几千年的所谓终极问题。一个是三大终极追问。第二个是人生的意义。我们继续接着回答第三个所谓的比较终极的人生问题：人为什么会感受到痛苦和烦恼？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题，也被蠢人们纠缠了几千年，并认为解答这个问题，体现着人类最高的智慧。实际上，这个问题，极其简单。之所以纠缠了几千年，不是这个问题本身太复杂，而是哲学家们太愚蠢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人为什么会痛苦呢？因为有病。人为什么会烦恼呢？因为这是对病的体验。是不是非常的简单？那些所谓的先知什么的，认为人生的本质是痛苦的，是烦恼的，是有罪的，这并不是在回答人生问题，而是在宣告他有病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人是天地所生，不合天道，则天必刑之。人之为人，在于形神。天刑其形，其形必残，这会造成肉体上的疾病和痛苦。天刑其神，其神必烦，这又会造成精神上的困顿和痛苦。一切疾病的总根源，都是因为身不正而病。身何以不正？离道悖德，是以不正。病者，不正也。合道为正，失道为病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着前三个问题，我们讲第四个所谓的终极人生问题，病了怎么办呢？人应该怎么拯救自己？既然人感受到肉体和精神上的双重痛苦，如何才能解决这个问题呢？这个问题，也被蠢人们（各种先知和哲学家们）纠缠了几千年。因为他们找不到治病的方法，所以他们只能发明各式各样的乌托邦，彼岸世界，幻想死后可以摆脱这种肉体和精神上双重痛苦和煎熬。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而实际上，这个问题也非常非常的简单。就如同一个东西歪了，把它扶正不就行了吗？人也一样。人病了，把人扶正就能却病痊愈。拿什么把人扶正呢？以道正人。并不是人的肉体和精神痛苦，不可以解决，而是那些痛苦的人，他们太过于愚昧，所以才找不到在现实中救治自己的道术。只能自暴自弃，幻想在一个虚妄的，不存在的，彼岸的世界里，能摆脱这种痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面我们回答了四个所谓的终极问题，以中国文化看，极其简单。但是以愚昧不开化的蛮夷文化看，这些问题，都是根本性的无解的，越思考，就会越深刻地撞击着和折磨着他们的心智与灵魂。为什么说中国文化，是天下文明的根本药方呢？这就是原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以道正人治病，其术有二。抱神以静，其身自正。这是以道治身。其二，以偏纠偏亦可归正。这是以兵治身。药者，皆为兵。后世医者，只知用兵，不知用道。如此治病，无异于暴君治国，只知杀戮，而不知生养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人合道不病，正常的状态，是全身心的健全而愉悦。人在这种状态下，气运与天地相合，和他相处的人，都能本然的被他吸引，并归附于他。这才能最大限度的建功立业。所谓功业，德散而为用，是谓功业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多世俗意义上成功的人士，到处事妖奉鬼，说明精神上处于痛苦状态。并且年纪轻轻的就一身的疾病，说明肉体上，也处于痛苦状态。这样的成功，并不是真正意义上的成功，因为它是通过消耗生命，来积累财富而已，这只是贱生而贵物罢了。贱生贵物者，德必不府，功必不能长久。真正的成功，必然是先贵生，再合道积德，这样才是真正的成功，才是可以长久的成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国文化，并不反对人积累财富，而是认为，财富是天地所给予的，人只要合乎天道，身心健全，自然而然的，就可以成为万物之主，富足而立功业，获得谋生存身的技能。身心健全，能全生，能立业，这才是修身之大成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全生，身心不病，才可以繁衍健康的子孙后代。立业，才能给抚养子孙后代准备物质基础。这些基础都具备了，才有能力和资格，建立家庭。建立家庭，接下来便是齐家。不修身而成家，不仅害人，而且害己。生了孩子，也会继续的祸害自己的后代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些所谓的丁克，不婚族，同性恋，以及各种所谓有信仰的精神变态者。都是以邪僻之理修身所造成的身心病态，这些都不是什么时髦，而是身心疾病。丁克，在以前被称之为绝户。不婚，在以前被称之为光棍。同性恋，以前被称为二椅子。换了个洋名字，就能不以为耻，反以为荣，还强迫别人尊重他们，简直滑天下之大稽。这些人，因为修身不正，所以才会被天刑戮，让他们丧失繁衍健全后代的能力或者天性，淘汰掉这些已经不健康的种子，这是自然淘汰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、齐家，以道正家&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健全的个体，是健全的家庭的基础。如果组建家庭的两个人，男人和女人，修身关都没过，个体都不正，两个病殃殃的人在一起，显然不可能有美好的家庭生活，也不太可能有美好的家庭事业。甚至，连生儿育女都比较困难。因为身心不健全的男女，怀上孩子的难度，要远大于身心健全的男女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫齐家呢？以道正家，是谓齐家。齐家，并不是说，男人靠家暴，强迫妻子孩子都听自己的。这显然不是齐家，这只是在败一家之德。也不是说，女人靠唠叨，让丈夫和孩子，对自己言听计从。这同样也不是齐家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都听说过，家和万事兴。家庭和睦，万事皆兴，是齐家的效果。可见，齐家是有多么的重要。但是，大多数的家庭，都是不和睦的，可见，齐家又是多么的不容易。也就是说，大多数的家庭，都是处于不健康状态的家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家之主，得先能正一己之身，继而才能正一家之身。治理的对象变庞大，这是对道的运用的升级。要具体讲齐家之前，我们得先理解，什么是男女，什么是阴阳，什么是乾坤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人是什么？胚胎在受孕时，阳多成男，阴多成女。也就是说，生男生女，并不神秘，是可以解释，甚至是可以掌握的。这里的阳多还是阴多，既取决于当时天地运气，也取决于当时男女双方身心的状况。这里的运气，不是流俗所谓的那个运气。运，是指天地大运。气，有什么样的运，就有什么样的气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女人是什么？胚胎在受孕时，阴比阳多，就会生女孩。男女的差异，本质上是阴阳的多寡所造成的天性差异，它具有物质性的基础。男人本于阳，女人本于阴。所以男人好动，女人好静。男人好刚，女人好柔。那么阴阳又是怎么来的呢？阳本于天，阴本于地。可见，阴阳二气并不神秘，只是天地二气的具体化和细化，并委顺于人身。太阳为什么叫太阳，因为太阳是万物所积阳气的总根源，故称之为太阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家是什么？男人之气，本于天之强阳之气。女人之气，本于地之阴柔之气。所以，男女结合，构建家庭，乾坤俱备，家是一个微型的与天地同构的小乾坤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家庭存在的目的是什么？很多人把家庭存在的目的，理解成是男人爱女人，女人爱男人。认为家庭存在的目的，是给爱情找到一个结果和归宿。实际上，这是错误的观念，这是把手段当成了目的，把现象当成了本质。爱情，只是男女阴阳二气，互相撮合匹配过程中，两气相搏，所产生的精神愉悦，可见它并不神秘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个男人，之所以会被一个女人所吸引，一个女人，之所以会被一个男人所吸引，是因为他们两人身上的阴阳之气，刚好能匹配。一种本能，让人能在茫茫人海中，一眼发现和自己最匹配的那个人。爱情，只是我们描述这种现象，所发明的词。而实际上，爱情只是事后描述，而不是本质。这种吸引，并不来自于爱情，而是来自于阴阳，就像地球围绕太阳旋转的那种力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以家庭存在的目的，不是为了给爱情建造一座房子，而是为了生儿育女。就像天地在一起，是为了造化万物一样。男女是一套微型的小天地，既然构建乾坤，不生儿育女，那无异于是天地相合，天不降甘露，地不生万物，那天地互相拥抱着旋转，又有什么意思呢？多无聊啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子是什么？天下万物，都是天地相合所生。男女建立家庭，构建出来一套小乾坤，生儿育女，也是同样的现象。孩子是男女相合，所生出来的后代。一个家庭里面，有了丈夫，有了妻子，有了子孙后代，才是一个完整的小乾坤。如果只有丈夫和妻子，没有孩子，就如同只有天地，天地间没有万物，那该是多么的荒凉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，很多上一代的父母，看到孩子到了生儿育女的年纪不结婚不生孩子，会比自己的儿女还焦急。为什么呢？因为这意味着，他们的小乾坤崩坏了，丧失了继续生儿育女的健康能力，意味着他的家族，在走向凋零和荒凉。如果这种事都不焦急的话，那天下还有比这个更重要的事吗？我们的文化认为，对于一个家庭来说，人丁兴旺，才是头等大事。以绝户为荣，以少生为荣，都是违背天道的行为。违背天道，天必绝灭其家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了子孙后代之后，孩子的父母，就要担当起启蒙孩子，教育孩子的责任。因为生而不教，孩子就难以成器。不仅不成器，还会成为祸害。因为家不正，就会生一家之病。孩子不成器，败家，危害社会，对于一个家庭来说，这就是一家之病。类似于一棵树，今年结的种子，到了第二年就不能发芽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐家之道，关键在于什么呢？在于男人为乾道，要刚健有为。女人为坤道，要温柔敦厚。男人刚健，女人温柔，这样才能阴阳和合，阴平阳秘。子女要为孝道，接过父母的接力棒，继续构建健康的家庭，生育更多健康的孩子，才能生生不息。不生育后代，这是不孝中的最大不孝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人的阳刚，不是为了欺凌自己妻子和孩子，在家里作威作福。而是要首先有能力保护自己的妻子和孩子。其次要奋发有为自强不息，要为养活自己的妻子孩子，提供物质条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女人的温柔，也不是为了逆来顺受，而是为了做男人的港湾，做男人的忠实的支持者。男人因为是一股强阳之气，所以一旦受挫，就容易一蹶不振。这股强阳之气，在外面还可以越挫越勇，但是在家里，一旦被自己的妻子看不起，这样的男人，很可能就会一蹶不振。女人想要自己的丈夫有出息，千万不能泼他的冷水，千万不要总是打击他，瞧不起他，唠叨他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人越刚健有为，女人越温柔。女人越温柔，男人越强健有为。乾坤相合，阴阳相济之道。这是一个正向循环。反向的恶性欢喜则不然，是男人不强大，女人就不温柔，女人越不温柔的话，男人就越难来越窝囊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们讲男女关系，阴阳和合之道，通俗的讲，男人和女人，应该相爱。而时下流俗的什么男权主义，女权主义，女性主义等等。这些乌烟瘴气的观念，则是强调，男人和女人，是敌对关系，宣扬让男人恨女人，也让女人恨男人。但凡迷信了这些病态观念的人，家庭都不可能会幸福。做这种人的孩子，也不会幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的文化里讲天尊地卑乾坤之道。并不说，地只是天的财产，天可以随心所欲的支配地，对地具有无限权力。而是讲，天是主导者，地是跟从者。天不降雨，地怎么生出来万物呢？天尊，强调的是无限责任。同样，男尊女卑，并不是讲人格上的高下贵贱。而是讲男女这套小乾坤，如何协作。男人主导，女人跟从，男人要承担起无限责任，撑起家庭。女人要承担起无限的忠诚，辅佐男人，生儿育女，操持家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天不下雨，人们就会说，老天爷，你是不是瞎了眼了？如果人间的正义没有得到伸张，人们也会说，老天爷，你快睁睁眼吧。可见，天，承担起的是无限责任，还有要承担无限的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，如果一个男人没出息，女人就会讽刺他说，瞧你这幅窝囊样，你还是不是个男人？如果男人辜负了女人，女人则怨恨地说，男人没有一个好东西。男人会这么说女人吗？几乎从来没有过。可见，男人为乾道，就得顶天立地，庇护女人，庇护孩子。乾道承担的是无限责任，无限能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果男人为乾道，女人不为坤道。这个小乾坤也是要崩坏的。类似于讲，虽然天一直风调雨顺的，但是土地不够肥沃，什么也不能长。女人越温柔，这个家庭的土地，就会越肥沃。可见，齐家之难，在于调和阴阳，在于阴阳相济，阴阳互根互生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能齐一家之人，必通乾坤二道。能治一家小乾坤，才能治天下之大乾坤。如果连一家之小乾坤都治理不好，显然不可能治理好天下这个大乾坤。以道齐家之后，接下来，才有资格和能力治理天下这个大乾坤。君子之道，从齐家，进升到了治国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、治国，以道正国&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国是什么？以个体的人为单位，构成了家庭。以家庭为单位，构成了乡里，以乡里为单位，构成了族群。族群所生息的疆域，便构成了国家。在中国文化里面，这个国家，是指中国，中央之国。那些外藩，处在中国之外，臣服中国并为中国人提供服务，称之为夷狄。中国加上所有夷狄，便是天下。天下，日月所照，皆为天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里讲以道治国，并不是说，人人都要做君王。而是说，君子学道，学而优则仕，成为国家治理官僚体系中的一员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治国怎么治呢，在中国文化里，君王以德配天，君为天，臣民为地。这是比家庭更庞大的一套大乾坤。事君爱民，举而为民，经世济民，谓之治国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人可能会想，当君王多好啊，具有无限的权力。实际上，并非如此。君王在中国历史上，所承担起的是无限责任，而不是无限权力，更不是想杀谁就杀谁的荒淫残暴。后来的君王，之所以会给人一种这样的印象，是因为他们是无道之君。有道之君，在国家里面，要承担起的责任和担子，类似于一个家庭里面的丈夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，真正有道的君王，不仅要神武无双，能够抵御所有的外来入侵，还要对臣民充满慈爱，保护天下百姓，繁衍生息，安康富足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果国家被蛮夷入侵，君王没能打败入侵者，那么老百姓就会骂君王无能。如果庄稼欠収，老百姓挨饿了，他们也会骂君王无道。因为君王本来，就得承担起无限责任和无限能力，还有无限的慈爱。所以，我们的文化正统，讲的是先内圣，才能外王。后来，随便什么人都可以做君王，失去了内圣的前提，以至于很多君王，在能力上，责任上，慈爱上，都根本不具备成为君王的资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比中国文化中的国家观念，重乾坤之道，讲以德配天，强调君王的无限责任和无限能力，无限慈爱。我们现在流俗所谓的一些关于国家的名谓，比如现代国家，主权国家，民族国家等等，这些所谓的国家，都不足以称之为国家。既没有以德配天，也没有无限责任，也不讲爱民事天，不懂乾坤阴阳之道，更不懂为万化定基之大业。这些所谓的国家，哪里配称得上是国家呢？大概只能算是伪装成国家的猪圈吧。道德之不载，所谓国家者，不过就是一圈子篱笆里面住着的一群牲口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;君臣齐心协力，以道正国，把国家治理好了之后。天下有道，国富民强，百姓安康。进一步，天子之盛德，还要泽被中国之外的所有地方。先正中国，推而广之，后正天下，这便中国历朝历代的君王们，士人们最高的追求：平天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、平天下，以道正天下&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下是什么？地理上讲，日月所照，皆为天下。政治上讲，普天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣。这句话是说，天只有一个，不可能存在两个或两个以上的天道。中国天子，以德配天，所以天下只能有一个天子。中国天子，天经地义，负有对天下万物的管理权，同时对天下万物，承担起无限责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会有中国和外国之分？天地之和气，生中国之人。天地之浊气，生夷狄之人。天道所系，谓之中国。神明所钟，谓之神州。夷狄之人，虽然也为天地所生，但又为天地所弃所刑。这些流离失所的可怜人，不通天地之道，所以一直活在肉体和精神的双重痛苦中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这些天刑之人，他们最高的理想就是获救，就是解脱，就是去一个根本不存在的天堂。为什么他们喜欢天堂或者极乐世界，这种虚妄的不存在的彼岸世界呢？因为他们幻想，那里不存在痛苦。因为他们在现实中，他们找不到救治痛苦的药方：天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然中国天子，以天道在人间的代理人自居，既然天下有人，还在备受因为失道所导致的痛苦的折磨，那么天子就有责任，以道正天下，给这些人治病。既有肉体上的病，也有精神上的病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么才能治病呢？治病之要，在于扶正祛邪。天下之正，中国有道，为正。天下之邪，夷狄无道，为邪。扶正，扶中国所载天地正气之强。去邪，消灭夷狄所载天地之邪气。对于天下而言，他们就是邪气本身，他们就是疾病本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国胜夷狄，则天下正气存。夷狄胜中国，则天下正气不存。天下不正，则生天下之病。天下正，万物皆正，天下病，万物皆病。中国人，何以平天下？以道正天下而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人是怎么来的，人为什么活着，人应该追求什么，这是人生的首要问题。人的一生，应该如何活着，应该度过怎样的一生。今人各执一词，众说纷纭，但都只是歪理邪说，都只是用彼岸世界逃避现实中的迷茫和痛苦。实际上，中国古人，早就给出了现成的正确答案，那就是修齐治平，修身齐家治国平天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么中国文化自古以来，就把平天下作为最高目标呢？因为天下不正，虽有身而不能全生，虽有家，而不能兴旺，虽有国而不能安定。我们历史上，每一次的文明倒退，每一次的生灵涂炭，国破家亡，根源上都是蛮夷入侵，天地邪气压倒天地正气所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有天下正了，作为个体的人，家庭，才能生活得更加美好。更大的意义，则是保护我们所生存的这个天地，不受各种各样的文明疾病所污染。中国人作为天地之子，捍卫天道，义不容辞。天道永存，中国永昌。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;250376209&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;天道永存，中国永昌&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;天道永存，中国永昌&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://product.dangdang.com/25075864.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-12-02-1000000093</guid>
<pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>残忍与焦虑，道德贫困时代的教育</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-11-26-1000000092.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;残忍与焦虑，道德贫困时代的教育&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1511764421&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=PwRZjDxczfhl602u-JlQdOaMVaBkhp8TnXzEvkkC5UFPnLCX7l-a5E8giNoAXCBR1NNqNzq1cUng*aLETd48J*hpIkH5*V*3rvcHSBqWrEMVCIR9i*GqX6IlAYUNG7yB8oBRD8Wh8YUMxDWroANhXzO55rAzv9bYx-*QOr0W0BM=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;icon_area&quot;&gt;&lt;i class=&quot;icon_msg warn&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;text_area&quot;&gt;
        &lt;p class=&quot;title&quot;&gt;
                        此内容因违规无法查看
                    &lt;/p&gt;
        
                                            &lt;p class=&quot;tips&quot;&gt;由用户投诉并经平台审核，涉嫌违反相关法律法规和政策，查看&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/mp/opshowpage?action=oplaw&amp;amp;id=1&amp;amp;t=operation/faq_index#wechat_redirect&quot;&gt;对应规则&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
                                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;extra_area&quot;&gt;
        &lt;p class=&quot;tips&quot;&gt;
                        &lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDAwMTA2MA==&amp;amp;mid=224557261&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=567225495aa2663d2e693f9f53b16c16#wechat_redirect&quot;&gt;我要申诉&lt;/a&gt;
                        &lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/mp/opshowpage?action=main#wechat_redirect&quot;&gt;微信公众平台运营中心&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-26-1000000092</guid>
<pubDate>Sun, 26 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>2018，美联储的明斯基时刻</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-11-20-1000000089.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;2018，美联储的明斯基时刻&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1511145703&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=SLqDj-6qnmGnr-w6t*oaRGXA61j98zkTsYfzikQSk4q3Wiuh0ueS477h6eV67EzRVEDo1tUlwMxBTq9h59GQrWNPZ4WK-JHEHQS*QG3ZNaygnzk0WJXvdgNx8*3WOU-c7BVHiuMcSnMLV*ZgAwZ-mbby5NBoBq5AgsqDuG3*34Y=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    2018，美联储的明斯基时刻                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-11-20&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3v4hM0XFs8Lu3YajnR08S5oztjXFMmXoM2GBLKvexne0vB2Y8qaMhg7picHeAt6NiaNQXHNQEI37Vw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.632051282051282&quot; data-w=&quot;780&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、黑天鹅、灰犀牛与明斯基时刻&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的几年，一年比一年热闹。在未来的几年，只会热闹越来越大，事情越搞越大。在全球化时代，任何组织，都只是全球化之网的一个零部件，一个子系统，不存在孤立封闭的，不受全球化所影响的独立组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故此，只有先做出通盘的宏观的全局分析，才能更好的对个人，对家庭，对企业，甚至是对一个国家，给出合乎局势变化的应对策略。我们唯有先知道未来会怎么样，才能知道，我们应该怎么办。当前社会上比较关心的一些问题，比如黑天鹅，灰犀牛，明斯基时刻等等。都反映了这种对未来的关切和焦虑。本文将以此入手，对未来几年的局势，试做一些深入的研判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是黑天鹅，什么是灰犀牛，什么又是明斯基时刻呢？这些用来描述经济运行中，不同程度的系统性风险事件和风险状态的术语，其实非常容易理解。我们下面做下通俗的解读，相信大家一看就懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一栋房子，这栋房子的自重，我们可以理解为资产价格。这栋房子的结构支撑系统，我们可以理解为购买力。这套房子的稳固程度，我们可以理解为是市场的风险状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房子能盖多大，取决于央行资产负债表规模。央行的资产负债表的周期性扩张和收缩，体现为信贷扩张周期和信贷收缩周期的交替循环。在信贷的扩张周期中，表现为企业投资回报率增加，就业率增加，经济繁荣，居民总体购买力增加。在信贷的收缩周期中，表现为企业投资回报率下降，社会就业率下降，社会总体购买力下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在正常的居住情况中，出现了地震这种不可预知的地质灾难，房子倒塌，对应在经济系统中，为资产价格崩溃。这种防不胜防的风险事件和风险状态，我们称之为是黑天鹅事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑天鹅事件，是在信贷扩张周期的健康阶段，因为经济链条的某个或者某些环节的崩溃，导致系统整体的崩溃。在这个阶段，经济系统的风险状态，其脆弱性在总体上是隐藏的，不容易测度，以至于直到风险事件爆发，人们才意识到原来经济运行中存在着风险。并认为是意外，是偶然。故称之为黑天鹅。黑天鹅事件存在的根本原因，在于任何系统都是不完备的，人们在理论上，就不可能发明出来完备的无懈可击的经济系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当居民购买力不足以支撑资产价格时，象征资产价格的这栋房子摇摇欲坠，成为危房。住在这样的危房里面，房子随时都有倒塌的可能。这种风险事件和风险状态，我们可以称之为灰犀牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灰犀牛事件，有四个特征。第一，它通常会发生在一个大周期的信贷周期的末段。第二，在灰犀牛阶段，会伴随着经济老化，产业老化，以及人口老化。第三，表现为资产价格的严重泡沫。第四，表现为杠杆过高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当经济系统继续老化，当灰犀牛的状态一直持续下去，一切都会变得越来越脆弱。在信贷扩张周期中，信贷之所以一直扩张，是因为借款人的清偿能力，可以覆盖掉借贷而产生的融资成本，也就是按期偿还本息的能力。而清偿能力的本质，实际上是购买力的外现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着购买力的老化，社会总体的清偿能力也同步老化。这时候，贷款人放贷就会变得无利可图。为了保护资金安全，贷款人不得不开始收紧信贷，不再新增贷款，并对已经放出去的贷款，向借款人追讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，借款人为了按期偿还贷款，只能抛售资产套现。于是，市场上资产价格开始下跌，触发通缩螺旋。表现为系统性的资产价格崩盘。这种风险事件和风险状态，便是明斯基时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明斯基时刻，也表现为四个特征。第一，它处在一个长周期经济周期的末端阶段。类似于一年中的冬季，或者类似于一个人的死亡。第二，表现为购买力和清偿能力的瓦解，和资产价格崩溃的同时发生。第三，它是上一个长周期经济周期的结束，也是下一个经济周期的开端。这里说讲的长周期，是指有一代人那么长的大周期。第四，在两个经济周期的交替之际，会伴随着系统性的周期性的大萧条。所谓的大萧条，是指资产价格的周期性通缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们把全球经济系统，比作一个有生命的人的话。那么黑天鹅事件，对应在这个人的生命周期中，是说他年纪轻轻的就死于意外。灰犀牛风险状态，对应的这个人的生命阶段，是他的盛年之后的衰老状态，六十岁之后的那种生命体征。而明斯基时刻，则对应的是他的最后的病亡。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本文的第一部分，我们解释了是什么的问题。接下来，我们要进一步解释为什么的问题，既要知其然，更要知其所以然。为什么经济体，会像有生命的东西一样，存在生命周期呢？背后到底是什么在支配着这一切呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、存在经济周期的根源是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;最根本的解释是这样的：生死一体，生死相徒。万事万物，有生必有死，有死必有生；有始必有终，有终必有始。当一茬旧事物死亡终结之后，新的事物才会诞生，重新开始。一切都是周而复始的周期性循环。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么生命现象，它是以周而复始的循环状态而出现呢？因为万物都是天地相合而生，而天地这个母系统，它最基本的特征，便是表现为地球围绕着太阳做周期性循环往复运动。一年有一年的周期，一甲子有一甲子的周期。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;按照中国的文化来理解，经济存在周期，这太容易理解和解释了，因为一切事物都本于天地。但是除中国人之外的蛮夷，他们是完全无法理解为什么事物会存在往复循环永恒不息的生命周期现象。因为他们不理解是天地相合，而生万物。这对我们来说，是极其简单的常识，但是对于这些蛮夷们来说，这个简单的自然道理，对他们的心智是遮蔽的。他们只能通过数据统计，觉察到周期的存在，但是无法解释万物存在周期的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而我们的教育，这些年一直认为蛮夷的那一套是科学，所以我们的学者们也跟着蛮夷们装傻充愣，把自己好端端的一个人，学成了一个文化二鬼子。认为万物的周期性，是一个迷，深不可测，不可知，不可企及。实际上，稍微了解一点中国传统文化，都不会这么肤浅。如果以中国文化来解释万物的周期性，预测万物的周期性，应对万物的周期性，都不会是什么难事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们回归正题。社会的购买力，清偿能力，为什么会自然老化呢？因为更底层的原因是，存在信贷周期。接着问，为什么信贷会存在扩张周期，和收缩周期呢？因为人的生命，是有期限的。一个人最年富力强的工作期限，也就是二十岁出头到五十多岁的这三十年。在一代人不再参与劳动之后，不能再带来新增的购买力，那么信贷周期必然会走向收缩。人为什么会衰老呢，为什么人会存在生老病死呢？因为天地造化使然。天地存在阴阳相合的周期性，所以万物的生命，都存在往复循环的周期性。万物的一切生老病死现象，都根源于天地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;经常有人说，参透生老病死不容易啊。不是这个问题难，而是人太笨。这个问题根本一点都不难。把人从天地里面拎出来，而拷问生老病死，这是一门研究怎么在天空里面养鱼的愚蠢学问。上不着天，下不着地的，还成天张口闭口的谈生论死，这样的人不仅不是什么智者，而是要多蠢有多蠢的傻子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;不理解万物本于天地的道理，那么对很多问题的认知，都会出现偏差，都会导向跳大神的巫术。以至于在救治生病的经济上面，越治越病，越错越离谱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;接下来，我们分析下，造成当前经济危局的病因，西方经济学思想和理论，西方金融学思想和理论，他们的缺陷在哪里？只要抛弃西方蛮夷发明的跳大神的经济学巫术和金融学巫术，才能辨证施治，找到真正的药方。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、西方经济学和金融学，问题出在了哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们中国传统的经济学，和金融学，对这些诸如经济周期的问题，解释的都非常透彻，因为这只是常识。中国的华夏经济学，以经世济民为天职，故称之为经济。而西方的蛮夷经济学，虽硬翻为汉语中的经济之名，却以伤天害理为天职。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中国的华夏金融学，以救困解难为天职；而西方的蛮夷金融学，则以掠夺诈骗为天职。在经济学和金融学上，华夷之别，判若云泥。这里只简单提一下，限于篇幅，我们本文不展开，下篇文章会单独写。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;相比中国传统的以经世济民为天职的华夏经济学，以解困救难为天职的华夏金融学。西方人所发明的蛮夷经济学和蛮夷金融学，不仅愚蠢低级，而且罪恶野蛮。它们本质上都是跳大神的巫术。比如，他们深信不疑，市场是有效的，市场可以出清，债务也是可以出清的。这些都是迷信。下面，我们来分析下，为什么他们所信奉的一切所谓真理，都是迷信，都是低级好笑的自相矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第一，有效市场的问题。我们假设，市场的参与者都是理性的，市场的信息都是真实的。市场真是有效的，不存在任何的套利机会，价格反映一切，一切都是确定的，一切都处于完美的均衡状态中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;那么很显然，这是自相矛盾的。既然人都是理性的，价格都是合理的，市场都是有效的。那么市场就根本不可能会产生价格波动这种现象。因为之所以会产生价格波动，都是对上一个价格不合理，不有效的修正。市场的参与者，既然博弈出来了一个不合理，也不有效的价格，说明他们也根本不理性。看吧，是不是自相矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第二，债务出清问题。如果债务是可以出清的，那么经济学，金融学根本没有存在的意义和必要，更没有存在的价值。所有的债务都能出清意味着社会总体风险为零，社会总体信用为百分百。这可能吗？显然不可能。正是因为债务天然的不可能出清，所以才需要研究信用和风险问题，才需要经济学和金融学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第三，市场出清问题。不仅债务无法出清，市场也无法出清。我们这里讲债务出清，简单的说，是社会上所有的债务，都最终必然得到到期时的本息足额偿还。我们讲的市场出清，是说企业无论生产什么东西，都最终能够不亏钱全部卖掉。这显然不可能。如果理论上可以市场出清的话，那么就没有任何企业会出现经营亏损，银行可以闭着眼睛放贷。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有人要说了，我只要把库存商品价格降到足够低，那么一定可以市场出清。这样的做法毫无意义。如果这也算是市场出清的话，那把卖不掉的牛奶倒到河里也算是市场出清了，只是相当于库存商品价格降到零罢了。同理，借款人借一万块，到期了还不起，债务打折，还一百块钱给贷款人算清账，这能算是债务出清吗？显然更不算。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;于是，企业既面临市场无法出清的亏损风险，生产的东西卖不掉；也面临债务无法出清的风险，卖掉的东西钱收不回来。这种双重的经营风险，最终会导致经营不善的企业出现亏损，无法按期偿还银行贷款。企业的风险，传导到商业银行，在银行形成坏账。商业银行的坏账，最终传导到央行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这时候，社会的总坏账，应该怎么处理呢？按照资本主义的游戏规则，游戏到了这个时候，就可以结束了。但是呢，万万没想到，央行出面，充当了一个最后贷款人的角色，进行了量化宽松的操作。不过，这非但没有给资本主义治好病，反而破坏了正常的新旧经济周期的交替。量化宽松，并不是一个新的经济周期，而只是基于已经死亡的旧经济周期的尸体，所做的僵尸化延长，并延长出来了一个僵尸周期。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;也就是说，本来08年的危机过后，如果不进行量化宽松操作的话，萧条几年之后，全球经济会自然迎来下一个大级别的新周期。但是量化宽松，导致了下一个自然周期，尚未出生，便胎死腹中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;从本部分的分析来，西方经济学，和西方金融学，他们的基本理论，根本就是自相矛盾的。他们不仅解释不了为什么会存在周期性的经济危机，为什么会存在周期性的经济周期循环。而且，他们在应对手法上，也极其拙劣，给全球人民带来了更多的金融灾害。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果把全球经济当做是一个人的话，08年是上一个周期的明斯基时刻，也就是这个人的死亡之日。但是，这个人虽然死了，却作为僵尸的形态，并假装自己还活着，跳僵尸跳了整整十年。不仅没把自己跳复活，还耽误了自己儿子的诞生。所以，如果我们讲，未来几年若要再发生一次明斯基事件，它并不是指那个人儿子的死亡，因为新周期根本从未诞生过。而是意味着，他的尸体，还会再死一次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;接下来的问题是，明斯基时刻，真的会到来吗？如果真的到来，又会在什么时候带来，以什么样的方式到来呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、明斯基时刻三部曲：从对冲性融资，到投机性融资，再到庞氏融资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们前面讲，贷款人之所以会收缩信贷，是因为借款人丧失清偿能力。而借款人是怎么样一步步丧失清偿能力的呢？从还得起贷款，到还不起贷款，可以分为三个阶段：对冲性融资，投资性融资，庞氏融资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对冲性融资，是指债务人通过贷款所得的资金，所产生的现金流，足以偿还覆盖本金和利息。这是最安全的融资。举个例子，牛大找牛二借十万块，开了一个奶茶店，约定每个月本息还一万。奶茶店的生意不错，每个月都有利润，也就是能产生一万以上的现金流，足以覆盖每个月还给牛二的本息。这个案例便是对冲性融资。借贷双方，都有利可图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投资性融资。指债务人通过融资所得的资金，所产生的现金流，不足以偿还和覆盖本息，只能覆盖利息。牛大的奶茶店，生意越来越不好，利润大幅下降，每个月只能赚几百块钱。这时候，牛大就无法每个月按期偿还牛二的本息。牛二见牛大生意不好，也没办法。两人约定，本金还不起，但是每个月的利息总得还吧。于是，牛大每个月都把从奶茶店里赚的几百块，用来还借款的利息。这是投资性融资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庞氏融资，指债务人通过融资所得的资金，所产生的现金流，既不能覆盖本金也不能覆盖利息。只能通过出售资产，或者借新债来还旧债。牛大的奶茶店生意越来越差，从盈利变成了亏损。尽管奶茶店亏钱了，但是每个月都要还利息给牛二。怎么办呢？这时候，牛二只有两个选择，要么把奶茶店卖掉，偿还牛二的利息。要么找牛三借钱，还牛二的钱。奶茶店生意，越来越差，亏损越来越严重，拆东墙，补西墙，债务越来越多，想偿还所有的债务，变得越来越不可能。这便是庞氏融资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有个问题是，如果牛大抛售资产套现来还债，一个赚钱的奶茶店，才可以卖上好价钱，而一个正在亏钱的奶茶店，只是一个垃圾资产，必须得折价抛售。而这样的折价抛售，又必然会诱发市场上资产价格的雪崩连锁反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球市场，哪些资产类似于庞氏阶段的牛大奶茶店呢？比如美股的那些成分股公司。国内也有很多这样杠杆过高，盈利能力太差，拆东墙补西墙的的垃圾公司。还有杠杆过高，流动性过低的房产。诸如此类的，高债务杠杆，低现金流收入的资产，都是牛大奶茶店一类的垃圾资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在有个问题，全球经济的庞氏债务是什么时候发生的，很多人都弄错了。认为庞氏融资阶段，是未来几年的事。实际上，庞氏债务，在美联储量化宽松的时候，就已经发生了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们对照前面的庞氏债务的特征，会发现，当年美联储购买的那些债券，那些发债的企业和机构，在过去的十年中，经营上并没有什么改善。也就是说，那些发债给美联储的机构，到期的时候，是没有能力偿还美联储的贷款的。而这个时间节点，正是接下来的几年。因为美联储购买了大量的美国长期国债，在接下来的几年里，将陆续到期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;债券到期是要还钱的，如果届时债务人无力偿还，选择违约。那么会导致美联储被动缩表。如果美联储被动缩表，意味着，这个全球经济的最后贷款人，也失去了放贷能力。最后贷款人之死，意味着全球经济，告别僵尸舞会。一具蹦蹦跳跳的僵尸，突然背后操纵的那双手消失了，这具僵尸，则瞬间颓然坍塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美联储选择主动缩表，也就是在违约之前，抛售手中的债券。那么则会摧毁美国的债券市场。这和被动缩表，实际上效果差不多，都会导致经济僵尸舞会的戛然而止，那一刻，并不是哪一个人的明斯基时刻，而是一个僵尸的明斯基时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的十年，只是全球经济的一个僵尸周期。并且，这个僵尸周期，就要结束了。所有假装自己还活着的尸体，都会摘下面具，露出骇人的鬼脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、2018年，或将成为全球资产价格的一个分水岭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的十年里，这场全球经济的僵尸舞会，每个人都是参与者，每个人都在翩翩起舞，假装自己是在赴一场资本的盛宴。被资本僵尸吻到的人，兴奋得喜极而泣。被冷落的人，因为受到了掠夺，而悲伤地欲哭无泪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场僵尸舞会散场时，狂喜也罢，悲伤也罢，都会在下一个周期开始前，下一场舞曲开始前，被新的时代翻过去。因为，天下没有不散的宴席，也没有只涨不跌的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正所谓：大哉乎，死也；君子息焉，小人休焉。在生死循环面前，人如此，万物如此，经济也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本篇文章，讲罪与罚。罪是什么？在宏观层面上，资本主义本身，就是一种原罪，而经济危机则是对它的惩罚。天下没有可以免于惩罚的罪恶，资本主义以掠夺为天职，它本身就是犯罪，犯罪就必将得到惩罚。为什么？天道使然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在微观层面上，资产价格的泡沫是罪，资产价格的崩溃是罚。杀人偿命，欠债还钱，天经地义。美联储充当最后的贷款人，在文化上的解读，可以理解为新教伦理中，狗大（God）对信徒们的宽恕。而当这种宽恕幻觉消散后，罪恶还是实实在在的罪恶，现实并不会宽恕哪一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从文化层面上看，资本主义，只是新教伦理的产物。以放贷为天职，从华夏文化来看，这根本不是什么经世济民的经济之学，也不是解困救难的金融学。我们中国人，历来以借钱为耻辱，以储蓄为光荣。因为我们信奉，天道至公，天道酬勤，人生来至贵至美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国文化，从不认为人是带着罪债来到人间的，而是认为，人是带着天地之宝而来。为什么我们是文明人，他们是野蛮人？因为我们是天地之子，但他们不是，他们都是天戮之徒。他们为什么老觉得自己有罪？因为他们的确有罪，他们总是在伤天害理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在蛮夷们的新教文明中，人活着就是罪恶的，这个罪恶，表现在资本主义中便是指负债的普遍正当性。所以，新教信徒，必须要赎罪，沦为资本的奴隶，终生为偿还贷款而活着。并让信徒们相信，在所有的贷款偿还完了之后，那一刻便是自由的和无罪的。所谓的财务自由，其实就是新教赎罪论和福音论的当代版本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野蛮人罪恶的蒙昧文化，污染了神州大地，污染了整个地球。虽然，死亡带走了资本的生命，但是它却以尸体的形态，用腐烂的尸体，继续舞蹈。在这场舞蹈结束后，资本会接着失去它的尸体，死亡终于带走了一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何应对未来的世界？首先，要知道需要告别那个旧世界。其次，在文明清算了野蛮之后，要理解未来的那个新世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的世界，新的时代，新的周期，新的生命，终将诞生。在那一刻，华夏文明的晨曦之光，在清算完黑暗之后，将温暖每一个人。在天道文明的世界里，每一个人，都不再是为了还债而活着，而是为了自己美好生活，为了子孙后代的美好生活，自然而然快乐地生活着，快乐地富足着。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;177189641&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;富有之谓大业，日新之谓盛德&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;富有之谓大业，日新之谓盛德&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861747&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=c3e75a520a749836f25aae19f2c31936&amp;amp;chksm=835af76db42d7e7be6c976da32e00da57ff947cb72ddabcec47380ce5209a93fbd9d4ca943ec#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-20-1000000089</guid>
<pubDate>Mon, 20 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>特朗普访华，中国赢在大时代</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-11-12-1000000087.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;特朗普访华，中国赢在大时代&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1510833343&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=PicHH0JqirFuvA51BOpNnYXND*kJUd9fS9bwri8JwI*AnVNEbsEmFgRIKMhza-LVZPKQgtd3QXCL8np2trTruum4oe9Lr1*xGWTD15cC1nHeg12UdGcFn4*r0kreC1ncX4mg6LAqtu7g*EwOr3tEzTDfH1rk04haA5fiaD9Y4ac=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    特朗普访华，中国赢在大时代                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-11-12&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2DBnLYmW4Y1fyTXFFPm31V9NKvvtI1WNgE1iapYO8Fuya0d3A9lFWvjhzBZ7bu6sib6tXUibworiaHzA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;width: 100%;height: auto;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.3333333333333333&quot; data-w=&quot;450&quot; data-backw=&quot;450&quot; data-backh=&quot;600&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图：《时代周刊》封面&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、中国主导下的再平衡之路：中美关系的新篇章&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前阵子一直在忙着修改书稿，修改得昏天暗地。直到前几天，才把书稿修改完毕。修改完了之后，又休息了几天。这几天摊上特朗普访华，看到公众号下面的留言，很多人都在关切这件大事情。有必要写一篇文章解读下特朗普访华的事情，以及对中美关系的未来，做下展望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直在关注学宫文章的读者，应该还会有印象。在一年多前，很多人都在炒作中美关系崩盘，中美大战的时候，学宫已经提前预料到，随着美国对华遏制政策的流产，接下来中美关系会进入下一个友好周期。我们把中美关系所表现出来的这种周期性规律，称之为中美关系的周期律。这个周期律，大致是以十年为节律的。详细的论述，可以参考学宫早前的文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=401991908&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=906866b4f4256fd81a545cfce41f3b1e&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国经济的血火奔流六十年&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国为什么要遏制中国呢？因为大国与大国之间的实力出现了失衡。作为现任全球霸主，所以美国人觉得中国的强大，挑战了他们的霸权地位。所以才会不遗余力地对中国进行全面遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遏制的目的，而削弱中国的实力，使得中国在现在和未来，都无法构成对美国全球统治的威胁。无论是前面的南海危机，还有半岛危机，以及中印边境冲突等等，这些战争边缘行为，目的都不是真正的要发动战争，而是以战争作为手段，胁迫中国屈服和妥协，接受美国主导下的中美关系再平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了军事上的战争边缘行为，还有更可怕更危险的金融战争。美国以股灾，房灾和汇灾作为金融攻击手段，策动了对华金融战争。目的是洗劫中国过去几十年所积攒下来的财富。让中国人一夜之间，一贫如洗。如果这场金融战争得手的话，也可以实现中美关系的再平衡。不过美国人策动的金融战争，同样受到了挫败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然美国主导下的中美再平衡，没有出路，没有答案。那么刀把子就回到了中国的手里，美国不得不接受，由中国所主导的中美再平衡。在上一次出现这种大的转折，是尼克松访华。这一次，则是特朗普访华。虽然，特朗普访华，在深度上，和意义上，不如尼克松访华那么影响深远和意义重大，但是，它们的性质都是一样的，都是美国不得不接受由中国所主导的中美再平衡。也都会掀开中美关系的新篇章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普和奥巴马的最大区别，是特朗普这个人比较务实。而奥巴马呢，则是满脑子的意识形态。主席说，我喜欢和右派打交道，右派只讲利益，而左派还要讲意识形态。在这一点上，特朗普是一位和尼克松类似的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普和奥巴马的最大分歧是，当美国无法主导中美关系再平衡时，美国是接受由中国主导中美再平衡操作，还是对选择掩耳盗铃，用一无是处的意识形态自我麻醉。尼克松说，在生存和意识形态之间，必须得做出选择。聪明的人往往都会选择生存，而愚蠢的人，则往往选择为虚无缥缈的意识形态殉葬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聪明的人，都是相似的。而愚蠢的人，则各有各的愚蠢。所以，特朗普和尼克松是那么的相似。而奥巴马、希拉里和安倍们，则各有各的不识时务。他们感觉不到历史的列车正在转弯，所以他们注定不能成为历史舞台上的主角，而注定只能成为被未来的大时代所遗忘的龙套演员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个大争之世，谁是我们的敌人，谁是我们的朋友？那些满脑子意识形态的人，满脑子感情用事的人，以价值观和好情感恶来甄别敌我的人，都会被时代所淘汰。都会被历史所羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁是我们的朋友？能为我们所用的，在某一个时期，有利于我们这个民族和国家的生存发展的国家，才是我们的朋友。在某一个时期，不能为我们所用，并且会损害我们这个国家和民族的生存和发展的国家，才是我们的敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前学宫就朝核问题，提出在中美关系的框架下，解决朝核问题。很多喜欢感情用事的人，如丧考妣，觉得是和敌人做朋友，出卖自己的朋友。这都是天真幼稚的感情用事。世界上没有任何一个国家，过去是，现在是，未来永远是另一个国家的朋友或者敌人。凡是看不到这一点的人，都是因为傻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间，到底是朋友还是敌人呢？非敌非友，亦敌亦友，可敌可友。只要中美关系一搞活，那么全球一盘棋，都会水落石出。可见，中美关系是全球问题的总钥匙和总答案。在全球一团糟的情况下，特朗普接受由中国主导下的中美再平衡，他顺应了历史的进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、美国的前途，是成为一个大号的澳大利亚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学宫的往期文章中，除了预判中美关系会阴转晴，还给出了另一个重要的判断：美国未来的前途，在于成为一个农业国和资源国。参见学宫文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861548&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=c458c174cae65125c6bcfb3ec00a517d&amp;amp;chksm=835af4b2b42d7da482e371f75c2ae5238f13a767a3fe9c6263a32aa4012dba83c310ee03b087&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;当史无前例的危机到来时&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说呢？因为美国的再工业化操作，是不可能的。工业有它自身的发展演化规律。到底为什么不可能呢？学宫之前的文章中，早已做过论述。具体可参见学宫之前的文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861537&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a052933a6eacc77fe78d391f0ecbf059&amp;amp;chksm=835af4bfb42d7da91c89c5fb4710cdad00e1fddb553ec9e3308a97a02463989a0407bf84398a&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中美之争，其实已经失去了悬念&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的再工业化，从奥巴马的时候，就开始提，结果不了了之。到了特朗普依然还在提，结果还是会不了了之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前全球制造业中心在中国。美国想要再工业化，必然的就绕不开中国。而一旦美国放开中国企业到美国的投资，用优厚的招商引资条件，给予中国的工业企业超国民待遇，或者国民待遇，很有可能会导致，美国的再工业化进程，就是一场被中国反向的经济殖民。美国目前的心态，比较矛盾，所以才对中国的赴美投资处处设防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅一个中国，就已经导致全球产能过剩。可见，全球根本不需要存在两个工业中心，所以，美国的强行再工业化，不仅违背工业发展的规律，更违背经济规律，和自由贸易的规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要同时挑战工业规律，经济规律，贸易规律，如同挑战三重不可抗力。可见美国在成为一个新兴的农业国和资源国的道路上，已经不可避免，已经没有了回头路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球经济版图中，卖矿的，卖羊的，卖大豆的，这种比较典型农业国和资源国，有加拿大，澳洲，巴西等。未来这类经济生态的国家，还会再加上一个新兴的农业大国和资源大国：美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普访华期间，中美达成一些了经贸谈判，签署了史无前例的巨额贸易合同。有人看了这么个谈判，觉得忧心忡忡，是不是我们要吃亏了？实际上并不是我们吃亏，而是凸显出来了美国经济能力的疲弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、史无前例的经贸大单，看点在哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美两国之间的失衡，尤其表现在贸易失衡上。在2016年，美国对中国的贸易逆差有3500亿美元左右。中国对美国的出口结构，全面开花，以工业品产成为主。而美国对中国的出口，则集中表现在大飞机，旅游，大豆，汽车，等几个稍微有点优势的产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工业文明时代，两个国家发展贸易，如果一个国家没有能力，出口全品系的工业品给另一个国家的话，那么贸易失衡是必然的。而贸易再平衡，则是困难的。越来越高的生产效率，和越来越廉价的商品，只会让逆差国的逆差越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份2000多亿美元的空前经贸大单，能解决中美的贸易失衡吗？答案是，只能暂时纾解问题，而不能彻底解决问题。因为中美之间的贸易失衡，是结构性的问题。并且，这2000多亿美元的合同，又不是一年内的贸易额，而是很多年的贸易额。分摊到每一年上，用来平衡每年3500亿美元的逆差，是杯水车薪。我们通过分析这份经贸大单，可以看出来很多有意思的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能源。在这份大单中，能源贸易的比重，达到了800多亿美元，占合同金额的三分之还多。这说明什么？说明中美两国为了贸易再平衡，都花了很多心思。中国原本就是最大的能源消费国和进口国，而美国要平衡和中国的贸易，缺乏足够的工业品卖给中国。那么要实现中美两国的经贸再平衡，只能在能源这些领域做文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人觉得，我们吃亏了。实际上并不是我们吃亏了，而是中国把本来需要购买沙特等国的生意，转给了美国人来做。也就是说，我们本来就要进口能源，不买这个国家的，就得买那个国家的。把生意转给美国做，只能说是传统的石油出口国吃亏了，因为美国出口的多，他们出口的就少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汽车减税。美国的汽车，其实已经失去了竞争力。之所以要苦苦撑着，因为汽车工业是军工工业的根基，所以这是千万不能丢的。已经丧失了竞争力，又想多卖一些汽车，怎么办呢？就需要中国特别照顾，对美国汽车减税。这样吃亏的，是和美国汽车存在竞争关系的日本汽车和德国汽车。对国产汽车的冲击力并不是很大。因为国产汽车，和美国汽车的目标市场重叠度不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农产品。农产品，也是这份大单其中的大头。这个其实没什么看点，因为中国最近这些年，一直以来都在进口美国的大豆。而美国的农产品出口额，全部加起来只有900多亿美元。即便全部卖给中国，也不足以平衡中美之间的贸易失衡。这次中国增加了美国大豆的进口规模，那么吃亏的是阿根廷。因为美国大豆和阿根廷大豆之间，存在竞争关系。至于对中国大豆的冲击，中国国产大豆产业，很多年前就已经失守阵亡了。所以也谈不上巨大的冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开放金融领域。我们前面说了能源，汽车，农产品这些美国还能拿出来卖的东西。除了这些，美国还有一个优势产业，金融。看到金融开放，很多人觉得特别可怕。其实开放金融产业，并不是多么可怕的事。很多人觉得可怕，大概是把开放金融产业，和开放资本账户混为一谈了。金融产业开放，不等于开放资本账户。只要不开放资本账户，美国的金融企业，在中国也掀不起什么浪花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高通芯片，以及高科技产品。美国一直担心，中国进口美国的先进芯片，会用于军事领域。关乎国家安全的核心科技，是美国维护全球统治的命根子，一直严防死守不准吃出口，尤其是不准出口到中国。这次美国开了个口子，对中国的高科技产品的出口，有所松动。这也可以看出来，中美两国，为了经贸再平衡，都已经做出了最大的诚意，和最大的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国能卖给中国的，也就这么些东西了。这些东西，可以平衡中美之间的经贸失衡吗？依然是不够的。甚至可以说，还远远不够。尽管两方面都做了最大的努力，但依然无法解决贸易失衡的根本问题。这真是一件令人忧伤的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，这份经贸大单，并不是很多人所想象的那样，狼来了，中国输了，中国吃了大亏。而是凸显出，美国能卖给中国的东西，十分有限。随着中国的科技大爆炸，大飞机和汽车，芯片领域的发展，未来美国能卖给中国的东西，只会更加的有限。所以，美国正在一步步的，无可避免的，滑向成为农业国和资源国的深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、一个空前的大时代，由中国所主导的全球再平衡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在二战后，有三件大事，深远地影响了战后秩序。第一重要的大事件，是雅尔塔三巨头，拟定雅尔塔协定，奠定了战后秩序的基本格局。第二重要的大事件是主席访苏，左右了冷战格局。第三件大事，则是尼克松访华，左右了后冷战时代的格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三件事，直到现在，还在一直影响着全球，可见其意义之深远。现在全球政治的基本问题是，战后秩序，是不是已经终结了？为什么说呢，因为美国国力衰微，连主导中美再平衡都力不从心。所以更不要说由美国主导来全球再平衡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说，这是一个大时代呢，因为随着美国的衰落，那么美国所主导的战后秩序，也必将随之瓦解。旧的秩序瓦解，世界需要形成新的秩序。所以这是一个空前的大时代，百年级别的大事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普访华，翻开中美关系新篇章，这次谈的经贸再平衡，只是一个序曲。因为货币体系的再平衡，安全体系的再平衡，政治体系的再平衡，文化体系的再平衡，都还没有深入涉及。相信在未来的十年里，这些更加深入的问题，都会被提上议程，摆到桌面上来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来的新秩序，是什么样的？是中美俄新雅尔塔秩序，还是中美共治，还是中国主导下的欧亚一体化，自然形成全球秩序？中国传统的藩属国，比如朝韩，比如日本和琉球国，比如东南亚诸国，西域各国，他们何时会被纳入新朝贡体系？现在都还是未知数。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国统治力的衰退，想要进行全球再平衡，有心无力。而一个混乱的世界又不能没有秩序。人类应该怎么办，世界向何处去？这些担子，就落在了中国的肩膀上。这是中国的历史机遇，也更是中国的责任和挑战。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、如何应对美国的印太战略？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2DBnLYmW4Y1fyTXFFPm31VHMSEvXSX2rnpF0NlyqnO67MfjqjEIvCLnvnh5icdO8oJEl1j0q3AicaA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;width: 100%;height: auto;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.668&quot; data-w=&quot;500&quot; data-backw=&quot;500&quot; data-backh=&quot;334&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图：印太两洋核心区域&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面我们说了，中美之间，非敌非友，亦敌亦友，可敌可友。所以无论是中国还是美国，都会时刻的做着两手准备。伟大的国家之所以伟大，都是因为他们对生存和强大的机会，如饥似渴。随时都在计算自我利益最大化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事强攻弱才是纵横之道。只有傻瓜，才会把强国变成自己的敌人。我们懂这个道理，美国人也懂。所以中国两国，这些年一直心照不宣地斗而不破，便是因为中美两国都很聪明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们有我们的准备，美国人当然也有他们的准备。所以美国人现在开始提印太战略。用印太的概念，取代亚太的概念。亚太是指环太平洋的国家和区域。印太则是指上图中黄色区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人为什么要用印太概念，取代亚太概念呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，这反应的是美国对后霸权秩序的不适应，出现了战略迷茫。对未来的世界如何发展，缺乏比较明晰的研判，也没有新的全局应对战略。所以才炮制出来了这么个概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，从亚太到印太，这反应的是美国的战略退却，从岛链围堵，退却到了外围设卡。从主动安全，退却到了护守海权命门区域。美国的全球霸权，仰仗于海权制霸，而两洋贸易的海路咽喉要道，则是美国全球霸权的重中之重。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，美国所控制的两洋贸易，和中国所主导的海上丝绸之路，在海路贸易咽喉要道上，是重叠的。丢了这个地方，美元所统治的货币殖民地，就会像英国当年所统治的商品殖民地一样，土崩瓦解。美国为了捍卫它的核心利益，所以必然的要针锋相对的和中国的海上丝绸之路形成竞争关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们应该怎么应对美国的印太战略呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，印太战略，只是美国岛链围堵战略失败后的替代产物。首先我们要明确一点，印太的核心，不是印度，而是两洋贸易。所以一些人一听到印太，就觉得印度是中国未来最大的挑战，这是用沙子揉自己的眼。印度只是印太概念中的一个烟雾弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，两洋贸易的核心又在哪里呢？在南海。从图中可以看出来，如果中国的军事力量，可以控制南海，那么就可以把两洋贸易，拦腰斩断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，印太战略的核心国家，是日本、澳大利亚和印度。如果我们要分化美国的印太战略。应该从日本下手，如果我们的海军，还在两洋和美国竞争，日本是印太战略的头部，并且更好处于我们的后方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要避免腹背受敌的话，得先保护后自己的后背。如果中国海军要控制两洋贸易，而日本恰好就是中国海军的后背。美国主推印太，中国也可以主推中日韩正常化，东北亚一体化，进行反制。保护好自己的后背，拿掉印太的头，控制南海，斩断印太的腰。这样的话，美国所经略的印太，不过就是南柯一梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，只有强大的海军，才是控制海权的真理。只有强大的海军，才能保护我们巨大的海外利益。所以强军是必由之路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由特朗普访华，所翻开的中美关系新篇章，会给世界格局带来怎样的变化，未来中美关系，会有怎样的深入发展，世界大势又将如何？作为龙的传人，天命所系，我们在这个空前的大时代，能不能担负起历史赋予我们的使命？让我们拭目以待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，这个世界变得越来越有意思了。我们这代人，正在亲历着一场大时代巨变：由中国所主导下的中美再平衡，与全球秩序再平衡。不管是不是有人还在浑然不觉，可是这一切都正在发生着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1893607400&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;天命所系是中国&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;天命所系是中国&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861738&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fef598076bbc21a177c525ecb5e8d66e&amp;amp;chksm=835af774b42d7e6290194b8af77eb30c381885d92a81b879342e7398650ed9c7ad31008dbb7f#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-12-1000000087</guid>
<pubDate>Sun, 12 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>最近有些忙，让同道们久等了</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-10-28-1000000086.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;最近有些忙，让同道们久等了&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1509648780&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=9jnqB5qov5H3Pnids0t*e-6ll1WvxrdIpJkF49Rq0S*T3FkxqZZc-qy5pIJNoxeMvV3KHzUTqMzlKlAWMG7FkeSWa0Ey8-Xv3cR1nfa2ojm2AnBexXyXzQV0z4-qLoDyxJOSrNrG2UqacGzKHmoCnm*5Ui1*ALy13PBOJl4Cd14=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    最近有些忙，让同道们久等了                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-10-28&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2ibuP5r70JiaBjDB4eb1jicEicqr3l5jDRPV2XXh8fRY7q8DokUiczyylgiaIhT7yPsUC8gxkjTIyoyPFw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.7506666666666667&quot; data-w=&quot;750&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很抱歉，学宫这个月至今没有更新。主要的原因是，在昏天暗地的忙着修改书稿。所以学宫这边要保持同步更新的话，精力上无法兼顾。出版合同一个多月前就签好了，到现在书稿还没有修订好。也就是说，脱稿脱了一个月多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对出版社那边，脱稿如同欠债；对学宫这边，断更也如同欠债。两边欠债，对于一个道德自律特别高的人来说，可见有多么的煎熬。以至这一个多月，都在度日如年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次修订的是《道德经》的书稿。改动比较大，所以工程也比较大，远远超出了预期。相信最终的出版稿，相比之前的初稿，会给同道们带来很多意料之外的体会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面，就最近的一些事，和同道们聊一聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一件事，看到很多同道留言，比较关心我的近况。这里说明一下，我除了赶稿比较焦虑之外，其他的一切安好。多谢同道们的挂念。也顺祝同道们一切安好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二件事，很多同道留言说，思念学宫的文章，也思念我本人。我也一样思念大家。在修订书稿的时候，每写一天，都在想着，什么时候，能赶紧把书稿修订好，赶紧更新学宫文章，让学宫早日回归正常的写作轨道上来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三件事，也是很多人一直在关心的事，比如一些很大的国家大事。问学宫是怎么看的。学宫也一直在关注国家大事，大事件的结果是非常好的，比学宫预期的还要好。以后会越来越好。我们的领袖，会把国家带领好的，请同道们放心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四件事，听闻有道士冒充白云先生，行招摇撞骗之事。这种事已经不是第一次发生了。之前就有一个没长头发的人，也冒充白云先生，而且做了很多下流的事。最近的这个道士，不知道是第几个骗子了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里需要郑重声明一下，至道学宫和白云先生，和道教无任何关系，也从无任何瓜葛。白云先生，也更不可能是什么道士。在现实中，白云先生绝少和人交往。也从未收过什么所谓的弟子学生，更无任何线下商事活动。希望大家切勿上当受骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些不明就里的人，看到道字就下意识地和道教划等号。这是书读少了。学宫所论之道，乃黄老庄圣王至道。而所谓的道教所论之道，不过打着老庄旗号的江湖旁门小术而已。圣王至道，与江湖小术，怎么可以混为一谈，怎么可以同日而语呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五件事，后面的写作计划。主要还是以解读经典为主。世事纷纭，该说的也都已经说了。不能说的，也没法说。所以，大家也都收收心。总的来说，一切都在向更好的方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先聊这么多吧。不早了，大家早点休息，和同道们道个晚安。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;734169317&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;月出皎兮，佼人僚兮&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;月出皎兮，佼人僚兮&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861732&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=883aab88432adcdc75f47339255c66e7&amp;amp;chksm=835af77ab42d7e6cf1c3d48f78e1bfe474f21bc30f7ab32e8c0f060eff4cabfa65f82c1b70a3#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-28-1000000086</guid>
<pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>被神话的王阳明和他的心学</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-09-30-1000000085.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;被神话的王阳明和他的心学&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1506817608&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=dTGipxsgBFvickLuux8D15guaG5jQJiTgNp0*Mlrfeb4zj*UdZShWSudAgP651tWgk7wG8JcRe2iQ-JCNQYszJh-f-d-CoGlAubcp*-xqDbfxa-aUw5cv1ZDPZgUXHXUXdFchRzk3yzlIhe9Gq-V6PNYlRQs1pxlKGlNCv7aUkg=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    被神话的王阳明和他的心学                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-09-30&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3keXrl7GZzTiascXIficc4suniccMjIhPIrHQSewjrZhLhSMjdVyic69pJ0mLocaBZia7diaqU7hhEicrCQ/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.122&quot; data-w=&quot;500&quot; width=&quot;503&quot; height=&quot;564&quot; style=&quot;width: 100%;height: auto;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、心学的源头来自孟子的良知说，但王阳明不懂孟子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王阳明和他的心学，到底是怎么回事，我们来提纲契领概括一下。心学其实并不复杂，而是很简单。一言以蔽之，心学就是鼓吹不学而知，不虑而能。这就是他们所谓的致良知，致良能。不学而知，不虑而能，结果就是，人人都可以有良知良能。到处都是圣人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心学的源头上，是出自孟子的良知说。论语里面，也讲了一些这样的道理。有的人虽然没学道，但是行为合道。孔子说，虽然他没学过，我认为他跟学过是一样的。后来孟子把这个道理，进一步发挥，就有了良知良能论。王阳明，就是从孟子这里出发的。孔孟说的是赤子之心，王阳明则落入了狂禅，任性废学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔孟的话，是有前提的。有的人生而淳朴，但是大多数人并非如此。怎么规矩那些已经不淳朴的人呢，就得教化，就需要好好学习，好好思虑。王阳明，则完全弄反了，王阳明认为，随便是谁，只要不好好学习，不筹措谋划，都可以成为圣人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这显然是离经叛道的做法。以至于后来，王阳明的弟子开始抨击孔圣人，彻底落入狂禅，沦为异端分子。王阳明的几个大弟子，下场都不好，而且精神状态也都疯疯癫癫。这也更加说明，心学并非正道，而是异端和狂禅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟子说“ 人之所不学而能者，其良能也，所不虑而知者，其良知也。”这段话，是阳明心学之魂。孟子认为，要致良知，应该通过“至诚”。何以致至诚，通过“虚室生白，吉祥止止”，这到了庄子那里。可见道和儒是相通的。而王阳明则认为从格物转向格心，可以致良知。根本不知虚为何物，更不知道为何物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、为什么说阳明心学是亡国之学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阳明心学为什么是亡国之学呢？这要结合明朝当时的社会情况来分析。在明朝，江南资本家做大，形成和皇权相抗衡的局面。这些资本家眼里，没有国家情怀，他们心里只有钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;况且，朝廷里面很多人还帮他们解放思想。王阳明，李贽，王艮，这些所谓的思想家，代表的都是江南资本家的利益。所谓解放思想，就是消解皇权对资本的约束力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个李贽最过分，李贽把从孔子到朱熹的圣贤，全抨击了一遍，倒是跟利玛窦谈笑风生。其实就是个文化洋奴，砸自己的锅，舔别人的脚。他死的一点都不冤。为什么李贽和徐光启这种中国传统文人士大夫，会跟利玛窦这种人搅和在一起呢？因为当时明朝社会，形成了洋人，民营的走私资本家，和文官士大夫互相勾结的复合既得利益集团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本做大了，形成了和皇权相抗衡的一国二主局面，必然会有思想家给他们摇旗呐喊，王阳明就是头一波先锋队。解放思想，我心即宇宙，心外无物，知行合一，我想啥就是啥，圣人们滚蛋，别耽误我挣钱。你说资本家们喜不喜欢王阳明？太喜欢了。王阳明起了个头，后面的李贽则变本加厉，狂妄至极。王阳明虽然任性，但是起码眼里还是有点皇帝和孔孟的，还是知道一些羞耻的。但是那个李贽，完全不知道羞耻是什么，这就是资本家精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一边是皇权，一边是资本。一国二主的局面，阳明心学，削弱皇权，瓦解儒家圣学。通过解放思想，壮大了资本家集团。皇权和孔孟学术权威被消解，那么必然的，资本就会侵蚀瓦解国家的统治基础。一国二主，其中一个主被阳明心学削弱了，资本之主，则被阳明心学壮大了，此消彼长，必然会导致国家政权灭亡。阳明心学，就是当时的推墙之学。所以说，阳明心学是亡国之学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、蒋介石、日本人、和现代人，为什么崇拜王阳明？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋介石为什么推崇王阳明呢？因为他本身就是江南买办资本家们的一条狗。所以他必然的要推崇王阳明心学，这种消解王权和圣学的资本家学说，这样才可以，解除掉统治者对天下苍生的统治道义和责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒋介石一会迷曾国藩，一会迷王阳明。但是无一事能理。就是个废物。说明他连曾王都没看明白，更不用说圣人之学了。蒋介石，在日本留学，读了好几个学校，都没毕业。鲁迅也是的，也是个混子，他跟人说是弃医从文，其实不是的，而是学习太差，毕不了业，也找不到工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人为什么要推崇王阳明呢？因为日本人一方面是用王阳明消解掉日本的皇权，一方面可以用王阳明，消解掉中国在中华文明圈里面的宗主地位。这样一来日本的资本家可以完成资本主义革命，日本也可以完成对中国宗主地位的替代，成为新的中华文明圈的新一代宗主国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的人为什么推崇王阳明呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，很多人没什么文化。第二，资本家做大，又形成了一国二主的局面。王阳明的学问，可以让资本家控制剥削中国人，给洋人夷狄做狗，心安理得。第三，受佛教泛滥的影响，认为王阳明也是搞心的，听南怀瑾这种文盲宣扬说，佛棍也是搞心的，莫非他们是一伙的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然都是搞心的，那就一起搞吧。于是很多佛棍，也不明就里的附庸风雅喜欢上了阳明心学。事实上，王阳明心学，跟那些佛棍们“明心见性”的要饭话术，一点关系都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，现在的新儒家，分成了两大派系。一派是大陆的经世儒学派，一派是港台的心性儒学派。港台心性儒，必然会极力吹捧王阳明和他的心学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五、真正的圣人之学，连根被拔掉。圣人成了人人都可以羞辱的对象，比如孔子被一些小丑，骂成是孔老二，是丧家犬。这样的话，就比较奇怪了，真正的圣人之学被毁掉了，被污名化成了糟粕。那么当我们说传统文化的时候，总得说点啥把？所以呢，就把王阳明这样的人，拎了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六、当代庸俗的价值观，把王阳明包装成了人生赢家，借着传统文化的旗号来宣扬成功学价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、王阳明并不是天才，而是一个很笨的人&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后人认为王阳明聪明过人，实际上他是一个非常笨的人，天赋很差。类似于曾国藩，因为人太笨，只能靠瞎使劲的毅力来弥补。王阳明笨到了什么地步呢？他学佛教，学了二十多年才弄明白，原来这东西是异端邪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正聪明的人，花五分钟就可以看穿佛教的那点要饭话术了。后来王阳明又学儒，朱熹说格物致知，他就去格竹子，结果格竹子格的吐血。于是他开始怀疑朱熹讲的是不是不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，他走到了朱熹的反面陆九渊那里。朱熹不对，陆九渊就一定对吗？显然不是这样。因为朱熹和陆九渊都错了。朱熹认为，圣人是先像惠施那样穷尽了万事万物，归纳出来的天理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进而，朱熹认为任何人只要归纳能力强，都能穷究出来天理。这种认识显然是错误的。因为古圣推知天道，是通过天文观测和地理观察得出来的。而不是支离破碎地归纳万物得出来的天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和朱熹相比，陆九渊歪的更离谱。陆九渊认为，古圣推知天道，不是靠读书，因为最开始的时候是没有书的。也不是靠格物，因为人人都能格物，为什么只有圣人才成为了圣人呢？于是陆九渊认为，圣人在没有书也没有知识的情况下就能知悉天道，那么一定是他们的心智有特异功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心合了理，于是就掌握了天理。进一步陆九渊认为，这种特意功能是先验的，人人都有这种特异功能，我陆九渊也有。我发功试试，哎呀，怎么感受到的天理和六经描述的不一样呢？那应该是尧舜文王孔孟都错了吧？到了这一步，陆九渊就很自然的发疯了，认为是六经注我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆九渊错在哪里呢？他错在了认为没有文字之前，圣人是靠心灵感应来理解天道。实际上根本不是这样。在没有文字之前，圣人是通过天文观测来推知天道的，天道是唯一的确定的，而不是随便瞎蒙，随便一个人就可以琢磨出来一套天理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王阳明被朱熹坑了一把之后，又被陆九渊带歪到了玉米地里。如果按照陆九渊这么搞特异功能乱发功，那天下不就是要彻底乱套了吗？所以王阳明觉得陆九渊好像也有问题。这时候，王阳明回到了孟子的怀抱里面。在孟子论良能良知的思想里面，找到了自己的思想阵地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟子说:“人之所不学而能者，其良能也；所不虑而知者，其良知也。”就是这段话，启发了王阳明。注意，孟子说的不虑而知和陆九渊的特异功能，是完全两回事。陆九渊认为，圣人靠发功领会天理。孟子所说的良知，可不是特异功能，而是知，人普遍都会具有的天性本能。比如小孩生下来没人教就会吃奶，这个便是孟子说的良能。小孩不用思考就知道亲近父母，戒备陌生人，这就不虑而知的良知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人为什么会失去良能和良知，从而变得不仁不义了呢？孟子认为，是人长大之后失去了赤子之心。孟子认为，小孩子是圣人吗？显然没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是王阳明把陆九渊那一套，移花接木的嫁接到了孟子的思想上。进而主张，存在一个先验的心之本体，这个心的本体，不善不恶，凡是能觉悟这种心之本体的人，就是具有良能良知的人，就是圣人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再进一步，那就是人人学了阳明的心学都可以成为圣人。我想啥就是啥，我想干啥就干啥，他管这个叫知行合一。现在人，进一步把阳明心学鄙俗化，认为知行合一就是理论联系实际，人的行为被彻底地被剔除了道德仁义。比如，我想杀人，就真的去杀了一个人，这叫知行合一。我想吸毒于是就去吸了，这都是市井匹夫所理解的知行合一，认为自己干啥都理直气壮，都自带心学的气质光环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然王阳明和他的心学已经很鄙俗了，但是世人比他更加鄙俗。中国文化里面的知和行，真的是这样的观念吗？显然不是的。中国文化里面的知，是知道，行是行道。想干啥就干啥，这不是知和行，而是妄思妄为，是小人妄人的行为，非君子之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王阳明创立了心学之后，十分介意别人把他的心学和佛教这种光头猩猩的要饭话术联系起来，对佛教尤为厌恶。可见，阳明心学跟佛教所谓的“修心”这种要饭话术是毫无关系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、和王阳明一起被神话的，还有曾国藩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚才说王阳明很愚笨，把他和曾国藩相并论。而现今社会，经常把王阳明和曾国藩当成是立德立言立功三不朽的伟人来赞颂。我们说他们俩其实很笨，这就让很多长期以来津津乐道三不朽的人，感情上难以接受。我们的历史上，真正的三不朽，是三皇五帝，文王周公孔孟这样的人。而不是王阳明这样离经叛道的人，曾国藩这种只能卫道，而不能成道的人。那为什么现在人要格外推崇王阳明和曾国藩呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面说过了，因为真正的圣人，都被人污名化了，比如打倒孔老二，说孔子是丧家犬。孔子被诋毁被谩骂，经学被废止。那么当我们谈论“中国文化”的时候，我们只能从哪些被污名化为糟粕的东西里面，捡出来几个近代比较能迎合流俗市井口味的大人物来歌颂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面，我们再说一下曾国藩到底有多笨。举个例子，曾国藩读书很刻苦，有一天有个小偷来他家里偷东西，趴在房梁上就等他睡觉了之后再下手。结果呢，曾国藩背书，怎么背也背不会。小偷左等右等，实在是忍无可忍，从房梁上跳下来，一把夺过曾国藩手里的书，当场背诵给曾国藩听。然后把书一摔，扬长而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就你这么笨的人，为什么还要读书呢？这就是小偷眼里的曾国藩。现在社会，神话这样的两个笨人，主要还是迎合没什么文化，又不想刻苦读书，还想附庸风雅标榜自己有文化的这么个群体。尤其是台湾和香港那些读书人，他们理解的国学，传统文化，就是这种市井化的，功利化，流俗化的俗学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是港台这些没文化的人，却以中国文化的守夜人自居。我们都听说过沐猴而冠这个成语。而港台文化圈的恶劣，已经远不止于沐猴而冠，而是沐鼠而冠。殖民地的下水道里，爬出来一群老鼠，穿着“中国文化”的外衣，企图以低俗化，市井化，殖民化，功利化的视角和立场，彻底把华夏文化全毁掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是他们的图谋。宣扬曾国藩，宣扬王阳明，宣扬南怀瑾，宣扬金庸，宣扬三教合一的会道门文化糟粕，宣扬佛教化的国学，港台的垃圾们，还和北京的满遗同流合污，最终就是把我们的文化，彻底变成下水道。把我们的后代彻底溺入文化下水道里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说下笨人曾国藩的卫道之路。他是受王夫之的精神感召，奋而卫道。中国已亡于鞑子，而中华不可再亡于洪秀全邪教。他的历史作用，是捍卫了文化上的中华。但是他没有能力，赶走满人复社稷上的中国。他这个人的天赋和能力，是比较有局限性的。他的成功，是顺应了历史的进程，避免了中国人全民沦为邪教徒。这是他的功劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们那么笨，为啥能当那么大的官？这就是现在的文化导向。把王阳明和曾国藩挑出来，当做人生赢家的榜样。不让人明道，不让人明大义，只让人崇拜世俗功利，陶醉在人生赢家，成功人士的幻觉中。嘴上是心学，其实浑身都是成功学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾国藩是一个很励志的人物，他之所以能有成就，不是在于笨，也不是在于努力，因为很多笨人，都没什么成就。很多努力的人，也没成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键在于他学了圣人之学，只学懂了一点，就已经这么能干了。王阳明也非常理智。虽然他很笨，学圣人之学，学得那么歪，以至于离经叛道，沦为了一个六经注我的妄人。居然也能那么厉害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，你不要再讲这些大学问大道理了，告诉我怎么解决我的吃饭问题，我就关心这个。这样的人，自然是不会有什么出息的，吃饭问题，随便谋点什么职业都能解决，而要建功立业，彪炳千古，必须得立大志，崇圣王之道，人没有志向，那么谈道，对他来说就是多余的了，人有了志向，道便是他的源泉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;552887421&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;崇圣人之道，绝妄人俗学&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;崇圣人之道，绝妄人俗学&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;amp;mid=2649861728&amp;amp;amp;idx=1&amp;amp;amp;sn=a884c83947d624900a6eddd4a4e110d2&amp;amp;amp;chksm=835af77eb42d7e683db0816f64110fc46d434248b7943f334f3d37a63310b75f4e653ba32b48#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-30-1000000085</guid>
<pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>白云先生解《庄子》逍遥游篇（五）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-09-24-1000000084.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;白云先生解《庄子》逍遥游篇（五）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1506393796&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=l9HetdLrrcclr84UXni2IURPBHi6d*6GFdynMdGX11BAfJA7Oc6Ll1PUPTtVhSePeAiHLHvqTqI9T4Y99woZBTLOKvSONXJZCCKDoXNiNerwRPlyt4nwV9-sorvjAp0BgN1bSi8p44N7qqTgfByKo0QBavV*DDw7o88YFahZQcI=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生解《庄子》逍遥游篇（五）                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-09-24&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1NUcJjOzzicoRia46NwewIKSiafvo8eVVQZbjwI18AUoJSpE9TwL9KQT0Xa80CEgAWIPnQfFUFqMBXA/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.9740484429065744&quot; data-w=&quot;1156&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;p&gt;惠子谓庄子曰：“魏王贻我大瓠之种，我树之成而实五石。以盛水浆，其坚不能自举也。剖之以为瓢，则瓠落无所容。非不呺然大也， 吾为其无用而掊之。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;惠子谓庄子曰&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;惠子，指惠施，先秦名家的代表人物。逍遥游的后面几段，都是庄子在和惠施论道。为什么要把惠施拿出来，这么着重的批判呢？因为庄子所论大道，和惠施的名家所论名物，是截然相反的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在庄子看来，天地万物浑然为一，物太过于小，太过于细碎，不足为道，不足为取，不足为用。只有以道御物，以母御子，才能把握根本大道，才能用以治天下。在惠施看来，大道太过于大，正因为太大了，所以无法用，无法用来治天下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;于是，惠施就走上了一条不归路。因为万物太过于纷繁，多到不足以穷尽。以物为知，则小知无可穷尽。所以他只能用有涯之生，去随无涯之知。最后累的靠在大树上喘气。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在《庄子·天下》篇，庄子说，惠施多方。这个形容非常精当。多方是什么意思呢？用韩非子的话来说，惠施就是那种学道立方之人。大道浑然为一，但如果裂道而则之，则道可以裂成无穷多的方面。而惠施，就是裂道之人里面，裂得最极致的一个人，最支离破碎的那个人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;所以庄子说惠施多方，是一个不可救药的异端，名家也是不可救药的曲学。才要经常把他拎出来，作为重点打击对象，批判和嘲讽一番。在逍遥游篇，对名家的批判，只是暖场。后面的篇章里面，对名家的批判，那才是猛烈的毁灭性打击。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“魏王贻我大瓠之种，我树之成而实五石。以盛水浆，其坚不能自举也。剖之以为瓢，则瓠落无所容。非不呺然大也， 吾为其无用而掊之。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;“魏惠王赠送给我一些大瓠子的种子，我把它们种在地里，长出来的瓠子，有能装五石东西那么大。如果用它来装水，它的坚硬程度，不足以把瓠子举起来。如果把它剖开做成瓢来使用的话，有没有足够大的水缸，可以容得下这么大的瓢。这个大瓠子，并不是不够大。而正是因为它太大了，而没法使用，所以我就把它砸碎了。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;p&gt;庄子曰：“夫子固拙于用大矣。宋人有善为不龟手之药者，世世以洴澼絖为事。客闻之，请买其方百金。聚族而谋之曰：‘我世世为澼絖，不过数金。今一朝而鬻技百金，请与之。’客得之，以说吴王。越有难，吴王使之将。冬，与越人水战，大败越 人，裂地而封之。能不龟手一也，或以封，或不免于澼絖，则所用之 异也。今子有五石之瓠，何不虑以为大樽而浮乎江湖，而忧其瓠落无所容？则夫子犹有蓬之心也夫。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;庄子曰：“夫子固拙于用大矣。宋人有善为不龟手之药者，世世以洴澼絖为事。客闻之，请买其方百金。聚族而谋之曰：‘我世世为澼絖，不过数金。今一朝而鬻技百金，请与之。’ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庄子说：“不是太大了而没有用，只是你根本不懂大有大的用处。宋国有家人，有祖传的药方，调制冬天不皲手的药。世世代代以给人漂洗织物为生计。有个客商听说了这种神奇的药，便希望可以用一百两黄金购买这个药方。这家宋人把族人都聚集起来商议说：‘我们家世代利用这个不皲手的药，帮人漂洗织物，挣到的钱，也不过才几两黄金。而现在一次技术转让，就能够赚一百两黄金，我们就卖给他吧。’ ”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;客得之，以说吴王。越有难，吴王使之将。冬，与越人水战，大败越 人，裂地而封之。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;“客商拿到药方之后，便用这种神奇的药游说吴王。越国发兵攻打吴国，吴王便任用这位客商为将，和越军作战。在冬天，客商带着吴军和越军进行水战，吴国的军队，在不龟手之药的帮助下，大败越军。吴王便分了一块地封赏给了这位客商。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;能不龟手一也，或以封，或不免于澼絖，则所用之异也。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;能在冬天使手不皲裂的药是相同的。客商利用这种药，可以获得封赏。而那家宋人利用这种药，只能卖掉药方，使家人以后可以不用再帮人漂洗织物了。他们对药方的运用，是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这里是讽刺惠施，虽有大道，但是他既不能领会，也不会运用。只能用一些鸡零狗碎的小知，来干一些鸡零狗碎的琐事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;今子有五石之瓠，何不虑以为大樽而浮乎江湖，而忧其瓠落无所容？则夫子犹有蓬之心也夫。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;现在，你有五石那么大的大瓠子。为什么你不把它做成腰舟，系在腰上，泛舟于江湖，反而还发愁它太大而无用呢？可见，你真是一点都不通道，一点也不开窍，你就是个憨子啊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这说明，裂道为方者，不可返于道，不可为于道。所以庄子说惠施的心，已经彻底被名物蒙蔽住了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;p&gt;惠子谓庄子曰：“吾有大树，人谓之樗。其大本臃肿而不中绳墨， 其小枝卷曲而不中规矩。立之涂，匠者不顾。今子之言，大而无用， 众所同去也。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;惠子谓庄子曰：“吾有大树，人谓之樗。其大本臃肿而不中绳墨， 其小枝卷曲而不中规矩。立之涂，匠者不顾。今子之言，大而无用， 众所同去也。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;惠施反驳庄子说：“我有一颗大树，人们都把它当成是臭椿一样无用的废物。它的树干臃肿疙里疙瘩的，绳墨无法取直用材。它的树枝，歪歪扭扭的，也无法用角尺和圆规取直用材。虽然它一直长路边，但是木匠们嫌弃的连看都不想看它一眼。你现在的话，就跟那颗大树一样，虽然很大，但是无用。所以大家听了也都会嫌弃你的。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这里的大树，是喻指天道。绳墨，规矩，是喻指穷名物以致小知。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;惠施听庄子说自己不开窍，说自己是憨子。心里很不服气，所以反驳出来了上面那段话。意思是，庄子嫌弃他鸡零狗碎不开窍，他就反唇相讥，嫌弃庄子之道，大而无用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;p&gt;庄子曰：“子独不见狸狌乎？卑身而伏，以候敖者； 东西跳梁，不避高下；中于机辟，死于罔罟。今夫嫠牛，其大若垂天之云。此能为大矣，而不能执鼠。今子有大树，患其无用，何不树之于无何有之乡，广莫之野，彷徨乎无为其侧，逍遥乎寝卧其下。不夭斤斧，物无害者，无所可用，安所困苦哉。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;庄子曰：“子独不见狸狌乎？卑身而伏，以候敖者； 东西跳梁，不避高下；中于机辟，死于罔罟。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子说：“你难道没见过野猫和黄鼠狼吗？屈者身子趴在地上，等待老鼠出来。它们一会从东边的房梁，跳到西边的房梁上；一会从西边的房梁，跳到东边的房梁上。一会从高处往下跳，一会又从低处往上跳。跳啊跳啊，踩到机关，就死在捕兽的网里了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一段是讽刺惠施之道狭隘屑小，一曲之术，只能用来捕捉老鼠。野猫和黄鼠狼踩中机关，死于捕兽之网。而惠施又何尝不是呢，惠施死于踩中的是名家裂道的机关，死于物蔽之网。而惠施这样的名家之徒，在庄子看来，不过就是野猫黄鼠狼之流，成天趴在地上找老鼠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今夫嫠牛，其大若垂天之云。此能为大矣，而不能执鼠。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你再看看天上的牛宿和女宿。它们是那么的大，如同垂天之云。虽然它们这么的大，但是却不能用来抓老鼠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嫠牛，不是指一种牛。而是指天上的星宿，牛宿和女宿。也就是我们平时说的牛郎织女。在逍遥游一篇，从大鹏到嫠牛，一直都是在以星宿代指天道，贯穿始终。有人把嫠牛解读成牦牛，说牦牛飞到天上，如垂天之云，这是非常粗俗化的曲解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子告诉惠施，天道不是用来抓老鼠的。而是用来造化万物，并推动万物生生不息的永恒演化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能抓老鼠的东西，只能是狸狌之类的小动物，它们只是天地所造化出来的万物中的一部分，只能为小，而不可能为大。天道之所以不能抓老鼠，因为它为大而不为小，它的大用是造化万物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里是继续讽刺惠施，说惠施形同狸狌，眼里只能看见老鼠，而不见天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;今子有大树，患其无用，何不树之于无何有之乡，广莫之野，彷徨乎无为其侧，逍遥乎寝卧其下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今你有一颗大树，发愁它太大了而没有什么用，为什么不把它栽种在未始有物之乡，虚漠鸿蒙之旷野中，悠游立于其侧，逍遥息于其下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们前面说了，大树是喻指天道。彷徨立于其侧，这里是指，辅佐天道，不敢妄为，立于其侧而天下治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逍遥乎寝卧其下，本篇篇名为逍遥游，这一句也说到了逍遥。到底什么是逍遥呢？逍，是解除物蔽；遥，指与大道浑然为一。游，无所待而驰骋于无穷，无所事而息于大道。逍遥是齐物的基础，如果理解不了逍遥游这一篇，那么后面的齐物论，会更加理解不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不夭斤斧，物无害者，无所可用，安所困苦哉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不会因为被斧头砍伐，而亡于非命，没有什么事物，可以伤害它；不会以物为事，又哪里会有什么困苦呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大樗的无用之用，这一段，被人曲解地非常严重。很多人认为，庄子讲的就是一种窝囊废精神胜利法。一个人，混吃等死，什么用都没有的废材，这样大家都不会伤害他，他也会什么困苦都没有。于是活的每一天都会很舒服。这种解读太粗鄙了。这种理解，既不理解庄子的真义。应用到现实中，是行不通。因为现实中，一个这样的窝囊废，所有的人都会伤害他。因为没有人会尊重一个窝囊废。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道家的思想，从来都不会宣扬这种窝囊废精神胜利法。而是宣扬，圣人用天下而不为天下所用；道御万物而不事于万物；事道者必不蔽于物，蔽于物者必无可事于道。圣人治天下，也是同样的道理，蔽物则亡道，事道则忘物。事道之人，虚以合道，而无物可事，故谓之无所可用。齐同天地万物为一，逍遥游于无穷，至大者，无细小可用之于琐碎，故谓之大而无用。非其无用，实为其为大，用于统御万物之大用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于普通的人，道家的思想，和易经中自强不息的精神，是一致的。老庄讲的圣人用道治天下，用道之虚，用道之无，用道之柔，用道之弱，都是守天道而去人智的意思，而不是指用人之无能低能。这些道理的对象，是圣王用道。不是针对普通人说的，不合适对号入座。圣人无为而天下自足，圣人用柔，而百姓自强。对于普通人来说，有一身则治一身，有一家则治一家。切不可曲解圣学，认为用一身之弱，可以治天下之病，匡天下之正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于无为，世人的误读更多。道家的无为，是指为道，任天运自然，而不以人智妄为。绝弃人智之妄为，不以人助天，这才是无为。为道者，则万事自毕自成，故能做到无所不为，无所不能，无所不成，无所不利。认为道家的无为，就是懒汉胜利法，躺着吃躺着喝什么都不做，就什么都会有。对无为的这种解读，比对无用的鄙俗化理解，更加的粗鄙。天地造化人，就是让人去因任天运自化自强的，天地从来不会无端的造化出窝囊废，因为这样会浪费原材料。而天地从不浪费任何东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下之困苦，一则困于道。二则苦于治。道术不明，裂于方术，故为困。以执鼠之智术，而治天下，越治越乱，故为苦。若天下返于大道，立而可治，又何来困苦呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;《庄子》逍遥游篇讲完了。后面的经典解读，计划做一些调整。《庄子》剩下的部分，还有至道四经最后一部《黄帝内经》。以及四书五经，后面不会在公众号更新。因为写经典，适合一个人安安静静的写。如果写在公众号上面，经常被人催更，这样会破坏写作状态。另外，写经典这么呕心沥血的写，其实公众号上看的人并不多，颇有慢泄天宝之感。安安静静的把一本经典写完，会首先正式出版，同道们可以直接买书看。网络版，是在官网 www.zdaox.com 首发。官网首发的同时，同步在公众号更新。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;4043078028&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;逍遥乎寝卧其下&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;逍遥乎寝卧其下&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;amp;mid=2649861727&amp;amp;amp;idx=1&amp;amp;amp;sn=822b9199843272c1e53678808facf576&amp;amp;amp;chksm=835af741b42d7e570f99b1c9c5ddba69d4957564256927e5141b09d9be7abe1b43a94aa973de#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-24-1000000084</guid>
<pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>白云先生解《庄子》逍遥游篇（四）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-09-15-1000000083.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;白云先生解《庄子》逍遥游篇（四）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1505626881&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=h9TyTRcxR-UQ*5**f5iE5o3UucBpMda6UVWgAVFE1zifWbc29Ewm0GM3bLSsCAz1SlBNGQ3niUeLx7JDENr1jKq0txW5wiDZB7RRkPVQNp4j5ygdv-Np5O9*KMOKaWxWnYnbw*YK2DoUpEGkobl2WgCwKGuf4fM3J1mpV9UuZeI=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生解《庄子》逍遥游篇（四）                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-09-15&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt; &lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3Ie9gbJHKc1dPeTfWEPicicNlEBicOfvIYTfykS3icrBtD2CB1zCShHK1dDfjF2LGT0iaxrN5W8c8198Q/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;尧让天下于许由，曰：“日月出矣，而爝火不息，其于光也，不亦难乎。时雨降矣，而犹浸灌，其于泽也，不亦劳乎。夫子立而天下治 ，而我犹尸之，吾自视缺然。请致天下。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;尧让天下于许由，曰：“日月出矣，而爝火不息，其于光也，不亦难乎。时雨降矣，而犹浸灌，其于泽也，不亦劳乎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧打算禅让王位给许由。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧说：“日月都出来了，虽然火把还亮着，但是和日月的光明相比，火把渺小的光亮，要和日月争辉，不是很难吗？时节到了，天降大雨。而人们还用人力灌溉，和降雨相比，靠人力灌溉润泽田地和庄稼，不是徒劳的吗？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧是华夏上古时期的著名帝王，三皇五帝中的五帝之一。许由是和帝尧同时的道者。庄子为什么要讲帝尧让天下，而不是其他的帝王让天下呢。是因为在帝尧主政的时期，三皇之道衰，天道不明，许由这样的掌握天道的圣人，隐而不出。君王虽有天下，而不能登天。所以庄子认为，不能登天之王，不应该居帝王之位，应该把天下让出来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而儒家所理解的帝尧的禅让，则和庄子理解的不一样。儒家认为，帝尧自身就是圣王。帝尧立圣道，教化天下，传王位给能够继承他道统的贤人，而不是传给自己的儿子。这个便是儒家理解的禅让制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庄子和儒家，对禅让制在理解上的分歧，根本原因出在哪里呢？在于天人两分之后，三皇之学，逐渐被人们所遗忘。而儒家之道，渐渐演变成了名教。帝尧是儒家之道兴盛的一个关键人物。所以庄子要拿帝尧让王之事，来阐明这个时期天人两道的嬗变。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;夫子立而天下治。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;子，指尧谓许由。尧对许由说，你能掌握天道，计算出来日月运行的规律，和春雨的节气，并用历法来指导百姓进行农事生产。百姓依农时而耕作，得以粮食丰收，生活安康，便能够天下太平。可见，你不用费心经营，而只是用天道就可以治理天下了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;而我犹尸之。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧说，天下是天道所治，而我居王位而受百姓所尊。这不就是代表天道而受百姓的爱戴和尊崇吗？我其实就是个摆设呀。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尸，本意是指在祭祀的时候，代表死者受祭的人。古代祭祀时，生者因不忍见至亲之不在，乃以活人「尸」代表死者接受祭礼，甚至享用祭品。而现在所谓的尸体的尸，原本是屍，和尸是根本不同的两个字。简化字之后，这两个字用作了一个字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吾自视缺然。请致天下。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得天下之治，是天之功，而非王之功。我的功德和天是没法相比的，而我却以世间之王，而占有天之尊位，所以我觉得很惭愧。你掌握天道，才能够真正的代表天，所以这天下之王还是由你来做吧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;许由曰：“子治天下，天下既已治也，而我犹代子，吾将为名乎？名者，实之宾也，吾将为宾乎？鹪鹩巢于深林，不过一枝；偃鼠饮河，不过满腹。归休乎君，予无所用天下为。庖人虽不治庖，尸祝不越樽俎而代之矣。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;许由曰：“子治天下，天下既已治也，而我犹代子，吾将为名乎？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;许由说：“你治理天下，天下已经治理得很好了。而我再来替代你，我是为了贪图圣人之名吗？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;名者，实之宾也，吾将为宾乎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;名，只是对实的称谓。圣人为道之实，而不为圣之名。我掌握天道，难道只是为了以圣人之名，注天道之理吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;本句讲名实之辩。什么是实呢？庄子认为，天地万物，自然而然者，为实。什么是名呢？庄子认为，人分别万物，给万物命名并识别、解释和描述万物，这是名。实为主，而名为宾。并且，庄子认为，实是自然存在的，名只是人的发明，它们实际上是不存在的，只是符号而已。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庄子通过圣人为道而不为名，为实而不为宾，两重的递进论述，来阐释了为什么圣人无名的道理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;鹪鹩巢于深林，不过一枝；偃鼠饮河，不过满腹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;鹪鹩在茂密的树林里筑巢栖息，不过只需要一根树枝，而不可能把整个树林都占有。鼹鼠在河里喝水，也不过喝饱肚子而已，而不可能把整条河的喝水都喝完。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;老子说的圣人为腹不为目，也是这个道理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;归休乎君，予无所用天下为。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;许由对尧说，你回去吧，你要禅让给我的天下，对我来说根本没有什么用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;庖人虽不治庖，尸祝不越樽俎而代之矣。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庖人虽然不治办祭品，尸祝也不会从礼案那边跑过来，替代庖人来治办祭品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在古代的祭祀活动中，需要置办大量的祭品，这里面很多祭品都是食物。所以需要专门的的人来治办。祭品治办好了，摆在礼案上。然后尸祝才可以向神祷告。古代的祭祀活动中，祭拜的通常是天帝，自然神和祖先神。而不是我们现在很多人祭拜的那些胡鬼戎神，这些都是淫祀。在古代拜胡鬼戎神是要被处死的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这句话中，庖人是指尧，是事天者，为君王。尸祝是指许由，是通天者，是圣人。治庖，是指治天下。虽以礼敬天事天，但是如果不能以天道治天下，那么虽名为事天，却不能治人，也不能为天下致福。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;越厨代庖，这个成语是说什么呢？它的本意是说，如果君王不能以天道治理天下，虽有通天者，也不会替代他来治理天下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;肩吾问于连叔曰：“吾闻言于接舆，大而无当，往而不返。吾惊怖其言犹河汉而无极也，大有径庭，不近人情焉。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;肩吾问于连叔曰：“吾闻言于接舆，大而无当，往而不返。吾惊怖其言犹河汉而无极也，大有径庭，不近人情焉。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;肩吾问于连叔说：“我听接舆之言，博大而不合时宜，他宣称古之道术，再也不可能复正于天下。他的言论让我感到十分的震惊和恐怖，犹如天上的银河那样不可知其极。他的言论，不合乎当世之常理，也不近于今人之常情。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古人称天上的银河为汉。比如《诗经》里说：“维天有汉，监亦有光。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉水，汉中之名，便出自银河。后来刘邦据汉中得天下，故立国号为汉。这就是汉朝，和汉族的由来。汉族和汉朝之前的华夏族，只是称呼不同，实则是同一个民族在不同时期的称谓。汉族，华夏族，中华民族，中国人，华人，都是同义词。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;肩吾和连叔，是庄子虚构出来的人物。接舆不是虚构人物，而是真实的历史人物。接舆是楚人，为了不仕，剪发佯狂，假装自己是疯子，被人们称为楚狂接舆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《论语·微子》篇，就有对接舆的描写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;原文：楚狂接舆歌而过孔子曰：“凤兮凤兮，何德之衰？&lt;span style=&quot;text-decoration: none;color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;往者不可谏，来者犹可追。&lt;/span&gt;已而，已而。今之从政者殆而。”孔子下，欲与之言。趋而辟之，不得与之言。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤，就是逍遥游开篇提到的大鹏。庄子写的大鹏，楚狂接舆唱的凤鸟，都是代指天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上古时期，有凤鸟氏，为历正之官，专门掌管天文历数之道术，尤其比较典型的会使用朱雀七宿的运行，来确立节气，所以被称之为凤鸟氏。天道正，则历正，历正，则百姓农事兴旺。百姓兴旺，则天下正。天道正，圣人出；圣人出而受于天命。这便是以凤鸟代指天道，以凤鸟至代指圣人受于天命，而治天下的来龙去脉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《论语·子罕》篇中，也有一处提到凤鸟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;原文：子曰：“凤鸟不至，河不出图，吾已矣夫。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后人解释论语子罕篇里的这一章，认为是鲁国出现了一个麒麟瑞兽，而叔孙氏认为麒麟不吉利，还把麒麟的腿弄断一只，气得孔子悲而绝笔。这个说法，出自《孔子家语》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;事实上，并不是这样。庄子逍遥游开篇讲凤鸟大鹏，人们都以为是狂言。可见古之天道，已经被人们所遗忘，进而感到陌生而畏惧。人们已经习惯了人道与名教治天下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庄子的大言，接舆的狂言，孔子的叹言，其实都是指同一件事：天道之衰，往而不返。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孔子说吾从周，他以恢复文王周公之道为己任。孔子晚年读易，认为自己掌握了天道。但是他读的是文王易，而不是伏羲易。如果孔子已经掌握了天道，又何需发出“凤鸟不至，河图不出，吾已矣夫”的哀叹呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;从伏羲易到文王易，中间到底发生了什么，后人为什么越来越读不懂易经？为什么作为圣王之道的易学，后来却沦为江湖算命打卦的下九流淫辟之术？我们以后讲《易经》的时候，再仔细的说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;连叔曰：“其言谓何哉？”“曰‘藐姑射之山，有神人居焉。肌肤若冰雪，淖约若处子 ；不食五谷，吸风饮露；乘云气，御飞龙，而游乎四海之外；其神凝 ，使物不疵疠而年谷熟。’吾以是狂而不信也。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;连叔曰：“其言谓何哉？”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;连叔问肩吾说：“他都是怎么说的？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“曰‘藐姑射之山，有神人居焉。肌肤若冰雪，淖约若处子 ；不食五谷，吸风饮露；乘云气，御飞龙，而游乎四海之外；其神凝 ，使物不疵疠而年谷熟。’吾以是狂而不信也。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;肩吾说：“接舆说：‘在藐姑射之山，有神人住在山上。他们的肌肤如同冰雪已经洁白，容貌柔美的像少女。他们不食五谷，吸风饮露。翱翔在云气之上，主宰驾驭着天上的苍龙，而畅游在四海之外的天际之上。他们的精神专注，聚精会神的致力于天运之道，使万物不会出现灾害，而使谷物到了节气就能成熟。’我以为他说的是狂言，所以就没有相信他的话。”&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;神人，我们前面说过，在《庄子》一书中，是指能够通天之人，掌握天道运行规律，掌握天文历法之人。先秦典籍中，所讲圣人通天，登天，都是指神人之功。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;御飞龙，这里面的飞龙是指苍龙七宿。神人通天道，能通过观象授时，而确立节气。以苍龙从秋分到春分的运行，来确立历法节气，对应前面列子御风而行里说的六气之辨，可以进一步明确，庄子说的六气是六个月的节气变化。而不是指五运六气中的六气之辨。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;对应逍遥游篇前面段落中，所讲的列子御风而行，以列子的形象，和月亮的太阴历之神能，叠合在一起。可以知道，本段讲的藐姑射山神人，指的也是圣人观测月亮运行，而以太阴历来确立历法节气这个天文学现象。而不是指具体的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;最后一句说，神人可以使五谷到了节气就成熟，更说明，这段讲的是天文和历法现象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;连叔曰：“然，瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？ 夫知亦有之。是其言也，犹时女也。之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤，大浸稽天而不溺，大旱金石流、土山焦而不热。是其尘垢粃糠，将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;连叔曰：“然，瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？ 夫知亦有之。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;连叔说：“是的，无法让一个瞎子看到花纹的美丽，也无法让一个聋子听到钟鼓的乐声。难道人只有在形体上，才会出现瞎和聋的缺陷吗？人的心智也存在瞎和聋的缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;是其言也，犹时女也。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我刚才说的在心智上存在瞎和聋缺陷的人，指的就是你。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;藐姑射山上的神人，他们的天德，是要以磅礴之功，把天地万物齐同为一。世人祈求神人能够治理乱世，但他们怎么愿意辛苦劳顿的来统治天下呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;之人也，物莫之伤，大浸稽天而不溺，大旱金石流、土山焦而不热。是其尘垢粃糠，将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这样的神人，没有什么事物可以伤害他们。洪水滔天，也不会让他们溺水。大地干旱，即便使金石融化，把土山烧焦，也不会让他们感到炽热。他们身上掉下来的尘垢秕糠，仍能陶铸成尧舜这样的帝王。所以，这些事天的神人，他们怎么可能以天下这些天造之物为事呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这一段，有一个比较常见的误解。很多人认为，是修炼得道的人，可以水淹不死，火烧不死。其实并不是这样。这里的神人，并不是指人。而是以神人喻指天和天道。大地上的水火，怎么奈何得了乘云气御飞龙的天呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;庄子认为，真正的有道之人，应该是治人事天。而不是治天事人。顺序反了就比较麻烦。事天治人，是以天道治天下，故能天下有道。而事人治天，则是以人道为天，反求天地致福，故天下无道。事人治天，这是本末倒置的。故圣人不为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;宋人资章甫而适越，越人断发文身，无所用之。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;宋人资章甫而适越，越人断发文身，无所用之。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;宋人贩卖礼帽到诸越之国，越人断发文身，根本用不着它。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这句话是说，天下就如同宋人的礼帽。而天则如不戴礼帽的诸越之人。天下之政，对于天来说，是毫无意义和用处的。帝尧这样的帝王，用来治理天下的道术，对于天道自然来说，是善人以资，是助天之举。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;老子在《道德经》中说：“善人者，不善人之师;不善人者，善人之资。”说的也正是这个道理。&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;尧治天下之民，平海内之政。往见四子藐姑射之山，汾水之阳，杳然丧其天下焉。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;尧治天下之民，平海内之政。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧统治天下百姓，平顶海内之政。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这里的海内，就是指中国。海内，中国，诸夏，华夏，中华，神州，赤县，这些词都是同义词。海是指四海，四海不是指四个方向的大海，而是指四个方向的蛮夷。东夷为东海，北狄为北海，西戎为西海，南蛮为南海。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;四海之内皆兄弟，是说中国人都是一家人，都是炎黄之后，所有的中国人都同属于一个大家庭，都是手足同胞。而中国人之外的人，则都是蛮夷，和我们则不是兄弟，和我们都不是一家的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;往见四子藐姑射之山，汾水之阳，杳然丧其天下焉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;帝尧前去拜见藐姑射山，和汾水之阳的四个隐士，怅然若失而忘记了天下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四子，是指王倪、啮缺、被衣、许由等四位得道的隐士。他们居住在藐姑射之山和汾水之阳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帝尧为什么会杳然丧其天下呢？因为帝尧治天下之民，平海内之政，已经是功成事遂。接下来，自然就应该身退。老子和庄子，并不是反对圣人平定和治理天下本身。他们反对的是，第一是不以天道治天下，第二是把天下据为已有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为天生万物，是为了占有天下万物吗？是为了贪图天帝之名吗？都不是。因为天只是法道而运行。同理，圣王治天下，也不应该为了占有天下，不应该为了贪图帝王之名。而应该生而不有，为而不恃，这才是天德。否则，便是对天道的违逆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帝王治天下，名为王治天下，实则是王辅佐天道治天下。比如，太阳普照万物是天之功；天降雨润泽万物，是天之功；地承载生育万物，是地之功。并不是圣人发出的光明，也不是圣人降下的甘露。万物的生长和成熟，也不是圣人所造化出来的。圣人能做的，只不过是行天道于天下，并时刻警惕并消灭那些违背天道的邪僻之数，以免他们祸害天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帝尧往见四子，便是领会了这个道理。天下非帝王之天下，也不是哪一个人的天下，而是天之天下，是天下人之天下。既然天下已治，圣人就应该功成事遂身退，让百姓因任天道自然而生活，百姓皆谓我自然。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;798638516&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;犹河汉而无极也&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;犹河汉而无极也&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861724&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=1821639216286e24d90ef24cd4199865&amp;amp;chksm=835af742b42d7e547c44ff7b656e148820ecd3ea11eb450bd4b9717bf6a52b50c4a5dc309df7#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-15-1000000083</guid>
<pubDate>Fri, 15 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>白云先生解《庄子》逍遥游篇（三）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-09-05-1000000082.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;白云先生解《庄子》逍遥游篇（三）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1504640006&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=d0iP-dkvIuzBFkwCt8wbQxFRmTFWlgGh8RO1mH1AdzhbmNZNZMH0RnTJky-5ZqO71v4mpTGQZTONTSycYUUHkmlRrtFShOYBhZ3jgq3MN1O1-CO9FBkVjXbmI-EqFGKiVQGXgQtcVkacu3wRF*8jXIat6Ea2FTZVYD22yFvtq0s=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生解《庄子》逍遥游篇（三）                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-09-05&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3Ie9gbJHKc1dPeTfWEPicicNlEBicOfvIYTfykS3icrBtD2CB1zCShHK1dDfjF2LGT0iaxrN5W8c8198Q/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;汤之问棘也是已：“穷发之北有冥海者，天池也。有鱼焉，其广数千里，未有知其修者，其名曰鲲。有鸟焉，其名为鹏，背若太山，翼若垂天之云；抟扶摇、羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。斥鴳笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’”此小大之辩也。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;汤之问棘也是已，&lt;/strong&gt;商汤问他的大臣棘，也是这样说的。也说的什么呢？说的是北冥有鱼这个寓言所蕴含的天道。棘，名字叫夏革。是夏末商初的大贤臣，汤建立商之后辅佐商汤。这说明两件事，第一，逍遥游里面所阐述的天道，是上古三皇之学，在夏朝之前就已经很完备了。第二，在华夏文明的历史上，朝代更替，上一个朝代的太史，或者有道圣贤，会自然把上一朝代的道术，传承到下一个朝代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《吕氏春秋·先识》记有：“夏太史终古见桀迷惑，载其图法奔商；商内史向挚见纣迷惑，载其图法奔周；晋太史屠黍见晋公骄无德义，以其图法归周。”从这个记录来看，华夏文明，在夏之前就有文字，而且在夏朝已经建立了成熟的文献档案馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太史，掌管起草文书，策命诸侯卿大夫，封官加爵的事，也是太史负责。记载史事，编写史书，明兴衰更替之道，兼管国家典籍、天文历法、祭祀等。可见，这是一个极其重要的职务，承担着一个国家的文化大脑的作用。太史，内史，史官，是指同一个意思。他们并不是后来司马迁那样的纯粹的史书作者，也不是单纯的皇家图书管理员。而是为圣王守道传道之人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;穷发之北有冥海者，天池也。&lt;/strong&gt;穷发之北，很多人注解成寸草不生的地球北极地区。这个是错误的理解。因为逍遥游通篇都是在讲天文，都是天上的事，所以这个穷发之北，不是指地球上的北极。穷是指天球视域的边缘尽头，发，星宿升入视域的始发之区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在太阳视运动体系中，因为地球赤道和和地球绕太阳运行的黄道面，存在一个夹角，所以有时候天球会运行到地平之下，消失在观测视域之中。在观测者看来，天球上的星宿，我们在同一时间，无法看到全部的星宿，而只能看到一部分。随着季节的变换，那些看不到的星宿，重新回到人们的视野，好像从地底下钻出来的一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点和盖天说，就完全不一样。盖天说完全不能相信和理解，天球会运行到地平之下这种事。天盖说，也无法理解地轴是倾斜的。更无法解释，为什么星宿好像是从地底下钻出来的一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子把这种现象，形象的比喻为鱼从海里跃出来，然后升上天空变成鸟。不同的季节，天球没入地平之下的部分，庄子认为下面这些在太阳视运动体系中观察不到的地方，是冥海。我们在地球上任意地方，任意方位，任意的时节，都会发现有一部分天球，会没入地平之下。推而广之，一个很容易推导出来的结论就是，宇宙到处都是这样的冥海。区别仅仅是，在有些时候，我们观察不到的那部分天球，是冥海。等时节到了，那部分天球会旋转到我们的视野中，又会变成天池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有鱼焉，其广数千里，未有知其修者，其名曰鲲。&lt;/strong&gt;冥海之中，有很多鱼。这里是说，在秋分时，我们观察不到的天球部分，朱雀七宿潜伏在冥海里。它有数千里那么大，没有人知道它有多么的长。这只巨大的鱼，它的名字叫鲲。这里的修，是指修长的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;有鸟焉，其名为鹏，背若太山，翼若垂天之云。&lt;/strong&gt;朱雀七宿，升到天空，化而为鸟。庄子把它称作为鹏。大鹏的背，有泰山那么宽广，它的翅膀，像垂在天空里的云那么巨大。这里的翼，前面文章里面我们说过了，是指朱雀七宿中的翼宿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抟扶摇羊角而上者九万里，&lt;/strong&gt;抟，在太阳视运动中，天球和天球上的星宿绕天极旋转，做圆周远动。扶摇，随天球旋转上升到天球的中天区域。羊角，这里是指苍龙七宿的角宿，角宿是二十八星宿之首，二十八星宿从角宿开始，周年视运动，天球旋转一周，再回到角宿的位置。我们现在看到的龙角的形象，是鹿角。在庄子的时代，苍龙七宿中角宿的形象，是被人们形容为羊角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。&lt;/strong&gt;绝云气，是指星宿这些天体运行的位置很高，远远超绝于云气之上。负青天，天为什么是青的呢？因为距离我们极其遥远，所以才是蓝色的。这里庄子认为，我们看到的星宿，实际上距离我们都极其遥远。图南，指在太阳视运动里，朱雀七宿，以天运之行，向天球的南天区运行。且适南冥也，最后抵达南冥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在逍遥游一篇中，比较粗俗的解读，认为逍遥游讲的就是适己之志，舒服了之后，人就能逍遥快活了。把适字都理解成了舒适的意思。这是错误和浅陋的理解。适，在逍遥游一篇中，指的是都是它的本意，是之或者往的意思。也就是到哪里哪里去的意思。而不是感官或者精神上的舒服快感的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;斥鴳笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’”此小大之辩也。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面庄子用蜩和学鸠，嘲笑了那些目光短浅，对宇宙一无所知的人。这里庄子再一次，用斥鴳来嘲笑那些低能的人。斥鴳说，你要去到南冥？我扑竭尽全力的飞腾跃起，也不过只能飞数仞那么高，在野草丛里面飞来飞去。这是我能飞翔的极限了。而你这个大鹏，居然可以飞几千里远，几万里高？打死我我也不信，太好笑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一仞有多高呢？周制的一仞为八尺，一尺为现在的二十三厘米。一仞八尺，相当于现在的一米八。数仞，也就是现在的长度单位三五米的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于低能者来说，他们理解不了天道之无穷，理解不了伟大的人和事，理解不了超出他们能力之外的事。他们不仅理解不了，还要以自己鄙陋的认知，来嘲笑和诋毁一切超出他们的心智和能力之外的事物。现在的社会，这种低能者也是非常多的。比如，有的低能者就不理解，他一辈子只能有一个比较高明的才识，而有的人则举手投足之间，谈笑之间，处处都是远见卓识。这时候，斥鴳这样的低能者，就会跳起来嘲笑那些天才的人，认为这是不可能的，这一定是在骗人。斥鴳嘲笑大鹏，也是这样说的，你肯定是在骗我，这是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样让一个低能者，能理解天运之能，理解有道的天作之才呢？庄子认为，这是没办法的。因为小知不及大知，小年不及大年。同样，小能不及大能。此小大之辩也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;故夫知效一官，行比一乡，德合一君，而徵一国者，其自视也亦若此矣。而宋荣子犹然笑之。且举世而誉之而不加劝，举世而非之而不加沮，定乎内外之分，辩乎荣辱之境，斯已矣。彼其于世，未数数然也。虽然，犹有未树也。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;故夫知效一官，行比一乡，德合一君，而征一国者，其自视也亦若此矣。&lt;/strong&gt;所以说，那些学识能胜任一官半职，做地方长官能够治理一乡百姓，通晓德治之道而被国君任用，并能治理好一个国家，这样的一乡之士，和一国之士。他们都自视自己的智术，为治理天下的道。他们和斥鴳一类的人一样，也都是蔽于一曲之理，而不能领会真正的大道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而宋荣子犹然笑之。&lt;/strong&gt;宋荣子，犹然自视而笑。笑什么呢？他和那些一乡之士一国之士，也是同类的人。蔽于一曲之理，而不能理解真正的天道。得一曲之方术，而以为见大道之根本，自以为得道，故犹然而笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋荣子，即宋钘。宋钘是老子道家思想的传人，和尹文并称，是尹宋学派的创始人之一。宋钘的思想，在后面《庄子·天下》篇里面是这样概括的：“不累于俗，不饰于物，不苟于人，不忮于众；愿天下之安宁以活民命，人我之养，毕足而止。‘’&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人误认为宋钘是墨家中人，这是个误会。从孟子对宋钘的尊重来看，宋钘显然不会是墨家中人。因为孟子认为墨家是异端邪说，他对墨家，从来都是劈头盖脸的批判，认为墨家中人都是禽兽不如的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;且举世而誉之而不加劝，&lt;/strong&gt;即便是全天下的人，都称赞宋荣子，他也不会因此而更加的得意兴奋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;举世而非之而不加沮，&lt;/strong&gt;即便全天下的人都非议他，他也不会感到更加的失落沮丧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;定乎内外之分，辩乎荣辱之境，斯已矣。&lt;/strong&gt;宋荣子认为，天下大乱，问题就在于百姓好斗。如果百姓不互相争斗了，那么天下也就天平了。怎么才能让百姓不斗呢？宋荣子主张定内外之分。外是指以禁攻寝兵为外，内是指以情欲寡浅为内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的说，在对外的方面，宋荣子提出了百姓不斗和诸侯不战的思想。这和墨家的非攻思想有点类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对内的方面，宋荣子认为，人之所以好斗，是因为他生气了，所以才好和人斗。如果人可以不生气的话，那么天下就没人相斗，社会就太平了。怎么才能让人们不生气呢？宋荣子提出了恕道的思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋荣子的恕道，和孔子说的儒家忠恕之道，完全不一样。宋荣子是怎么推导出来他的恕道的呢？这里面就引入了一些名家的思想。以形名之辨，来支撑他的荣辱之辨。这是当时稷下学宫很多学派的一大显著特征，各个学派互相掺杂和交织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尹文和宋钘的形名之辨，体现在他们的别宥论中。具体的表述是：“接万物以别宥始。”这句话的意思是说，看待万物，要从万物未分化之前无边界无名无实的状态去理解它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此观物，万物并不是它们自己所呈示的那样。比如，在宋荣子看来，你打了我的脸，我不会生气，因为你打的不是我。我打你，你也不应该生气，因为你也不是你。再比如，一个人抢了另一个人的钱包，被抢的人说，你为什么抢我的钱包呢？抢劫的人说，我没看到有人，我只看到了钱包。这就是宋荣子的别宥思想。把万物的分界都抹消掉，人没有了自我认同，所有的边界都消解，那么也就没有了人我之分，没有人我之分，也就没有了荣辱之别，没有了荣辱之别，也就没有了争斗。这便是宋荣子的见侮不辱的荣辱之辨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种思想，真的能解决天下大乱的问题吗？庄子认为，宋荣子并未得道。他只是以用名家和墨家的一些理论工具，来支援他的道家思想。说明他并没有真正的理解老子的思想。庄子欣赏宋荣子的地方，只是他可以不被支离破碎的源于万物的小知，禁锢自己的心智。但是宋荣子的论证过程，是借着名家的思想来完成的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，荀子说宋荣子从头到尾都是在诡辩。荀子对宋荣子的批判一针见血。他说宋荣子所主张的情欲寡浅和恕道，是蔽于欲而不见得。荀子认为，人的欲望是天然存在的。人吃不饱，为了活命，总免不了会互相争斗吧？所以不能通过纯粹精神的力量来解决现实的社会问题，而应该通过把国家治理好，来解决现实的社会问题。对于宋荣子的别宥论，荀子说，这是诡辩，是以名乱实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们进一步来推导见侮不辱的思想。被人打脸，不生气，说打的不是我。那被人杀了，是不是也不需要追究杀人者的刑责呢？因为杀人犯完全可以说，我没杀人，我没看到有人，所以我杀的不是人。那么这个社会，岂不是更加的乱套了呢？所以，荀子对宋荣子的批判，还是很有道理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彼其于世，未数数然也。&lt;/strong&gt;在当时的天下，宋荣子，没有从以支离破碎万物出发而得出的小知，主张以小智小术治国。他超越了小知对自己心智的禁锢。宇宙万物，大则天地万物为一。小则，分化万物无穷无尽，蜩，学鸠，斥鴳，皆是翱翔在树林与蓬蒿之间的人，他们对世界的认知，不见大道天地，见众物纷纭只会各守一隅，获得的都是小知。这种无穷多的支离破碎的小知并立与世，便是数数然的状态。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虽然，犹有未树也。&lt;/strong&gt;尽管宋荣子和那些肤浅的蜩，学鸠和斥鴳相比，他已经高明了很多，起码他摆脱了心智被小知所禁锢，不会以物立己。但是他也并没有得道，更没有以真正的大道治理天下。他仅仅弄明白了，道非俗非物，人不应该被小知禁锢这个事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宋荣子起初学于老子，但是最后却流入名家的诡辩之术，试图用纯粹的精神力量，来解决现实的社会问题。这显然并未得老子之道的真理。宋荣子，犹有未树也，未树什么呢？庄子认为，他未树天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;夫列子御风而行，泠然善也，旬有五日而后反。彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;夫列子御风而行，泠然善也，旬有五日而后反。&lt;/strong&gt;列子御风而行，讲的并不是一个神仙飞来飞去的事，而是一个天文学和历法现象。上古时期，会把掌握天道的人，和日月星宿叠合在一起；也会把人间的天子，和天上的昊天上帝叠合在一起。圣人行天道于世，百姓见圣人神灵，便以为是神人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国文化里，神是指天地造化之良能。而不是现在流俗所谓的那种无所不能的神，这种所谓的淫祀之鬼神，在中国文化里被称之为妖怪，而不称为神。尤其是我们现在人崇拜的胡鬼戎神，就更是腥臊不堪的妖怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上古相当长的一段时期，人和神是混淆不清的。天地有造化万物之良能，为天帝之神。圣人知天道，而造化天下，百姓便认为，这样的人也是神，和主宰天地的上帝，是一样的具有造化之良能的神。古书里面讲的圣王登天，并不是飞到天上去，而是指他掌握了天道，知道什么时候下雨，知道节气变化。百姓认为，这就是登天。直到五帝之一的颛顼时期，颛顼绝地天通，神和人才得以泾渭分明，神是神，人是人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;颛顼为什么要绝地天通呢？因为那时候，掌握天文历法的人太多了，导致历法不够统一，以至于天下大乱。所以，颛顼绝地天通，实际上并不是神话，也不是志怪传说，是为了禁止老百姓往天上飞。而是国家要垄断天文历法的知识和道术。这些都是天文学事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在逍遥游篇的后面，藐姑射之山神人，也是类似的天文学描述。到后面我们再讲。在本句里面，列子的形象，和月亮叠合在了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泠然善也，泠然，月亮阴冷之意。善也，是说列子掌握了以月球的运行规律来定历法的道术。善，并不是说列子飞行的姿势好看，也不是说列子是个飞行技术娴熟的人。在道家中，善通常都是指合乎天伦，掌握天道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旬有五日而后反。这句是对太阴历的具体描述，一个朔望月周期为29.5天。旬有五日而返，是半个月十五天后回归。月球的圆缺变化，从朔到望，是朔望月的前半月；从望到朔，是朔望月的后半月；从朔到望再到朔为阴历的一个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在古代的传说中，列子御风而行，有两个版本。一个是庄子的这个版本，飞十五天而返。还有一个是祖冲之说记叙下来的另一个传说版本，列子御风而行飞半年而返，从春分飞到秋分。这是很明显的，一个太阳历的回归年的半年。古代类似的传说很多，多数都是天文现象，而不是志怪现象。再比如，夸父逐日和后羿射日，都是太阳历的天文现象。后人只当成了志怪故事去读，而完全没有发现，他们其实都是天文学现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蜩、学鸠和斥鴳，只知有物，而不知有天。所以他们只能理解小知小术。这样的人用小知小术治国，一定是国家的灾难。而宋荣子这样的人，虽知物之小却不知天之大，更不知天道之理。对于天文历法这些天道之理，宋荣子是完全不懂的。虽知有天，而不知天道，显然是不可以治天下的。所以宋荣子犹有未树也。进一步，庄子以列子御风而行写了篇寓言，来阐述天道之理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;彼于致福者，未数数然也。&lt;/strong&gt;像列子这样掌握天道的人，用历法确立农时，指导百姓进行农事生产，这样对于天下百姓来说，致福，是天道之功，人可以利用天道，而主宰人间的福祸，这是确定的事情。而那些不能掌握天道的人，他们对福祸是什么来主宰的，如何来趋福避祸，完全没有认知。于是，他们只能靠淫祀求福，靠方术致福。这样各种各样歪门邪道的致福之术，在庄子看来，就是数数然的样子。而列子这样的神人，以天道致福，所以他未数数然也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此虽免乎行，犹有所待者也。&lt;/strong&gt;这里的行，不是指飞行。而是对应前面的知。先有知，而后有行。有小知者，则有小行。有道者，则行于大道，为大行。所以这句话讲的是，这样虽然可以免于小知小行，行大道于天下。但神人之功，仍然是以人待天，赖天之功，而成人之神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？&lt;/strong&gt;乘天地之正指依循天地运行的常理。御六气之辩，在中国的历法中，每个月的月初为节，月中为气。六气之辨，是指从春分到秋分，半年内，也就是六个月时间中的天地之气的变化。以游无穷者，施天道于天下，不赖天地之功而成人之神，为而不恃，功成事遂身退，而逍遥于无穷的天地间，这样的人，谓之圣人。对于圣人来说，他还需要凭借天道之功，而成就自己的圣人之名吗？显然是不需要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。&lt;/strong&gt;所以说，以道立己，而非以外物和世俗小知立己者，这样的至人，以外物世俗来看，他无身无己。以天道立其神明建其功业，神人之神，非人之神，而是天之神；神人之功非神人之功，而是天之功。所以说，神人无功。圣人无名，圣人不以天道之功而成其神灵，不居天之功而成己之名，故可以谓之圣。所以说，圣人无名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从古至今，华夏圣王之道，一以贯之，皆为了经世济民平天下之道。而要治国平天下，则要以道理身，理家，理乡，理国，平天下。凡是举道之名，而不行道之实，不能修之齐民，用以理身理家理国者，皆为非道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子之学，讲的是最高的圣王之道。而后世解庄子，多数流于鄙俗浅陋。现今尤为如此。比如，现在很多人解庄子。至人无己，就字面意思直接解释为最高明的人，是没有自己的&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;神人无功，理解成神人是没有功劳的。圣人无名，则理解成，圣人是没有名字的。并且，这样的人还要振振有辞的说，我们这么理解庄子，都几十年了，这样学庄子，学生才能考高分。古圣之道，毁于莽夫粗汉之手，斯文丧尽，何其悲哉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，理解庄子，切不可拘泥于小学小术。声韵，训诂，考据，句读，这些都是小学。都是小孩子才学的东西。只有义理，才是大学。如果一个成年人，还以这样的小学，来解读圣人之道。那么一定是缘木求鱼。以小术求大道，道不可闻。以小学求大学，则大学不可知其理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal; text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;26374446&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;御风而行，泠然善也&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;御风而行，泠然善也&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861716&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=20b641ad906a950ccbc00b7de34b4a4e&amp;amp;chksm=835af74ab42d7e5c6dddcf5b0153ef4b042a9bf443dc504cd3f2f9f5ac340782ddef12f94d91#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-05-1000000082</guid>
<pubDate>Tue, 05 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>白云先生解《庄子》逍遥游篇（二）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2017-08-24-1000000081.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;白云先生解《庄子》逍遥游篇（二）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1504512132&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=7pqVgBGLzjb7*PI*8qu3K5iFYJRzTI65mruovAIMOE1gBJvsey4Fbeo3xcw1Ldl*albMOwWroDLVePucvxn5JGA4ncuMXL3dOW3NCsaiP1uhr9AtGLVFom6UJQ1mWbm66o82BF*yeMLbddks0pm2*q4cfTSZo5Cl4cHoirLE7O8=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生解《庄子》逍遥游篇（二）                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-08-24&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3Ie9gbJHKc1dPeTfWEPicicNlEBicOfvIYTfykS3icrBtD2CB1zCShHK1dDfjF2LGT0iaxrN5W8c8198Q/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;且夫水之积也不厚，则其负大舟也无力。覆杯水于坳堂之上，则芥为之舟。置杯焉则胶，水浅而舟大也。风之积也不厚，则其负大翼也无力。故九万里则风斯在下矣，而后乃今培风；背负青天而莫之夭阏者，而后乃今将图南。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上一篇，我们讲了上古天文学的宣夜说宇宙观。宣夜说认为，天空之所以看上去是蓝色的，并不是天本来就是蓝色的，而是因为距离无穷遥远，以至于看上去才是蓝色的。不仅从下往上看，是无穷遥远的。而且从上往下看，宇宙也是无穷遥远无穷大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这跟盖天说天圆地方，认为地下面没有天，完全是不一样的宇宙模型。庄子认为地球并不是天下面半球的一个底面。而是认为，在宇宙中，地球并不是宇宙中心，也不是地的下面就没有天了。而是从地球往外看，四面八方都是无穷大无穷遥远的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天体为什么能悬浮在宇宙中呢？庄子回答的是，宇宙中的海运之水，撑托着天体。这里的海运之水，其实是指宇宙中无穷无尽的虚漠之气。而宇宙的天体为什么会运行呢，是什么推动它们的呢？庄子认为，是气的运化，推动了天体的运动。庄子把这种气的运化，比喻成了风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然宇宙是无穷大的，天体是无穷多的。那么撑托这些天体的气，就需要无穷厚，才足以撑托。既然要推动无穷多的天体运行，那么风也需要无穷厚才足以推动宇宙所有天体的运行。也就是说，所有的天地，都包含在无所不在的气和气的运化之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;且夫水之积也不厚，则其负大舟也无力。置杯焉则胶，水浅而舟大也。这段话说的是，如果宇宙中的气，没有无穷多的话，那么天体就会搁浅。就好比说水不够多，就无法承载大船的航行。如同放个杯子，就会杯底搁浅在河床上，水太浅了，船太大了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;覆杯水于坳堂之上，则芥为之舟。如果宇宙的尺度再小一些，只有一杯水那么少，那么在杯子里面，只能承载草芥这么小的东西，在杯子里面航行。这几句话从反面说明，宇宙只有无穷大，才能负载宇宙中的天体。而如果宇宙是有限的，那么推论就是，天体会搁浅在宇宙中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风之积也不厚，则其负大翼也无力。同理，如果宇宙的整体运动的推动力，它的动力源，如果不是全宇宙的无穷的气在运化，那么天体就没有足够的动力维持其在宇宙中的运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们从生活中的例子可以想明白这个道理。船为什么可以浮在水面上，因为水撑托了船。帆船为什么会航行？因为风推动了它。宇宙中的天体运行，也是同样的道理。是气承载了天体，是气的运化，推动了天体。这里的气，不是指我们理解的空气。而是一种充斥在宇宙中，无处不在的虚漠之气。也就是说，我们所理解的真空，其实根本就不是空的。否则，天体就无法被承载，也就无法运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的天文学宇宙模型，一开始认为宇宙是真空的。后来无法自圆其说，就搬出来一个暗物质做参数来修正模型。所谓的暗物质，就是说虽然看不见它，但是确实存在。这个暗物质假说，和庄子的唯气论宇宙模型相比，是非常粗糙和幼稚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故九万里则风斯在下矣，而后乃今培风；背负青天而莫之夭阏者，而后乃今将图南。这一段的意思是，天体的运行，靠气的运行推动。天体之所以扩散的这么远，是因为气的运动，把它们推出去的。从古至今，天体时时刻刻都被气的运动所推动。天体运行的方向，取决于风的推动方向。天体在前面运行，风在后面推着，培风两个字，十分生动形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，天体的运行，它们遨游在天空中，在宇宙中，是没有任何力量可以阻挡的。从古至今，一直都在按照既定的运行轨迹运行。而后乃今图南，并不是说在太阳视运动中，朱雀七宿，从今天往后才飞向南天球。而是它一直都会这样运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”适莽苍者，三餐而反，腹犹果然；适百里者，宿舂粮；适千里者，三月聚粮。之二虫又何知。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子的宇宙观说出来，很多人不仅不相信，还会讥笑庄子。因为人们只通过肉眼的话，的确难以相信，宇宙是无穷大的，是气在承载着天体，是气的运行在推动着天体。于是，庄子开始讽刺这些人。蜩，是指那些跟夏天的蝉一样聒噪但是眼睛永远看不到两米远的鄙俗之人。学鸠，是指那些只知道读书，但是对天地自然之道一无所知的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蝉和学鸠讥笑庄子说：“我竭尽全力的飞，也不过只能冲到一棵树上，停在树上面。有时候飞不到树上，还会从空中摔下来掉在地上。大鹏凭什么能飞九万里那么高，飞到南天球去呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些怀疑和讥笑。庄子的回答是，如果到郊外去，带上三顿饭的资粮就足够路上来回吃的，等回到家，肚子还是饱饱的。如果要走一百里路，就得连夜舂粮，准备路上吃的粮食。如果要去一千里那么远的地方，就得预备够吃三个月的粮食。这两个虫子，只能理解如何飞到一棵树上那么狭小的地方，又怎么可能理解天地的无穷之大，天体运行的无穷之远呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;小知不及大知，小年不及大年。奚以知其然也？朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，此小年也。楚之南有冥灵者，以五百岁为春，五百岁为 秋；上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋。而彭祖乃今以久特 闻，众人匹之，不亦悲乎。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人对世界的理解和认识，取决于他所能通达的范围和边界。同样是人，庄子可以通达整个宇宙，这是大知。而蜩和学鸠，只能通达一棵树，这是小知。现在所谓的很多学者专家专业人士和科学家们，在庄子看来，又何尝不是蜩和学鸠呢。他们只能通达自己一辈子也超不出的认知领域。他们的理解力边界，最远就是一棵树，一本书。或者一片树林，一堆的书。而他们永远无法通达整个宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局限于天地万物支离破碎的某些局部，而得出的小知，是无法领会和理解，通达宇宙的整体，而所得出的那种大知的。所以蜩和学鸠，才会觉得庄子说的话太吓人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子认为，宇宙的结构，在最大的尺度上，是一个整体，天地万物都是一体的同一物。在局部上，则是一层层同构的宏观或微观组成部分。在不同尺度的层级，空间尺度不同。运行周期的时间尺度也不同。大的尺度是大年，小的尺度是小年。一年就是生命运行一周的时间单位。不同的物体运动，对应着不同时间尺度的年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万事万物，都是按照圆周来运动，并往复循环的。包括历史在内。西方人的那种直线线性运动世界观，笔直向前掘进的不断发展的历史观，是比蜩和学鸠还要愚蠢浅陋的观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们狭隘的生命观认为，只有碳基生物才是生命。实际上并不是这样。广义的生命是指，在宇宙中占据空间，在时间上，按照既定的周期运动，这样的事物都可以称之为生命。我们一直往更大的尺度去推想，那么最大尺度的生命，就是道，它是永生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奚以知其然也？我们怎么才能知道这些道理呢？通过观察生活中的现象，举一反三就可以理解宇宙中万物的运行规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，此小年也。一种朝生暮死的真菌生物，它的生命只有半天，所以它不可能理解月球的朔望变化，因为月球的朔望周期，有一个月那么久。一种小知了，它的生命，只能经历一个夏天，从来没有经历过春秋两季，它怎么可能了解春秋呢。这种短暂的生命，生命周期尺度都很小，都是小年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;楚之南有冥灵者，以五百岁为春，五百岁为 秋。上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋。在楚国南方，有一种叫做冥灵的大树，它的生命周期有一千岁那么久。上古时期有一种叫做大椿的树，它的生命周期，有一千六百岁那么久。这里的岁，就是太阳视运动的一个回归年，也就是地球公转一周的时间周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而彭祖乃今以久特闻，众人匹之，不亦悲乎。而彭祖才活了八百岁，在现今之世，就以长寿著称，人们以为，彭祖的寿命长度，已经到了事物运行生命周期的极限，对天地万物这么无知，这不是很可悲的事吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在庄子看来，因为宇宙中事物的尺度不同，从而产生小知和大知。并且，因为尺度的大小不同，事物运行的生命周期尺度，也对应着小年和大年。要想通达整个宇宙，那么就得摒弃小知，而从整体上认识和理解宇宙。要认识到在空间尺度上宇宙是无穷大的，并且是一体的，这样才能有大知。宇宙不仅在空间尺度上是无穷大的，在时间尺度上，也是无穷大的。只有理解这一点，才能理解大年，才能理解那个永恒不息的最大生命体：道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1ew42UfenGck0DRT8tp4O1KWhNkHTWZOwGuxP6sfSSV4bJN5wicjXSBUibFtMcWk4ZBxlD5neWI3pw/0?wx_fmt=jpeg&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1.002857142857143&quot; data-w=&quot;350&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏专用二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1217309726&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;小知不及大知，小年不及大年&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;小知不及大知，小年不及大年&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861710&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e82719119c79d064b8a2a4a48b2857d4&amp;amp;chksm=835af750b42d7e465eea875c8c430af10ab8e97671e844ce1ead5d79d35e3e85708f46775ed0#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-24-1000000081</guid>
<pubDate>Thu, 24 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
