<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>至道学宫</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/</link>
<description>有思想的人都在这里</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 23 Feb 2018 04:07:21 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>公退私进，是黑恶势力产生的根源</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-02-18-1000000110.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m21abZ2gXFBoiMw9Xj296pbKPPjy34VO*Oz4SfyeIH45eTYkD3LVaCxR4IWmmjoHTt3ROCo5tIFt4RpYrhHLL8A=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    公退私进，是黑恶势力产生的根源                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-02-18&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;


                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.578386605783866&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1KgW3GbPQVgP9S1icBSonUmyV8W2yCZpPM9Rkia7PWwrwdf0B8DfTSpbUe5UaWD5FsZmPf3kiaHCpgg/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;657&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、公退私进，是黑恶势力产生的根源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个人做了伤天害理的事，我们通常会说，他会被天打雷劈的。说明在中国文化中，天道是一切正义的根源。天下为公，是说既然天地生育了人，那么每一个人的生存和繁衍，都是天赋予的神圣权利。既然是天赋予的，没有人可以私自损害和剥夺人的生存和繁衍权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天子则是天道在人间的代理人，和人间正义的守护者。当人间的正义无法伸张时，坏人无法无天时，人们会说，这天下还有没有王法了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无法无天这个成语，无法，第一是指，弱君不能为天下立法。第二是指，即便立了王法，君弱臣强，君王被臣子架空，无法推行法令。以至于王法不能施行于天下。无天，因为王法不被人遵守和执行，那么天道在人间就失去了代理人和护卫者。天下无道，就如同太阳被乌云遮住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太阳晒不到的地方，会长霉菌，会长苔藓，会显得阴冷潮湿，会生出来各种虫子和垃圾。同理，天道泽被不到的地方，会自发的形成黑恶秩序，会产生黑恶势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人认为，政府不加干预的秩序是最好的秩序，这是信口雌黄。他们还用老子的无为而治，来给私权的猖獗辩护。而实际上，老子讲的无为而治，是有前提的。这个前提是，要君王时刻禁绝一切的恶，才能恢复人们的淳朴天真。类似于是给百姓提供一个无菌室环境，使百姓不受任何污染，他们自然而然就会是善的。无为而治才能有可能成立。可见，无为而治才是要求最高的国家管理模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当恶得不到禁绝和消灭，又不被约束，这就是天下无道，无法无天的秩序崩坏状态。只是很多傻子和文盲，把这种无法无天的失序和黑暗状态，美其名曰为自由主义。还把这种恶的绽放和自由，和老子的无为捆绑在一起。公权缺席之处，必然是私权猖獗，黑恶泛滥之地。这是一切黑恶势力产生的根本原因。有道为公，无道为私。护道生公权，庇恶行私权。权本于天，国本于公。天下神器者，护道爱民之公权也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下有道，则国家公权强盛。天下无道，则黑恶势力私权猖獗。国家公权进一步，黑恶势力私权就会退一步。国家公权退一步，黑恶势力就会进一步。这是一场永不停休的公与私的斗争，几千年以来，这场战争从未停息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公权对应的是朝廷，私权对应的是江湖。私权虽然无法无天，但并不是说，他们没有秩序可言。而是他们所形成的秩序，是一种恶的秩序。当我们说公权的时候，是指国家权力为人民服务，保障人民的利益。当我们说私权时，是说有人建立法外秩序，损害人民的利益。这里的私权，并不是有人所理解的，我买了一套房子，这套房子是我的私权。并非这个意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年汉武帝扫黑除恶诛杀郭解，便是一场教科书般的公权与私权，朝廷与江湖之间的超级斗争。郭解是谁？汉朝当时天下第一游侠。他是汉朝私权秩序，江湖秩序蓬勃发展到无法无天地步的时代产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉武帝为什么一定要诛杀郭解？游侠又是什么，它又是怎么产生的呢？理解了游侠这个事物，顺着这条线，我们可以刨根问底挖掘出来中国王朝兴替，和社会变迁的很多本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、从先秦封建制到秦汉郡县制，封建制大包干的总破产，和中央集权的产生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在先秦时期，社会秩序的组织形式，是分封制，也就是我们常说的封建制。在封建制社会，国家的最高统治者是天子。天子把土地分封给诸侯，让他们建立诸侯国。诸侯再进一步把诸侯国的封地，分封给卿大夫，卿大夫再把土地分给百姓，让百姓进行经济生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种国家管理模式，是不是类似于后来的大包干？对，这就是大包干。诸侯国只要把天子摊派的税赋交够了，剩下来的都是自己的。卿大夫只要把公侯摊派的税赋和上级的提留交够了，剩下的都是自己的。百姓只要把卿大夫摊派的提留交够，剩下的都是自己的。封建制的本质，便是这样的分级逐层的层层大包干国家管理制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种大包干模式，虽然能层层往下摊派任务，鼓励下级组织的积极性，但是它的副作用非常可怕。因为它会出现下级组织，完成上级摊派指标之后，结余的留存，会比上缴的部分更多，甚至是多的多。如果再加上瞒报产量和偷税漏税的操作手法，后果更不堪设想。果然没多久，周王室就穷的揭不开锅了，而诸侯国则越来越富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周室式微，诸侯做大，周朝进入了诸侯国主导一切的春秋战国阶段，毕竟，谁有钱谁说了算。整个国家被诸侯割据得四分五裂。有人说，是秦始皇实现了中国的大一统，这是非常缺乏常识的说法。因为在秦朝之前，周朝也一直都是一个大一统的国家。只是后来中央管不了地方了，才出现了名义上统一，实质上分裂的局面。尽管是战国群雄割据，他们名义上依然承认周天子的天下共主地位，中国依然还是一个大一统国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周朝如此，周朝之前同样如此，中国自古以来都是一个大一统国家，分裂只是天下失道才会出现的短期偶然现象。说到了秦始皇，中国才实现统一，这是非常好笑的幼稚观点。秦始皇只是结束了分裂的局面，重新再次统一了中国，而不是破天荒第一次统一了中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大包干的弊端，导致周室式微。进一步，也反噬了大包干的既得利益者，作为诸侯国统治者的公侯们。因为卿大夫在大包干模式中，赚的钱超过了公侯，于是马上就出现了田氏代齐，三家分晋这种更深层次的国家分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用我们现在的话来说，是省赚的钱比中央还多，于是省就挑翻中央单干了。但是没过几年，省里有个县，赚的钱比省里还多，于是县就挑翻省单干了。诸侯僭越天子，是省推翻中央。比如郑国攻打周王室，比如晋国把周天子弱化成自己的傀儡。卿大夫僭越诸侯，是县推翻了省政府。比如田氏代齐，比如三家分晋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春秋战国几百年乱世，说明了一个道理：封建制大包干行不通了，得换一个可持续的国家管理模式。这个升级模式，便是郡县制。现在的人说秦朝之后，中国开始了两千多年的封建制社会。这得多愚蠢的人，才能说出这种话，才能相信这种话。因为事实是，秦朝并不是开始了封建制，而是恰恰相反，秦朝是终结了封建制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国当代史学界有两大笑话，一个是说先秦之前是奴隶制，而事实是，中国从未有过奴隶制。中国的社会劳动主体，一直都是百姓。百姓，是有土地的自耕农。奴隶是没有姓氏没有土地也没有交配权的夷狄、罪人和战俘，奴隶们通常是作为人牲，祭祀的时候被杀掉。他们根本不是社会劳动者主体，奴隶们存在的最大价值，就是祭祀活动的时候，被像猪羊牛那样被砍掉脑袋，或者殉葬的时候活埋。奴隶不是用来干活的，而是用来砍脑袋的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个笑话是，秦之后明明是郡县制，非要张冠李戴说秦朝之后是封建制。怎么有这么傻的人，笑死人了。有人会说，我们既然已经被教歪了，说了几千年封建社会，说顺口了，叫几千年郡县制社会，又觉得好像有点别扭。那应该怎么称呼秦之后的社会形态呢？如果觉得叫郡县制社会比较别扭，可以称之为集权制社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郡县制的中央集权，比封建制大包干的先进之处，体现在哪里呢？体现在了用郡守替代了诸侯，用县令替代了卿大夫。在之前大包干时期，诸侯和卿大夫交了提留之后，多劳多得，剩的都是自己的，他们必然会越来越壮大。而在郡县制中央集权时期，郡守和县令，只是中央政府的雇员，只能领朝廷俸禄，也就是只能拿工资，干的再好，最多就是升官涨工资。官再大工资再高，也不准拥有自己的武装和官僚队伍，自然无法威胁中央政府。这样就一劳永逸的解决了大包干的弊端：壮大的诸侯和卿大夫，以下克上推翻中央，并且互相连年发起诸侯兼并战争，导致天下大乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样空前的大变革，必然会触犯封建制大包干社会的既得利益者们。他们显然不会善罢甘休坐以待毙，他们选择了反抗。秦之所以二世而亡，根本不是因为暴政的原因，而是遭到了封建制大包干既得利益者们的疯狂反扑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、秦汉之间，国家公权过渡期的真空，产生了游侠群体。游侠=武侠=黑社会=混江湖的=古惑仔&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦亡之后，新成立的汉王朝，选择了向大包干利益集团有限度的妥协。并一定程度上，恢复了封建制，分封了一些诸侯国。这为后来汉景帝和汉武帝削藩埋下了伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封建制大包干的旧秩序崩溃，郡县制中央集权的新秩序还没有成熟起来。原本依附诸侯和卿大夫的百姓们，诸侯和卿大夫都不存在了。而郡守和县令所新组建的官僚体系，因为废除了秦律，奉行黄老无为而治。这就无法面面俱到地管理好基层，以让百姓安居乐业。在这个社会激烈转型的动荡期，秦汉两朝国家公权交接的真空期，游侠们乘虚而入，自发形成了黑恶秩序。那些失去庇护的百姓，便选择依附游侠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，游侠只是社会失序的一种病态产物，并不是一种好东西。秦王要禁绝墨家民间武装组织，汉武帝要消灭游侠组织，都是中央集权的必然选择。经常听人说，侠义精神，是中国文化的核心。这种观点非常好笑，一听就是文盲。中国文化的核心，是道德仁义礼。武侠精神，只是二流子精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游侠是什么呢，也就是我们现在俗称的武侠。游侠的本质，就是不受王法约束的黑社会。是和国家公权秩序相抗衡的私权秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在削藩完成之后，汉武帝发起了消灭游侠组织的行动。削藩，相当于汉朝时的反腐败打老虎。消灭游侠，则是相当于汉朝时中央政府发起的扫黑除恶专项行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在汉武帝的扫黑除恶行动中，当时的天下第一游侠郭解，以黑社会性质的私人武装，对抗政府军。郭解极其猖獗和嚣张，一个郡的政府武装，都拿他毫无办法，甚至还会被郭解打反击。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉武帝听说郭解的所作所为之后，极其愤怒，对郭解下达了必杀令。郭解这才开始亡命天涯，四处逃命。而在郭解逃亡之际，朝中的一些重臣，纷纷向武帝给郭解求情。他们为什么要给郭解求情呢？因为郭解手中控制的土地，已经和当时的宰相和太后家族相当。而郭解之所以能掌握这么多的土地，背地里肯定是受到了很多朝廷重臣的庇护。朝廷重臣给郭解充当保护伞，任由郭解通过非法手段在民间大肆兼并百姓土地。郭解再对朝臣进行利益输送。他们之间是利益同盟的关系。至于百姓的死活，他们并不在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一些朝廷重臣的求情，又加深了汉武帝对郭解的憎恶，雄主最容不得的就是官僚和私权勾结，结伙营私。他们的求情，本想是保住郭解的一条命，而实际上却加速了郭解的死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭解死后，游侠这个群体，基本上就退出了历史的舞台。所以说，当代社会大肆宣扬什么二流子武侠精神，这种事非常好笑。都消亡了几千年了，哪有什么武侠精神。为什么几千年后，游侠这个群体和游侠文化，借着武侠小说的大众文化潮流，又借尸还魂了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、武侠治国的后遗症，被腐蚀殆尽的国家公权，和极端猖獗的黑恶势力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过武侠小说，炒作早已消亡的游侠精神和游侠文化。游侠文化的这次借尸还魂，根源还是大包干和中央集权的两种管理模式的斗争需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立后，最开始几年是大区分权分管管理模式，这只是一个过渡期。过渡期结束后，是高度中央集权国家管理模式。高度中央集权，他们就打着中央的名义瞎指挥，乱定高指标，搞浮夸风。你不是要搞中央集权嘛，我就打着中央的名义，把中央搞臭，反正中央集权就得中央负责任。用浮夸风，把中央搞跨。接着在七千人大会后，憋了很久终于又抛出来了大包干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了文革时期，整个国家都失控了，地方上出现了很多割据性质的准政权。他们逼迫中央再次放权，也就是实行封建制。他们不想拿工资，更不想为人民服务，他们只想做诸侯。文革结束后，中央集权终于被废除，他们终于可以放手的搞他们的封建制大包干那一套了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个阶段，武侠小说作为文艺炮弹，被下九流投机文人们，运用到了助推国家管理模式的转型上面。中央集权没有了，大包干赢了，国家利益被瓜分，国家权力被私人化，被黑恶化，天下被分割成各门各派，大家一起笑傲江湖。朝廷没了，在江湖上选其中一个人，做武林盟主。每过一段时间，大家就华山论剑一次，搞一场大比武，重新再选新一届的武林盟主。没有人拿国家的宪法当回事，很多年以来，大家似乎都忘记了，我们国家还有一部宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已经不再是一个国家，而是一个伪装成国家的江湖。这种国家管理模式，既不是封建制，也不是中央集权制。我们可以称之为武侠制管理模式。这种国家管理模式，极其低劣，用言语无法形容它有多么低劣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在先秦之前的封建制管理模式中，君王要以德配天，敬天爱民。受天子分封的诸侯和卿大夫，以礼乐来保证自己忠君爱民。人人都是被教化成谦谦君子，人人都不会犯上作乱，上爱下，下敬上。这样天下就永远不会乱。礼教，是封建制的核心，这是非常高级的国家管理模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在秦朝之后的中央集权郡县制社会，法教取代礼教，成了维系社会运行的核心制度。后来汉武帝又推行了内法外儒的集权制度，把礼教和法教融为一体，这套制度，几千年以来，一直都是我们国家管理的标准模板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公退私进到了极致，便是武侠治国这种极端病态的政治生态。在武侠治国的管理模式中，看不到礼教的敬天爱民和礼义廉耻，也看不到法教的王法威严和法网恢恢，更看不到百姓在公权正义的保护下安居乐业。能看到的就是各种无法无天，各种寡廉鲜耻，各种粗鄙下流，各种贪赃枉法。以及百姓任由被各大门派鱼肉和欺凌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武侠治国没过过久，就出现了两件可怕的后果。第一件事，是大家都在笑傲江湖，国家公权缺失之后，基层也全面的出现了武侠黑社会化转型，八十年代社会秩序出现了大崩盘。想象一下就知道了，大家都拿着管制刀具，今天你戳戳我，明天我戳戳你，今天我偷点，明天你抢点。一个个都觉得自己是大侠是剑客，视法律为无物。那这个社会怎么可能会好的了，怎么可能不乱套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了应对社会秩序恶化，出台了严打政策。而那次的严打，实际上是按照杀人指标摊派杀人。有些作恶多端的罪犯的确该杀，但是不问青红皂白，就搞摊派杀人，视人命为草芥，这是非常可怕的做法，更是武侠式做派。武侠小说里面的大侠们杀人，也从来不管法律，他们都是想杀谁就杀谁。我们后来看到的很多匪夷所思的冤假错案，都是那次按照杀人指标，摊派杀人按需杀人的遗留问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二件事，是八九年差点亡国。我们现在回顾苏联亡国，总觉得自己是旁观别人的不幸，觉得自己是站在岸上的。实际上，中国曾经差一点比苏联早两年就先亡国了。可以说，这是武侠治国的总破产。之后，高压管理，和反智教育相结合，总算把武侠治国苟延残喘到了现在。而分税制和土地财产，实质上也是大包干，它是大包干的变种，也是造成很多经济问题的病根。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活在这个时期的中国人，会觉得为什么老百姓总是被欺负，而且总是得不到保护。为什么坏人那么多，没有去管管他们。因为这是个江湖，而不是一个国家。只有公权，才会保护百姓，才能喊出为人民服务这种口号。而私权和公权完全相反，它为了欺凌和鱼肉百姓而生的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、反腐，扫黑除恶，既为匡扶正义，更为匡扶社稷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年秦国为了集权，一边扫平了六国，一边消灭了墨家为代表的民间武装游侠组织。因为诸侯国和民间的游侠组织，都是私权的代表。要为天下重新树立起来公权，让国家和权力为人民服务，消灭私权，是一场必由之路。也是一场无可避免的公与私之间的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来的汉武帝，为了集权，先是削藩打老虎，后来扫黑除恶，消灭了郭解所代表的民间武装游侠组织。夺回他们兼并的土地，重新分配给百姓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历朝历代，私权对公权的僭越和侵蚀，都是高低搭配。在朝堂上，有贪赃枉法结党营私的大老虎。在民间，则有各种武侠性质的黑社会组织。下面的黑恶势力，又和上面的大老虎沆瀣一气，进行钱权交易。老虎们用下面的黑恶势力做白手套，黑恶势力用老虎们做保护伞。他们勾结在一起，上蒙蔽中央，下欺压百姓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扫黑除恶，既是为了消灭黑恶势力，维护天下社会正义。更是为了重建公权匡扶社稷。如果一个国家，连个国家的样子都没有，只是一个伪装成国家的黑社会二流子们互相比武争斗的江湖。那么这个国家，不可能长治久安，政权就不可能稳固。所以，反腐加扫黑除恶，是固国本之战，是长治久安之战，是重新赢得民心之战。怎样才能赢得民心？把国家公权，施行到社会组织方方面面的毛细血管中，消灭黑恶势力，保护人民安居乐业，就可以赢得民心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现今的扫黑除恶，对于化解房地产死局，更有特殊的意义。大老虎们，通过金融奴隶制，奴役了城市居民，窒息了国民经济的活力。如何才能破局，如何才能用更多的土地储备，政治和金融双管齐下，打垮大老虎们利用手上所控盘的土地存量哄抬房价的投机行为。以国家公权，控制农村的土地资源，对解决房地产泡沫问题，建立起房地产的长效机制，具有战略性意义和价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要全面依法治国，终结极端公退私进，极端低劣粗鄙的武侠治国是第一步。上打老虎，下扫黑除恶，消灭法外私权是第二步。加强中央集权，重建国家公权是第三步。建立公权为人民服务的机制，这是第四步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消灭私权，并不是说，平白无故的拿走别人的财产。恰恰相反，公权保护的是人民的财产，不被私权掠夺和诈骗。消灭私权是说，要消灭法律规定之外的法外秩序和法外贪腐势力，和法外黑恶势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们这个民族的先贤们，几千年以来都在研究怎么管理国家。在这方面，我们是最伟大的，最智慧的。关于全面依法治国，管仲寥寥数言，便说的十分透彻了。而我们现在的学者教授们，却搞无洋不兴挟洋自重那一套，跟蛮夷们学习怎么管理国家，怎么搞法制。如同是扔掉自己的珠玉，跪在地上用舌头去舔洋人吐在地上的痰。愚蠢透顶，丢人现眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《管子·法禁》：“法制不议，则民不相私。刑杀毋赦，则民不偷于为善。爵禄毋假。则下不乱其上。三者藏于官则为法，施于国则成俗，其余不彊而治矣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段话是说什么呢？儒家的礼教，讲的是克己复礼。法家的法教，讲的是克己奉公。如何才能让天下人都能克己奉公呢？法制不议，是说法律的尊严和最高权威不容质疑，人们只有在相信国家公权能切实宰制他们的时候，他们才会遵守法律，不做违背法律损公肥私的事。如果法律就跟开玩笑一样，甚至都忘记了自己的国家还有一部宪法，谁还会拿法律当回事呢，有机会损公肥私的话，谁不去肥一下自己，都会觉得自己傻。可见，加强中央集权，加强国家公权，是依法治国的基础和保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刑杀毋赦，则民不偷于为善。如果有人触发了法律，那就应该按照法律来惩罚他。如果有法不依，随便赦免罪犯，那么人们就会存在侥幸心理，认为自己损公肥私，触犯法律，可以侥幸获得免罪的机会，他们就会进行冒险。怎么才能让人们不去以身试法，进行侥幸冒险呢？关键在于有法必依，执法必严。这里的善是说，守法为善，违法为恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爵禄毋假，则下不乱其上。在法教中，讲的是循名责实，赏罚分明。政府官员不再享有封土，而只是拿工资。既然只是拿工资，那么就需要干的好的，多提拔多发工资。干的差的，多淘汰多降薪。这需要三方面的保障，第一要保障人事权的中央集权，第二要保障财权的中央集权。提拔任用官员，和给官员们发工资提供待遇的财权，如果不在中央手里，他们就不会效忠中央。如果官员能从其他途径寻租权力获得俸禄，而又能侥幸逃避惩罚，他们必然会损公肥私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三方面，需要有一套非常合理高效的考核评优机制，让贤能之人受到更高的级别，和更高的待遇。让无能之人和奸恶之人，受到淘汰和待遇降级。这样的话，臣下才会更加效忠君王，更能够克己奉公。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三者藏于官则为法，施于国则成俗，其余不彊而治矣。管仲认为，全面依法治国的关键，在于法、刑、爵禄三者。法、刑、爵禄在中央，则法制可成。用中央集权的公权，把法制推行到全国，则成法教。以法教教化百姓，人人奉公守法，则天下不用强制的暴力高压管理，就可以自然而然的长治久安。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3F4Vibldqic9PPibxx4OXIbsput7287N5EuWfYQvoC5MpuLxiawlqKvnicJy7Em8uUM0u6juibm9PiaCMWA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;388&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1480033594&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;要在中央，事在四方&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;要在中央，事在四方&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861888&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=87c0073f3d0e5ec5c9dbe898285f5e16&amp;amp;chksm=835af61eb42d7f0871e0af222a8adc381f6eefcbdc7019922e0060b24dd79039255099448432#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-18-1000000110</guid>
<pubDate>Sun, 18 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>过春节，为什么对中国人这么重要？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-02-15-1000000109.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m4xwZvn0hjO1aiplEuWH8TYxhasAHlNEvkS2qNZtXqckIH5b9g4UXvjHV7YX67ECoAuNsWrKHSDsSDmf18-uOZs=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    过春节，为什么对中国人这么重要？                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-02-15&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;


                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.66796875&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B34jWicHTZN1bppZmiaPCAibFezkto5eeFnJujWibiaric9k1ibyexkB9emje2Ywt4WriayY6PK9FoK4rkcvw/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;1024&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;华夏文化，和其他文化相比，最大的区别就在于，我们文化体系的根基，都锚定在天文和历法之上。不仅春节，几乎所有的传统节日，都是和天文历法有关的。最直观的来说，年，岁，季，时，节，气，候，这些字都是历法术语。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;五日为一候，三候为一气，三气为一节，二节为一时，四时为一岁。节气，季节，气候等等人们生活中的常用词，就是这么来的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;年，岁，载，都是指一年的意思，也就是岁名。这几个岁名之间的区别，在于不同时代的不同叫法，夏曰岁，商曰祀，周曰年，唐虞曰载。元旦，冬至，岁节，年节，在历史上，也曾经是指同一天。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;中国人认为，人只是天地的一部分。天人同构，天人合一，天人相应，这些思想，都是基于“人是天地的一部分”这个事实而建立起来的。一个人应该怎么生活，中国人认为，应该法天则地才行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;过年又是咋回事呢。因为天地这个大系统，地球绕着太阳运行了一周，接下来就要开始运行下一圈。为什么要说万象更新，一元复始，辞旧迎新呢，因为旧的一周运行结束了，新的一周运行即将开始。人要法天则地，那么就要跟着天地运动的节律一起，结束旧的周期，开始新的周期。天要换新天，人间要万象更新，人也要顺应天道换新颜。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;四时，就是天地的阴阳。春是少阳，夏是老阳，秋是少阴，冬是老阴。少阳主生。所以说，一年之计在于春。一棵树，一年能长多粗，取决于春天的生发。一个人，一年中能取得多大的成就，取决于春天所生之志。在天地这个大系统里面，人作为它的一部分，跟一棵树本质上差不多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;人如果逆了四时的阴阳，就会诸事不顺。如果顺应了四时的阴阳，则会大吉大利。人合天地之阴阳，便能蓄养一身的正气，正气足，那么在春天的时候，志向就会勃发，一年下来，才能有大成就。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;所谓的运气，在我们的文化中，实际上并不是指或然性的概率，运者，天地之运化。气者，一气之周流。它不是一种随机或然性的东西，它是一种确然的规律。一个人只要法天则地，合于阴阳术数，好运气，只是理所当然的结果。倒霉的事，也都会离自己很远。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;好运气，吉利，亨通，趋福避祸，都不是靠乞求而来的，也不是靠蒙来的。一个正气足的人，幸福多，是可能性比较大的。一个正气不足的人，祸殃多，则是可能性比较大的。这就是我们文化的特点，因为地球绕着太阳转，这个天文和历法的事实，亘古不变，那么从这个确定性的基础出发，后面很多事，也是可以推知出确定性结果的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;我们的文化，是从天文和历法这个亘古不变的确定性事实出发，用来指导人们的现实生活。其他文化，则不然，他们是从生活出发，去寻找确定性。那么必然的，他们就要从无锚无绪的生活中，推导出来一个假设的妖怪，来作为他们文化的锚定，所以他们的节日，都是和妖怪有关，而不是和天地运动的节律相关联。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;为什么大多数中国人对怪力乱神的东西毫无兴趣，因为我们的第一步，就是站了确定性之上开始出发的。我们有天，不需要再自己给自己发明一堆拟人虚妄的妖怪。只有天厌之人，丧失了天地这个确定性的人，才需要一个想象中的鬼神把自己从无锚的纷乱中打捞出来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;过年，从文化层面上来说，是两重意义。一方面是为了敬天事天，一方面是为了治人治事。这里面，又有很多的祭祀礼仪和民俗，比如给老天爷烧香，这是祭天敬天。比如给祖宗烧香，这是祭祖。比如亲朋间的拜年，这是自古以来传下来的致福礼仪。比如，放鞭炮，比如贴春联，很久以前，还要点红灯笼和红蜡烛，全是大红的颜色，红色为阳，这都是为了升振天地阳气用的。因为这时候，阳气刚萌发，还很弱，人为的提振一下，就可以起到扶阳扶正的效果。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;至于过年是为了赶跑年兽一说，那个是民间杜撰的民俗小故事，并不是过年的真正内涵所在。认真的说，只是一种无稽之谈。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;旧的一个周期结束了，如果过去的这个周期，生活不顺利，那么希望下一个周期，生活会变得更美好一些。如果上一个周期，生活的很顺利，那么希望下一个周期，生活可以变得更上一层楼。这才是中国人过年，最大的意义。它代表着希望和梦想。当然，更代表着家庭的和睦与美满。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;人们常说，天人合一境界多么高，好像常人难以企及。其实，在中国的文化里面，处处都是天人合一的场景。比如过年就是，那一刻，地球围绕太阳转，掀起了新的一章。人们守岁，就是为了在天地相交，新的一个天地大周期刚开始的时候，以自己一身阴阳，与天地阴阳，相合相交。这就是守岁的意义：天人相接。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;从过年这个事出发，几乎可以把我们这个民族文化里面，最根基的东西，都刨根问底出来。有的人，尽管每年都在过年，可不一定知道为什么要过年，即便他不知道为什么过年，他只要过年了，那么他一样可以应合天地之正气。处在这样的文化里，几千年的传统下来，很多事情，都已经深入骨髓了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;感谢所有在过去的一年里，关注至道学宫的同道们。在新的一年里，祝同道们大吉大利，万事如意，幸福美满，平安健康。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3F4Vibldqic9PPibxx4OXIbsput7287N5EuWfYQvoC5MpuLxiawlqKvnicJy7Em8uUM0u6juibm9PiaCMWA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;388&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);text-align: center;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1967973080&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;祝同道们新年快乐&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;祝同道们新年快乐&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=401719456&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=6bc914d5d3ed91a2c8bc2e19a24e073b#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-15-1000000109</guid>
<pubDate>Thu, 15 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>那些浅薄得令人忧郁的人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-02-13-1000000108.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m0E9rphmVTr7hBwWdCwA7AC-c4sQyvfJ11N-tuwiFCys72RRYS7VMB6o2Hqd*Q9FxcpCJPb8XKIolVHSKxmiC2o=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    那些浅薄得令人忧郁的人                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-02-13&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;


                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.6455479452054794&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B0b8iciaOMCTyEfFOpXw000rhbNlwc2PKZAvib5zmzuicaJ2fwia3OvPfsPdoSFXKHJ7XphKaFJwpMOb4w/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;584&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;偏激&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;从前有个国家，规定凡是看到鹿，都必须说是马。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;谁说鹿是鹿，而不是马，都会被杀头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;很多年过去了，人们都习惯了说鹿是马，再也没有人认为鹿是鹿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;一天，有个人指着鹿说，这不是马，这是一头鹿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;这下所有的人都吓坏了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;他们惊恐万分的奔走相告说：天哪，居然有人认为鹿是鹿，而不是马，就问问你们震惊不震惊，刺激不刺激，可怕不可怕，吓人不吓人。大家可千万不要和这样可怕的人为伍啊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;大家也都噤若寒蝉的附和着说，是啊，这个人说的话太偏激，太极端，太吓人了。我们要去衙门告官，把这个可怕的人抓起来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;为了害怕有人会相信鹿是鹿，他们还如临大敌般推荐传阅一个大学教授写的书《论为什么鹿应该是马》，好重新坚定自己的信念。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;接着，他们就去告官了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;说鹿是鹿的人，被抓了起来，被杀了头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;这个国家，又再次恢复了平静，所有的人都长舒了一口气。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;阴谋论&lt;/strong&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;北海若和井里的一只青蛙，讲大海的事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;青蛙听了，笑的前仰后合。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;北海若：你笑什么？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;青蛙：我觉得你这是阴谋论。我一辈子都呆在井里，这几米方圆的井水，我哪里没见过。你居然跟我说，有几万里那么大的海，你不是存心在骗我吗，这不是太阴谋论了吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;井里的虾和螃蟹，也都跟着一起大笑，觉得海神的阴谋论太好笑太夸张了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;北海若：唉，井蛙不可语于海。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;青蛙：别自作高深了，我们大家都觉得你是阴谋论，你说的大海，我们都没见过，你也不能把大海装到井里给我们看，说明你就是阴谋论，我们赢了，你输了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;北海若不再作答，扬长而去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;井里的小动物们，又恢复了往日的自信。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;辩论&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;孟子有个邻居，名字叫小丑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;小丑喜欢在孟子家的院子里用嘴巴随地大小便，他说这是言论自由。&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;孟子见小丑又来随地大小便，就拿棍子把他往外赶。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;小丑贱笑着说：你可以反对我拉的粪便，但是你必须誓死捍卫我在你家随地大小便的权利。这是我的自由，自由你懂吗？不许你侵犯我的自由。用嘴巴在别人家里随地大小便，这是言论自由，多么神圣的自由。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;说完小丑就趴在地上用嘴拉了一泡屎。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有洁癖的孟子，恶心的快吐了，便赶紧打扫起来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;小丑：你连一泡屎都容不下，还敢妄称什么圣人，有种你敢不打扫吗？你敢不删除吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;听完小丑的话，孟子觉得地上的粪便都比小丑更美好些。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;小丑接着说：看吧，你还是要打扫干净。你害怕我的言论自由，我赢了。有种你敢把我拉的粪便，展示出来给别人看吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;见孟子不理他，小丑越来越兴奋。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;他指着地上的屎，接着说：有种你敢用脚踩踩吗，你敢和我辩论吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;刚说完，孟子一脚把小丑踢飞了出去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;小丑出去之后，逢人就说，连雄辩的孟子都不敢和他辩论，孟子已经被他打脸了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;顺从&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;山上滚下来一块巨石，压住了一群人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;他们拼命的撑住，以免自己被压倒。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;渐渐的，他们的力气用光了，还是被石头压在了下面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;几百年过去了，他们一直被压在石头和地面之间的缝隙里。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;石头越来越沉，他们被压得越来越小。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;从一群人，变成了一群蚂蚁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有一天，另一群人来到这里搬开了石头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;这群变成蚂蚁的人，有的抱着石头哭泣，有的惊恐地四散奔逃。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;没有人为恶梦的结束而欢呼。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;因为他们已经习惯了生活在石头下面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;狭隘和保守&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人甲打猎，被一群野猪俘虏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;为了活下去，他改变了人的习性，接受并学习了野猪的习性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有一天，猎人乙上山来救他回去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人甲冷冷的说：你这个猪贩子，你快回去吧，休想把我拐走。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人乙非常惊诧地说：你是个人，你不是猪。快走，快跟我回去吧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人甲：不，我不是人，我是猪。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人乙：怎么会有人宁愿做猪，也不愿意重新做人呢？你这是数典忘祖。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;猎人甲咯咯地笑了起来说：居然有人认为做人比做猪好，你怎么可以贬低猪而抬高人呢？你真狭隘，你真保守。做人应该开放些才对。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;失足者&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;max-width: 100%;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有个失足妇女世家，祖祖辈辈一直从事皮肉生意。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;建州鬼子打过来的时候，她在门口挂个广告牌，上面写着：百分之九十九的旗人都买过我的春。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;八国联军红毛鬼子打过来的时候，她换了个牌子，上面写着：百分之九十九的洋大人都买过我的春。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;日本鬼子打过来的时候，她在牌子上换了个标语：百分之九十九的太君都买过我的春。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;后来中国强大了，他以前的那些老主顾都不来了，她的生意越来越冷清。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;失足妇女便又换了个牌子：百分之九十九的爱国人士都买过我的春。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;国家越来越强大，爱国的人越来越多，失足妇女的皮肉生意也越来越好，她赚了很多钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有人说，你真不要脸，你怎么可以把爱国这么纯洁的事，搞成皮肉生意呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;失足妇女说，有人把卖国做成皮肉生意，我把爱国做成皮肉生意，和那些卖国的人相比，我是多么的正能量啊。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;有人问她，以后等你赚够了钱，是不是就找个老实人嫁了？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;失足妇女媚眼如丝地微笑说：不，等赚够了钱，我就改行，我想搞个智库。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3F4Vibldqic9PPibxx4OXIbsput7287N5EuWfYQvoC5MpuLxiawlqKvnicJy7Em8uUM0u6juibm9PiaCMWA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;388&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;max-width: 100%;min-height: 1em;color: rgb(62, 62, 62);font-size: 16px;white-space: normal;background-color: rgb(255, 255, 255);text-align: center;box-sizing: border-box !important;word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1147653496&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;莫若以明&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;莫若以明&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                
                                &lt;p class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary article_modify_tag&quot;&gt;修改于&lt;span id=&quot;js_modify_time&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                                
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861867&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3b6a40485301a84c67522b3cefe899ae&amp;amp;chksm=835af7f5b42d7ee34282e031c778cddd8fdf38e9b275a60446dda635111a49d2adf8eb0e1d20#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-13-1000000108</guid>
<pubDate>Tue, 13 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>金正恩与马斯克，火箭男孩们的网红之路</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-02-10-1000000106.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m07EV3agwJp53Q7SvUId5KaKyQxaSpVCUDZ*hpQxEm4GV4aV3ShL9wWPzs7GjMgkP4vBUN48tM3zCtKHaz4Jov4=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    金正恩与马斯克，火箭男孩们的网红之路                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-02-10&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;


                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.5652173913043478&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2ckCEDPdC992DPpOickKUIoibDSR8vVeTTUoO2cWeDxwD1BRAyhUmViaTWic8bHLel3FQtLC8cjoe3UA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;552&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、金正恩与马斯克，两个被火箭推上天的宇宙级网红&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在马斯克之前，上一个靠耍火箭耍成宇宙级网红的人，是金正恩。大概是受了金正恩的启发，马斯克也靠着耍火箭，耍成了宇宙级网红。冥冥之中，好像火箭与宇宙级网红之间，存在着一种神秘的联系。人们对放卫星这种事，总是那么的充满热忱，并缺乏免疫力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从当前的互联网风口看，要想成为一个超级网红，有两个最好的捷径。一个是喊麦，另一个就是耍火箭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说马斯克是科技狂人，有人说马斯克是一个能改变世界的神，还有人说马斯克是未来带着人类，进行宇宙殖民的新文明先知。这些描述，都是不切实际的宣传文案而已，也都是对马斯克本人非常浮夸失真的定位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的马斯克是个什么样的人呢？其实他只不过就是个网红罢了。他什么都改变不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网红这个定位，同样适用于金正恩。如果认为马斯克是科技之神的化身，代表着人类的未来，是新文明的希望，认为他真的能够改变世界，甚至可以主宰世界。真这样想就太过于天真了。别以为能耍几下火箭，就真的能改天换地。如果认为马斯克靠耍火箭，能实质性的改变世界，成为宇宙之王。这种想法，无异于认为金正恩靠耍几下火箭，就能团灭中美俄，成为宇宙之王。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，耍火箭这个事的技术门槛，并没有人们想象的那么高。也没有人们想象的那么重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩和马斯克，为什么同样是靠耍火箭成名的网红，同样都是火箭男孩，待遇就差这么大呢？因为网红的人设和形象，以及其流量有多大，完全取决于背后推手的包装和推广。朝鲜举全国之力，打造出来了一个宇宙级网红，美国倾全国之力，也打造出来了一个宇宙级网红。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在流量上，俩位火箭男孩都是超级大IP，都是超级网红。金正恩和马斯克则一个全是负面，一个全是正面。这样举国体制下的网红造星运动中，他们两个最大的差距，不在于耍火箭的花样上面，而是在于朝鲜和美国，国家实力的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么美国要以举国体制搞网红造星运动呢？因为他们要占据互联网新媒介时代网实力的制高点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、继上一个超级网红乔布斯谢幕后，马斯克是美国倾力打造的另一个国家形象工程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以往的国家综合实力分析模型中，一个国家的综合国力，会分为硬实力和软实力两大类。硬实力，指的是物质力量。比如国土，资源，人口，农业生产能力，工业生产能力等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;软实力，则是指非物质的力量。比如国家的社会制度，文化，人口的平均受教育水平，管理能力，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，这一套分析模式，已经过时了，落伍了。因为在互联网时代，媒介的力量重新改变了力量结构。我们可以把这种互联网媒介力量，称之为网实力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硬实力是指，我有什么东西。软实力是指，我能够用这些东西做什么。网实力则是指，通过媒介对人的精神塑造，我让你做什么，你就得做什么。为什么阿拉伯之春，那么轻易的通过互联网，就可以颠覆一个国家呢？为什么公知们敢抱着必胜的信心，放言要谣翻中国呢？因为他们手里掌握着网实力。仅仅通过互联网，就可以颠覆或者挑战一个国家政权的稳定，足见网实力的可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅对于国家综合国力而言如此，对于企业而言，也是如此。当前很多企业的管理者十分困惑。他们觉得我们的产品非常好，我们的企业文化，企业制度和企业效率，也都非常优秀。为什么就是效益不好，东西不好卖呢？很大程度上的原因，在于上一代的管理者，不理解网实力这个东西。甚至连最基本的网感都比较匮乏。网感是什么？是指人对互联网媒介的敏锐嗅觉，并作出快速和高效响应及决断的能力，在于理解媒介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多企业所谓的信息化改造，都是不成功的。尽管在各个媒体平台上，注册了自己的官方账号。也请了人专门运营。虽然钱砸了很多，但是一年下来，新增加的关注用户寥寥无几。问题出在哪里？出在网实力的经营，和以往物质性硬实力和非物质性软实力的建造和运营，都不一样。网感匮乏，不理解媒介，砸再多钱，也于事无补。媒介，它是一种有生命的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人不仅发明了互联网，而且他们还先发夺人，制定了全球网实力分配的规则和疆界。他们对互联网的理解和运用，自然要比其他国家，要更成熟，更深刻一些。比如，他们对乔布斯这个国家形象工程的操盘，可谓炉火纯青。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人觉得，乔布斯就是我们所了解的乔布斯那样，只是个带来颠覆性科技发明的企业家，和科技领袖。而实际上，根本不是这样，乔布斯的宇宙级网红地位，是美国以举国体制打造出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国仁打造乔布斯这个超级网红的目的是什么？为了流量变现。流量变现又体现在哪里呢？体现在商品的售价中。在消费者看来，苹果的物料生产成本，也不过是2000块左右，它凭什么可以卖8000块一部呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是这样的。一部卖8000块的苹果手机，其价格构成，按照硬实力，软实力和网实力，分成三块来算的话。售价8000元=2000元物料成本（硬实力部分，优良的原材料和优良的加工工艺）+2000元非物质成本（软实力部分，如操作系统，如工业设计，流行文化等）+4000元信仰税（网实力）。为什么很多消费者，并不是把苹果视为一件商品，而是把苹果当成了一种宗教信仰呢？原因就在于网实力的存在，通过流量变现，产生了超高额的商品溢价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和苹果相比，韩国的竞品，虽然在硬实力上和苹果相比不足，但是他们在文化软实力上，和美国手机处于伯仲之间。韩国的流行文化，在中国获得了非常巨大的成功。这些软实力上的成功，都会通过商品溢价来变现。而韩国竞品，之所以在售价上无法超越苹果，是因为它在网实力上不足。韩国的流量明星，和乔布斯宇宙级流量相比，显然处于下风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国的手机，目前已经在硬实力上开始追赶，在软实力上开始觉醒，在网实力上，也开始追赶。这三方面加在一起，就是中国手机的售价水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面的分析可知，现在做生意，和以前完全不一样了。要做高端的，让人心潮澎湃心甘情愿奉上几千块信仰税的商品，已经完全不是硬件的问题。而是引领和塑造文化潮流，和引导和塑造媒介图腾的问题。后两者无法突破，即便硬件做的再好，也很难在全球获得最顶尖的售价和最大的高端商品市场份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国以举国体制打造网红，乔布斯的这个案例，可以说从策划，到操盘，都非常的成功。而且，从这个超级网红的经营中，幕后的推手和老板，美国的真正统治者，大公司的资本家们，他们赚的盆盈钵满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网红乔布斯死了之后，美国人必须得再次打造一个宇宙级网红，来承载美国的网实力，并给美国的商品，带来超高额溢价。特斯拉之所以比我们的比亚迪卖的贵那么多，可不仅仅是电动汽车外观，用料，工艺，电池技术的差距。而是主要体现在文化软实力和网实力的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这才是马斯克横空出世的真正奥秘。类似于明星被星探选中那样，乔布斯，比尔盖茨，马斯克这些人，他们也都是被资本家选中的科技偶像。或者说，科技界的流量明星。娱乐公司培养明星是为了赚钱，资本家培养科技明星，同样也是为了赚钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、成也流量，败也流量。缺乏硬实力支撑，美国新版星球大战计划注定要失败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，对于流量明星来说，他们不需要演技。美国经济的脱实向虚已经到了登峰造极的地步，生产全部外包，完全靠科技流量明星，就可以撑起来一家几千亿美元估值的企业。美国梦，已然沦为了纯粹的梦工厂。只是这个梦工厂，打着科技的幌子，让人容易眼花缭乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克的火箭业务盈利了吗？并没有。马斯克的汽车业务盈利了吗？同样也是一直放卫星，一直在亏损的泥潭中苦苦挣扎。对于新一代美国超级网红马斯克来说，他肩负的任务，要比乔布斯更复杂一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说呢？因为在美国梦正在褪色之际，要保证美国的全球霸权，美国人对国家网红的定位，转向了要和竞争对手中国竞争，打赢一场新版本星球大战的战略。乔布斯莫名其妙的被人弄死，和马斯克的横空出世，都是为了这个战略转型服务的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔布斯所代表的纯粹互联网科技浪潮的那个时代，已经过去了。马斯克所代表的则是汽车，火箭，这些军民融合性质的真正的工业科技。因为手机造的再好也没法用来打赢一场战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是，只靠梦工厂的科技流量明星，只靠网红，怎么打赢这场新版本的星球大战，把中国的节奏带歪并拖垮中国呢？这件事变得就比较渺茫了。因为说到底，核心科技和军事科技的竞争，都必须得靠硬实力的保证。光靠流量，没有扎扎实实的物质力量是不行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在马斯克的汽车中，并没有看到它有什么颠覆性的科技创造，它用的电池也都是松下产的。电池组管理技术，也并不是什么门槛很高的高科技。在马斯克的猎鹰重型火箭中，他连火箭入轨这种简单的操作都完成不了。可见，并没有什么高深莫测的高科技。尤其是通过粗暴的堆加动力来提高推力，这个就更没有什么核心科技了。马斯克的汽车如此，火箭也是如此，都是很简单的粗暴堆加引擎和电池，来完成动力的提高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这并不是未来科技的方向，把火箭做的那么大，真是愚蠢透了。真正的科技方向，是提高能量密度。把电池做的越来越小，把火箭做的越来越小，还能实现更远的续航，和更大的载荷，这才是改变游戏规则的颠覆式核心科技，这才是未来电动汽车和航天科技的奋斗方向。你堆了二十七个引擎，我堆了两百个引擎，火箭比你大，推力比你大，载荷比你大。这有意义吗？真幼稚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于回收助推器的表演，只能说助推器的演技真好。没看出来，回收一个助推器这么鸡肋的痒点创新技术，能对打赢星球大战起到什么大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、猎鹰重型火箭秀的真正用意不是科技行为，而是战争准备行为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在反导，反卫星，弹道导弹技术方面，中国可以说已经全面领先了美国。美国要奋起直追的话，也不是完全没有机会追赶上。而美国弄一个包装成科技诳人的网红戏子马斯克，和中国玩过家家一样的搞新版本的星球大战，这不是故意来逗我们玩吗？不带这么浪费我们的感情的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一次美国人和苏联人搞星球大战游戏，虽然带歪并拖累了苏联，但是美国人自己也付出了很大的代价。美国的债台高度，正是星球大战的后遗症。从那之后，美国人就再也没有还清过国债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国的崛起，美国人必须得向当年面对苏联那样，来迎接中国的挑战。问题是，他们没有能力再进行债务扩张了。政府没钱了，还怎么玩一场更花钱的星球大战游戏呢？不要说美国政府参与星球大战，他们连公务员的工资都发不起了。不得已，资本家们越殂代疱取代政府，成了这场游戏中的对方玩家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们资助马斯克，造神，造火箭，真正的目的，并不是在商用市场上，获得对中国航天产业的竞争优势。而是一场战争准备行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国必须得抵消中国在反卫星，反导，弹道导弹上面的优势。而从马斯克的火箭秀看，完全没有看出来，他对解决这些问题，给出了什么答案。而在中国这边，超高音速飞行器，歼20服役，电磁炮，路基中段反导成功。给出的全是掷地有声的回应，全是干货满满的核心科技。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人打牌，中国出牌全是两个王四二个这样的炸弹，美国出的牌全是小三小四这样的蝌蚪牌。美国虽然牌小，但是它会一边打牌一边跳舞，跳舞跳的非常好。请问这场牌局谁会赢呢？旁观者可以被美国人的演技所倾倒，可以说他们舞跳的好，但是如果非要说只要舞跳的好，一手烂牌也能打赢，还说什么我们要正视牌面差距这样颠倒错乱的话，这就是傻到不能自理了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，网红不过就是个网红。演技再好，流量再大，也只是个网红。美国人当年欺负苏联人老实，靠演技赢了一次。这次运气不会再次站在他们那边。至于马斯克本人，在网红界有个定律，过气网红不如狗。参照上届美国国家网红乔布斯的下场，马斯克的下场也不会很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的归宿，可能还不如另一个火箭男孩金正恩。因为虽然都是演技派，同为火箭男孩，马斯克只是个网红戏子，他要的是掌声，美国要的是美国依然伟大的幻觉。但是金正恩不是，金正恩耍火箭，是为了生存。马斯克太煽情，金正恩太冷静。太入戏的人，总是那么容易被自己感动。等感动完了，哭完了，最后还是得迎接残酷现实的到来。毕竟，生活不是演戏。战争会用血与火，会用物质力量，毁灭所有的偶像。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B39J5KezEIvxsFp54bU8TnicpjYw4nF8jL2h0vcecbNwvAibzCj8lzbgy19NaAmCgiaxkX4W2nrEBBpA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;388&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1806565084&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;不畏浮云遮望眼 只缘身在最高层&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;不畏浮云遮望眼 只缘身在最高层&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                
                                
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                
                                
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861862&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=dbd8da2a78699e6541975cba34357770&amp;amp;chksm=835af7f8b42d7eee941de4194beb31b61f5b0100535353a3508d55651f8a88bd5aec58559f39#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-10-1000000106</guid>
<pubDate>Sat, 10 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>美股千点暴跌，美国金融战败</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-02-09-1000000105.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m9f-p*L3fycrcUv8hVBeW-ySm7mpFz3QlYXjDKNssfMcSiw7nNAwJAsHNABkmYBJmd*mcAczzUT*cJ6OCL3xgAU=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    美股千点暴跌，美国金融战败                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-02-09&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;


                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.5502392344497608&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1Up24VOEYhMickcib2OAJiapK1bgybxNt9rbiaIXA7IIiaGgAekkellpZ7Rbkg2UHpreUcBibFAaNwk9aw/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;627&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、看问题要抓核心：美元的总量紧缩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天刚写完《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861854&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=d16de1cbc327074f17d3ad9f5a11aaea&amp;amp;chksm=835af7c0b42d7ed65ad52e9bde6384140389bf4884224f999a4fd7e5d1d81cd4d09b48d8f7a2&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国离全民要饭已经不远了&lt;/a&gt;》这篇文章，美股马上就开始一路暴跌，美国迈出了走上要饭之路的第一步，真乖，真听话。这篇文章受到很多人的非议，他们说美国是世界上最强大的国家，怎么可能会要饭呢。他们之所以有这样的困惑，是因为他们不理解当前全球经济问题的本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前世界货币体系，是以美元为核心所建立起来的。而全球经济的扩张，只是美元信用扩张的结果和产物。只要美元的货币供给总量不再扩张，转向紧缩周期，那么资产价格的泡沫，必然会被刺破；金融危机，必然会卷头重来。这是非常简单的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以抓问题，要核心，才能得到准确的有价值的前瞻性的判断。这次美股千点暴跌，有人事后解释说，是算法交易导致的；还有人事后解释说，是技术性的调整。这些解释都非常的幼稚，因为他们没有抓到问题的关键和本质。进行经济分析，非但不能进行前瞻性的研判，如果连马后炮事后解释都解释不对，那就不知其可了。说明不是吃这碗饭的料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元为什么不能继续进行信用扩张了呢？学宫之前的文章，已经深入剖析过这个问题。这里再简单说一下。信用扩张，通俗的说，就是信贷的扩张，再进一步通俗的说，就是借出去更多的钱。为什么现在无法借出去更多的钱了呢？因为借出去的钱会收不回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联系到我们生活中的常识，非常容易想明白这个问题。如果贷款人借钱给借款人，借款人总是不还，贷款人还会继续借钱给他吗？显然不会。贷款人这时候不仅会停止新增信贷，而且贷款人还会对之前的债务进行追索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些钱为什么会收不回来呢？因为企业拿到贷款，是要进行投资的。否则只是单纯的借钱，而不事生产，因为利息的存在，它会出现净亏损。而企业要保证能清偿贷款本息，不仅不能亏本，还得保证净利润率大于借款利率。如果市场出现饱和，生产的东西卖不掉了，形成了库存。为了市场出清，那么就得降价销售。而降价销售，会造成资产价格下跌。如果资产价格跌到成本之下，这会出现一种可能的情况，企业向银行借的钱，后面要还不起了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从上次08年金融危机爆发后，一直到现在，之后的十年，一直都是在张罗这件事：借新还旧（量化宽松），拆东墙补西墙（加杠杆去库存），推高资产价格，重塑资产负债表，不要发生系统性的债务危机，不要造成金融体系的系统性风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样操作要成立的理论前提是，用新借到的钱，可以赚更多的钱，不仅能用来偿还新债，还能用来偿还旧债。而残酷的事实是，这个理论前提根本就是不成立的。为什么？因为既然消费足够强劲，用新借的钱投资能赚更多的钱，为什么以前借的钱会缺乏投资机会，借的旧债会还不起？既然已经出现了借旧债还不起的现象，说明消费已经不足。在消费不足的情况下，还幻想借新债，能赚更多的钱，这不是脑子坏掉了吗？可见，这种操作的前提都不成立。这种主张更是自相矛盾，掩耳盗铃。除了堆加更多的经济风险，没有任何的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美元为核心的全球金融体系中，只有当人借钱时，货币才会被创造出来。一旦当所有的债务都还清时，信用会消失，货币会被注销。当所有的债务都被违约时，效果也是同样的，信用会消失，货币会被注销。这两种情况，都会信用紧缩，都会造成严重通缩和大萧条。我们当前面对的，是后一种情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到这种情况怎么办呢？美联储的救治办法，是进行量化宽松。在一个已经饱和的市场上，继续进行信用扩张，必然会造成借钱的人更还不起钱。把利率降到零也没有用。因为货币投放出去，借款人要吃吃喝喝，必然会造成经营性质的损耗。即便是零利率，除非整个社会停止运转，否则一定也会造成还不起钱的情况，也就是形成坏账，而且，坏账只会越来越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在零利率的情况下，为了减少货币在途中被吃吃喝喝损耗掉，美国量化宽松投放的新增信贷，并没有进入实体经济。不形成实体经济的投资，不新增实实在在的就业，这样就可以减少货币损耗。而美国所谓的非农就业数据，就业率在增加，全是政府瞎编的。企业经营状况好转，也是瞎编的。根本就是企业自己坐庄，加杠杆炒自己的股票赚了点钱，粉饰太平。杠杆加的越大，企业的负债就会越大。事实是，美股成分股，很多企业都是净负债状态。这样的一群丧失盈利能力，只会坐庄炒股骗钱的垃圾企业，居然能把美股推高到两万六，太好笑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新增的信贷，在没有投资机会的情况下，不管生产什么东西都不好卖，不敢雇佣更多的人，任何增加成本的开支都会损耗本金。借款人拿到这笔钱，应该怎么办呢？我们接着分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、中国的房市和美股，两大超级泡沫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借了钱，不敢投资实体经济，不敢雇佣更多的员工。拿了这些钱怎么办呢？想必很多人下意识的都会想，我会用来炒房，我会用来炒股。真机智，这些钱的确就是用来炒房和炒股了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的房地产市场，和美国的股市，所形成的惊天资产泡沫，便是这场信用扩张的畸形产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储量化宽松投放出来的货币，通过灰色渠道，进入中国推高了中国的房地产价格。而同时，在国内金融汉奸们的策应下，通过财政刺激，进一步推高了中国的房地产价格。为什么国内的金融汉奸要进行助攻操作呢？因为纯粹的资产泡沫中，只有通过已经脱离供需关系的资产价格的不断上涨，才能进行低买高卖谋取投机获利。08年之后中国的房地产，已经彻底脱离了供需机制，而是成为了一种金融产品。利用中国的财政刺激，帮助美国人炒高中国的房价，这样美国人平仓的时候，他们的投资收益率就会更高。害得大家都买不起房的那个汉奸是谁，想必大家心里都有数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实体经济投资机会的匮乏，让投资转向了纯粹的金融投资。留在美国国内的资金，他们则把猎杀场放在了美股。借来的钱，想要实现货币的增值，能按期偿还银行贷款，只有一个办法，不断的抬高股价，不断的进行低买高卖的操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借来的钱，投资什么都亏损。只能靠金融投机来牟利。而要让金融投机，变成稳固的可持续的正收益交易，那么必须得保证标的物只能涨不能跌，否则新增的贷款，都会形成坏账。这便是中国房价只能涨不能跌，美股只能涨不能跌的深层根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济景气周期，企业借到钱，会扩大投资生产，会增加雇佣员工人数。比如借了100万，生产成本100万，净利润120万，利率10%，企业用赚到的钱偿还银行的本息110万。自己还能剩10万。这样才是正常的经济增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，就变成了这样。以5%的利率，从银行贷款100万，买了套房子，第二年房子升值，涨到了150万。卖掉房子平仓，偿还银行本息105万，自己还能赚45万。在美股那边的操作是，从银行贷款100万美元，利率为零，买入美股股票一百万的资产。第二年，美股上涨50%，平仓后账户权益变成150万，偿还银行贷款的100万，自己还赚了50万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一直这么操作下去，北京上海的房价，不用几年就能涨到一百万一平，美股的道琼斯指数，不用几年，就能突破10万点。然而，这种操作，必定是不可长久和不可持续的。本来是为了解决金融系统的风险，这样的操作，结果却是信贷加了杠杆之后，堆加了金融系统的风险，如同抱薪救火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上万亿美元输入性的信用泡沫，投机中国的房地产，把中国老百姓的钱都掏光了。他们要想把这笔交易平仓，把账面浮盈落袋为安，把中国老百姓的钱都卷走到美国去。这场平仓交易，引发了中美之间的金融战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、中美金融战，美国惨遭失败&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内金融汉奸们的里应外合之下，美国人发起的这场金融战争，可谓是先声夺人，取得了一些战役层面的胜利。美联储那边炒作加息预期，国内的第五纵队倾巢而出，汉奸媒体配合炒作换美元。中国的外储，迅速减少了一万亿。这很显然是美国人的平仓操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15年之后，谁是通敌叛国的金融汉奸？那些主张逆周期宽松，助攻美国人炒高中国资产价格的放水派；那些打着人民币国际化的名义，背地里暗藏祸心，鼓吹打开金融长城开放资本账户的人。他们都是通敌叛国的金融汉奸。这一拨的汉奸，和08年那一拨汉奸，是一伙的，他们都是为美国利益服务的人。我们之所以在08年和15年之后，被美国人连续偷袭得手两次，都是因为金融汉奸们通敌叛国所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外储净流出，流向到了美国。导致美元外汇市场，和美股市场，同时出现了大牛市。如果任由美国人进行平仓操作，那么中国人过去几十年积累的财富都会一夜之间蒸发。这时候，中美金融战争的关键，就是停止美国人的平仓操作。也就是房住不炒，利用行政手段，强行冻结房地产市场，不准平仓。同时对外汇进行管制，即便平仓了，还没来得及跑掉的，后面就禁止跨境流动。希望我们以后回望这段历史的时候，一定要明辨是非，弄清楚到底是谁在祸害我们，又是谁挽救了我们和我们的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然在战役层面上，美国得了几个先手，而从整体战争层面上，只要中国进行金融管制，美国在这场金融战争上，必然会遭受失败。如同黄鼠狼偷鸡，虽然抓了一些鸡，但是只要把笼子的门一关上，不仅偷的鸡带不出去，而且黄鼠狼自己也逃不出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，中国开始进行反击。金融反腐，追缴境外出逃的资金，减持美债，这相当于是对美元，美债，美股的三重平仓操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场金融战争中，美国寄希望于一举击败中国，把中国过去几十年积累的财富全部洗劫一空，来修复美国的资产负债表。在美元总量无法继续增长，以邻为壑的存量挤兑，是唯一的可以缓解债务危机的选择。而存量挤兑失败，又被中国进行了反向平仓操作，中国向美国转移资金的通道被关闭，缺乏后续资金继续推高美股，美股的资产价格必然会自我坍缩。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比美股的自我坍缩更可怕的是，美国自己，也对美股进行了平仓操作。金融坐庄炒作，虽然赚了钱，但是跑不掉，都是纸上财富。所以，美国这边养了长达十年的美股韭菜地，也要进行收割了。美国的战略是，优先对中国的房地产市场进行平仓操作，骗的钱好给自己续命。而一旦中国房地产市场被冻结，无法平仓，也无法逃命。他们的不得已之举，便只能对美股进行平仓操作。为什么一定要在今年进行平仓操作呢，因为08年金融危机，美联储量化宽松，新增的信贷扩张，很多都是十年期的债券。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、这是一次比08年更严重的危机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美股第一次千点暴跌之后，很多人觉得，这只是技术性调整。市场会进行自我修复的。说明他们对这场危机的性质，缺乏最基本的认识。这次美股的平仓操作，幅度会远远超乎大家的想象。这是一次比08年更严重的金融危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中美金融战争中，美国的惨败，选择自行平仓美股，摔牌认输，会带来很多连带效应。这些连带的效应，叠加在一切，会让美国从此踏上全民要饭的不归路。美债的利率会上升，美股会下跌，美元汇率的贬值，都会严重的冲击美国的金融系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠金融投机炒作，推高资产泡沫，带来投资回报。一旦资产泡沫被刺破，必然会形成大量的坏账。在这种风险急剧上升的大环境下，大家都在抛售，钱肯定会变得越来越贵，利率上升，又会雪上加霜，加剧美国的金融危机。在以债务为基础建立起来的美国经济中，一旦利率上升，所有的人都会要支付更多的利息。那么用来消费的钱，就会越来越少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅用来消费的钱越来越少，更可怕的事，买的东西也会越来越贵。为什么会这样呢，因为美元汇率大幅贬值，进口的东西会更贵。这种输入性的通胀，会让很多美国人，连维持基本生活都变得艰难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美股的暴跌，只是一个开始。随后，汇率，利率，和通胀，会像三把刀子一样把美国变成一座千疮百孔破破烂烂的金融铁锈国。更坏的情况是，随着美债市场的风险被触发，持有美债的主权基金会大规模抛售美债，以后美国人连借钱都借不到了。所以他们便搞出来了比特币这些金融鸦片到处骗钱，随着各国对比特币进行监管，展开金融禁烟运动，比特币的价格会跌到零。一旦金融鸦片贸易被禁止，美国在金融战争上的另一场战争，也会遭致失败。此后，美国人连骗钱也骗不到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;留给美国人的选择，还剩下战争冒险这条路。骗不到钱，就去抢钱。而以美国现在的身子骨，一只年迈衰老的纸老虎，再干抢钱这个活，它不仅什么都抢不到，还会把一把老骨头都赔进去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融战败，是美国国运的一次大平仓，赔光本钱的大平仓。从此之后，作为曾经霸主的美国，会逐渐退出历史的舞台。从眼下看，美国既赚不到钱，也借不到钱，也骗不到钱，也抢不到钱。这样走投无路的情况下，除了要饭，好像真的没有其他的活路了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场危机，对我们有什么具体的影响呢？我们应该怎么应对呢？最好的应对便是赶紧去杠杆应对系统性风险，任何高杠杆部门，都很难活过金融危机。同时还要赶紧抛售一切美元资产，抛售一切美国资产。拥抱现金，拥抱人民币，拥抱中国。这便是最好的选择，顺应大势顺应历史进程的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次金融战争，如何演变这样的结局，每一步都是怎么演化的，学宫之前已经给出了一系列的精准的前瞻性研判和预言。让我们一起来回顾下学宫往期相关文章，做一次总复盘。推荐阅读：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=401734273&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=15d4c4c4dae4331eb875be7fb7f20fbf&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;灯塔国的黄昏：写在美国大崩溃的前夜&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861393&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=07bcf783ff3429333e1cddb65617e183&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;特朗普真的能够拯救美国吗？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861503&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=ff184ee334269b0741db36a0a6555e41&amp;amp;chksm=835af461b42d7d77c20868a11736ff0e43309a22ed1dccb34e2658135547989ab04b49de60f4&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;特朗普经济学，将引发全球性大崩盘&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861519&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=703169bc609b182e99343628626659ce&amp;amp;chksm=835af491b42d7d8712b8c3d4d556e2fd8d8027bd51c394b45e303717c38c8ee52c07dee910f2&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;打贸易战，特朗普还是太嫩了&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861529&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e9debc39fe878c8ffa36b75f031ff11c&amp;amp;chksm=835af487b42d7d914b78eac4012513f1b7ef0006a4f04837160f1774c26215fe67c09eadcf70&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美联储加息，美元踏上自杀之路&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861577&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=12b90fb87d9cf2bc3855015cca88bf04&amp;amp;chksm=835af4d7b42d7dc19fb40f565060c507184cffb14210b3bbba3dfd42e3954a7241c159f6b8cd&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美元已经无药可救了吗？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861614&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3f202305fb198277c5e9f1929452b4f7&amp;amp;chksm=835af4f0b42d7de6f69bad9bdc282e58d88d3d2f2002824c9b90bc1582bd1eac0e1139980326&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;跨国金融奴隶制的兴起与覆灭&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861529&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e9debc39fe878c8ffa36b75f031ff11c&amp;amp;chksm=835af487b42d7d914b78eac4012513f1b7ef0006a4f04837160f1774c26215fe67c09eadcf70&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美联储加息，美元踏上自杀之路&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861624&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=b424271afc3dbecd9337bf5fd782345c&amp;amp;chksm=835af4e6b42d7df0f0867698a3a8e5224ffc5cb73e3a2ad3ee5ec9b0a538b923c9031b9cd2bc&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;金融反腐，是对官僚买办资本的革命&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861752&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4c000b0049a569d92359758abbb45120&amp;amp;chksm=835af766b42d7e70dc4f37618709d5c36ff1c809599fdbcebe551516155829bc75fead7e4c8d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2018，美联储的明斯基时刻&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861765&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=a23fa784197489d419e9ac1e15741ab6&amp;amp;chksm=835af79bb42d7e8dae05d4552d5571b06e3c0db941c07cffc7e09d4cd38d708847ea3bd3d90b&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国税改，一场跳楼甩卖秀&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861827&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=c329dc3b65cc988a554e78b55276935e&amp;amp;chksm=835af7ddb42d7ecbe4d2ec0644f80805f32743396c98f0ceaccd7504c17103c3c1c9ea353e59&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这场金融战争，我们能打赢吗？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861833&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fccafe2bf09885f751481bb642def1c3&amp;amp;chksm=835af7d7b42d7ec102c60722d239def385d463fd7341eb41589b60e5d60c6f79a556e0751e4d&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;比特币和区块链，一场打着金融革命幌子的诈骗革命&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861854&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=d16de1cbc327074f17d3ad9f5a11aaea&amp;amp;chksm=835af7c0b42d7ed65ad52e9bde6384140389bf4884224f999a4fd7e5d1d81cd4d09b48d8f7a2&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国离全民要饭已经不远了&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1958022240&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;眼见他起高楼，眼见他楼塌了&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;眼见他起高楼，眼见他楼塌了&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                
                                
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                
                                
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861854&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=d16de1cbc327074f17d3ad9f5a11aaea&amp;amp;chksm=835af7c0b42d7ed65ad52e9bde6384140389bf4884224f999a4fd7e5d1d81cd4d09b48d8f7a2#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-09-1000000105</guid>
<pubDate>Fri, 09 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>美国离全民要饭已经不远了</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-01-31-1000000104.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m1jifi-Sms0zQlOfYYcXJ-hteybMClg5CjgByoO3Wl*qe3vIPp7Lh5zcPFLl0BlE5xf8wTdLgy-IYwxQsvOCpzw=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    美国离全民要饭已经不远了                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-01-31&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.5615942028985508&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3M18kgU50x3XicY1ywOElWSagaicYCzof5J9CW7D4ktpEiaUPasm2SGDVVwMb7tMOXQhZstmOc5ArOg/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;552&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、从富有到乞讨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们把一个国家，想象成是一个人，对于理解国际宏观经济现象，会变得非常形象和简单。一个国家，和一个人一样。对于国家，它的收入是出口，它的支出是进口。如果这个国家，总是进口大于出口，支出大于收入，它从富有到沦为乞丐，大概需要经历如下几个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个阶段，富有阶段。在这个阶段，挣的总是没有花的多，花钱如流水。该国进口的商品，总是大于它出口的商品。它的钱，就会越花越少。为什么会出现这种状况呢？因为该国的商品，比其他国家更贵。人们总是喜欢购买同等质量前提下更便宜的商品，所以更贵的商品就会失去竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个阶段，贫穷阶段。这个国家的钱，都花完了。类似于我们生活中，一个人本来很有钱，但是他后来总是花的比挣的多，终于有一天，他把所有的储蓄都花光了。至此，它进入了贫穷阶段。一旦陷入了贫穷阶段，只有改变收支状况，才能扭转贫穷状态，重新积累储蓄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个阶段，负债阶段。所有的钱都花光了，依然还是挣的没有花的多，现金流依然是负的。又没有能力改变花的比挣的多的状态，不能改变贫穷状态。可是生活还在继续，为了不饿死，怎么办呢？想象一下，如果一个人在现实生活中遇到了这个问题，他会怎么办呢？对，它只能靠向别人借钱来维持生活。一个国家也是如此，所有的钱都花光了，就会进入贫穷阶段，如果再无法摆脱贫穷状态的话，就会进入债务阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四个阶段，违约阶段。一旦一个人进入了债务经济状态，他怎么才能保证自己能够一直借到钱呢？他只能每次债务到期，保证都能把前面的帐还上。不然以后就不会有人再借钱给他。如果这个人依然还不能改变自己的财务状况，让自己赚的钱比花的钱多。他总有一天，会还不起自己借的钱。怎么办呢？只能要求向对方延期兑付。要么就是再向他人借一笔更多的钱，支付掉旧债的本息之后，还能剩些钱继续苟延残喘。还款周期越来越长，借钱金额越来越多，债务杠杆就会越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用新债还旧债，债务的雪球越滚越大。债务总是有利息的，借的钱只会越来越多，债务规模只会越来越大。一旦进入经济债务化，基本上就难以再扭转。现实中，他很可能永远都还不清所有的债务，除了违约别无他途。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五个阶段，要饭阶段。能借到钱，但是还不起，这会造成违约。一个人借钱总是不还，那么以后就会再也借不到钱。当一个贫穷的人，而且还总是赚不到钱的人，连借钱都借不到了。他以后怎么生活呢？对，只能去要饭。同理，对于一个国家来说，也是如此。政府停摆，军人停发工资，债务上限节节攀升，信用越来越差。美国当前，正处在即将沦为乞丐的边缘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、美国优先，和美元优先是互相矛盾的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在这千钧一发的时候，眼看着灯塔国就要变成乞丐国，天降元首特朗普，大喝一声：美国优先，我们不想要饭，我们要努力赚钱钱，我们要重新伟大。他用自己的小手，给美国按下了一键重启。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这么一按，却按出来了一个更严重的问题。美国一直借钱不还，还越借越多，之前为什么没有要饭呢？因为全球化出现了一个非常奇葩的现象，美国本该沦为乞丐，非但没有去要饭，人们还拿着美国人写的借条，当成国际通用货币去做生意，从这点看，作为债务货币的美元，实际上是一种要饭货币。整个世界，都围绕着这件事来运转：让美国欠更多的钱——美元，其他国家攒更多的美国写的借条买东西——储备美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个现象，叫做美元优先。它是现行版本的全球化自由贸易的基石。没有美元优先，则没有过去几十年的信用扩张和全球贸易的扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人会拿着大街上一个乞丐写的借条，当做财宝锁在自己家的保险箱里吗？显然不会有傻子这么做。但是在当前美元优先所驱动的全球化中，这种好笑的事就发生了。这些傻子要是哪天突然想明白了，哎呀我真傻，怎么能把一个要饭写的借条当财富呢？趁着其他傻子还没明白过来，赶紧扔了换点东西。一旦傻子们明白过来，美元优先这个体系就会崩溃。对于美国来说呢，他也非常害怕那些傻子明白过来这件事。所以他只好一直从军事、文化、传媒、金融各方面的强力恐怖控制，让傻子们不准醒悟。这就是形成了一种比较恐怖的暧昧，和恐怖的平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要饭的有两种，一种是靠暴力和诈骗要饭，一种是靠出卖自己的悲惨要饭。前一种要饭的，我们称之为黑社会。但是做黑社会和做纯粹的卖惨乞丐相比，显然是要花钱的。美国这样一直只花钱不赚钱，维持这个全球暴力机器，会越来越力不从心，抢钱也越来越不好抢了。只要哪一天，暴力机器维持不下去，美国人开始转型，转向靠出卖悲惨要饭，大家就会停止那些恐怖的暧昧，美元优先这个体系，会瞬间土崩瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么一崩塌，就真的得去要饭了。怎么办呢？眼看傻子们越来越不好哄了，为了维持美国这个黑社会要饭公司不倒闭，美国人得赶紧赚点钱。他们开始把美元优先的战略，转型到了美国优先战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这个转型，动摇了美国的立国之本。在美元优先的战略下，美国人需要进口更多的商品，增加更多的债务，输出更多的美元。而美国优先，则是对美元优先的抵消，是和美元优先恰好相反的操作：出口更多的商品，减少更多的债务，回收更多的美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么特朗普会如此的不受待见呢？因为所有站在美元优先立场上的人，所有美元优先的既得利益者，都会不约而同的反对他，攻击他。因为特朗普要做的事，会砸了他们的要饭碗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;三、战略迷茫，增长与复苏的幻觉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元优先，和美国优先，一直自相矛盾互相打架。可见，美国的战略，是比较迷茫的。这种战略迷茫，是现实困境的折射。因为美国既不能继续维持美元优先，又无法通过美国优先，建立起来本国商品在全球自由贸易上的竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着从美元优先，转向美国优先，随着美国优先对美元优先的抵消。唯一可能是，美国正在失去一个旧世界，却无法建立起来一个新世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是一个玩具，在中国生产，和在美国生产，美国制造的价格，显然要比中国高很多。其他的商品生产，也是如此。根本没有什么竞争力可言。这时候要保护美国新建立起来的脆脆的产业，不被中国商品所摧毁，怎么办呢？只能作弊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作弊的手段，一方面，通过汇改操纵汇率，类似于中国94年汇改人民币大贬值那样的操作。如果美国确定要改弦易辙，把美国优先走到黑，那么美元的汇率还会持续大周期的走低。现在美元的汇率，依然不能保障美国商品具备全球竞争力。第二个作弊手段，是增加关税，搞贸易保护。第三个手段，是对别国商品设置各种壁垒。比如设置TTP小圈子准入壁垒，比如用国家安全，比如市场经济地位卡中国，这些都是作弊行为。第四个手段，是通过税收政策来补贴本土企业，进行招商引资。可以看出来，美国优先，完全是重商主义出口导向的战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便通过这些作弊手段，依然不能保证美国商品，在全世界攻城拔寨，所向披靡。因为最根本的成本要素，是人的生活水平。除非美国人愿意接受过第三世界国家的生活水平，不然美国的商品，很难获得全球竞争力。有人觉得科技的进步，会让美国商品重新获得优势。这个想法，完全是错的。机器人可以在美国劳动，也可以在中国劳动，机器人又没有祖国。只要资本家发觉，在中国利用机器人劳动进行生产的成本，低于美国。那么它必然会倾向于在中国设厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国只是为了平衡全球收支，那么美元的贬值，会在美国的债务状况出现好转的时候停止。如果美国为了赚钱，走上重商主义之路，把全球其他国家的美元都赚回来，那么全球会出现一场可怕的通货紧缩。可以认为，如果这条路走到底的话，它必然摧毁美元帝国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大幅贬值的美元，虽然在一定程度上，可以让美国商品，获得一些竞争力，改善美国的收支状况。但是，这也会严重的削弱美元的地位，减少其他国家对美元的储备，对美债的持有，利率会上升，会出现输入性的通胀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对于购买力已经枯竭，长期挣扎在要饭边缘的美国人来说，每一条都是非常致命的。减少对美元的储备，会让美元汇率大幅下跌。减少持有美债，这对于经济债务化的美国人来说，利率的上升，会大幅增加全社会的成本和风险。美元越来越不值钱了，美国又依赖进口，那么会造成，美国人买其他国家的东西会越来越贵。这对于原本已经很贫穷的美国人来说，输入性的通胀，会让无数的人，连饭都吃不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国目前的阶段，通胀主要是表现为住房等商品的资产泡沫，还没有表现为一般生活用品的大幅涨价，只是觉得买房子太吃力，而没有人会觉得，哪天要吃不上饭了。而美国这样的国家，对进口依赖比较大，随着美元的贬值，他们买的东西越来越贵。他们面临的可不是买不起房子的问题，而是很可能会吃不起饭的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的分析可以看出来，美国优先的战略，很可能只是摧毁了美元优先这个旧世界，而无法通过重商主义，建立起来一个新世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现在的财经语境中，当我们说经济增长时，实际上是货币增量的统计，来核算经济的增长。在自然经济状态，当我们说经济增长，比如一家人去年养了两头羊，第二年，母羊生了五只小羊。可以认为，经济增长了五只羊。而后来的统计方法，是看羊卖了多少钱来算的。去年两只羊，卖一千块。今年还是两只羊，由于价格的上涨，卖了三千块。我们就会理解为，经济增长了50%。在这种货币计量的统计标准下，羊变多了吗？经济真的增长了吗？并没有。因为货币变多了，所以才造成了经济增长的假象。利用这种增长假象，可以欺骗自己国民说，国家依然很兴旺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国从美元优先到美国优先的转型，随着它向全球传导和蔓延，全球总货币供给只会越来越少。随着货币越来越少，根据货币供给的增长，来核准经济增长的统计方法，这种好笑的计量标准会现出原形。很多假象都会败露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当前语境下，所理解的经济复苏，实际上，是指信贷扩张，进入了新的周期。可以重新进行信贷扩张了，这就是我们现代经济语境下的复苏。货币的扩张和收缩，可以造成资产价格的波动。如果以此来进行经济统计，会出现非常滑稽的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子来说，前年一只羊卖一千块。去年货币收紧，价格下跌，一只羊卖五百块，我们认为经济出现了衰退。今年央行放水，羊涨价了，又能卖一千块一只了，我们会理解为，经济复苏了。前年一只羊，去年一只羊，今年还是一只羊，什么都没有改变。但是在统计上，却又是衰退又是增长的，看起来非常好笑。把羊换成房子，道理也是一样。全都是大骗子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的传统，我们所理解的经济增长，第一是人口的增长，第二是国土疆域面积的增长。第三才是现实中物质生产意义上财货的增长。从来不会有人把货币供给的增长，理解为是经济的增长。恰恰相反，人们把纯粹的货币增长，理解为钱毛了，理解为天下要乱了。目前的这种以货币为纲的经济思想，和统计方法，都是病态的，都是反人类的，都是蛮夷糟粕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美元优先的终结，以货币为纲终结后，无法创造更多的贷款，也就是创造更多的债务。债务无法再增长了，全球信用系统，总货币量无法增加了，统计方法也不改变，那么所有鼓吹新周期，经济增长，经济复苏，都是非常好笑的掩耳盗铃，也都是不切实际的幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、货币环流逆行，全球紧缩下的存量挤兑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在货币总量已经无法在扩张的前提下，怎么才能制造经济增长和复苏的假象继续骗人呢？在总量上，无法新增信贷的话，那么只能通过在存量上做文章，来转移债务，人为制造利润，制造增长假象。全球紧缩下的存量挤兑，这是当前全世界的经济改革主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如房地产涨价去库存，把居民部门的购买力，转移给房地产商。房地产商再把债务转移给居民部门。通过环保限产，把规模以下的产能都关闭，那么规模以上的企业，产品就会涨价，利润就会增长。这只是通过一个局部，来挤兑另一个局部，获得某些局部部门的增长。这样做，只能暂时保护下银行，暂时的延缓系统性风险的到来，但无法解决根本性的信贷总量紧缩的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好比说，日本鬼子侵略中国，国民党炸花园口，用黄河决堤的方法，只能延缓日本人的追击速度，并不能解决打赢抗战这个根本问题。炸再多的花园口大坝，国民党都不可能打赢抗战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人在这件事上，做的更奇葩。他们直接通过做假账，炮制虚假数据，通过在二级市场上自买自卖，来制造经济复苏的假象。通过做假账，道琼斯指数涨到十万，从全世界其他市场吸引多头炮灰，利用数字货币的金融鸦片，割再多的韭菜，也不可能解决根本问题。这个根本问题是，全球总货币供给不会在增加了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么不能再增加了呢？因为产能过剩，市场饱和，需求崩溃。增加再多的货币，也不能形成有效的投资，只会在金融系统内部，进行资金空转。而金融系统过高的杠杆，又不能形成有效的投资和产能，那么唯一的结果，就是推高资产泡沫。而一当资产泡沫破裂，银行不能回收贷款，形成大规模的坏账，这样的话不仅消费市场崩溃，接下来更深层的危机是银行系统的崩溃。而资本主义的核心在于放贷，银行体系崩溃，丧失放贷能力，几乎可以等价于资本主义本身的灭亡。为了挽救资本主义，去杠杆，货币政策正常化，紧缩，是迫在眉睫的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比紧缩更可怕的是，美国优先，和中国的深化改革开放，是对之前美元优先和改革开放，在货币流向上的一百八十度大转向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国的美元优先时代，美国那边的货币环流是：借钱→消费→输出美元→发行美元债券回笼美元再借钱→再消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对应的中国改革开放时代，中国这边的货币环流是：投资→生产→出口换汇进口美元→强行结汇发行人民币→用外储购买美债让美国人再消费→再投资→再生产→再出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放，是美元优先全球体系的一部分，是为美元优先全球战略服务的一个子系统。是全球化的一个最重要的子版块。所谓中国是世界经济的引擎，所谓中国为全球经济的增长做出了最大的贡献，实际上是指这件事：中国的改革开放，为美国的美元优先全球体系的几十年江山稳固，立下了最大的功劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国优先，和深化改革之后。一切都变了。在美国优先战略下，美国那边的货币环流变成了这样：增加出口→赚美元（注销境外美元）→投资→再生产→再出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的深改之后，货币环流变成了这样：扩大进口→输出美元→经常账户外储盈余减少→外储减少→扩大对外开放引进外资→回笼美元→继续扩大进口→继续输出美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，画面和以前完全不一样了。变成了美国人干活，中国人消费。而中国若要不步美国后尘，以至于花光储蓄陷入贫穷，企业外迁产业空心化，最终债台高度。深改战略，还有些地方可以再改进下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，货币回笼方法，发行美元债券，显然要比扩大外资投资，成本和风险更低，效果也更好。回笼过来的美元，我们再用来开当铺或者放贷，贷款给美国这样的贫穷国家。以后美国人再借钱，鉴于他们的垃圾信用，我们不能借给他们，必须得让他们拿航母等值钱的东西来典当。一艘航母大概能典当个两三亿美元，按照美国这种赚钱能力，死当是必然的。这样我们花很少的钱，就可以把美国的航母都变成我们的航母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，美国人要扩大出口的话，我们还可以捆绑销售人民币。比如我们买美国人商品，其中一半使用美元结算，另一半使用人民币结算。美国人拿到了人民币，再通过结汇，换成美元在国内投资或者消费。美国做了榜样，其他国家自然也会从善如流，选择人民币作为结算货币。人民币这样就完成了出海，沉淀在了海外。人民币国际化，说的再多，本质上只有一个核心：使用人民币的人越来越多，人民币才能完成国际化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人如果不答应，我们不怕他们不答应，等他们走投无路的时候，我们可以分化他们。让美国的某些州，设立特区。比如加州就是个非常好的地方。把加州变成美国的香港。在美国培植大量的为中国服务的美国买办势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有中国输出人民币，用人民币的信用扩张，取代美元的信用扩张，才能暂时解开当前这个死局。不然，美元总量是紧缩的，而全球经济，在防范大萧条的同时，全世界人民还要吃饭，贸易还要照常进行，经济还得增长。这是自相矛盾的诉求和主张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、全球化自由贸易的困局：山穷水尽，还是柳暗花明？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说，人民币在当前全球货币体系的架构下，在不改变不颠覆既有架构的情况下取代美元，只能暂时的解决全球化危机，而不能根本的解决全球化危机呢？这是由自由贸易的内在缺陷决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学家们通常认为，只要自由贸易，取消所有的贸易壁垒，那么就会出现一个美丽的新世界，人人有活干，人人有饭吃，人人有赚钱。而且贸易永远不会出现任何的失衡，货币体系也永远不会出现任何的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个理想化的模型，非常好笑和幼稚。类似于认为，四个人打麻将，所有的人都赢钱，没有人会输钱，而且所有的人都会越赢越多，还能一直赢下去，永远没有结束的时候。经济学家们的理想图景，就是这样的。是不是超级幼稚？是不是太好笑了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现实中，则是完全另一番图景。四个人打麻将，必然会有输有赢。给定足够的时间，必然会有一个人先输光。同时，也有一个人赢的最多。接着，第二个人输光，再接着，第三个人输光。三个人的钱，被一个人都赢光了，这麻将就没法继续打下去了。现实中，自由贸易的真正模型，是这样的。可见，自由贸易并非是通往一个美丽新世界。而是在无限竞争的驱迫下，通往一个非常黑暗非常残酷的终局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个终局中，最后会出现一个唯一的赢家，学宫之前的文章里面，已经阐述过，在自由贸易体系下，中国必然会成为唯一的一个工业国，其他的国家都会失败出局。之前的几十年，中国还只是在中低端产业小打小闹。而随着中国产业升级的成功，可怕的国家资本，将摧枯拉朽地碾碎一切对手。而那些可怜的竞争失败国家，他们的国民将没有工作，没有饭吃，没有任何的财富，也没有任何的希望，只能要借钱度日。等借钱都借不到了，那就唯有靠要饭靠维持生存了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，输红眼的赌徒，看着赢家收钱要走，他们已经没有本钱了，可是不甘心，怎么办呢？这时候，愿赌不服输的赌徒会气急败坏地撕破脸，拦着赢钱的那个人不让走，掀桌子，动粗。更有甚者，还会说，赢了就想跑没门，我还有命，我拿命跟你赌。特朗普一直放话说要增强核武，就是类似的输红眼的赌徒行为，他威胁赢钱的不准走，他还要接着赌，虽然他已经输光了，可是他还要赌命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人一直有个幻觉，认为他们是强盗，他们是强者，中国是弱者，中国人竞争不过他们。而实际上，他们在历史上每一次都输了。在明朝西方人跟我们做贸易，结果银子被我们赚光。最后沦落为海盗。在满清，西方人跟我们做生意银子再次被我们赚光，只能卖鸦片沦为了毒贩子。现在，历史在重演。美国人的钱被我们赚光，他们一边航母开过来，耀武扬威的搞海盗行径，一边搞出来数字货币这个新型鸦片，再次沦为毒贩子。几百年过去了，他们还是一如既往的失败，还是一如既往的海盗加毒贩子的旧套路，还是一如既往的没出息。打击比特币以及各种数字货币，便是当前的禁烟运动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不改变全球货币体系基本架构的情况下，即便人民币取代美元输出信用，全世界再次迎来大周期的几十年的繁荣，几十年以后呢？要根本的解决全球自由贸易的问题，这需要思想家来回答这个问题。而靠数学模型混饭吃的经济学家们，可能根本理解不了这是怎么回事。那些崇拜美国人的汉奸学者，自由贸易的鼓吹者们，他们原本认为可以帮美国打败中国，结果他们把美国人坑惨了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要根本性的解决全球贸易的问题，全球统一货币，是一个升级方案，但还不是最终方案。最终，还是得需要一个全球统一政府，统一货币，统一度量衡，统一的政治，和统一的文化。要成立全球统一政府，那么是番邦们都来朝贡，我们羁縻他们呢，还是我们直接郡县它们呢？从施政成本和效率看，郡县比朝贡更优越一些。金融的问题，最终还是得靠经济来解决。而经济的问题，最终还是得靠政治来解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人的那一套，注定要山穷水尽。而若要柳暗花明，只有中国治下的全球秩序，才能解决根本问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于美国人嘛，搞海盗那一套，现在注定是行不通了。搞毒贩子那一套，注定也不会有什么前途。摆在美国人面前的道路，十分的暗淡，他们或许只有两条路可以选择，要么去要饭，要么去领盒饭。这一天的到来，已经不远了。快的话三五年，慢的话，美国也很难撑过十年。特朗普觉得美国是个伟大国家，而放在历史的长河里看，美国实际上只是个跑龙套的角色。既然是跑龙套的，迟早都得去领盒饭，再给自己加戏都没用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2MjeRibDyAf4q0jiceibYesBBAP9vTiarI1wuJoncVHEg9TCBjssLtwicicEwSkvcXUtb9NhubWOVLCGPg/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;386&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;318483972&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;乘风破浪会有时，直挂云帆济沧海&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;乘风破浪会有时，直挂云帆济沧海&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://item.jd.com/12282338.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-31-1000000104</guid>
<pubDate>Wed, 31 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>看不见硝烟的文化战争</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-01-30-1000000103.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m5q2SW59Nt5BFNJvP9fym388-d8yA4BzEcnwsEezNFzt8hSri-c-YPvSoa3*7Bp249KRgKl*yEXBlM62MoqQTfc=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    看不见硝烟的文化战争                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-01-30&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;0.5842026825633383&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3fHCS05vbUDNiccq1f2jYR3QiciakFGicF1pibCOayKficgAYdSUzEPgFiaDoeEniaqwlwfHGEcdzxDKDnzA/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;671&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为什么我们上网会这么堵心？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在国内的互联网上，想必每个网民在自己的网络生涯中，都有这样的体会，为什么中国总是被人说这也不行，那也不行；为什么中国人，总是被人说，这也不行，那也不行。放眼一望，全是负面的东西。越看越堵心，越看越对自己国家的前途越没有信心&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们要的，就是要营造这种绝望的氛围，黑暗的氛围，在精神上摧毁中国人的意志和防线，并以此为基础，瓦解中国人在一切方面上的正面认同。这便是笼罩并统治国内互联网几十年文化战争的黑色恐怖。是谁在背后操纵着一切？是幕后有一个国际黑暗司令部，及其在国内代理人伪军司令部，在操纵一切。他们又是以什么样的套路，在控制着中文互联网上的一言一行的呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;本文接下来，将通过对中国网民各群体分析，透过现象揭开本质，对文化战争的黑色恐怖，进行深入的剖析。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;精英&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;要控制人民的思想和观念，首先要走高层路线。要让老百姓觉得，那些智识阶层，上层人士都是这么想的，他们一定有他们的道理。这是伪军司令部中，嫡系中的精锐。通常，精英由政客，大学教授，知名企业家，意见领袖，学者等等来组成。用通俗的话来说，所谓精英，其实上，就是汉奸里的精锐部队，是他们的王牌军。他们肩负的责任，是对掌握这个国家社会资源的人，进行汉奸教育。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;公知&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;相对精英群体而言，公知群体则是走中层路线。成为公知，对身份，地位，出身，社会影响力，要求并不是特别高。通过精英的诱导和洗脑，在民间所培养出来的汉奸优等生。这个群体，被称之为公众知识分子，他们肩负的责任，是对广大受过系统教育，又对这个世界懵懂无知的城市居民，进行汉奸教育。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;民逗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;精英群体，走的是上层路线。公知群体，走的是中层路线。而民逗，也就是民主逗士的意思。这个群体，走的是下层路线。对于那些没有受过系统教育，缺乏思维能力的人，直接灌输他们喊口号，进行汉奸教育就行了。一人一票，解决一切问题。只要民主了，就可以要什么有什么。最后，再来一句民主之后杀全家，谁不民主，就杀谁全家。如此简单，汉奸教育就完成了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;民逗的基本话术套路是，所有的问题，都是体制原因。被网民们机智地总结为定体问，我陷思。定体问，是一定是体制问题的缩写。我陷思，是我不禁陷入了沉思的缩写。在网上看到的类似话术套路的洗脑文章，通常都是民逗这种下层路线的团队来完成的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;无论是精英，还是公知，还是民逗，他们大都是高度组织化的团体，都是职业的有编制，并以此为生的人。他们受过专业的文化战训练，并且分工严密。并以此为生的人。很多网民认为，这是个人价值观选择的事，实际上根本不是如此。一切都是有人在幕后布局策划和操纵。民逗的杰出代表，是三百年殖民救中国的那位神经病。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;柿油党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;比民逗更等而下之的，他们走的是下下层路线，则是柿油党这个汉奸团体。柿油党，学名叫自由主义者。脚踏中国人，仰望星条旗，言必称自由，认为只要摆脱了和中国有关的一切，洗刷掉作为中国人的种族原罪，和文化原罪，就可以升入天堂，就能够获得自由。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们的成名作是，星条旗永不落；美利坚，人类的希望。西方，蔚蓝色的海洋文明。以及，今夜我们都是美国人。以及，每到911的那天，就跑到广场上摆蜡烛。还有杜撰出来的美国护照，还有杜撰出来的林语堂语录。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;带路党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;以上的那些汉奸团队，只是负责嘴上功夫。而带路党，则是已经在现实中进行颠覆活动的人。在带路党眼中，美国是王师，中国是迫切需要被王师救赎的罪恶之国。每次美国人的航母开过来，他们高兴的都跟过年一样，认为王师来接他们了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;带路党这个群体，在上层群体，是沉船党和吃饭砸锅党。在中层群体，是推墙党。他们都是切切实实的在从事颠覆活动的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;带路党的经典话术是，称呼中国时，喜欢称你国。认为中国是大号的朝鲜，并污蔑不肯被他们带路的人，让别人去朝鲜。还有一个经典话术是，称中国是恶之花绽放的土地。以及，太平洋的风，以及，香甜的空气。这都是精心设计过的，带路党团队的话术和套路。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;美分&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在陷入缠斗时，大量的美分，开始和网民进行捉对厮杀。美分，和上面那些汉奸群体相比，他们是比较低级的网络汉奸群体。干的都是体力活，拿的钱也非常的有限。通常发一帖，几十块到一百多块的样子。一条评论，大概是几毛钱人民币的样子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;美分们的教养和素质非常差，通常是一套模板用到底。话术和套路，设计得也比较低级。主要是以骂战为战斗形式，说话毫无章法。先激怒别人，然后让别人跳入他挖好的粪坑里和他打滚摔跤。他纠缠的越多，拿的钱也越多。这些干体力活的汉奸，拿计件工资。所以多劳多得。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;狗毛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;美分是有钱拿的，而狗毛，则是连美分都拿不到的网络汉奸。他们可能并不认为自己是汉奸，而是真的认为，美利坚是人类的希望，认为中国是恶之花绽放的土地。总而言之，这个群体，是那种没头脑还特别嘴贱的人，他们自带干粮来污蔑自己的国家，污蔑自己的同胞。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们是文化战争的俘虏，是精神上的皈依者，所以他们比美分更要狂热。他们同时也是疯狂的自我下贱者。他们认为，自己越下贱，越能证明他们皈依美国人的合理性。在现实中，美国人拿着显微镜都看不到他们的存在，而他们自己却认为，自己已经完成了归化。并时刻安慰自己说，离成为美国人，只差一个绿卡了。要是太平洋别那么宽，他们早就游过去了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五毛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;汉奸司令部，以及他们领导下的伪军，做过很多缺德的事。为了维护大汉奸们的光辉伟大正确形象，他们设立了五毛这个队伍。很多人认为，五毛和美分是敌人，实际上他们是友军。在五毛们的眼里，谁反对汉奸，谁就是反党，反对国家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;要布下天罗地网，就需要前后夹击。网民往前看到的是公知，认为反对公知的人，应该就是自己这边的人。实际上，反对公知的人，是用来背后包围网民的人。这就是套路和策略。无论网民往那边突围，都会落入他们的落网，接受文化战争的轰击。以及，所谓的左派和右派，实际上也都是同一帮犹太人人炮制出来的两套不同的话术罢了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有的网民认为，右派坏，我做左派。而左派，也是捕杀者。网民如同钻入胡同中的猎物，胡同两头自然要堵不同的两个意识形态。无论你往那边突围，都是自投罗网。所以要破除被包围的困境，必须得破除所有的窠臼。跳到外围去对汉奸们进行反包围。比如华夷之辩就非常好，直接宣布，所有蛮夷发明的话术都是非法的。那么这个笼子，不攻自破。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;自干五&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，是网民自发组织的网络抗战游击队。但是从一开始，就上了敌人的圈套，中了敌人的包围。他们误以为，五毛是自己的友军，精英公知民逗美分是敌军。实际上，他们被包围了，被前后夹击了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;五毛混入了游击队的队伍，裹挟着网民游击队，和汉奸们作战。于是汉奸们就污蔑说，游击队是拿了钱的五毛。游击队觉得自己冤枉，说自己没拿钱，我是自带干粮的五毛。认领了这个自我矮化的大帽子，精神上都下跪了，还怎么作战呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;小粉红&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;把游击队污蔑为是自干五，同时，汉奸们对这个群体又进行了分化，把自干五里面年轻化90后，00后们，称之为小粉红。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;汉服党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这是在文化的废墟之上，网民自发组织起来的文化群体，可以认为是另一支网络游击队。这个群体，以汉服为组织认同，以排满为主要凝聚力。这个群体的问题是，在文化上还比较单薄，对华夏道统，缺乏更为深入的认知和理解。以至于，很多人沦为了秀衣党，也有很多人，沦为了佛棍汉服党。甚至，他们还要把道教这种旁门左道，立为中国的国教。这显然，是根本不懂老庄。老庄怎么可能会瞧得起道教这么个跑江湖的组织呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;随着汉服党的壮大，汉奸们纷纷混入。把这个组织，导向了果粉。宣扬中华民国是中国正朔，暗地里打着反党反共的旗号。汉服组织，刚开始并没有这样的理念，而是混入的汉奸，为了破坏这个组织，故意用资本的力量，对汉服党进行了有组织的分化，和有组织的破坏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;汉奸们之所以能够得手，关键还是这个组织，除了衣服之外，缺乏更深层次的文化认同，和思想认同。既然只是一个衣服群体，那么所有穿起汉服的人，都可以成为这个组织的一员。这就非常的容易，让别有用心的奸细趁虚而入。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;汉奸们为什么要破坏汉服群体呢？因为他们要让中国人，永远处于文化的绝对废墟状态，在神州大地上，执行彻底的去中国化。让中国人永远沉沦在文化殖民之下，永远都不能文化苏醒和文化复兴，哪怕想穿起一件衣服都不行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;果粉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，网民比较天真的认为，他们只是因为对历史的无知，对民国的黑暗腐朽缺乏正确认识，单纯的热爱民国而已。实际上并不是这样。这个群体，是受美日台资助的职业网络汉奸群体。他们打着热爱民国的旗号，消解共和国的治统合法性，并从事反党反华颠覆活动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;兔党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，据说是由爱国人士组成的。他们认为中国人是兔子人设，把中国称为种花家。美国人则是老鹰人设，老鹰吃兔子，兔子反抗。并在这种弱者的反抗中，建立起来国家认同。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中华就是中华，怎么可以称为种花家呢？我们中国人是龙的传人，怎么可以认为自己是兔子呢？什么是中，什么是华，什么是龙，没有任何的追问，没有任何的文化自觉，并且，所有深刻的东西，都被消解在了浅薄的戏谑之中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，认同美国主导下的国际秩序，认为是西方人缔造了现代文明，中国只是学习者。只是觉得美国如果欺负中国太甚，兔子急了也咬人，认为中国对美国的反抗，只是兔子蹬鹰。他们无法想象出来一个猎人用弓箭射杀老鹰的秩序。如果将来老鹰死了，兔党们感受到的，应该是一种空虚吧。因为只有强者才可以独自制定秩序。而弱者，只能服从或者反抗强者制定的秩序。如果强者没了，秩序也没了，弱者的反抗，随之也会陷入无所适从的茫然中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;工业党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;工业党和民逗的区别是，民逗认为，一切都是体制问题，只要民主了，所有的问题都能解决。工业党则是认为，一切都是工业问题。只要工业上去了，一切问题都能解决。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;工业党是比兔党在文化上更迷茫的一个群体。工业党的名言是，中华文明，只有63年。认为现代生活，才是生活。认为春晚才是中国文化的全部。在春晚之前，不存在中国文化这回事。中国人历史上的祖先，都没有真正的生活过。在63年之前，中国人没有历史，没有文明。所以要感谢西方人给我们带来了现代生活，要感谢西方蛮夷把我们带入了文明时代。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们讲华夏文明上下五千年，领导人反复说，千万不可以把中国五千年的文化弄丢了。在工业党看来，我们的文化，根本没有传承的必要，弄丢了才好，因为都是糟粕。用63年，否定了历史上的五千年。这是一种汉奸史观，也是一种汉奸文化观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;组织术迷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，走的也是上层路线。他们认为，只要组织技术高明，就是合法的统治，就是合理的法则。所以，他们喜欢赞美佛教，赞美满清。动不动就说我大清如何如何，动不动就让人去到要饭宝典里面找答案。认为满清组织术上比汉人高超，认为佛教在组织术上，比儒家高超。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，也是文化迷茫的产物，脱离了文化认同，谈组织术和统治术。那么恨猪教，才是组织术最厉害的组织。照这么说，恨猪教才是华夏的前途。虽然这个群体，看不上诸如精英公知民逗等汉奸路线，但是他们给出的路线，也不是正确的答案。因为他们根本没有答案可言。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;军迷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;古人论兵，要讲战略，讲形势，讲计谋，讲后勤，讲天时地利等等。而军迷这个群体严格的说，他们是兵器迷才对。因为他对军事，非常缺乏理解力。整日夸夸其谈的，就是在讲这个武器的参数，那个武器的参数，动不动就激动地拿着自己的一知半解，指责其他人是军盲。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;军迷这个群体，抛开对文化上的无知，抛开对军事的无知而言，他们对汉奸那一套，还是不屑一顾的，头脑也比一般的网友更好使些。但是这个群体，其中有一部分人没什么文化，也是挺无奈的事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;日杂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;日杂这个群体的形成，主要是从孩子抓起的文化侵略，和大量资金支撑的间谍网络渗透的产物。一个孩子，从小就开始看日本动漫，到了青春期，又痴迷于日本色情文化。这就非常容易，形成对日本的认同。到了成年，在网络上又被一系列日本吹的软文所迷惑，逐渐变成了精神日本人，也就是日杂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;科普党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，背后是一桩桩超级生意。网络上的中医黑，是这个群体，打着科学之名来拿钱推动的。网络上的宣传转基因活动，也是科普党们在拿钱运作。背后的金主是国内的卫生医药利益集团，和外国的卫生医药利益集团。因为中医和医药公司，是竞争的关系，而且中医具有非常突出的价格优势。中医的存在本身就是在威胁他们的生意，所以，中医必须得灭掉。他们不仅灭中医，而且还打着科学的旗号，要灭掉中国文化的一切。这本身就是文化汉奸行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而挺转，则是另一桩大生意，背后的金主，是国外的种子公司，目的是摧毁并控制中国的农业，控制中国人的粮食安全。这个群体，通常活跃在汉奸乎和汉奸壳这两个网站上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;所谓科学，只是西方人因为学习了中国文化，受到了启蒙，不再迷信之前的鬼神崇拜。中国的自然万物之理，被西方人细碎化，零散化，以至于形成了科学这个奇怪东西。对于中国人来说，人和自然，是和谐一体的。而科普党这个群体，则是把自然拎出来，让人去崇拜对自然的描述所形成的知识。这种行为本身，就是一种狂热的邪教。并且，以中国文化向西方输出所形成的科学这个畸形产物，来反对和否定中国文化的一切，如同孙子骂爷爷，这是多么的好笑和滑稽。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;负能量谣棍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在互联网这个黑色恐怖空间里，汉奸们操纵人们的情绪，让人们恐惧，让人们绝望。而负能量谣棍，则是这个黑色产业链中，负责在路上撒钉子的人。他们是非常专业的水军团队，拿了钱，然后批量的炮制负能量造谣贴。他们把负能量谣言帖子制造好了之后，公知们再流水作业，负责大面积传播，制造舆情危机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;谣棍们的名言是，谣翻中国，谣言是领先的真相。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;正能量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;后来负能量多的有些过分，受到了打压。这时候，司令部那边，更换策略，不是不让传播负能量，要传播正能量吗？好，我们换件衣服就是了。此后，他们开始以正能量的名义，通过消解正能量，来传播负能量。著名的案例，比如艳星白灵事件。比如《甲申再祭》。比如抗日神剧，比如打着鹰派旗号，宣扬美国不可战胜论，宣扬美国肢解中国的，都是类似的策略和手法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;学宫这两年，受到的攻击，最凶恶的都是来自正能量这个群体，他们像疯狗一样纠缠不休，没完没了。他们嘴上讲着正能量，其实就是为汉奸买办集团歌功颂德。在这个所谓的正能量群体中，他们认同西方人的主人地位，认同买办集团给洋人当包衣的神圣地位。谁敢怀疑这一切，他们就像疯狗一样扑上去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;正能量这个群体，并不是网友自发的组织，而是伪军司令部给钱，他们拿钱做走狗，给汉奸头子卖命而已。他们的级别非常低，连美分都不如，做的事也都是疯狗层次的脏活。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;大旗党&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，主要活跃在天涯网。他们和公知相反，公知是任何事，都说成是中国成为最大输家。大旗党则是，任何事，都说成是一切都在掌握之中，连大使馆被轰炸，都能被他们解释成是中国的利好。解释成是美国人中了中国的计谋和圈套。大旗党和公知，是同一个老板，也是有编制的。只是分工不同，他们负责炮制和制造，买办们的神勇无敌形象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;湾特&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，是台独间谍网络向大陆渗透的产物。果粉，和民国风，殖民风，都是他们的杰作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;小确幸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个也是台独势力，向大陆进行文化战争的产物。小确幸，是被深度殖民后所形成的殖民地认同。被征服，被殖民，不仅不进行反抗，不进行去殖民化，反而对征服者和殖民者，形成了新的认同和归化。这种认同，便是殖民地认同。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;女权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中国文化认为，男人为阳，女人为阴，阴阳相合相济，才能生儿育女，才能家挺美满。男人应该爱女人，女人也应该爱男人。孤阴不生，孤阳不长，男人和女人谁也离不开谁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而女权这种病态的观念，则是让女人仇恨男人，把男女两个性别对立起来，水火不容。女权在中国，被人称之为中华田园女权。这个群体，同样也是别有用心的人，在组织，在运作。而不是自发形成的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;女权运动，正在毁掉中国的女人，毁掉中国的家庭，毁掉中国的下一代。一块地能长什么样的庄稼，除了种子质量好，还得土地要肥沃。一个民族是不是有未来，关键是这个民族的女人，能生育和养育出来什么样的后代。而女权运动则让中国的女人失去颜色，变成了让男人们闻之色变的盐碱地。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为了削弱中国，为了长远地削弱我们这个民族，敌人们和汉奸们，可谓是无所不用其极。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;精朝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;精神朝鲜人的简称。这个群体，自称自己是左派，不管什么事，屁股都坐在朝鲜人的立场上。实际上，朝鲜是上一个时代雅尔塔秩序的地缘僵尸，精朝是残余下来的意识形态僵尸，也就是苏联式社会主义，国家奴隶制。以朝鲜作为自己的精神宗主国，这非常非常的不成体统。朝鲜只是中国的藩属国，一个中国人，泱泱大国之民，怎么可以把自己的藩属国，置于自己的国家之上呢。这岂不是要笑掉人大牙。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;精朝这个群体，一开始是美苏冷战雅尔塔秩序的遗老遗少组成的自发组织。后来这个组织被人操纵。很多美日资助的汉奸，和伪军资助的汉奸，混入这个组织，在朝核问题上，消解中国本位的根本原则。裹挟中国网民，成为精神朝鲜人，以民意裹挟大义，逼迫中国利益为朝鲜利益让步。从而增加我国解决朝核危机的成本和困难。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;精韩&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;精神韩国人，哈韩一族。韩流文化，对中国的文化入侵，文化当局听之任之并推波助澜，以至于形成了严重的哈韩脑残群体。我们是韩国的宗主国，韩国只是中国的一个藩属国，宗主国向藩属国进口文化，并被对方成功的进行了文化殖民，又通过文化殖民，助推了经济倾销，这件事非常非常的荒谬。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;从被韩流入侵这件事来看，中国管文化的人，恰恰是一群最没文化的人。文化买办们，最喜欢做的事就是文化自我殖民，他们永远也不懂，文化输出是怎么回事，应该怎么实现。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;建奴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;一直在复国道路上坚持不懈的一个群体。他们通常把辛亥革命，称之为辛亥国难。他们野心勃勃，并且苦心经营。他们已经控制了中国的部分媒体，和几乎全部的文化娱乐产业，还控制了计生杀婴产业。而且，对军队也有染指。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;更令人毛骨悚然的是，他们和江浙资本家，组成了利益联盟。他们通过戏曲协会这个秘密组织，做了很多可怕的事，最终的目的，则是进行颠覆活动，完成复国大业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在这个复国大业计划中，建奴是策划者。包衣奴才们的后代，则负责衔接建奴和资本家。包衣奴才的后代，做这件事比较成功的，是那个写武侠小说的会道门垃圾文人。他们目前，已经走的很远了，比我们想象的要远的多。有人说他们是东方犹太人，实际上，他们远比犹太人更阴险更卑鄙。而且，在复国之路上，他们和犹太人之间，有很多秘密交易。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么犹太人策划出来的杀婴组织，让建奴当刽子手呢？这背后的关系，不得不让人产生很多联想。在十九大开幕式前的代表采访中，所有建奴人士，都是高大上的知识分子。采访的很多汉人代表，则是劳苦大众。这背后折射出来的是，建奴一直都认为自己是中国的主人，汉族人应该给他们干活。他们渗透之深，是不是细思极恐？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;要饭奴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;把要饭发展成跨国要饭集团，发展成庞大的诈骗产业，不得不说，这些骗子极其的富有诈骗天赋。要饭教，是这个星球上，最下作的一群人组成的群体。网络上的要饭奴，是素质最低下的一群人。他们道德败坏到了让人觉得肮脏的地步。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而现在的要饭团队，除了诈骗，除了帮一些寡头们洗钱，他们还有更隐秘的事业，是从事间谍活动，参与对中国的秘密颠覆。那些有头有脸的要饭发虱，基本上都是间谍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，对中国的毒害，已经深入骨髓，千年不去。很多人说，要饭教在中国存在这么多年，已经无害化了，已经被改造成中国文化了。实际上，是中国被要饭教改造了。自从要饭教传入中国，中国人在精神上，就再也没有像秦汉和秦汉之前那样伟岸过。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而要饭教之所以能够在中国存续并获得那么大规模的发展，主要原因，是蛮族入侵，需要用要饭教的文化殖民，来巩固他们的军事殖民。并攻破中国人的文化长城，镇压中国人的文化反抗。所有被要饭教迷惑的人，认为要饭教是中国传统文化的人，都是在自我殖民，在认贼作父。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;即便缺心眼，认贼作父，那也应该认一个体面点的贼吧，而要饭奴们，则是认这么个脏兮兮臭烘烘令人作呕的印度猴子做父。这种人，在精神上，得多么的自甘堕落和自甘下贱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;很多要饭奴不服气，说什么要饭教博大精深。这只是自说自话，说明他根本没有仔细阅读要饭书。如果真正认真阅读要饭书，就会发现，要饭教的核心只有两个字：要饭。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;恋尸奴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;把一个犹太猴子的尸体挂在木桩上，赤条条的连个衣服都不穿，充满了色情诱导。信众们对着这具裸尸说，他爱我。同时，也对这个裸尸示爱，我爱他。把自己生活的一切，都建立在和一具犹太猴子的尸体发生恋爱的基础之上，这就是恋尸教。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;恋尸教的信众，则是恋尸奴。很多恋尸奴，在聚会的时候，在向那坨尸体深情告白的时候，会出现性高潮的体验。为什么会这样呢？因为恋尸教本来就是诲淫诲盗的极端淫秽的群体。他们嘴上说的是博爱，实际上，他们就是一群成天对着一具尸体进行性幻想的性变态。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，背后是跨国文化殖民组织，和跨国间谍组织在支持。现在，他们基本上已经控制了一亿的农村人口。在中国的基层无法无天。在网络上，这个群体则对中国的城市中产阶级，进行了无孔不入的渗透。在街头，在校园，一直都有他们的恋尸教推销员。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中国人的伦理，从来都是爱活生生的人，爱自己祖先，爱天地自然。中国人的生活，也从来不需要谁来拯救，一切都是靠自己的奋斗和自强不息。我们是建立在人的基础上的文明，而不是建立在尸体之上的文明。更不会幻想，靠一具尸体来拯救一个民族，这太荒唐可笑了。恋尸教在中国的泛滥，足以说明，中国人的精神防线，已经退到退无可退的地步了。我们面对西方人，文化上的自我殖民到了匪夷所思的地步。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;恨猪奴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们通过饮食禁忌，来扩张自己的地盘。恨猪禁忌，绝对不是一种习俗，而是类似于老虎撒尿圈地盘的军事扩张行为。只是这种扩张，隐蔽在了饮食习俗的幌子之下而已。这个组织，不仅是间谍组织，更是军事颠覆组织。而且，在现实中，他们已经测试过无数次了，比如昆明，比如在西北。所谓国有难，回必乱。翻来历史书就知道了，每当中国到了国家动乱时，恨猪教都会屠戮无数的中国人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;现在也就是国力强盛社会安定，他们才会这么频繁小规模军事测试，主力则处在蛰伏状态。而一旦中国出了乱子，他们必然会倾巢而出，再次祸乱中国，给中国带来无穷的灾祸。所以，我们华夏有识之士，一定要在下一次中国出现动乱之前，把恨猪教这个可怕的军事组织，从我们的国家彻底抹掉。不然，我们的子孙后代，就会被他们当成两足羊一样杀掉。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;谁在控制要饭、恋尸、恨猪三大邪教呢？高高在上的教权派。当前，要饭，恋尸和恨猪三大邪教，已经控制了中国几亿人口。这件事非常的可怕。如果发生战争，这几亿人口，都是敌伪军的兵源和群众基础。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;狗粉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，自称爱狗人士。他们和恋尸人士，有些类似。恋尸奴，是把自己的一切都建立在和一具尸体的恋爱之上。而狗粉，则是把自己的一切，都建立在和一条狗的恋爱之上。爱狗人士，喜欢标榜自己有爱心，实际上，他们只爱狗这种畜生，而从来都不爱人。甚至，他们恨人，在他们眼里，所有不爱狗的人都不如他们的狗，都没有爱心，都畜生不如。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;狗粉这个群体，背后有庞大的黑色产业链，还有国际背景的资本在支撑。并不是自发形成的社会群体。一方面，狗产业链可以通过在中国发展更多的狗粉来赚钱。另一方面，是通过狗粉，来瓦解中国的道德伦理底线。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;老庄孔孟一直教导中国人，要爱人。我们的伦理，一切都是以对人的爱，所建立起来的。在我们的文化中，狗是非常受人鄙夷的一种动物。为什么？因为狗是君子人格的极端反面，它太下贱太无耻了。以中国伦理来看，这些所谓的狗粉，连狗都不如。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;性变态群体&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个群体，自LBGT。L指女同性恋，B指双性恋。G指男同性恋，T指跨性别者，就是变性人。他们也是犹太人捣鼓出来的害人东西。为了削弱其他所有的民族，把自己保护起来，犹太人无所不用其极。所谓的同性恋，实际上就是通过媒体塑造，造成的心理认同而已。根本没有什么所谓的天生的同性恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们打着包容和多元社会的旗号，在社会上大肆的传播艾滋病，传播各种性疾病。传播变态的性观念。毁掉了我们大量的年轻男人和年轻女人，毁掉很多家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个民族，如果这种性变态者越来越多，那么这个民族，一定是要灭亡的。一个人生病了，正确的做法，不是应该给他治病吗？怎么可以说什么包容他的病呢？包容疾病，这个说法，是对病人的极端不负责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性变态，是一种非常严重的疾病，既是心理上的，也是生理上的疾病。这种疾病即便不对他们进行强制矫正，也不应该允许他们招摇过市，更不应该什么我不接受但是也不反对的话。更不能允许，他们反客为主，以政治正确，对健康人进行诋毁和攻击。他们污蔑健康人是直男癌，是繁殖癌。而实际上，他们才是社会的癌症，他们是变态癌，是病态癌，是性病癌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;病是用来治的，不是用来包容的。有病的变态，就应该多吃药，少上网，少祸害健康人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;远邪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个群体，主要活跃在豆瓣上。它是民逗群体的升级版。原本只需要喊喊口号的民逗，看大家的防御能力越来越强，再喊就不灵了。汉奸们，便给民逗群体进行了升级。通过话都说不利索的学术腔，来重新打扮和包装民逗事业，换个说法，重新推销殖民三百年救中国，推销肢解中国七块论的殖民理念。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;远邪背后的支持者，和支持精英、公知、民逗等群体的，是同一个老板。他们企图，讲讲斯宾格勒那些烂掉牙的老调子，并以大洪水，阿姨学，这些非常好笑的傻瓜言论，蒙蔽无知网民，来对中国进行政治颠覆，和文化颠覆。他们自己认为，自己从事的是颠覆事业，而在外人看来，他们从事的，其实是一场精神病事业。但是，这场精神病事业，居然得到了清华教授，复旦教授，来给他们站台，的确是令人愕然。果然，精英、公知和远邪都是一家的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;打黑除恶，横扫一切害人虫。黑暗散退，曙光来临&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;八十年代之后，到现在，这之间的几十年，中国社会产生的汉奸数量，超过了历史上所有时期的总和。这是我们上网上的如此堵心的根本原因。因为他们是有组织的队伍，对战网民无组织的群体。他们是受过专业训练的队伍，对战网民没有受过文化战争专业训练的群体。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;汉奸产生的原因是什么呢？在于民族失败主义，在于民族投降主义。看到别人的这个好那个好，就自行投降认输，认为自己这也不行，那也不行。而不是想着争口气超过比我们好的人。既然蛮夷们什么都好，我们什么都不好，而且认为我们不可能超越他们。那么最好的活法，就是帮助蛮夷们，统治中国人，压迫中国人，奴役中国人，掠夺中国人。这便是汉奸买办集团的根本事业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而事实上呢，自古以来，我们一直都比别人好。只是短暂的不好了一阵子，就如此的自甘下贱，自甘堕落。他们看不到，美国人，西方人，只是新版本的蒙古人罢了。他们注定，只会像当年的蒙古人那样，潮水般涨潮，又潮水般的退潮。他们看不到，我们才是历史的主角，过去是，现在是，未来永远都是。所以，汉奸们的事业，注定是要失败的。当我们的子孙，几百年后，回望这段时期，他们一定会唾弃那些自甘下贱的败类。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们要深信，我们这个民族，永远都不会灭亡，只会越来越好。眼前只是一段暂时的黑暗。黑暗已经在过去，曙光已经来临。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;&quot; data-copyright=&quot;0&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2MjeRibDyAf4q0jiceibYesBBAP9vTiarI1wuJoncVHEg9TCBjssLtwicicEwSkvcXUtb9NhubWOVLCGPg/640?wx_fmt=jpeg&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;386&quot; style=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;832330083&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;曙光来临&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;曙光来临&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861844&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4041a4c7b7f26feaae2ba9831efbd35c&amp;amp;chksm=835af7cab42d7edc33b25f9964a6fa3b9ed9359636c7dcdc15d5e4e235636f18c7c34deb315d#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-30-1000000103</guid>
<pubDate>Tue, 30 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>局势逐渐明朗，台湾可能会提前回归</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-01-21-1000000101.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-mxmDv0kDNWm2AweP5F9A950YDoJuOLb7Ms1xaal2NgzVd9IUg5py597k7C0cVmFMS-l7A4fgweu1HkkXS*zKegU=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    局势逐渐明朗，台湾可能会提前回归                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-01-21&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B23hibpp2tCkDxHEgyJ8ahntbcBalebXLy5Y5uib2VtyQr8FMQcTMERl8PcljZpRPB3GJNF40s6VTJg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.602287166454892&quot; data-w=&quot;787&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、没有台湾问题，只有中美问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国成立之后，中国人一直都有一个心结，什么时候，台湾才能回归祖国的怀抱，两岸实现全面的统一。台湾的回归，和香港澳门的回归，性质是不一样的。港澳属于殖民地性质，台湾则是割据政权加半殖民地性质。并且，该割据政权，是在美国的庇护下，才能得以存续。而美国作为实质上的殖民者，鉴于中美之间的共同利益，又不得不承认台湾是中国的一部分。这是台湾问题比港澳问题更复杂的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们说港澳回归时，意思是指之前在我们贫弱的时候，被列强们割让的领土的回归。当我们说台湾回归时，有两重意思，一方面是割据政权洗心革面归附中央。另一方面，是美国偃旗息鼓，投降认输，终止他们对中国领土台湾继续实施霸权辖制和殖民统治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个问题，台湾割据政权的问题，非常简单，如果没有美国的庇护，这个割据政权，根本没有能力维持存续。第二个问题，美国的霸权行为，则是靠中美之间实力此消彼长的较量，来分出胜负。所以根本上来说，没有台湾问题，只有中美问题。这是台湾问题的最基本现实，和最基本判断，只有认识到了这一点，我们才能真正理解台湾问题的本质，才能洞悉台湾问题在未来的演变，并做出正确的战略选择和策略选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年中美建交，联手对付苏联，怎么会留下台湾这个尾巴没有解决呢？因为台湾对于美国的全球防务系统，地缘价值太过于重要。只要美国控制了台湾，第一岛链才能成立。如果美国失去台湾，不仅第一岛链会被拦腰切断，而且第二岛链也形同虚设。美国的防御纵深，前线就得退到夏威夷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾的战略意义，对于中美来说，如同围棋中的劫材，台湾在美国手里，美国可以利用它遏制中国。反过来，如果局势逆转，台湾在中国手里，中国海军则可以饮马太平洋，冲出岛链围堵。一旦岛链被拦腰切断，则东北亚，东南亚都将被中国控制。如此一来，美国的全球防务体系，将全面崩溃。可见，台湾的意义，不仅是劫材，还是胜负手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一边用台湾这把锋利的刀，抵在中国柔软的腹部，迫使中国屈服。一边在中国发展出来成体系成建制的第五纵队，遥控操纵中国。把中国重新变成了一个半殖民地性质的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常认为，民国才是半殖民地国家，共和国已经解放了，而且我们国防自主，怎么会重新沦为了半殖民地国家呢？在现代世界，一个国家的主权，不再仅仅局限于她的国土，而是整体主权，或者叫总体主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;国防自主，保护的只是基础主权，也就是领土的完整不受侵犯。而整体主权对应的则是经济主权，金融主权，媒体主权，文化主权，思想主权，司法和外交主权等等。关于基础主权和整体主权具体的详细论述，参见学宫早前文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861383&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=521ae54abbcef6a0531b07633f99d153&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;被操纵的媒体，被操纵的人类&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以基础主权来看，我们是一个独立的主权国家。而以整体主权来看，我们很多主权都沦陷了，美国人利用他们培养的代理人和第五纵队，实现了对中国的间接统治，我们重新沦为了一个半殖民地国家。而可怕的是，大多数的中国人对我们国家的半殖民地性质，一无所知，并任由第五纵队，操纵他们的思想和观念，认为爱伪军就是爱中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们的国土之外，美国人奉行的战略是军事围堵。在我们的国土境内，美国人奉行的策略，则是用伪军系统渗透中国，对中国进行分化，弱化，和内部间接遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、美国对中国的岛链加锁链遏制战略：三条岛链，和五条锁链&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人分析研判中美之争，只看到外面的那条明线，三条岛链围堵中国。而对国内的那五条暗线视而不见。这样对研判中美之争的走向，所得出的所有结论都毫无价值。因为事实上，美国的岛链围堵，那些破航母，并不能真正威胁和颠覆中国。真正影响中美之争走向的，是美国在中国境内安插的那条暗线。这才是美国手里真正的王牌和底牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外面的那几条破航母，只是佯攻罢了，因为美国人自己都知道，它现在通过军事手段，已经完全拿中国没办法了。美国对中国的军事威胁，只是一步假棋和虚招。让伪军们从内部颠覆中国，才是美国人真正的战略意图。可见，美国人也懂得明修栈道，暗度陈仓。中国国内那么多的体制内推墙党、沉船党、砸锅党是怎么来的？因为这是美国人处心积虑培养并安插好的，成建制成体系的伪军系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国遏制中国的那条明线，也就是外围的岛链，根据美国人的防务纵深，可以划分为第一岛链，第二岛链，第三岛链。因为岛链的现实意义并不大，本文不做详细展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国遏制中国的那条暗线，也就是美国人安插的伪军系统。这条伪军系统通过五条锁链，来从内部遏制并试图最终颠覆中国。这五条伪军锁链，分别是军事锁链，财经锁链，文化锁链，情报锁链，和传媒锁链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打一个形象的比方来说，美国人为了遏制中国，在中国的家门口外面，修建了三道军事高墙，把中国困在家中。尽管这样，美国人依然还不放心。他们又渗透到中国人的家里，把中国人摁在地上，身上捆了五条锁链。像不像监狱里面看管犯人？外面有一道道的高墙，犯人呆在牢房里，身上还要带上镣铐。而美国人给中国人带的镣铐可不止一条，而是五条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一条锁链，军事锁链。美国人对解放军十分忌惮，因为他们之前在朝鲜战场领教过解放军的神勇。为了通过暗线遏制中国，削弱解放军是重中之重。当年为什么要肢解大飞机项目，让中国航空工业三万人的团队解散？为什么要解散研制核潜艇的技术团队，让他们转行去研究缝纫机？为什么要突然裁军？为什么要让军队经商，故意毁掉解放军的军备和战斗力？为什么要组建第二武装武警，来时刻制衡并一直看押着解放军？为什么中国的军备停滞了十几年？为什么解放军要搞国防科研不给钱，而搞洋跃进则浑金如土？为什么维稳费比军费还高？现在想明白了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二条锁链，财经锁链，美国人控制了中国的央行，控制了人民币的发行，控制了中国的金融系统。整个金融系统，沦为了美国人掠夺中国人的中介机构。他们肢解了大量的中国国企，并通过买办白手套们，肆意的并购中国的企业，摧毁中国的民族工商业，破坏中国在先进科技上的自主研发。中国经济彻底半殖民化后，进口货成了高质量的代名词，成了高端的同义词，成了身份和地位的象征。国产货则成了山寨低质量低端货垃圾产品的代名词，受到自己国民的唾弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们一听到美元就说它是美金，一提到人民币就说它是票子；一提到进口货就肃然起敬，一听到国产货就不屑一顾，这就是经济和金融主权沦丧，沦为半殖民地才会有的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三条锁链，文化锁链。中国文化的一切，都被唾弃成糟粕，被居心叵测的文化伪军们，打着新史学的名义全盘否定。外国人的一切文化洋垃圾，都受到无条件的欢迎和崇拜。主席和忠于主席的人，被有组织大规模地抹黑和攻击几十年。中国人的祖宗，中国人的血统，中国人的历史，被连续刻意消解抹黑攻击几十年。中国的圣人和英雄，被抹黑和攻击。汉奸们，和历史上恶贯满盈的贼寇们，则得到了洗白和歌颂，摇身一变成了大英雄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，他们还歌颂赞美历史上一切曾经伤害过征服过我们这个民族的罪恶侵略者。他们炒作《狼图腾》，炒作辫子戏，炒作《河殇》。故意用抗日神剧，消解抗战的神圣性。用奶嘴乐娱乐至死，垃圾文化，毁掉中国人的年轻人。这一切都是文化伪军们，为了把中国人从文化和精神上，牢牢的踩在脚下，对我们进行的文化压迫和文化囚禁。削弱解放军，是为了让我们没有力气翻身。而文化殖民，则是要让我们彻底忘记了我们需要翻身这件事。更要让我们忘记，自古以来，我们才是这个星球上真正的主人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的学生，为什么被强制学习英语？为什么大学生英语四级考试不及格，不发学位？中国的学者，为什么必须得在外国人办的杂志上发表论文，才能被授予博士学位？中国的博士们，为什么只有去外国镀金两年，才能被授予大学的教职？教育殖民，是文化殖民的最高形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四条锁链，情报锁链。他们通过宣传的名义，民宗的名义，对中国进行从上至下的全面渗透。为什么民宗的权力，在中国比天还大？因为他们是伪军情报系统的基本盘。如果不掀桌子的和平情况下，他们是情报系统。在战时，他们则可以摇身一变，变成敌伪军们的群众基础。假设现在就打仗，敌伪军在我们国家，起码可以发动几亿人口的群众基础。这件事太可怕了，要多可怕有多可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高度封闭，高度独立，受众智力低下，易受迷惑，而且极其疯狂。这种组织是天然的情报系统。战时，则是天然的作战动员组织。当年犹太人在苏联建立了庞大的民宗系统，并为最后苏联的解体，立下了汗马功劳。仔细想想，是谁在中国建立了庞大的民宗情报系统。再想想他和犹太人是什么关系。以及，为什么当年主席让色目人养猪，他会疯狂的进行阻挠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伪军的情报系统，台面上看得见的那些，被消灭了之后，他们就会启用地下的这套秘密情报系统。只消灭台上的情报系统，而对地下的这条庞大的情报暗线不进行大扫除，他们很容易死灰复燃，原地复活。我们现在很多人认为，民宗问题只是单纯的民宗问题，这样想就太简单了。这个系统最大的价值，是作为伪军的情报系统。第二价值，是军阀养寇自重，跟朝廷骗取维稳经费。形同当代版的李成梁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五条锁链，传媒锁链。在中国的领土上，中国的媒体，很多还是党媒，他们居然逢中必反，逢洋必赞。这是何等的疯狂和荒唐。为什么会这样？因为这是美国人安插的伪军传媒系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、岛链形同虚设，美国的底牌还剩下五条锁链&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前看，美国人的岛链策略，对中国来说，如同有人在我们身边拿粉笔画几个圈，勒令我们不准跳出这几个圈圈。我们只要破除军事爬行主义，破除奴隶思想，我们想怎么跳就可以怎么跳。可见，岛链对于遏制中国，已经失去了现实意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把美国人比作成日本鬼子的话，那么目前抗战阶段，已经实现了御敌于国门之外的胜利。美国人的那几条破航母，就是唬人的纸老虎罢了。对于现实中的军事斗争，起不了什么决定作用。在南海的较量，美国航母抱头鼠窜，已经表明了中国在新抗战上的胜利。可见，美国人手里真正有用的牌，也就剩下了五条锁链。接下来，战争将转入解放战争阶段。中美的较量，现在已经演变成了中国对五条伪军系统的反击，消灭伪军，收复沦陷区失地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事锁链，通过这几年的军改和军备建设，以及国防军工科技的大发展，目前已经被解除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财经锁链，目前正在进行最后的决战。收复失地，指日可待。眼看着伪军系统节节败退，伪军传媒系统，开始频频做出一系列小动作。诸如他们把台湾当成国家，对我方进行频繁的火力侦查。类似于我们在电视上看到的镜头，不知道对方火力的情况，就把帽子挑起来，露出战壕，对对方进行火力侦查，试探对方火力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其表现在文化锁链上，最近上映的很多电影，打着冠冕堂皇的主题，却暗藏祸心。比如，歌颂美国主人的洗脑歌曲，《奇异恩典》，被他们反复用来做电影插曲。用心极其险恶却非常隐蔽，这同样也是伪军文化系统，对文化战争的火力侦查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五条锁链，最致命的军事锁链已基本解除，目前的局势，和前几年相比，已经越来越明朗。解除财经锁链的战争，基本上也大局已定，我们收复的失地，越来越多，伪军们的哀嚎，越来越凄惨。美国人的恐惧，也与日俱增。因为美国人失去了这五条遏制中国的伪军锁链，就失去了最后的底牌，美元将彻底沦为废纸，他们将会失去一切，变得一无所有，变得一贫如洗，彻底沦为三流垃圾国家，连南美都不如。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国企图用这五条绳索勒紧中国。而中国则一条一条的全部都给他解开。这是目前斗争的基本情景。接下来，我们来俯瞰一下，这场中美大对决，目前所处的战略阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、目前处在淮海战役的阶段&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;南海危机，相当于这场看不见硝烟的战争的抗战。结果是我们大获全胜，美国人灰溜溜的跑了。从此之后，美国人再想对中国进行军事讹诈，应该是门都没有了。军事讹诈破产，现实中发起真正的战争，他们更没有打赢的能力。可见只要我们自己内部不出问题，美国人想以军事力量侵略我们并打败我们，是不可能的。我们在南海危机上的胜利，相当于新时期抗战的胜利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在我们抗战胜利后，战争进入了解放战争阶段。较量的焦点和战场，变成了朝核危机。朝核危机，和南海危机，又不太一样。这个局更复杂，它是一场精心密谋的当代土木堡之变。为什么说朝核问题的真正实质，是一场当代土木堡之变呢？请参阅学宫之前的文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861771&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5ba9f5101e08f7eb2d63753f5d483bab&amp;amp;chksm=835af795b42d7e83e35c701e1f0255aa53ed6739cb29273e0e2f0a69ff91aa2f37e369b17183&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;被资本击沉的大明王朝&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们要打赢朝核危机这场看不见硝烟的战争，实际上真正的对手在国内，特朗普只不过是充当了蒙古瓦刺部首领也先的角色。为了打赢朝核危机这场仗，我们先打了一场辽沈战役，这场战役是通过军改，拿到了枪杆子，实现了对解放军的真正控制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;紧接着，我们又通过深化军改，实现了对第二武装武警的真正控制，随着武警的被收编，朝核危机，马上应声而解。这场胜利，相当于平津战役。平津战役之后，基本上大势已定。这意味着，我方已经实现了对解放区的全面统治，整个解放区，变得铁板一块。从此之后，敌伪军想要企图在我们背后和内部，策划颠覆活动已经不再可能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;当前我们所处在的阶段，是淮海战役阶段，表明我方已经具备了发起战略反攻的能力和条件。在这个阶段的主要任务，是歼灭一切敌伪军财经系统。这个系统，分为金融和经济两条线。这场仗打完之后，地方割据诸侯的问题，地方豪强的问题，财阀的问题，物价的问题，金融乱象的问题，都会得到解决。当年民国花了几十年也没解决物价问题，而解放后只花了几年时间，就解决了物价问题。说明物价问题，并不是单纯的经济问题，更不是单纯的金融问题，而是在背后看不见硝烟的战争的胜负问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;只要拿到财权，彻底控制了金融和财政，把钱袋子拿到手，后面的伪军文化系统、伪军传媒系统和伪军情报系统，会紧接着遭到毁灭性的摧毁和打击。这三大系统，都是为了枪和钱服务的，并受枪和钱的保护。伪军后面既失去了枪也失去了钱，剩下的这几大伪军系统，将会变得极其脆弱。我方乘势追击，以淮海战役之余势，就可以彻底解除五条锁链。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;淮海战役之后，解开五条锁链之后呢？接下来，就到了渡江战役的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、拿下台湾，是这场战争的渡江战役&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在解放战争时期，我们的渡江战役，是渡过长江天堑，摧毁了国民党的腐朽统治，消灭了国民党政权。渡江战役的胜利，是一个象征，它象征着国民党反动政权的覆灭，象征着解放全中国的指日可待，象征着解放军对国民党军队在力量上的压倒性优势，和战略上的攻守双方的彻底逆转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么新中国成立之后，解放军还依然叫解放军呢？为什么没有改名呢？因为台湾还没有解放。相信每一位解放军战士，一听到解放军三个字，内心里面都会油然而生一腔枕戈待旦饮马太平洋的豪情。军队要忍耐，可是我们已经被囚禁得太久了，我们被伤害得太久了，我们忍耐得太久了。属于我们的时代，终于到来了，是时候了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前新时期的渡江战役，是解放台湾，人民解放军渡过西太平洋岛链天堑，摧毁美国人的反动霸权统治，摧毁他们对中国人的奴役统治，尤其是对台湾同胞们的殖民统治。解放台湾，是一个象征，它象征着，美国霸权的彻底终结，象征着中国巨龙伟大复兴的完成，象征着中国相对西方世界，我们在力量上的压倒性优势。象征着华夏文明的回归，和西方蛮族文明的彻底没落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场新时期的渡江战役，未来会怎么推演呢？大概会有三种可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种可能，武统。美国在中国近海和中国打仗，是不可能打赢的。所以即便中国武统台湾，美国人也不会武力干涉。因为干涉了也是徒劳。在美国人不进行武装干涉的情况下，台湾非法割据政权，要靠他们自己的武装反抗，解放军打他们，如同举起石头砸鸡蛋。所以武统这个方式，很可能枪声一响，湾湾那边的逆贼武装就投降了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种可能，和平统一。一旦台湾的割据政权，对美国爸爸放弃了幻想，他们可能会走这条路。作为一个鸡蛋，与其被解放军举起的巨石砸个稀巴烂，而且美国人也不会帮他们挡石头挨打。那为何不做一个完好的鸡蛋呢？做鸡蛋，如果突然有一天，有了做鸡蛋的觉悟，它起码还是会希望，有一个鸡蛋的小确幸的。一个鸡蛋的，小小的，确定的幸福。这对于割据政权来说，可能是最好的结果和出路。毕竟，和平统一，实际上就是割据政权主动归顺，主动投降肯定会受到优待的，解放军有优待俘虏的传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三种可能，中美利益置换，美国出卖台湾。随着中美之间实力此消彼长，攻守逆转。美国在金融战争上被中国打败，吃饭都会成问题，在军事斗争上又讨不到便宜的话。未来非常可能，中美之间会存在一次超级交易。东北亚，东南亚，澳洲，西太，东印度洋归中国。中国承认美欧作为西方阵营在大西洋，东太平洋，和西印度洋的利益。俄罗斯和西域诸国则作为东西方两个世界的缓冲区和桥梁。在这个超级交易中，台湾只会被当成赠品和添头，被美国出卖给中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局势的反转，攻守逆转，发生的这么快，短短的几年时间，就接连打赢了新时期的抗战，并势如破竹的把解放战争，推进到了淮海战役的阶段。可见，大局已定，大势已成。这时候还看不清形势的人，企图逆大势而为，未来一方面会在个人命运上遭到彻底失败。另一方面，还会成为历史的罪人，成为民族的罪人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，看清形势，顺应历史的进程，搭乘历史的顺风车，这才是明智之人的选择。对美国人，对国内的伪军，对台湾深受美国人奴役的同胞们来说，都是如此。一切都到来的比我们想象的还要快，这真是一个伟大的时代，我们正在见证历史。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2MjeRibDyAf4q0jiceibYesBBAP9vTiarI1wuJoncVHEg9TCBjssLtwicicEwSkvcXUtb9NhubWOVLCGPg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-w=&quot;386&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1871924785&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861833&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fccafe2bf09885f751481bb642def1c3&amp;amp;chksm=835af7d7b42d7ec102c60722d239def385d463fd7341eb41589b60e5d60c6f79a556e0751e4d#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-21-1000000101</guid>
<pubDate>Sun, 21 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>比特币和区块链，一场打着金融革命幌子的诈骗革命</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-01-16-1000000100.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m6tQzdYjYxGW4GnVjwZ5Id6neHSYlLyZRvd1aTdIg*WfZY9tngfJ7C0zcpe7cX2nrWfEXcnu5sWA6QpOGRLb*Rw=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    比特币和区块链，一场打着金融革命幌子的诈骗革命                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-01-16&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B14cYH23whTaXJe68NBx8ibQv2Az0psiby5UbIjdcDEQs79BNesic5Ahic0Lt3UqZ1a7icvevQgL1qjxGQ/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.5357492654260528&quot; data-w=&quot;1021&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、金融诈骗的一般模式，从布局到猎杀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要深入剖析比特币的真相，我们需要对金融诈骗，有一个深入的认识。要识破形形色色打着金融创新名义的诈骗创新，我们可以来总结所有诈骗创新（金融创新）的一般模式和手法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个阶段，是布网阶段。在这个阶段，主要是讲故事，讲题材，讲概念，做好全盘设计和布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个阶段，是诱骗阶段。在这个阶段，准备割韭菜，开始诱之以利，请君入瓮，把诈骗对象，也就是韭菜们，骗到事先布置好的猎杀场中。怎么才能完成这个阶段的操作呢？通常是做局者，也就是骗子们，通过自买自卖的自交易来完成，有人也把这个手法称之为坐庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比特币，中国的房地产市场，美股，被操纵的股票，都是典型的自交易被操纵市场。比如房地产，政府拍卖地王，这是卖方的报价，竞拍的买方地产商，实际上也是政府控制的人。通常，房地产商把某个城市的地价和房价炒上去，政府会给他一定比例资金返还。这显然是自买自卖的自交易行为。更有甚者，一块地王反反复复的卖很多次，就是不盖房子。这相当于做庄中的控制筹码然后连续的无量拉涨停。中国的地方政府，才是最好的操盘手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个不设定约束条件，监管失灵的市场，控盘者可以通过和关联账户之间的自买自卖，做出来任意高的价格，也能做出来任意高的市值。不仅市值可以操纵，而且利润也可以人为操纵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个阶段，是狂热阶段。令人疯狂的财富效应，引发了无数的人前赴后继的参与进来，无数的人开始追涨。几千人通宵排队摇号买房，连不识字的老太太都开户炒股。比特币八年时间，涨了一千万倍。这显然都是自交易加韭菜追涨所呈现出来的交易特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四个阶段，是猎杀阶段。见越来越多的人被骗进来，骗子开始收网，价格崩盘，一泻千里。这个阶段也被人形象的称之为割韭菜。被操纵的股票，庄家开始出货；匹凸匹们开始捐款潜逃。地方融资平台开始违约。等等，这些都是金融诈骗进入猎杀阶段的收网信号。同样，随着监管开始收紧，比特币也会紧随着监管的步伐，提前猎杀猎物。因为在监管到来之后，就会失去猎杀的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场完整的骗局里面，谁是受益者呢？骗子及其同伙，第二第三个阶段全身而退的韭菜，他们是猎杀收网后的受益者。但是一旦一个人到了第三个阶段，是非常难以全身而退的。谁是受害者呢？凡是在猎杀之前，没有把自己赚到的纸上账面收益提现的参与者，都沦为了猎物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人认为房价永远也不会跌。同样也有人认为，比特币具有内在价值。这些都是一厢情愿的纯粹的信念而已。这种信念，不是建立在任何的现实之上，而是一种毫无意义的情绪。为什么说比特币毫无内在价值呢？我们接着分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、比特币并非比特化的黄金，它毫无内在价值&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚信比特币具有内在价值的韭菜，认为比特币是数字化的黄金，具有稀缺性和不可复制性；认为它解决了支付问题，认为它创造了信用。更有甚者，认为它是未来的全球货币，可以取代美元体系，为人类重建一套全新的货币体系。这些想法，都非常好笑。因为比特币根本不是数字黄金，它也根本没解决信用问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说比特币不是数字版的黄金呢，因为自然界的黄金，是天然稀缺的，不可复制也不可仿造。所以黄金天然的具备货币属性。而比特币并不稀缺，也绝非不可复制和仿造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比特币所谓的稀缺，是指比特币总数量的设定是有限的和稀缺的，这个设定并非天然的稀缺性，而只是人为的设定罢了。这种人为设定的稀缺性，其背后的技术支撑是一些密码学技术。诸如大数分解，求解求解双曲线离散对数。利用计算上的不对称性，来进行加密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这根本不是什么高深莫测的技术，而是密码学应用中的普通技术。比如我们的通信安全，互联网安全，银行系统的金融安全，都依赖这样的技术。这只是一种烂大街的技术。可见，这种技术本身并不稀奇。任何掌握这种技术的人，都可以仿造出来类比特币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要求解这些数学计算结果，需要仰仗电脑的计算能力，这就是币奴们所谓的挖矿。计算机的计算能力，靠的是芯片，芯片靠的是硅，地球上的硅稀缺吗？显然不稀缺。要运行这些挖矿机，需要消耗大量的电力，地球上的电力像黄金那样稀缺吗？显然不稀缺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，从各个方面来看，比特币所谓的稀缺性，都是不成立的，它根本就不可能稀缺。这就从最基本的层面，否定了比特币具备货币属性。任何有能力的机构，都可以生产这样的数字货币。而掌握这种能力，根本不具备技术壁垒和技术门槛。更可怕的是，等未来量子计算机问世，要解出来像比特币这么弱智的加密算法，只是分分钟的事。也就是说，用一台量子计算机，可以在极短的时间内，把所有的比特币都挖出来。不仅把比特币全挖出来，而且还能把所有的类比特币的数字货币，那个币那个币的，全部都挖出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此脆弱，怎么可能承担得起来，充当人类未来货币的大任呢。人类什么时候研究出来量子计算机，可能并不会等太久。快的话，二三十年就可以实现，按照比特币所描绘的人类蓝图，人类所建立起来的未来货币体系，二三十年后又得彻底崩塌。这样的未来蓝图，不仅无聊，而且徒劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们接着分析，为什么比特币没有解决信用问题。目前以美元为核心的全球货币体系，因为其滥发货币，使美元本位的货币体系摇摇欲坠，危在旦夕。有人认为，是这种以一个主权国家货币为中心的货币体系本身有问题，如果去中心化，就可以规避货币危机。所以比特币一直宣扬，自己是去中心化，去中介化的货币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而实际上，比特币根本没有实现去中心化，它所谓的去中心化，实际上只是对债务去责任化的美化说法。它所谓的去中介化，只是对绕开监管，为洗钱提供方便的美化说法。而比特币背后操纵一切的那双手，远比目前的货币体系，更加无法无天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储那帮人，既想继续享受铸币税的好处，又不想承担发行货币的责任，维护全球信用体系。所以他们便想到了比特币这么个阴谋，在美元货币体系崩溃之后，他们继续垄断全球货币发行权，又可以逃避货币发行的责任，随心所欲的掠夺全球财富，还可以逃避监管和追责。在这群强盗和骗子眼里，比特币是多么完美的伟大发明啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，比特币并不是比美元体系更高级的货币体系，它根本解决不了当前信用崩溃的货币危机。比特币的出现，只是华尔街那群骗子，趁着货币危机兵荒马乱的时候，趁火打劫罢了。比特币根本就不是出来解决问题的，而是出来制造更多问题和危机的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何抢劫别人的财富，还能绕开监管呢？那群骗子，运用了区块链技术。这个技术本身，和挖矿背后的密码学通用技术一样，也不是什么高深莫测的高级技术，而只是一种会计方法罢了。这个技术，也不具备很高的壁垒和门槛。任何人都可以学习和掌握，都可以加以运用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当前通用的复式记账法会计方法中，一端是资产，一端是负债，资产负债表反应一家企业的基本经营状况。复式记账法，是目前银行体系，创造货币的核心手段。我们通常认为，银行是拿了储户的存款去放贷，实际上并非如此。因为拿储户的钱去放贷，只要储户提现挤兑银行，银行就会破产。假设储户在银行存了一万块。央行的准备金率是10%。我们通常直观的理解是银行把剩下的9000块拿去放贷了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，银行并不是这样操作。储户存储进来的钱，银行是不动的，放在储户本人的账户中。既然不是拿储户的存款去放贷，那银行发放的贷款，钱是从哪里来的呢？无中生有而来。怎么无中生有呢？借款人向银行借钱时，比如借款人借了十万块贷款，这十万块是银行的债权，记在银行的资产端。而在这笔贷款产生的同时，借款人的账户里面，会出现一笔十万块的资金，这笔资金自动存入银行，银行又多了十万块的存款，记在银行的债务端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;银行的贷款，便是这么无中生有创造出来的。银行一分钱都没有，就无中生有创造出来了十万块贷款，躺着吃利息。对于诈骗系统而言，复式记账法是多么伟大而神奇的发明啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然银行不是用储户的存款放贷，为什么还要支付利息拼命揽储呢？因为金融监管部门，要求银行缴纳足额准备金。银行会拿自己的钱去补充准备金吗？通常不会，他们是拿储户的钱，交给央行作为准备金。如果一家银行贷款业务扩张规模比较大，它就得补足准备金。这时候就得揽储。尤其是缺乏抵押物的信用贷款，更是如此。还有一种情况，借款人借到款后，把存款转存进了另一家银行。这时候，银行就需要通过同业拆借，来补充这被提走的十万块存款。不然，贷款多了，存款少了，就会出现准备金不足的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于银行来说，复式记账法，太奇妙了。所谓的区块链分布式记账法，是对复式记账法的一种诈骗创新和诈骗升级，是打着金融革命旗号的诈骗革命。当然了，当前的全球金融体系，本身就是诈骗。在某种意义上，金融革命和诈骗革命是同义词。金融创新和诈骗创新，也是同义词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在复式记账法中，尽管是无中生有的诈骗，好歹央行还可以通过准备金来监管银行的放贷行为，好歹资产流向了哪里，债务流向了哪里，都是有明确的责任人的，都是有迹可察的。一旦出了金融风险和金融事故，责任人必须得承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在区块链的分布式记账法中，资产如何流转，债务如何流转，准备金应该由谁来监管，利率应该由谁来定，都是隐匿的。一切责任都可以匿名和擦除，而只有诈骗才是公开的。不得不说，分布式记账法，对于金融诈骗来说，它是一次超级革命，一次比复式记账法更神奇的金融诈骗革命。说区块链技术改变世界，无异于是在说诈骗改变世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、以金融创新之名，层层推进的诈骗创新&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融诈骗，以虚假的信用，曾经塑造过全球经济，但是它对世界的改变，如果再不对其进行改造，在可预见的未来，这个全球诈骗体系，所带来的更多的还是破坏性的毁灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储，既没有储备，也没有本钱，它通过复式记账法，无中生有的创造出来了信用货币——美元。美元被赋予购买力之后，美国人开始全球买买买。这是全球金融诈骗体系的第一推动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国和美国做生意，把这些美元赚了回来，企业家们出口所赚到的外汇，在国内不能流通，必须得兑换成人民币才行。通过强制结汇，中国的银行体系完成了人民币的发行。结汇所积累的外汇储备，被外管局通过购买美国国债，借给美国人，继续购买中国的商品。美国人都沦落到借钱买东西的地步，可想而知他们的购买力，已经枯竭。所以，08年爆发金融危机，是美国人购买力枯竭的必然后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;危机爆发之后，奉行金融爬行主义的一些人，深度迷信美国人的那一套能解决当时的金融危机，认为只要进行足够的信用扩张，经济就一定能复苏，而要进行超宽松的信用扩张，便等价于创造更多的债务和贷款。于是他们选择对中国经济，进行货币刺激，和财政刺激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个战略定下来之后，兵分两路，一路是负责进行货币政策刺激，一路是负责进行财政政策刺激。前者造成了影子银行问题，和资管债务问题。后者则造成了地方债问题。我们通常所说的货币超发，大水漫灌，实际上都是这些不合理金融手段和财政手段，所造成问题的外观和表象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影子银行是怎么来的呢？要对经济进行超宽松的货币政策刺激，又不能突破金融监管和金融风险的红线，尤其是不能突破准备金率这个红线。在这种情况下要加杠杆怎么加呢？只能在表外进行借贷业务，这样就可以绕开金融监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，金融系统，开始大力推广资管业务。当储户去存款的时候，银行推荐储户购买理财产品。实际上，这也是借贷业务，也是影子银行的性质。影子银行的风险在哪里呢？在于杠杆加的太高，而这些投放出去的信贷，所形成的巨量的产能，并不能得到内需市场的完全消化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么中国的内需市场，无法消化加了杠杆的产能呢？因为之前没加杠杆之前的产能规模，已经摧毁了美国的消费市场。而同期相比，中国的内需市场总规模是小于美国人的购买力的。这是非常简单的大整账，一看就知道，这样加杠杆刺激下去，必然是死路一条。必然会造成无数的烂尾产能。产能无法被内需市场消化，企业就会面临亏损。企业亏损，无法偿还银行贷款，无法偿还通过影子银行和投资理财渠道所借来的钱，这就会造成大面积的坏账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，通过财政刺激，造成了天量的地方债。而这些通过财政刺激，所投放出来的信用贷款，造成了巨量的房地产库存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15年之前如果停止信贷扩张，那时候救治经济弊病的话，会好很多。结果，央行继续奉行货币政策刺激，国务院继续奉行财政政策刺激。以至于导致了现在非常非常棘手和被动的局面。中央三令五申的的去杠杆去库存去产能，管控金融系统性风险，控制经济运行的系统性风险，以央行和国务院为代表的放水派置若罔闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迷信信用扩张，能带来经济增长，这是非常荒谬的因果倒置。就如同深信勒紧腰带能马上减肥，松开腰带能马上长胖一样荒谬绝伦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果不其然，08年金融危机后，第一波信贷扩张，并没有让中国经济出现实质性的复苏。13年后的第二波信贷扩张，也没有让中国经济出现实质性的复苏。这时候如果幡然悔悟，开始拨乱反正，往正确的道路上回归，还是可以亡羊补牢的。结果，一些人非要一条路走到黑，继续进行第三波的信贷扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三波的信贷扩张，是打着互联网金融，金融创新，的幌子推行的。然而这一次依然于事无补，并没有给中国经济带来实质性的转型和复苏。但是，通过这一次的信用扩张，给前两次的信用扩张留下的债务缺口，填补了很多窟窿。各种宝啊，各种匹凸匹啊，他们骗的老百姓的钱，真正的去处是给前面的两波债务缺口填坑去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了这一步，放水派依然还不死心，他们进行了第四波的信贷扩张。那就是加杠杆去库存，通过增加居民部门的信贷，来进行信贷扩张，把政府部门手中的债务，转嫁给居民部门。房价一飞冲天，大宗商品价格，一飞冲天。几番刺激都没用，这些骗子，开始琢磨着船沉跑路，开始鼓吹换美元，把老百姓的钱都骗光出逃到境外，同时把几波信用扩张所形成的债务，都留给中国人。眼看着这国家要被这帮骗子弄坏了，关键时候，房住不炒，新核心，军改，终于稳住了大局。回头看过去的这些年，总有些死里逃生的感慨，太惊心动魄了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骗子们被捆住了手脚，被摁住了之后，他们会甘心坐以待毙吗？显然不会，于是他们这几年开始大举炒作比特币和区块链技术，试图再次绕开监管，在我们的金融长城上掘开一个洞，给资本出逃提供通道，也给他们的脏钱出逃，提供通道。同时，还可以第五波洗劫下老百姓口袋里的钱，在跑路之前，多割一些韭菜，以后怕是没机会再这么任性地收割了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骗子们的几轮信贷扩张，除了给美国人擦擦屁股，补充美国人的债务缺口，除了把中国老百姓洗劫一空，除了窃取贷款并搬运到境外，留下天量的巨额债务和风险留给国家。什么问题都没真正的解决，他们最后两手一摊说，大不了允许银行可以破产。就如同一个医生给医生治病，治了很多年，最后很漫不经心地说，大不了我们可以把病人埋了，他的病就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币必须得有实质性的财富作为储备，否则，任何凭空而来的无中生有的信用和货币，都是诈骗行为。为什么隶属于这个全球诈骗系统的人，会如此的迷信信贷扩张能带来经济发展呢？因为他们靠诈骗而生，只有无度的信贷扩张，才可以把老百姓的钱装到他们的口袋里，再把债务和不幸，留给这个国家和这个国家的人民。金融诈骗，是他们的利益，是他们的猔教，更是他们的信仰。他们不是中国人，他们是效忠美国人的金融伪军。他们最擅长的事，就是把美国对中国的金融压迫，转嫁为对中国老百姓的金融压迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对于他们来说，很可能，一切都结束了。对于这些虔诚的诈骗教教徒而言，他们一定要在审判到来之前，抵达天堂——美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、大审判，洗钱，资本出逃暗道，黑客，以及幕后黑手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大审判是什么？是意味着八十年代后，几十年以来，中国人给美国人当奴隶的金融奴隶制结束了。意味着那些为美国人服务的代理人，通过金融诈骗，想怎么掠夺中国人就怎么掠夺中国人的日子结束了。不仅结束了，而且这些服务外国人，祸害中国人的作恶多端的金融伪军，都将遭受时代的审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伪军们如何才能在大审判到来之前，在城门禁闭的情况下，洗干净自己，并通向彼岸的天堂呢？比特币和区块链，便是这样一条秘密通道。是从我们的金融城墙下方，挖出来的一条暗道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这条暗道，设计得非常巧妙。首先，能再割一把韭菜。其次，可以洗钱，骗子们通过诈骗所获取的非法所得，得先洗干净了，才能变成合法收入。再次，洗干净之后，还得跨境出逃到境外。这是资本主义世界，深层次的精神信念，金钱不受审判，为金钱服务的代理人，也不受审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个跨国诈骗系统，不仅幻想可以幸免于被审判，更好笑的是，他们还幻想可以通过改良诈骗手段，继续垄断货币发行权，并继续维持对全世界的金融掠夺权力。很多人的比特币都被黑客盗取，为什么会这样呢？因为那些黑客，本来就是隶属于诈骗系统的内部自己人。他们不仅通过黑客手段抢劫比特币，而且还通过控制用户的电脑勒索用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比特币，和区块链技术炒作的幕后黑手，都只是这个全球跨国诈骗系统的改头换面罢了。未来等待他们的，并不是一块新的流着奶和蜜的数字货币王国，而是枷锁和牢笼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比特币和区块链，是一场彻头彻尾的人为操纵的骗局。因为被蛊惑而参与进来这个骗局的人，希望可以放弃幻想，再仔细思考下本文的第一部分。看看自己是不是处在即将被猎杀前的处境？在审判到来时，骗子们必然会提前猎杀网中的所有猎物。审判和猎杀，即将接踵而至。如果想明白了，在骗子们的屠刀举起前，现在逃命还来得及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管以美元为核心的全球货币体系已经烂透了，但比特币绝不能代表未来全球货币体系的改革方向，未来的全球货币，应该不是一个新型的诈骗系统。而应该是，以现实的，实实在在的财富作为储备，以国家信用和财政作为储备，以服务于人民，服务于储蓄，服务于生产为天职的真正的货币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治要讲文明和生态，文化要讲文明和生态，经济要讲文明和生态，金融更要讲文明和生态。任何的建立诈骗之上的强盗金融，都是不可持续的，都是只会导向混乱和毁灭的金融。这不是真正的信用，而只是诈骗。真正的信用，应该产生于文明社会，产生于生产和储蓄，产生于王制与道德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么具体描述这种文明社会应有的金融体系呢，推荐阅读学宫上一篇文章《&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861827&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=c329dc3b65cc988a554e78b55276935e&amp;amp;chksm=835af7ddb42d7ecbe4d2ec0644f80805f32743396c98f0ceaccd7504c17103c3c1c9ea353e59&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这场金融战争，我们能打赢吗？&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2MjeRibDyAf4q0jiceibYesBBAP9vTiarI1wuJoncVHEg9TCBjssLtwicicEwSkvcXUtb9NhubWOVLCGPg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;width: 100%;height: auto;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-w=&quot;386&quot; data-backw=&quot;386&quot; data-backh=&quot;386&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;63156419&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;时代变了，审判将至&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;时代变了，审判将至&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;amp;mid=2649861827&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=c329dc3b65cc988a554e78b55276935e&amp;amp;chksm=835af7ddb42d7ecbe4d2ec0644f80805f32743396c98f0ceaccd7504c17103c3c1c9ea353e59#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-16-1000000100</guid>
<pubDate>Tue, 16 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>这场金融战争，我们能打赢吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/weixin.sogou.zhidaoxue/2018-01-10-1000000099.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1519330040&amp;amp;src=3&amp;amp;ver=1&amp;amp;signature=Vc8se1KmrNfbu6mJuMSBq7ctN2837lpggqu20NgxALSnxhRxVKETfK-iNlAVa-4C6WNiT-OyLXPoxkQnFGm-m5WSqlY3of40RUy86UxgT9giE4TH*5xtrclujAcfY39Ar4jjnQvPah1wXY0ntO*J4SgXDiJxYDT0FnBo5-RBwyA=&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    这场金融战争，我们能打赢吗？                                    &lt;/h2&gt;
                &lt;div id=&quot;meta_content&quot; class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2018-01-10&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3VEOSq9mCPXHulCIO0EAKwT9blqY7rgcDSlNCvibOP1CByDT9qsuQfEomxwJcs9FpCicGyl7LqAC9w/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;0.5577281191806331&quot; data-w=&quot;1074&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、四种国家构型：一种文明国家和三种奴隶制国家&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的几年，对我们的国家会特别重要，是这场金融战争的特别关键的决战时期。这场金融战争的对阵双方，不言而喻，是中美金融之战。当前经济战争的最高形式，表现为金融战争。当我们说金融战争的时候，也涵盖了大多数的经济战争行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要把金融战争讲透彻，我们需要把更底层的思想和文化根源，都交待清楚。这样才能理解，这场金融危机的本质是什么，为什么会出现当前的金融危机，为什么这场金融战争，会以当前的形态发展和推进，以及未来又将如何演进。首先，我们先阐述四种国家构型。因为四种不同国家构型，决定了两种截然不同的金融构型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种国家构型，原生态奴隶制社会，如野兽般野蛮的动物世界。中国历史上的胡人政权，都是这种构型的国家。比如刘渊石勒们建立的胡人政权，蒙古人建立的胡人政权，建奴建立的胡人政权，都是原生态奴隶制社会，都是如禽兽般野蛮脏脏的动物世界。现在世界上，依然存在这种动物世界一般的国家。比如墨西哥，比如印度，比如非洲，比如中东，比如南美洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为动物世界的暴力统治和精神奴役，提供思想基础的，则是佛基回印，等原生态动物般愚昧的异端邪说。仔细考察就会发现，所有原生态奴隶制国家，都尊奉原生态动物园异端邪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种国家构型，金融奴隶制社会。这种国家构型，在思想上冲破了动物园的篱笆。不再以那些愚昧好笑的动物式偶像作为自己的崇拜，而是以金钱作为自己的最高崇拜。这种以金钱为本的社会，被人们称之为资本主义社会。资本主义，它在本质上，是一种金融奴隶制。它以金钱对人的奴役，代替了原生态奴隶制动物世界中，奴隶主对奴隶的奴役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义的金融奴隶制，虽然以民主自由平等博爱，冲破了那些好笑的动物式偶像对人的奴役。但金钱对人的奴役，让人的苦难变得更加深重。于是，资本家们，又从历史的垃圾堆里，把那些动物园异端邪说，佛基回，洗干净了拿出来。用以充实奴隶们的精神生活，慰藉那些水深火热的人们。可见，金融奴隶制是升级了的奴隶制，是奴役方式的改良，而不是对奴隶制本身的道德改良。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三种国家构型，国家奴隶制，也可以称之为组织奴隶制。金融奴隶制的残酷压榨，让水深火热的人们站起来反抗它。同时，这种升级后的金融奴隶制，让德法等国，以工业生产作为财富积累途径的产业资本迅速崛起。而迅速崛起的产业资本，以德法为主的大资本家，威胁了金融资本在金融奴隶制秩序中的最高统治地位。也威胁了英国对欧洲大陆的离岸平衡。于是，英国统治者，和金融资本的既得利益集团犹太人，他们一拍即合，便以巨额的金融资本，资助并利用了全球工人运动，瓦解了德法产业资本对金融资本的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共运的产物，是形成了很多社会主义国家。比如苏联，朝鲜，古巴，越南等等国家，他们都是国家奴隶制社会。金钱对人的奴役，被组织取代。组织也取代金钱，成为人最高的崇拜，成为真理本身。人，彻底成了组织的驯服工具，沦为了解放生产力的工具。而中国并不属于国家奴隶制的一员，因为主席所缔造的新中国，它的内核，实际上是以人为本的华夏圣王之治。为人民服务，是执政为民的中国传统政治伦理。驯服工具论，才是原汁原味的社会主义国家奴隶制政治伦理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四种国家构型，以人为本的文明国家。这种国家，古今中外只有一个，那就是中国。中国自古以来，都是以人为本的文明国家。在中国的政治伦理中，人是一切的根本，人是一切的目的，人是一切的归宿。所有的一切，都应该为人的生存繁衍和幸福安定的生活而服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天的中国，崇尚金融奴隶制的人，认为自己是右派，虽身为奴隶，他们却以美国为精神宗主国。崇尚国家奴隶制的人，则认为自己是左派，他们以朝鲜作为精神宗主国，认为朝鲜能把他们从金融奴隶制中拯救出来，带他们走进组织奴隶制。很多人左左右右的分不清，被弄的一头雾水。实际上，左派和右派特征十分鲜明，根本不用被他们冠冕堂皇的好听话所蒙蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通俗的说，左手摸只鸡，右手摸只鸭，身上还背着一个洋爸爸，这个偷鸡摸狗卑鄙无耻的模样，是国产右派的形象。小白兔，白又白，两只耳朵竖起来，蹦蹦跳跳真可爱。这副天真幼稚涉世未深的可爱模样，是国产左派的形象。国产左派，不仅认为自己是只兔子，还认为自己的国家，也是只兔子。我们是龙的传人，怎么可能是一只兔子呢？龙指的是天，而兔子不过就是个畜生。好端端的龙的传人不做，非要当兔子，如此单纯无知，真是够愁人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右派和左派吵架的时候也非常有趣，右派说，你去朝鲜吧。左派说，你是美国人的狗。可见，无论左派和右派，他们心里都装着一个彼岸，他们都是精神外国人，都是崇尚奴隶制的人，他们热爱的都是那个超现实的乌托邦世界。而不是热爱脚下的神州，不是热爱手足同胞。真正爱这个民族和国家的人，真正爱天下苍生的人，不应该做缺德的右派，也不应该做无知的左派。而应该做睿智仁义勇毅强健的中国派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以左右分人，极其幼稚。中国文化中，向来以正邪来区分人。我现在理解的左派右派的那些乱七八糟的思想认同，以中国文化来看，都是邪派，只有中国派才是正派。什么是中国派呢？普天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣；这是中国派。匈奴不灭，何以家还，这是中国派。王师北定中原日，家祭无忘告乃翁，这是中国派。胡无人，汉道昌，这是中国派。&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;壮志&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;饥餐&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;胡虏肉，笑谈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;渴饮匈奴血，这是中国派。人生自古谁无死，留取丹心照汗青&lt;/span&gt;，这是中国派。赫赫始祖，吾华肇造；胄衍祀绵，岳峨河浩；这是中国派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国新在哪里？国产右派认为，新在了被洋爸爸征服，新在做洋爸爸的买办小学生。这是殖民地亡国奴才有的思想。国产左派认为，新在了用苏俄的组织奴隶制，涤荡了华夏的治统和道统，这同样也是殖民地亡国奴才有的思想。在中国派看来，新中国之新，新在去殖民化，去奴隶制化。新时代新在哪里？同样新在去殖民地化，去奴隶制化。新中国，让中国人站了起来，新时代，会再一次让中国人站起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的考察，四种国家类型，可以合并成两种大的国家类型：一种是中国所代表的以人为本的以治国爱民为天职的文明国家。另一种是以奴役人为本以伤天害理为天职的奴隶制国家。奴隶制可以细分为三个亚种，分别是原生态动物园奴隶制、金融奴隶制、国家奴隶制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种迥异的国家构型，派生出来了两种迥异的金融构型。中国的金融构型是救济金融，因为既然要治国爱民，老百姓生活出现了困难，国家必须得以金融手段来救济百姓。中国的救济金融，以抒困解难为天职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蛮夷们奴隶制国家，所派生出来的的金融构型，则是强盗金融。强盗金融，是以掠夺为天职。接下来，我们详细阐述这两种截然不同的金融构型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、两种金融构型：救济金融和强盗金融&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是救济金融呢？我们经常在电影电视上面看到，国家出现了天灾，老百姓庄稼欠収，政府要开仓放粮赈灾。这些借给老百姓的粮食，并不是无偿的。等来年丰收，百姓还要多交租子，还给政府。这就是由国家所主导的，以实物借贷为形式的，最典型的救济金融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出现气象灾害，比如风不调雨不顺。出现地质灾害，比如黄河泛滥，地震，发洪水，等等。出现生物灾害，比如蝗灾，鼠患，等等。这些都是不可控制的风险。怎么才能未雨绸缪的对这些风险进行管理和控制呢？最好的方法，就是建立国家储备粮，来进行丰年和灾年之间，和不同地区之间的调剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在丰年时，粮食丰收，供给增加，价格下跌。这时候，国家就会以低价格来大量收购农民的粮食。这解决了农民粮食丰收却卖不掉的难题。到了灾年，粮食减产，供给减少，粮价上涨。这时候，政府再把储备仓库中的粮食，高于收购价的价格，卖给农民，或者借给农民。这样的话，百姓平安的度过了灾年，政府也从金融交易中，获得了利润。这是一个两全其美的双赢交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种政府主导的救济金融，在春秋时期，已经非常成熟。具体详细论述，可以参见《管子》一书。在这样的金融体系中，会产生金融危机吗？会产生债务危机吗？不仅不会出现金融危机，而且交易的参与者双方，政府和百姓，都能从中获得利益，这才是最先进最高级的金融体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来这个最先进最高级的金融体系，怎么被破坏的呢？第一个原因是，商贾的参与，他们为了牟利不择手段，囤积居奇，破坏了政府的定价能力，破坏了市场的自然丰欠周期。第二个原因，货币的运用，使得商贾能够规避政府对实物金融的监管。历朝历代，都讲重农抑商，最大的原因，是商贾对市场具有极大的破坏性，会使得政府和百姓之间的交易机制失灵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的资本家，喜欢说是政府在破坏市场，这是滑天下之大稽的怪论。因为自古以来，真正破坏市场的，都是商贾，尤其是金融资本家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商贾取代政府，控制了市场的主导权之后，他们为了牟利，在进货时，会人为的制造过剩，以超低级买入粮食或其他商品。在他们出货时，则会人为的制造粮食紧缺，以哄抬价格，以超高价卖出粮食和商品。在反复如此的市场操纵之后，资本家手中，积累了大量的金融资本。而农民，则因为资本家的盘剥，变得更加的穷苦，渐渐失去土地。这造成了土地的兼并。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积累了大量金融资本的资本家，在市场竞争中，获得了对政府的绝对优势。政府想买粮食没有钱，而资本家越来越有钱。发了横财的资本家，便控制了整个金融市场，甚至收买并控制官僚集团。他们不再满足于实物交易，他们开始做钱生钱的纯粹金融生意。他们怎么钱生钱呢？开当铺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在万历年间，仅一个南京城，光当铺就有几千家。可见，当时的社会，贫富分化有多么的严重，当时的普通百姓，有多么的穷苦。土地兼并，让百姓失去土地，生活无依无靠。金融资本的兼并，让政府失去主导市场的能力。这双重的兼并完成后，国家离灭亡就不远了。果然，万历之后没多久，明朝就灭亡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府主导的金融体系，是最先进最高级最完美的。当政府失去金融市场主导权之后，民间的金融资本家开的当铺，和今天的银行相比，依然比今天的银行更高级。为什么呢？因为开当铺几乎不存在风险。而今天的银行，则要反反复复的受到债务风险的考验和冲击。当铺虽然比较黑心，但也起到了金融救济的职能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国的历史上，很少出现所谓的金融危机，债务危机，银行失去信用创造能力，这些匪夷所思的事。中国历史上，所有的危机，都是政治危机。政治危机最主要的形式，表现为土地兼并，和金融资本兼并。而土地兼并和金融资本的兼并背后，则是政府丧失了控制官僚集团和资本家相勾结的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国传统的金融体系，最大的特点，首先，是以救济抒困为天职。其次，是以储蓄为基础。我们所有的金融行为，都是以储蓄为基础建立起来的，这种金融体系，不可能出现系统性的债务危机。只会因为民间储蓄过多，使民间出现了严重的土地兼并，官僚集团帮助地主偷税漏税，使政府出现了财政危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了当铺之外，还有其他的金融机构，比如票号，也是立足于为储蓄服务。它们从事的是汇兑业务，向客户收取管理费，而不是客户存款，票号付利息。另外，镖局的存在，也是立足于储蓄，为客户提供收费服务。在我们以储蓄为基础所建立的金融体系中，人们只会越来越富裕，而不可能债务越来越多，所有环节的金融机构，更不可能会出现债务危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遇到融资问题，除了政府救济赈灾之外，还体现为民间借贷。中国历史上的民间借贷，特别的富有人情味。民间借贷，是以血缘网络和关系网络，所建立起来的。中国人喜欢讲面子，认为面子比什么都大。这实际上是一种中国独有的金融习惯和金融传统，面子等同于融资额度。我有多大的面子，意味着我可以向自己的亲戚朋友借多少钱。以道德为基础，所建立起来的资信体系，远比现在的以风险评估为基础所建立的资信系统，更稳定更牢固。这种资信体系，因为其足够分散，再加上德道的约束，不可能出现系统性的大规模违约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了以道德资信融资之外，中国历史上的融资，还有人情往来。比如，我家生娃了，或者孩子结婚了，我的亲戚朋友都要带着礼物来恭贺，这实际上就是一次无息融资。在以前是实物礼物，现在则是货币礼金。别人带礼物来，这等于是我以办喜事的名义来融资。等别人办喜事的时候，我再把同样额度的礼金奉还回去，这等于是偿还亲戚朋友的贷款。在这种融资行为中，如果礼金的往来相等，等于双方都没有损失，却都能获得短期的实物或者货币融资，并且还能加深感情。看，中国人的金融思维，有多么的高级。这种融资体系，会造成系统性的金融危机吗？永远都不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲完了以救济为天职，以储蓄为基础的，文明的先进的高级的中国传统金融体系，我们再讲讲愚昧低级野蛮好笑的蛮夷们的强盗金融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是强盗金融呢？也就是金融奴隶制。金融奴隶制，和中国传统的救济金融完全相反，它以掠夺为天职，以债务为基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;救济金融，起于王制。强盗金融，起于商贾。农业和工业，都是生产性的经济活动，也都会导向储蓄。而商业则不然，商业贸易活动，本身并不生产任何东西，商贾们只是充当搬运工，从这个地方，把商品卖到另一个地方，从中谋取高额的差价。一个茄子在北京是茄子，运到了上海，它还是那样一个茄子。财货并没有任何的增加。但是商贾从倒卖活动中，却可以通过低买高卖，赚到高额利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个茄子本身没有发生任何改变，而在去掉物流仓储和财务成本之后，还能有利可图，甚至赚的钱比茄子的生产成本还高。那么这个过程中，必然发生了诈骗。所以说，商业的本质，便是诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商贾通过贸易，赚到了很多钱，完成货币兼并，逐渐会从商人，变成金融资本家。成为金融资本家之后，他们会通过放贷来牟利。怎样理解放贷这个经济行为呢？类似于地主把土地租给佃农一样，金融资本家做的也是类似的事，他们把自己所兼并过来的货币，出租给需要货币的人。利息便是出租货币，所得到的租金。本质上看，金融资本家和借款人之间的关系，与地主和佃农之间的关系是类似的。区别只是，地主出租的是土地，金融资本家，出租的是货币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国的历史上，因为一贯的重农抑商，打击投机倒把，打击民间非法金融租赁市场，所以在强大的皇权遏制下，中国的金融资本家，很少能发展出来失控和畸形的规模庞大的货币租赁业务。而对于中东和欧洲那些化外之地，蛮夷们因为缺乏中国皇权的打击和遏制，所以他们的货币兼并十分严重，货币租赁市场，也十分的泛滥。犹太人垄断了西方人的货币，他们以出租货币为生，也就是放高利贷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，犹太人都是职业奴隶的身份，他们被剥夺了拥有土地的权利，拥有体面身份和职业的权利。他们只能通过兼并货币，并通过出租货币，来谋取这个族群的生存。严格的说，犹太人并不是一个民族，而是一群租币佬所形成的货币兼并既得利益者，和货币垄断既得利益者所形成的非血缘联盟。维系犹太人社群认同和社群关系的，不是血缘，也不是文化，而是货币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹太人的货币兼并，并非通过生产和储蓄而来，而是通过商业欺诈而来。所以通过货币兼并所形成的高利贷金融交易，它本身便是更高级的诈骗。地主通过土地兼并，掠夺了佃农的土地和劳动。而犹太人，则通过货币兼并，掠夺了债务人的储蓄和劳动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地主想赚更多的钱，应该怎么做呢？通过兼并更多的土地，向佃农出租更多的土地，收取更多的地租。金融资本家，想赚更多的钱，应该怎么做呢？通过商业欺诈，兼并更多的货币，出租更多的货币，赚取更多的利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能出租更多的货币呢？唯有人为的制造贫穷，把值一块钱的东西，卖给他们一百块，掠夺他们的购买力。人失去了储蓄，就会靠借钱而生活。这样一来，债务就会越来越多，货币租赁的市场就越来越大，利息，也就是货币租金的收益，也就越来越多。很多人觉得很奇怪，为什么明明不值钱的东西，会卖那么贵？比如医疗，比如教育，比如钻石，比如房子，为什么会这么贵？因为只有贵的不合理，才能掠夺人们的储蓄，人为的把人变穷。变穷了，才不得成为债务人，靠租用金融资本家的货币艰难地维持生存，沦为金融王国里面的一名金融佃户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的自古以来的金融，都是以储蓄为基础，我们难以理解，信用居然可以无中生有，这太荒唐了。有货，才有币，币必须得和货一一对应。这样才是最健康的金融。所有的信用，都应该以储蓄为基础。所有的储蓄，都应该以生产为基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融资本家，和农业资本家（地主）相比，他们租赁业务扩张得更加疯狂。地主所能出租出去的土地的上限，便是他名下所拥有的所有土地。地主可以出租他不拥有产权的土地吗？地主可以无中生有的凭空创造出来土地吗？显然都不可以。但是金融资本家们，却不仅可以无中生有的创造出来货币，还可以把这些背后毫无储备的虚假信用，出租给金融佃户们。地主的寻租扩张，是受土地规模这个现实所约束的。而金融资本家们，在逃出黄金的约束之后，它们想创造出来多少货币，就可以创造出来多少货币。无中生有的货币统治了一切，奴役了全人类，这个世界太可笑太可怕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、伪装成的国家的银行，和金融危机的本质&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁在统治世界？货币。世界如何运转？世界运转的最高法则，是创造更多的货币，创造更多的贫穷，创造更多的债务，出租更多的货币，掠夺更多的利息收入。这个星球上所有的物质力量和精神力量，都在这一指挥棒的指挥下，整齐划一的协作并运转着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常认为，这个世界，由两百多个国家组成，每个国家，都是独立的主权国家，由它的政府所统治，一个民族的命运，由这个民族自己来主宰。这只是非常肤浅的看法。实际上，整个世界，它本质上是一座超级银行系统，这是一家伪装成世界的银行。美国是央行，其他各国则是下级的商业银行，所有的国家，都不具备金融主权，并效忠央行，以货币出租业务的扩张为天职。这个跨国金融奴隶制组织，其各国金融集团的权力，超过所在国的政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个美元本位时代，只要使用美元的国家，在储备美元的国家，其本国的货币，都会沦为美元的附庸货币，沦为买办货币。现在的美元，类似于历史上的黄金和白银。以前世界各国，发行信用货币，需要以黄金白银为储备，而现在的各国发行货币，则是以美元作为储备。以人民币为例来说，如果美元是白银的话，人民币只是票号中依据白银储备，所发行的银票。也就是说，人民币的购买力，来自于外管局所储备的美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么美国可以随心所欲的在世界各地发起金融战争，并能屡屡得手呢？因为这是央行挤兑下级商业银行的性质，规则上严重的不对称。这种金融战争打起来，如同大人打小孩。把票号里面的银子都挤兑出来，那么票号的银票还能具有购买力吗？显然它的银票会马上变成一钱不值的废纸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们所说的金融危机，是指无法再创造更多的货币，无法掠夺更多的储蓄，无法再出租更多货币，无法在获取更多的货币租金。如果继续扩张，债务链条破裂，金融佃户们的收入，无法交得起利息的时候，他们选择债务违约。信用开始崩溃，开始紧缩。金融资本家，为了保护他们的本金，不再新增贷款，并急迫地赎回存量贷款，这又加剧了信用的紧缩，摧毁了资产价格，直接把泡沫全部戳破。一切又重新回到原点，大多数的财富，都化成泡影，就像一场梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果市场上已经出现了债务违约，金融佃户们还不起钱，金融资本家出现了巨额损失，为了保护自己的本金，他们会怎么做呢？他们选择以量化宽松作为金融工具，重新注入信用。类似于玩游戏的时候，被人打死了，游戏结束。玩家若无其事的按了一下重新开始，它又接着玩了起来。在这种规则下，贷款人是不会死的，因为它可以无限续命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这样的操作，就带来了很多严重的问题。因为我们说过，其他国家使用美元都是付出租金，租用的货币。比如我们出口换汇，就是用我们的商品作为租用美元所支付的租金。我们的外储，本质上就是我们这么多年所租用的美元货币总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储这样续命，凭空投放更多的货币，相当于是我们之前租用货币所支付的租金失效，得重新再支付一遍租金。于是，天量的货币涌入中国，我们为了租用别人的货币，再一次支付了租金。这次租金，不是出口换汇，而是以炒房子的方式，让老百姓支付货币租金。过剩美元流动性的涌入，居民支付了一次货币租金。当美联储发起金融战争，抽逃美元挤兑我们的时候，为了保证资产价格不至于崩盘，央行通过私人部门的信贷扩张，用新增的人民币撑住了资产价格。货币只要产生，就必然有人为它支付租金。居民部门为了人民币，再次支付了货币租金。也就是说，80年代之后，中国人总共支付了三次货币租金，一次是出口换汇，第二是为了救美国，第三次是金融战争，人民冲上去堵机枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一块地让人支付两遍租金，这显然没有天理，显然就会有人不答应。全世界的国家，心里都有一本账，是继续向无赖支付货币租金，还是选择反抗，这个选择的十字路口，让世界分裂成了两大阵营。一个阵营，认为重新支付租金义不容辞，救爸爸就是救儿子，儿子应该为爸爸的续命做贡献。另一个阵营是，你玩输了，你该滚蛋了，该换人玩了，换谁呢？换中国。道理就是这样，大家一起排队玩游戏，前面的人输了，就应该换成下一个人玩。简单的说，金融危机爆发后的世界，分裂了保爹派，和中国派两大阵营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，金融战争的对阵双方，局面比较明朗了。敌方，华尔街金融资本家，这是敌方的总后台和司令部。再加上美国之外其他各国的保爹党，美元利益集团的各国代理人，也就是金融买办，以及寄生在跨国资本利益之上的，买办工商业资本家。历史上最著名的保爹党，是民国的宋子文。他身兼民国政府的总理和央行行长，民国金融战败，导致国家迅速灭亡。在帮助摩根集团在金融战争中，成功打败中国人之后，宋子文移民美国，升上他心目中的天堂。无论是过去还是现在，想成为中国摩根，中国洛克菲勒的人，可不止宋子文一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我方这边的阵营是，中国派，老百姓，国有资本，民族工商业集团。以及全世界深受金融奴隶制压迫的人们。任何一个想保护自己财富，想主宰自己命运的民族和个人，都应该站在这个阵营中，联合起来，一起推翻金融奴隶制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、透过金融乱象，看谁主沉浮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争，战局会如何演化呢？按照美国人的作战计划，他们原本是想着毕其功于一役，像当年宋子文帮他们颠覆民国那样，他们再一次轻松的在金融战争中打败中国。但是，现在的中国，已经不是民国了。美国人太天真，宋子文们也太天真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一击失手之后，美国人调整了作战策略。之前是用汇率挤兑中国的外储，现在是用经济战手段，攻击中国的经济。比如减税，比如弱势美元。这一套攻击策略还会持续下去。无论是挤兑中国的汇率，还是攻击中国的经济，本质目的都是一样的：挤兑中国的外储。后续如果美国人还有其他的策略，那么一定也是为了这个根本目的而设计的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会出现那么多的金融乱象？因为债务的窟窿太大。为什么会出现这么多的债务窟窿呢？因为之前我们认为，信贷的扩张，决定国家的财富。在这个幻觉之下，国家发展，被等同于了货币的扩张。而人民币的扩张，实际上是美元的扩张。当我们发现这一切都是骗局的时候，他们已经开始磨刀和收网了。信用开始紧缩，美联储挤兑中国央行，中国央行挤兑商业银行，商业银行挤兑地方政府和房地产商，房地产上只能把债务转嫁给老百姓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了房子，还有其他很多种手段，可以诈骗老百姓的购买力。怎么才能弥补这些债务窟窿呢？我们之前说过，强盗金融的本质就是诈骗。房子不给炒了，那除了炒房之外，就没有其他的诈骗手段了吗？当然有了，这就需要进行诈骗创新。这是一切金融乱象的总根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在跨国金融奴隶制的组织架构设计中，美国人把货币租给我们，我们用自己的商品和储蓄支付租金。以中国人的勤劳，美国人的货币，早晚会被中国人租用光。怎么解决这个问题呢？我们租用到的货币，也就是外储，以美国国债的方式回流美国。也就是说，我们支付租金，租用了美国人的货币，然后我们再把租来的土地，存到美国这个央行中，他们重新再租给我们一遍，我们继续用商品来支付货币租金。反复如此，循环不息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道我们傻了吗？并不是傻，而是存在着精明的算计。中间的代理人，只要我们每重新租一次，他们就可以分享货币租金。所以他们希望永远这样下去，只要我们一直租用别人的货币，那么他们就可以永远坐享其成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们要打赢这场战争，很关键的一步，要切断货币回流，给这个扭曲的货币租赁循环画上句号，让中央财政直接管理央行和外管局。大前提是，中央得先全面控制财权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，美国人可以挤兑我们，难道我们不可以挤兑美国吗？当然可以。只要我们不再把外储储蓄到美国这个央行里，这就相当于反向挤兑美国。美国人可以出租美元，我们手里有那么多的美元，难道我们就不可以出租美元了吗？当然可以。不再用低廉的利息把我们的美元借给美国人，而是要租给美国人，出租给其他需要货币的人，让他们支付更高的租金。把外管局变成一个超级巨型的当铺，这样才是反客为主，釜底抽薪之道。钱租出去，会不会流光了？所以我们还要建立回流机制，发行美元债券。让租用我们货币的人，再把到手的美元存储回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争可以分为三个阶段。夺回金融主权，谋取金融主导权，获得最终的铸币权。夺回金融主权，是本土防御加本土反击，消灭金融侵略者和为侵略者服务的金融伪军。我们不再以外储为储备发行人民币的时候，而是以国家财政和国家信用危储备，发行人民币的时候，人民币一雪买办货币之耻，就标志着我们重新夺回了金融主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谋取金融主导权，是建立以人民币为基础货币的全球支付和全球清算体系。到了这一步，意味着我们从今以往，都不再租用别国的货币，更不会在为了租用别国的货币，而支付巨额的租金，更不会因为丧失金融主权，而在金融战争中被动挨打，任人宰割。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终是赢得铸币权，当美元的购买力，自然风化，自然消亡之日，人民币顺理成章的取而代之。这场战争，至此才算赢得了全面胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的人，因为受到的都是金融奴隶制教育，所以我们理所当然的认为，金融就是这种强盗金融。实际上，金融有两种完全不同的构型。我们历史上的传统金融思想和体系，才是最完备的，才是最健康，最文明的。最根本的，是把强盗金融，改变成救济金融，和储蓄金融。这样，才能彻底抹掉金融奴隶制的一切，消灭一切以掠夺为天职的不文明的强盗金融。这样才能为这个星球，构建真正文明的金融形态，和真正文明的全球秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;通告：《老子之道》首印部分已售罄，现第三次加印两万册，现货充足，如果之前还没有买到书的同道，点击原文阅读，可以进入本书的购买链接。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2MjeRibDyAf4q0jiceibYesBBAP9vTiarI1wuJoncVHEg9TCBjssLtwicicEwSkvcXUtb9NhubWOVLCGPg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-copyright=&quot;0&quot; style=&quot;&quot; class=&quot;&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-w=&quot;386&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;赞赏二维码&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;2044672209&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;以史为鉴，可知兴替&lt;/p&gt;
                                        &lt;div class=&quot;reward-avatar&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_avatar&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8g8BOtqcfQRCyhkMrcOGHvg/0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;div class=&quot;reward-author&quot; style=&quot;display: none;&quot; id=&quot;js_reward_author&quot;&gt;白云先生&lt;/div&gt;
                    &lt;p&gt;
                        
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;&lt;span class=&quot;icon-reward&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span id=&quot;js_reward_link_text&quot;&gt;赞赏&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;
                        
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;以史为鉴，可知兴替&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://product.dangdang.com/25201528.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-10-1000000099</guid>
<pubDate>Wed, 10 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
