<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>至道学宫</title>
<link>http://chuansong.me/account/zhidaoxue</link>
<description>有思想的人都在这里</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 08 Jan 2017 11:04:23 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>http://h.chuansong.me/zhidaoxue.jpg</url>
<title>至道学宫</title>
<link>http://chuansong.me/account/zhidaoxue</link>
</image>
<item>
<title>
当史无前例的危机到来时
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1462173251111</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        当史无前例的危机到来时 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2017-01-07&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6242105263157894&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;950&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B29ibYicF9kKPhtKcalmpIxB75rLXTb85mrVYZ5gfictK5ia83s4xjfHGF9QrrvLLTTY0o0RsgC4icB94A/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、当前世界的焦点以及未来走向&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争与冲突，在冷战结束前，一直都是世界的主题。随着苏联的解体，和平和发展，才成了世界的两大主题。以至于让很多人产生了幻觉，认为和平和发展一直都会的世界的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和平与发展的时代，已经结束了。下一个大历史格局，它的主题不再是和平与发展，而是幻灭与重建。幻灭，是比战争更深层的淘汰法则，因为它触及了灵魂，战争只不过是触及了肉体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，人类的命运，到了仅仅依靠战争，都无法挽救的地步。因为人类文明的一切，都是依托匮乏机制所建立起来的。匮乏，推动着人类去竞争，竞争推动着人类去进步，进步，推动着人类去追求一个理想世界。而在这所有的过程中产生的痛苦感受，则交给各种谎言来慰藉。人们把这些谎言，叫做信仰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先回顾下工业文明的历史，看看我们是如何在匮乏机制的支配下，一步步走到今天的地步的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大航海运动，催生了第一批的全球性的海权帝国，西班牙，荷兰和英国。从那之后，海权强国，如何制衡陆权强国，就一直都是海权强国经略全球的生死存亡之道。这一点，在英国和美国身上，表现的尤其显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海权国家对陆权国家的制衡，是英国所主导的七次反法同盟。一旦法国确立的对欧洲大陆的统治，并进一步东进，连接欧亚大陆的亚洲部分。那么作为海权国家的英国，就会彻底丧失霸权。全球的权力与财富，也都会转移到大陆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国的陆权帝国梦，被英国所领导的反法同盟挫败之后，反法同盟的既得利益者，德国随后崛起。世界政治的焦点，便从反法同盟，转向了反德同盟。两次世界大战的本质，就是反德同盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国被摁下去之后，世界政治的焦点，转向了冷战。冷战的美苏争霸，本质是反苏同盟。苏联按照彼得大帝曾经定下的扩张战略，是要彻底打通北冰洋大西洋地中海印度洋和太平洋。建立一个比蒙古帝国更要辽阔的欧亚大帝国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对整个世界岛欧亚大陆来说，偏安一隅的美国，则相当于一个岛国。美国取代了英国的地位，苏联取代了法德的地位。这依然还是海权国家对陆权强国的制衡。反苏同盟，随着中国的加入，完成了最后一块拼图，苏联应声倒地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国是反法同盟的既得利益者，美苏是反德同盟的既得利益者，中国是反苏同盟的既得利益者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很自然的，接下来，世界的焦点转向了反中同盟，还是反霸权同盟的问题。同时，另一个更基本的问题是，海权强国制衡陆权强国的历史是不是结束了，陆权强国压倒海权强国的新历史，是不是即将开始？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这个历史一旦开启，它就是不可逆的。就好比说，如果拿破仑真的打通了欧亚大陆，那么英国这种海权国家在法国眼里，不过就是个豆芽菜，英国永远都不可能再翻身。所以说海权时代到陆权时代的转向，一旦完成，它就是不可逆的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海权强国，要制衡陆权强国，只能采取均势策略。英国对法德如此，美国对苏联和中国也是如此。反中同盟，就是基于均势策略，缔结一个反对中国的军事同盟。反霸同盟，则是基于正义策略，缔结一个反对美国的反霸军事同盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这边忙着张罗它的反中同盟，中国另一边则忙着张罗自己的反霸同盟。正所谓是你打你的，我打我的。未来，这个天平向哪边倾斜，对于很多利益攸关国来说，取决于是反中同盟的收益大，还是反霸同盟的收益大。国际政治，在利益面前，一切都是虚妄的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的反中同盟的问题在于，如果美国避免和中国发生正面冲突，只是躲在后面让其他小国充当反中同盟的均势主导者，那么它会很失望的发现，没有国家愿意当这个愣头青，因为没有国家，能承受得起和中国发生正面军事冲突的代价。这种买卖，就没法做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于中国的反霸同盟来说，俄罗斯和伊斯兰，都可以冲在前面反对美国。所以相比反中同盟而言，反霸同盟，才会成为未来的主旋律。因为对于很多国家来说，反霸同盟，在美国疲弱的时候，背后还有中国拿钱砸，对他们来说不但代价小，而且收益大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美法的航母，在地中海窥伺叙利亚战局那么久也没敢动。这样的疲弱反应只会鼓励反霸同盟的进一步壮大。可以说，反中同盟，实际上已经流产了。无论是日本，俄罗斯，印度，越南，还是印尼，他们都无法承担和中国发生正面战争的代价。再说了，美国人也拿不出来什么钱给它们。代价太高，收益太小，怎么看都是赔本买卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国能做的，可能就就是在中国连通欧洲的中间地带，捣捣乱，截断中国和欧洲的陆路连接，在世界巴尔干地区做文章。世界巴尔干地区，并非是指巴尔干半岛，而是指连接欧亚大陆东西方两端的广袤的中间地带。中东，是这块地区的核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一地区，也正是反霸同盟的焦点地区。所以未来的冲突和战争，大部分都会集中在这里。在我们的正面西太平洋地区，未来发生大规模战争的可能性反倒不是很大，因为美国自己都不想正面和中国在中国家门口打全面战争，其他国家更没有敢上的。所以这个地方很难打起来，即便是中国梧桐湾湾，也很难引爆中美大战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过上面的回顾和分析，我们会发现。海权强国，西班牙，英国，日本，美国，一个比一个大。陆权强国，法国，德国，苏联，中国，也一个比一个更大。在地球上，美国是海权强国的极致，中国则是陆权强国的极致。这是一次史无前例的大碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国强大之后，生产过剩，为了得到更多的市场，它只好在全世界和英国争夺殖民地。德国强大之后，生产进一步过剩，它迫切的需要更多的市场，但是殖民地已经被英法瓜分完了，所以它只能通过战争，来给世界重新划地盘。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国战败，也耗光了英法。美苏接管地球统治权，对殖民经济体系，进行了改造。全球经济，从殖民体系，转向了分工体系。苏联弄了一个经互会，美国则弄了一个世贸组织。因为经互会是计划经济体制，所以它们不存在生产过剩的现象，对经济危机，天然具有免疫力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国阵营这边，随着日德产能的恢复，生产再一次过剩。美国阉割了日德随后又扶植了东南亚，随着东南亚加入分工体系，生产再一次过剩。为了应对危机，美国直接废掉了东南亚。再接着，中国加入世贸，这一次，全球产能史无前例的过剩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新兴强国，产能过剩，需要更多的市场，怎么才能获得更多的市场呢，只能通过战争去抢。这就是两次世界大战的内在逻辑。我们当前所面临的，一是中美史无前例大碰撞，二是史无前例的产能过剩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;未来全球政治经济的一切的问题，都史无前例的碰撞，和史无前例的过剩的衍生问题。这些衍生问题所呈现出来的基本图景，便是我们所能直观感受到的一场史无前例的整体危机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;两次世界大战，粉碎了殖民体系。中国的崛起，史无前例的产能过剩，目前看分工体系，也名存实亡了。经互会前脚刚走，世贸组织后脚跟上，苏联人废除了经互会，马上美国人也要废除世贸组织。也就是是说分工体系，已经不再适合未来的全球政治经济的发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;继殖民体系，和分工体系之后，全球第三种政经合作体系，应该是什么呢？目前看还没有人给出明确的回答。能看到的，只是世贸组织被事实粉碎后，所飞起的反全球化的一地鸡毛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;分工的前提是什么，是一个国家生产不了所有的商品，所以必须得分工。既然现在中国有能力生产所有的商品，那么分工的合理性，就不复存在。所以世贸组织的瓦解，也是必然的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中国严重的产能过剩背后所反映的是什么，它反应的是，世界上根本不需要很多工业国，否则就是严重的资源浪费，和效率上的不经济。这些低效率的工业国，商品竞争不过中国，就只能设置贸易壁垒。贸易战一打，大家都只会变得更加贫穷。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有中国一个工业国家就足够了。如果需要两个的话，那就再加上一个德国。其他国家，都应该成为农业国和资源国，或者成为中国的初级产品加工基地，包括美国在内。这样才符合全球经济发展的趋势。工业生产分工体系的时代行将结束，下一个时代，是多层合作体系的时代。在合作体系时代，有的国家专门负责工业，有的国家专门负责农业，有的国家专门负责资源，有的国家专门负责旅游。最终，世界逐步的变成一个国家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;殖民体系是近代史，分工体系是当代史，合作体系则是未来史。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在中国所主导的合作体系框架中，美国是一个很完美的农业国和资源国，这样的国家搞工业，是浪费天赋，搞金融则是损害道德。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;世界经济从工业生产分工，到分层全面合作的升级，它背后根本的动力是什么呢，这个推动力，便是匮乏文明，向充裕文明的根本性转向。正是这个大变局带来了大动荡和大危机。所谓的危机，不过就是换挡前的车身摇晃。危机过后便将迎来柳暗花明的新世界。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这次大变局，和从殖民体系到分工体系的升级还不一样。从殖民体系升级到分工体系，通过战争就可以完成。但是从分工体系，升级到分层合作体系，则无法仅仅通过战争来完成。因为它需要触及灵魂，而战争只能触及肉体和利益。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么这么说呢，因为人类文明的一切，从告别采集文明，踏上生产文明之后的一切，都是基于匮乏机制所建立的。当我们要再走进充裕文明时，那么我们在匮乏文明时期，所积累的全部积淀，都变成了需要被否定的对象。这是多么痛苦的自我否定，所以说，这样的自我否定，触及灵魂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、当匮乏文明向充裕文明转向时，我们如何走出经济危机？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;特朗普正是这样不愿意被触及灵魂的人，他能做的，也不过是痛苦而又无谓的挣扎。美国再工业化，是雪上加霜，是给世界经济添乱。TPP，再造另一个世界工厂，也是捣乱和雪上加霜。这些做法，只会让一个产能已经超级过剩的世界，变的更加过剩。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;更多的过剩，就只会带来更多的危机。更多的危机，则会带来更多的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国这边，很多人也不愿意被触及灵魂。他们还在像老古董那样，絮絮叨叨的宣扬一些跟美国人学来的陈词滥调。张口闭口的就谈市场，谈效率，谈自由谈商业情操和伦理。认为这样可以走出危机。这都是一种迷信，说明他们还没有意识到，经济危机的关键字：过剩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过剩的时代谈效率，是可笑的。在泡沫的时代谈市场，是下流的。在危机的时候谈增长，是无药可救的。因为这样做，都只会导致过剩的加剧。市场经济不是经济危机的药方，而恰恰是经济危机的原因。如果连这一点都弄不明白的话，只能说，要么是故意的不想明白，要么就是笨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果市场经济真是经济危机的药方，那市场经济的灯塔，美国就不会如此频繁的发生经济危机了。在资本主义这种社会化大生产模式中，货币循环是它的灵魂。经济学家们，通常会认为，存在一种完美的常温超导体一样的永续货币循环回路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要调整价格，供需就能均衡。怎么才能调整资产价格呢，进一步认为，只要调整货币供应，价格就可以均衡。怎么才能确定投放多少货币呢，关键看货币乘数和货币流速。市场原教旨主义，货币主义，是政治经济学里的两大邪教和毒瘤。相信这种理论，跟相信鬼神，完全没什么区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币循环，根本不是常温超导回路。就像每一个导体，都会出现电阻一样，在货币循环中，每一个微观经济主体，它也都会出现币阻。那么货币就需要对每一个参与者做功，损耗在无尽的吃喝拉撒，无尽的储蓄，无尽债务，和无尽的坏账中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么西方的经济学家们，那么憎恨储蓄，因为储蓄，就意味着币阻的最大构成部分。只要存在币阻，那么货币的超导回路就不可能成立。流出去的货币流回来的时候，就会变少。为什么说，一部经济史，就是通胀史呢。刨除增长的因素之外，最大的因素就是，货币要对经济主体做功，就跟用电器一样，只要一直存在电阻和做功，那么央行就得像个发电厂一样，源源不断的创造出来新的货币增量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币超导循环的回路不存在，那么鬼神一样的市场，这双看不见的手，便不攻自破。供需均衡不存在，有效市场不存在，均衡价格不存在，货币投放量，也更不对应经济增长。既然都是鬼神一样的超现实思想，那么对于解决经济危机来说，也是有害无益的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然用市场经济学这种神棍式的方法，解决不了经济危机。那么用现实中的方法，可以解决当前全球这次史无前例的过剩，所带来的史无前例的危机吗？我们来分析下具有可操作性的几种方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争方案。两次世界大战，都是因为德国生产过剩，迫切需要更多的市场，而全球市场又恰恰垄断在英国的手里，新兴强国和旧霸主之间，为了争夺更多的市场，所以才爆发了两次世界大战。当前，中国的进出口贸易额，占世界第一位，全球贸易份额占比15%。用贸易手段扩张市场份额，比战争手段更高效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通胀方案。市场份额扩张不了，那么过剩的产能就会造成大规模的库存。库存就意味着债务恶化。要去库存，如果低价抛售的话，就会引发通缩螺旋，导致资产价格崩盘。怎么办呢，只能通过加杠杆去库存的办法，制造金融泡沫，以通胀的方式，来解决企业和政府债务问题。比如去年的房价暴涨，就是这样的做法。战争是对外转嫁危机，买单的是外国人，通胀则是对内转嫁危机，买单的是本国居民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产业方案。这大致就是供给侧改革的思想。这个产业的产能过剩，可能其他的产业，我们的产能并不过剩，甚至是不足。比如大飞机，我们的产能连自给自足都做不到，再比如芯片产业，我们的产能也做不到自给自足，也是严重的产能不足。这是一个很好的调整产业结构，寻找新的增长点的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分配方案。当前全球经济需求不足，主要表现为西方发达国家的需求饱和。而同时，我们国家很多人生活水平还很低。一边是我们的产能严重过剩，一边是很多人生活水平很低。如果把这些需要改善生活的人，购买力提高了，那么国内需求就会提高，需求增加了，就能拉动经济增长。所以，现在的问题是，怎么才能让那些后富起来的人，富裕起来。怎么才能实现呢，通过调整分配制度来实现。当前国内经济发展的主要矛盾，并不是效率的问题，而是公平和分配的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主要的思路，便是这样的几个大方向。这些思路，都可以从短期内，局部的缓解或者解决经济危机。如果要长期的，全面的解决经济危机，解决产能过剩的问题，就需要一个全局方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个全局方案，便是对全球政治经济，进行顶层设计。在分层合作体系的框架下思考和解决经济危机，而不是在分工体系下解决经济危机。这才是走出危机的最根本的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在单层分工体系的框架下，当前世界的经济危机，就是没有解答和出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、归根到底，还是资本主义本身的问题&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的经济，其实就两件事，生产和交换。在自然经济状态下，老王家有个院子，里面长满了葡萄。老李家也有个院子，里面长满了葫芦。老王家的葡萄自己吃不完，老李家的葫芦，自己也吃不完，于是老王就用自己家的葡萄交换老李家的葫芦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样以来，老王家不用销毁过剩的葡萄，老李家也不用销毁过剩的葫芦，老王家多吃了很多葫芦，老李家多吃了很多葡萄，这对于他们来说，都意味着财富增加了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交换的前提是什么，是有多余的商品。在传统的农业资本主义时代，商品的生产都是靠天吃饭。所以，很难出现严重的过剩。因为商品的生产周期很长。农业如此，手工业也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而工业生产，则改变了这一切。工业生产的本质，是改变物质的结构，来获取商品。而且，机器复制的生产方式，完全摆脱了自然生产周期的束缚。只要有足够的能源，足够的原材料，足够的劳动力，那么机器就可以一直开着，一直进行生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就导致了过剩。自从机器化大生产以来，过剩就像幽灵一样的缠着资本主义这头巨兽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一个资本家，都为了自己的产品不过剩，自己能赢得竞争不破产，都绞尽脑汁的进行技术创新和效率变革。这就导致，生产效率越来越高，过剩越来越严重，竞争失败者，也越来越多。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前面的文章中，我们提到过，这种资本主义式的技术永续革新和效率永续提高，我们进行一个思想实验，把它推到极致，那就是最后地球上只剩下一个优胜者，它发明了一台万能机器，这台万能机器，在技术迭代和效率革命上，永远都处于绝对优势。这一天，资本主义就寿终正寝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然现在还没到那一步，但是工业的效率，现在已经进化到了世界上不再需要两个工业国的地步。中国一个国家的工业生产，就可以满足全世界的需求，那为什么还需要更多的工业国呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义具有自我强化，再被自己摧毁的内在属性。是谁制造了经济危机，是谁制造了过剩，没有其他原因，是资本主义自己造就了这一切。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果把万能机器时代，叫做充裕文明的理想世界，那么现在，我们则已经走到了充裕文明社会的大门口。全球多层合作体系，是走向这扇门的路，而打开这扇门的钥匙，则是算机社会主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为经互会的失败，和苏联的解体，所以人们一直认为，是计划经济天然的劣势所导致。因为美国笑到了最后，所以美国所代表的市场经济，就是天然的具有优势。这么以来，政治正确的经济学，就被像鬼神一样的发明了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果市场经济天然正确，那么它为什么会有这么严重的缺陷？为什么一直无法摆脱经济危机？为什么市场经济，解决不了过剩的问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;计划经济的初衷，它并非是一种政治体制，而恰恰是为了解决经济危机而发明出来的一种方案。既然市场经济，总是过剩，那么是不是通过计划来生产，就不会过剩了呢。马克思他们的想法，出发点就是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的想法是美好的，但是它生不逢时，因为在过去，没有互联网，也没有工业互联网，更没有万物互联等等科技。所以，计算能力达不到要求，数据到处都是孤岛，也根本做不到实时计算和全网数据共享和联动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在，我们可以通过信息科技，和互联网科技的手段，来使经济生产不出现过剩。这跟市场没关系，跟计划也没关系，跟体制更没关系，它只跟数据和网络，以及和计算能力有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有过剩，没有贫穷，恰到好处的计算一切，生产一切，满足一切需求，机器为人类劳动，产品平均分配，这便是计算机社会主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在计算机社会主义时代，我们对于资本主义的所有信念，都会崩塌，我们对于经济学的所有理论，都会失效。我们所谓的看不见的手，为什么看不见，因为无知，因为计算能力的黑洞。而所谓的自由竞争精神，不过就是基于无知的盲目勇敢。当最优选择可以结算出来时，它是一个确然的事，选择变成了唯一的之后，那么自由就是多余的，就成了从或然到或然的灾难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们真的是热爱自由吗，其实并不是。他们只是不知道怎么办才好，所以才认为随便怎么做都行，并自我标榜这是自由。让人们接受这些新观念，它非常的触及灵魂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们离计算机社会主义时代还远吗，想起来可能觉得远，实际上已经很近了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、新文明的曙光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种新的生产方式，在治愈全球空前危机的同时，还会带来一个新世界。一个新的世界，又会带来新文明。这个新文明，即将在中国诞生。中国，即是守护人类文明，不至于被旧世界毁灭的最后堡垒，也是为人类带来新文明的第一道输光。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义的本质是什么，竞争。如果对手所有的考题都能事先拿到标准答案和最优解，那么竞争还存在吗？显然不复存在。我们所谓的竞争，只是在匮乏文明时代所特有的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资源的匮乏，数据的匮乏，计算能力的匮乏。大家都不知道什么是最优解，所以两眼一抹黑的分头行事，各选各的路，蒙对的，成功，蒙错的，淘汰。这就是无知的代价。竞争，就是试错的同义词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济危机的本质是什么，淘汰。那些走错路的人，选错答案的人，它们生产了错误的商品，卖不掉就会过剩，过剩就会遭到淘汰。而在充裕文明时代，如果数据是充裕的，计算能力也是充裕的，首先企业不会走错路，自然就不会被淘汰。可见，在充裕文明时代，经济危机将会变成一件奢侈品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球化的本质上什么，效率。之所以要进行全球分工，是因为匮乏，所以才需要优势互补。如果新能源可以像阳光空气一样充裕呢，那么我们就可以随心所欲的改变物质的结构，随心所欲的决定生产的规模。在充裕文明时期，效率这个词会失去意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文明的本质是什么，生存和繁衍后代。我们现在的人，为什么会出现拜物教和拜金钱教，也是因为匮乏。因为匮乏，导致对生存的焦虑，压垮了生存自身原本的任务。为了囤积商品和货币，宁愿放弃生存的快乐，和繁衍后代的天伦之乐，这是一种病态的文明。而在新文明时代，我们将治愈这种病。在充裕文明时代，崇拜商品和崇拜货币，就如同现在有人会崇拜空气一样荒唐滑稽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说，中国是未来新世界的曙光，那么美国就是旧世界的暮光。因为美国就是一个为经济危机而生的国家。如果这次让它侥幸躲过一劫，那么下一次还会爆发更大规模的危机。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迎接新文明的，为什么是中国，而不是美国。因为美国的基因里，就不具备文明这种东西。没有匮乏，就没有美国。失去匮乏，就失去一切。就像中国是为充裕文明而生一样，美国便是为匮乏文明而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，从数据，互联网，计算能力的长远竞赛看，美国具有先天的劣势。它已经掉队了。这是一个不可逆的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的几千年，支撑人类的动力，就是匮乏。人类更依赖匮乏，还是更依赖充裕呢？人类诅咒匮乏，却又依赖匮乏，因为过去的几千年，人类的一切，都是建立在匮乏之上的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的世界正在发生着，从匮乏文明，到充裕文明的根本性转向。这是史无前例的危机，危机过后，则是史无前例的大变局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个充裕的社会意味着，人类在非物质上面的一切，都将要被格式化。这是发生在文明深层根源之处的摧毁力，它所带来的幻灭，远超战争所带来的肉体死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为，我们抹掉了匮乏，也就会抹掉离开匮乏便一无是处的那部分人类。而对于属于新文明的那部分人来说，这只是他们走向新千年文明的出发点，旧的一切都结束了，新的一切又重新开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《玄览明鉴》系列专题，把当前思想文化领域中的一些基本问题说清楚，本文是第九篇。敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;eXOEcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/857017651442&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1462173251111</guid>
<pubDate>Sat, 07 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
薪火相传之路：至道学宫的这一年
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1436380451045</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        薪火相传之路：至道学宫的这一年 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2017-01-02&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;580&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B38mDhVO5blA8UaafRmEhicibB6k6T6A2HkBBbJFcMX4rukqXyzftgBmGGuictNX2yFyicfCY9JibvXpaQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;不知不觉，至道学宫写了有一年了。按照惯例，大概到了一个回顾过去，立足现在，展望未来的时候。下面，就同道们比较关心的一些基本问题，做一下说明和阐述，回顾和展望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;至道学宫是做什么的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;ef6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720059051245&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;至道学宫是做什么的？—白云先生&lt;/a&gt;》，这是至道学宫发表的第一篇文章，开篇便阐明了至道学宫所秉持的出发点，立场，和宗旨。简单的来说，就是要在文化上正本清源，兴正道，击奸邪。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么文化传承，对于一个民族至关重要，请看这几篇文章：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;wf6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720052051548&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读的最高意义，在于养成精神贵族&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;Jg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720051451939&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;是谁掏空了中国人的精气神？&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;cg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1000112651736&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;善与教养，中国人的第一课&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;ig6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720051651927&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中国人的宗教和崇拜&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;3g6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720051951842&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;华夏文化谱系：中国人的根与魂&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;Pg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053551630&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;全球化3.0：世界是红的&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、为什么要叫至道学宫这个名字？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至，最高的，最极致的意思。道，是华夏文化特有的思想，它是效法天地自然所构建出来的，一套最完备的世界观体系。至道，便是论述天地人的最高大道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国文化的传统中，要传习这样的天人至道，通常需要在国家官学体系的最高学府中进行。这个最高学府，在古代被称之为学宫。至道学宫取学宫之名，是以传统的形式和现代语境相结合，来传播传统的文化，让精神上流离失所的现代人，在文化上找到自己的根与魂，找到自己的精神家园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是至道学宫名称的由来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、作者为什么叫白云先生这个名字？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白云先生，是陈抟的号。因为自己想做的事，很像他当年所做的事，所以便用了他的号做自己的名字。如果没有陈抟，也就没有北宋五子，也就没有宋朝的文化中兴。如果没有宋朝的文化中兴，要饭文化，早就会把中国就会变成了一个文化上的印度。那真是令人作呕的一幕。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要饭文化那么令人作呕，请看这一篇文章：《&lt;a csmlink=&quot;ug6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720052951433&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;印度，世界文明的贫民窟&lt;/a&gt;》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，我们的敌人，远不止要饭文化这一个。文化上的华夏，面临着比陈抟时期，更严重的沉沦和深渊。节点上，也差不多到了再次复兴的时刻。陈抟，是有志于复兴华夏文化同道们的榜样，也是一种精神激励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越黑暗，越需要光明；而不是越黑暗，越选择沉沦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、至道学宫的文章，好像把除了华夏之外的全世界其他民族的文化，都唾弃了一遍，请问是为什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来回顾下，为什么要唾弃，以及是如何唾弃蛮夷文化的那些文章：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;Eg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720052951433&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;印度，世界文明的贫民窟&lt;/a&gt;》&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;kg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053251260&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;欧洲中心论，人类文明史上最大的骗局（上）&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;ng6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053151930&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;再看欧洲：元首的愤怒&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;rg6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720047251345&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;真正的奥运会，其实是一部淫乱史&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a csmlink=&quot;6g6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053351560&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;日本病在癌变，日本已成无可救药的东亚病夫&lt;/a&gt;》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看明白了这些文章，心里也就释然了。很多人不唾弃，是因为不了解它们有多脏。了解了它们有多脏，自然也就会跟着一起唾弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、至道学宫对华夏文化的推崇和传播，体现在哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学宫的文章，分为经文注疏，和时文撰写两部分。很多近期关注至道学宫文章的同道们，可能会以为，至道学宫是以写财经和时政方面的时评见长的一个公众号。其实并非如此，时文只是信手拈来的东西，它们并不是学宫的主业，而只是副业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那学宫为什么最近以撰写时文为主呢，因为历史在转弯，这么个大事件，看看热闹，参与一下，或者能做一点微小的努力，推波助澜一番，也是一件人生快事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学宫所撰时文，很多读者留言说独树一帜。到底独特在哪里，很多人可能就说不上来了。时文的枝叶，归根到底，还是需要经文的根基来支撑的。不然就会流于空泛和零碎，不是鸡毛蒜皮，就是鸡零狗碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文以载道，道以弘文；道之不存，文之不华。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学宫什么时候预见历史在转弯的呢，去年春节的时候，请看这一篇文章：《&lt;a csmlink=&quot;Ug6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053651045&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;过春节，为什么对中国人这么重要&lt;/a&gt;》。从这篇文章开始，学宫的写作，重心便转向了时文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学宫经文注疏部分，请参见道德经系列。至于其他部分的经文注疏，后面会以更合适的形式推出。敬请期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、为什么至道学宫要抬高自己的文化，贬低别人的文化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至道学宫，既没有抬高自己民族的文化，也没有贬低其他民族的文化。至道学宫所做的，只是把别人长期丑化我们的那些脏污洗刷掉。同时，也把那些肮脏文化，长期以来自我美化的外衣都扒掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多文化上的流浪儿童，难民，他们习惯了认为自己民族的文化是丑恶的。其他民族的文化是美好的，所以他们看到真相，就吓坏了。很多人，虽然身体上看是个成年人，但是心智层次上，依然还是个婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在文化巨婴们看来，至道学宫的文章，冒犯了他们。因为他们已经习惯了文化自卑和自贱，他们习惯了贬低自己，抬高别人。这些丧失雄性特征的人，一直都是头杵着地倒立着走路，你把他们扶好了，他们反倒觉得你是在害他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种倒置之民，虽然看上去像个人，也只是形状上还像个人了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、至道学宫所宣扬的思想，是不是盲目排外和复古？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球化，本身就是一个各民族互相学习的太舞台和大环境。既然各民族之间需要互相学习，那么就需要在秉持民族立场，竞争立场，斗争立场的前提下，弄明白下面这个基本问题：什么是该学的，什么是不该学的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么厘清哪些该学，哪些不该学呢，具体的原则是：择其利者而用之，择其害者而弃之。所以，全盘西化，全盘排外，都是不对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是一些二极管大脑的人则认为，如果不接受全盘西化，那么就意味着全盘排外。至道学宫接受到很多次诸如此类的二极管式的质问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原子弹对我们是有好处的，可以让我们赢得竞争，那么当然要学习怎么制造原子弹。滥交，性解放，同性恋是有害的，那么当然要彻底抛弃和杜绝这种有害的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人说，你唾弃西方文化，为什么还要用电脑和手机，因为电脑和手机都是西方人发明的。这样的人，就是头脑简单。电脑和手机有用，当然要学了。我们要排斥的是对我们有害的东西，那些苍蝇和蚊子一样的东西。再说了，器物文明只具备工具属性，并不具备文化属性，它本身就应该是全人类共享的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果非要这么小孩子赌气一般的算账，西方人既然丑化中国文化，岂不是他们也不能用火药，不能用大炮，不能用指南针，不能用导弹呢。因为导弹就是中国古代发明的窜天猴。另外西方人也不能用十进制和二进制和变量思想，这也都是中国发明的，那么整个现代数学也得抛弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说下复古的问题。认为复兴传统文化是复古的人，都是没文化的人。中国的文化，所有的一切，都根植于天地。这是最最基本的常识，如果连这一点都不懂的话，那么就没资格谈论华夏文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要我们所寓于的天地，还是这一个天地，那么中国文化都不会过时。既然如此，现在的地球和太阳，和几千年前的地球和太阳，有什么不一样吗？如果真要为了显得时尚和新潮，非要废除中国传统文化，那么就得把地球和太阳都炸掉才行。天地是永恒的，所以，以天地为锚的中国文化，也是永恒的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能知古史，是为道纪。执古之道，以御今之有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要找到天地之根，找到民族之根，然后，我们才可以进行革新。革新的部分，就是要更新我们应对“今之有”的方略。革新的目的，是为了应变，而不是掘自己的根，挖自己的祖坟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;朴散则为器，圣人用之，则为官长。便是这个道理。&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、很多人说，至道学宫的文章偏激。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至道学宫的文章，都是为了兴正道，击奸邪。在正直的人读起来，就会觉得浑身通畅舒坦，是一种十分痛快淋漓的阅读体验。因为至道学宫的文章，可以扶振他们身上的正阳之气，和浩然之气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在于奸邪之人读起来，那么击中的就是他们自己。所以他们会感觉到痛苦和难受，如同撕心裂肺一般的难受，和如丧考妣一般的痛苦。为什么，因为他们本身就是奸邪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对于奸邪之徒来说，至道学宫的文章，可以帮他们免费的进行精神体检和生理体检。但凡阅读至道学宫的文章，感到浑身难受的，痛苦的，难受得撕心裂肺的，那么一定是有病。奸邪客身，要么是身体有病，要么是精神有病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看吧，体检费都帮他们省了好几千。这是认真的，不是开玩笑的，如果读至道学宫的文章感到难受的话，说明真的是有病。因为正邪不两立，身上邪气多，遇到正气充沛的文章，就会感到难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们为什么会被奸邪客身呢，因为肤浅，因为头脑简单。为了不承认并直面自己的肤浅，所以便把自己的痛苦感受，归咎于是学宫的文章偏激，造成了他们的不适。对于肤浅的人来说，让他们理解深刻的思想，比直面自己的肤浅，更加的痛苦。为了缓解这种痛苦，他们只好把一切深刻的思想，都歪曲成是偏激的。他们害怕深刻，就如同软体动物害怕盐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有你的敌人，才会嫌你的刀子锋利。只有异端，才会害怕你的深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;九、中国文化不是讲有容乃大，和而不同吗，为什么至道学宫的文章，如此的富有批判性？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国文化里说讲的包容，是有前提的。这个前提是什么呢，是要知常。在道德经里，有这么一段话：知常容，容乃公，公乃全，全乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。知常，才能容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而反观当今之世，全是些流氓妄徒们，打着包容的旗号，在兜售垃圾文化。而对于这种知妄不常者，中国文化讲的不是包容，而是除恶务尽，彻底铲除和涤荡它们。老子讲绝圣弃智，孔子讲攻乎异端，韩非子讲铲除五蠹，都是这个道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国文化，从来就没有过宣扬包容妖怪的思想。只有妖怪才会打着传统文化的旗号，来宣扬包容妖怪的思想。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说和而不同这个成语。它也被严重的误用了。和而不同的前提是什么呢，是君子和而不同。很多妖怪说，你要包容我们，我们要和而不同。这种话，前提都不成立，因为妖怪不是君子。只有君子之间，才可以讲和而不同。君子和小人之间，不需要讲和而不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如一些迷信要饭文化的人，按照中国的传统文化，它们就是数典忘祖的不肖子孙和无耻小人。这种人根本就不是君子，他们怎么有资格讲和而不同呢。要使用这个成语，就需要先绝弃自己的妖异迷信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;君子所谓包容，是律己，是为了成人之美。小人所谓的包容，是律人，是为了独播其恶。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们选择了对邪恶妖妄的纵容，那么我们的文化就丧失了自净能力，就会被异端邪妄之说，污染成下水道。文化之间，只有冲突，没有和谐。在这种互相的冲突中，如果一方面的文化丧失了免疫力，一旦正不压邪，那么它就会被奸邪所攻破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的包容是什么呢，形同父母一样的爱护自己的孩子。如果突然出现了一头狼要吃孩子呢，那就不能包容狼，而是应该马上杀死狼。现在比较滑稽的是狼在喊着包容，很多愚蠢的东郭先生们，则爱护了狼，杀死了孩子和猎人。以很多人的心智而言，他们大概是分不清什么是狼，什么是孩子，他们最喜欢做的就是把孩子扔掉，把狼养大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以当今中国文化之污浊，批判不是太多了，而是太少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十、至道学宫下一步的计划是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，至道学宫一个月的阅读总数，在450万左右，上个月只发了5篇文章。过去一年的阅读总数，大概有几千万吧。可能算刚有了一些绵薄的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，至道学宫将沿着薪火相传之路，继续向前走。在过去的一年，我们播下了种子，在未来我们将会映透漫山遍野。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，发生了很多大事，这或许会让很多人感到害怕，觉得好像整个世界都在坍塌。其实，这才仅仅是个开头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大争大乱之势，如何把握瞬息万变的世界格局，做到趋福避祸。如何认知理解，并洞察未来，至道学宫都会把这些说清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人良好的生存状态，取决于良好的竞争状态。良好的竞争状态，说到底还都是取决于一个人的认知力，理解力和洞察力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能拿到洞察力的钥匙，去打开未来之门呢。至道学宫将带领同道们去掌握这个钥匙，这个钥匙就在圣人之书里。越深入了解华夏文化，就会越觉得中国文化太美好，太伟大，太深不可测。越深入了解其他民族的文化，越觉得他们是那么的粗鄙蒙昧，那么的一览无余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人真的是对其他民族文化缺乏谦卑尊重吗？显然不是，很多中国人是对自己民族的文化缺乏谦卑和尊重。他们所标榜的谦卑，只是被征服者，被殖民者奴颜婢膝的自我否定。否定自己，打倒自己，以显出征服者的高大，这样才能给自己的下跪，找到正当性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切伟大的事物，都是从得意的自我肯定开始的，一个伟大民族的复兴，自然也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;430&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B38mDhVO5blA8UaafRmEhicibc6Uyw80omWQsB3Kg77DFibOL5XT5omeIbCKWVhOZ9POnDqH1ENr0c4w/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;扫描二维码，关注同道学宫，向白云先生提问&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;og6Pcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/r/og6Pcc&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1436380451045</guid>
<pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
白云先生答同道问第十六集
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1436380551036</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        白云先生答同道问第十六集 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2017-01-02&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一问：你好，白云先生。中医爱好者如何从一个小白到一个大家。谢谢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：中医现代化，中西医结合的那帮人，都是毁中医的人。听说现在全国懂脉诊的人，不足三千。中医快要被这群不肖子孙败家子毁光了。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;望而知之谓之神，闻而知之谓之圣，问而知之谓之工，切脉而知之谓之巧。望闻问切，切脉，也就是脉诊，是最简单，最笨的一个诊断方法。连脉诊都快失传了，可见更不用说前面的三种更高级的诊法了。&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次跟几个中医学院科班出身的中医大夫谈中医，说到望而知之谓之神的时候，他们不约而同的哄堂大笑，说这不科学。看吧，中医现在就垄断在这样的一群心智不全的废物手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中医的复兴，任重而道远。外有敌患，内有奸佞。更不要说真正的中医如何产业化了，因为目前医疗系统，是一个很庞大的生意，是一个巨大的以谋财害命为己任的利益集团。中国人的医保基金和家庭储蓄，就是他们的提款机。让人们一病回到解放前，就是他们的剥削行为想要达到的最终效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中医复兴的三大挑战，外敌，内奸，谋财害命集团。这些人都是害人虫。他们想的，就是卖药，卖药，卖药，卖更多的药，赚更多的钱。至于病人的健康和死活，跟他们又没什么关系。虽然个别医生，尚还良知未泯，但是在总体崩坏的大环境中，也是白沙在涅与之俱黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在要成为一个中医大家，望而知之谓之神的那种神医，面临的问题是，首先拿不到行医资格证。其次，你的诊断方法不会被接受，因为这在他们看来不科学，你的同行们理解不了你。第三，你卖的药太少，赚不到钱，不能给医院创收，最后还是会被医院辞退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于你被打败了。你退到民间行医救死扶伤，结果被指控为非法行医，抓了起来。即便现在扁鹊华佗再世，他们的下场就是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二问：先生对转基因主粮在中国泛滥却无人无部门能遏制反转如何看？我们现在市场上能买到非转基因大米么？我家楼下粮店老板说现在没有非转基因大米。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：转基因农作物，目前主要集中在大豆玉米和棉花上面。转基因主粮泛滥倒还不至于。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转基因大米，实际上，产量不如杂交水稻高。为什么很多人还要挟科学自重来强行搞科普恐怖主义，强行推广转基因主粮呢。因为这背后，说白了都是因为钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的科普恐怖主义，最上层的金主，不外乎就是美国的那些生物公司和化工公司。他们最终的目的，还是要垄断种子，垄断农药等等。进而控制中国的整个农业产业链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么应对这个事呢，我们国内的生物学家们，应该有所作为。在转基因技术方面打败外国人，然后推广我们的转基因主粮给他们种，然后控制他们的农业生产，控制他们的耕地，控制他们的粮价，控制他们的粮食安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们自己种杂交水稻就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三问：先生好:庄子的熊经鸟伸和华佗五禽戏的熊戏、鸟戏是一回事吗？具体怎样做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这两者，虽然具体的动作上不同，但是道理都是相通的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行气之术，主要分为两种。吐纳为内为静，导引为外为动。也就是现在的很多练气功的人，所谓的静功和动功。不过气功修炼的层次太浅，如果弄乱了气机还容易把身体给炼坏，不建议随便尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体怎么做，去网上找些视频学学就行了。或者找老师教教你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四问：先生，德国哲学家曾提出“轴心时代”的说法，在公元前500年，古希腊，印度，中国，同时出现了伟大的思想家？这是纯粹的巧合吗？先生怎么看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：轴心时代，是德国哲学家雅斯贝尔斯所提出来的概念。不过，他对一些基本的东西，都缺乏认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，那些所谓的希腊七贤，根本就不是希腊人。因为希腊人就是我们在世界杯上能看到的那种长满黑头发的斯拉夫人和拉丁人杂交出来的一种民族。这些土著，他们的支柱产业，就是种橄榄和打渔。所以，这种薄弱而低级的林业和渔业生产，不足以维持一个庞大的有闲阶级，让他们去思考“哲学”问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被欧洲人称之为古希腊文明和古希腊人的那些文明和人，其实指是整个泛地中海文明。跟那些生存在巴尔干半岛上种橄榄的斯拉夫土著，一点关系都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，小嘟嘟耶稣，和印度要饭大王瞧大馍，这两个人都是文盲，是不足以称之为思想家的。连字都不识的人，怎么可能成为思想家呢。小嘟嘟的职业是木匠，身份是奴隶。所以，小嘟嘟不属于有闲阶级，是不可能成为思想家的。小嘟嘟的那些神话和言论，其实都是从叙利亚搜集来的，然后按在了小嘟嘟的身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要饭大王瞧大馍就更惨了，小嘟嘟耶稣，好歹有个正经职业。从身份上看，瞧大馍的乞丐身份，比小嘟嘟耶稣的奴隶身份更要低贱。瞧大馍的父母就是要饭的乞丐头子，于是他一生下来，就继承了乞丐头子的地位。这被汉传佛教的一些恬不知耻不要脸的无知之徒，称之为“王子”。嗯，真的是乞丐小王子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瞧大馍的爸爸为什么会叫净饭王呢，就是要饭团伙的规矩，乞讨来的食物，领导吃干净的，丐众们吃脏的。所以乞丐头子便叫净饭王。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母都是要饭的，作为丐二代的儿子瞧大馍怎么可能有文化有思想呢。他不过就是一个把要饭事业发扬光大的丐二代。那些能把他和思想家这三个字联系起来的人，简直太丧心病狂了。后来瞧大馍的徒子徒孙，见孔子字仲尼，就攀缘附会，给瞧大馍起了个名字叫释迦摩尼，真恶心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，我们再来看看中国。中国自从伏羲以来，就有完备的官学体系。老子是周朝国家图书馆的馆长，所学皆为三皇五帝之学，他是一个集大成的人。孔子则是周朝礼乐教化为主体的国家官学，所教育出来的大学问家。他们都是学富五车的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上可知，雅斯贝尔斯根本就不懂这些文明。并且，他把中国的老子和孔子跟那些蛮夷猴子，文盲奴隶乞丐们相提并论，是对老子和孔子的亵渎。他对中国文明，太缺乏谦卑。这方面，他需要向伏尔泰学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第五问：白云先生您好！有一篇《心之力》的文章，有人说是毛泽东24岁所作，有些人说是伪作。您怎么看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：首先，主席的确写过一篇叫做《心之力》的文章。但并不是网上流传的这个版本。这个版本，我第一次读，直觉上判断，就是伪作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主席的文章最大的特点，是水银泻地，一气呵成，恣意汪洋，纵横捭阖，气势恢宏。网上流传的这篇《心之力》，显然从行文上，一看就是憋出来的。这点再模仿也模仿不像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从思想渊源上考证，这篇文章把主席的思想源头，导向了阳明心学。这真是在给主席抹黑。主席在24岁左右的时候，他的思想源头，是孔子的大同思想，不是王阳明心学。那时候他觉得袁世凯和孙文，都不太懂孔子的思想。康有为虽然懂一点，但是主席觉得康有为懂的只是点皮毛，不过就是个文棍小丑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主席认为，只有他自己才最懂孔子。在同时期所写的《毛泽东致黎锦熙信》一文中，主席是这样说的：孔子知此义，故立太平世为鹄，而不废据乱、升平二世。&lt;strong&gt;大同者，吾人之鹄也。&lt;/strong&gt;立德、立功、立言以尽力于斯世者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这段话来看，24岁的毛泽东，对儒家公羊春秋和大同思想理解的比康有为更加的深刻和高远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上可知，网上流传的《心之力》版本，是伪作无疑。可能是一些兜售阳明心学文化鸡汤的人，在打着主席的旗号做生意，顺便在矮化一下主席的思想和人格高度。阳明心学这种匹夫之学，跟孔子的圣人之学，怎么可以相提并论呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;430&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B38mDhVO5blA8UaafRmEhicibc6Uyw80omWQsB3Kg77DFibOL5XT5omeIbCKWVhOZ9POnDqH1ENr0c4w/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;扫描二维码，关注同道学宫，向白云先生提问&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1436380551036</guid>
<pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
白云先生答同道问第十七集
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1436380651036</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        白云先生答同道问第十七集 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2017-01-02&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot;&gt;白云先生答同道问第十七问&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;                        						                         &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-01-01&lt;/em&gt;                                                 &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;                                                 同道学宫                         &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;                        &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;                                 &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; data-ratio=&quot;NaN&quot; src=&quot;&quot; data-w=&quot;0&quot;&gt;                                &lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;&lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;&lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;&lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;&lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot;&gt;&lt;em class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/em&gt;                                 &lt;em class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/em&gt;                             &lt;/span&gt;                        &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;580&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEvEGC0T42nAbD2z0fMibT92WekUzajp9zylAa6jcNZyT5P9UTXmN6Sib1AFHKfyLEeLia4JSxxtqQ8PA/640?wx_fmt=jpeg&quot; style=&quot;width: auto !important; visibility: visible !important;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一问：在下每天早起读一遍《道德经》，不求甚解，抱着“书读百遍，其义自见”的想法去做，先不参考任何一家的注解，待读到一定的层次再去看注解可行否？以后采用这样的读书方法可行否？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：道德经的注解，世面上最常见的，是河上公和王弼的注，实际上，他们两个都不懂老子的思想。所谓注解老子，实际上是用老子注解他们自己。都是陆九渊一般六经注我的浅人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果读《道德经》吃力，可以结合《庄子》，《列子》，《关尹子》韩非子的《解老》，《喻老》一起看。这样互相参照，可能这里不懂的，在其他几本书里面有诠释。这样的话，比一直埋头苦读，效果会好很多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;王弼之后的老子注解，就不用看了。尤其不要看那些道士写的道德经注解，他们都往内丹术上瞎比划，根本不懂道德经再说什么。比道士们注解的道德经更烂的，是要饭文化的秃驴，比如憨山；学院派学者，比如陈鼓应；和所谓的野鸡国学大师，比如南怀瑾。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二问：在下没有人指点，一度误入歧途，觉得四书五经是糟粕，也未曾多读，却把时间用在了阅读所谓的“经典”上面，甚是可惜！现在从《道德经》、《黄帝内经》读起，乱七八糟的书丢掉或送人。正如先生所说经书需要反复诵读，在下贪心，对术数学、中医甚有兴趣，学习不求出名，仅求学以致用，但时间并不充足，学习也能懂，但无老师引导，先生可否说下自己的看法，如何权衡？先生对术数学作何评价？据说学习风水、奇门遁甲、算命等下场都很惨，能否解释一下真实情况？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：道不欲杂，杂则乱，乱则扰，扰则不救。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;金元四大家里的刘河间，25岁时接触了《黄帝内经》就一直爱不释手，这一本书，他一直钻研了35年。金元四大家，为什么会学医呢，基本上都是家人染上疾病，看着无可奈何的病逝，才立志发奋学医。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;徐灵胎的学医动机也同样如此。家庭成员死了一大堆，叫天不应，叫地不灵找医生也治不好，只能自己学医了。徐灵胎天赋比金元四大家更高一些，他好像瞧不起他们几个。为什么呢，因为徐灵胎起点很高，从易经，道德经，内经着手，直接以道入医。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;至道学宫的四句宗旨：以道为宗，以天地为依，以圣人为师，以经文为学。所以要立志求真向道，就要谨遵上面这四点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;至于那些术数，奇门遁甲之类的东西，他们不是道，而只是旁门。世人们往往迷信，以术入道，以医入道，以武入道，其实都是反的。从旁门出发，是入不了道的。而以道出发看那些旁门小术，则不过都是屑末皮毛之学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三问：冒昧问下先生是否是书香门第出身，为何涉猎如此广泛，无所不知、无所不晓，仅金融方面的书籍都阅读几百本，经典朗朗上口，即使查经典也未必这么快写出来，先生怎么有时间阅读这么多书籍且有这么深的领悟（天资聪颖自不必说）？如若方便，不嫌在下鲁钝，望不吝赐教，拜谢！ 在下已问了2遍，先生忙仍未回复，这是第3遍，俗话说事不过三，这次问后在下不再问了。是否因为在下第3个问题太唐突了，如是这样，只解答两个问题即可，恳请一定解答！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：在天地之间，生而为人，那么对于一个人来说，最大的好奇心，是弄明白宇宙是怎么回事，万物是怎么回事，人又是怎么回事。这是一切求真意志的根源和动力。它和出身无关，和履历无关，只和一种纯粹而热忱的好奇心有关。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这世界上的书，99%的都是垃圾。所以，要能做到无所不窥，首先你得能一眼剔除那些垃圾出版物。避免在垃圾智力活动上浪费时间和精力。知识和智慧的积累，人和人最大的区别，在于这里。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人的心智什么时候才成熟的呢，当它知道什么书是好书，什么书是垃圾智力活动产物的时候，他才开始真正的成熟。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;其次，找到了真正有智慧的书之后，还要快速的弄明白，这本书的中心思想是什么，它到底在讲什么。能不能用一句话，或者几句话来概括它。这样才算真正的理解了这本书。关于阅读的事，在至道学宫《阅读的最高意义，在于养成精神贵族》一文里，有过详细的论述。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;时间，都是相对的。有的人用几年时间去读一本海德格尔的《存在于时间》还有人用一辈子的时间去读康德的三大批判。他们的一生，就很稀薄很短促。因为这种书，花几天时间来阅读就行了。根本不值得读几年。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么有的人，要读很多年呢，因为理解力不够充裕，所以才读的慢。怎么才能让理解力飞起来呢，这里需要进行大脑体操的训练，思维能力的训练，理解力的训练。当然了，这都是术。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;真正让人变聪明的道在哪里呢，在于精足而神全。人和人最大的区别，归根结底还是身体上的差别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四问：先生好，可否点综合点评罗辑思维、研习社？除了少部分有益的内容，我个人认为对于缺乏判断力的不管是青年还是中老年都会被这种精致的包装蛊惑的。严格意义上这些人都是邪气，巫妖。请先生综合点评。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：有难民，就会有难民营。社会上，知识难民有些多，所以就催生了这种援助知识难民的生意。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果我们把文化和人的心智所构成的一切，理解成一个世界的话，你所说的这些事，都是发生在第三世界的特有现象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五问：白云先生早上好!对先生有渊博的知识很佩服，向先生请教一个问题:人是种什么东西?其最基本特性是什么?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：通天下，一气耳。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人和动物，植物，微生物，无机物，天地苍穹，真空，都是由同一种东西所构成的。中国文化里，管这个东西，叫做气。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么同样的气，构成了不同的东西呢。气有易，有初，有素，有质，在气有了质之后，便同时有了清浊正篇。万物得偏气而生，人，得和之气而生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而华夏人，则是人类中，得至正至和之气而生。蛮夷们，则是得污浊偏荡之气而生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六问：白云先生，窃以为圣诞节的危害关键在幼儿园在学校，小孩子从三四岁开始就过圣诞节，国家有法不允许宗教进入校园，就是得不到实施。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：中国当前的社会，形成了一个势力庞大的教权派。他们是一个山头，跟房子，医疗，教育一样的三座大山之外的，另一座大山。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;其他的三座大山，是把人的钱掏空。教权派这座大山，则是要把人的精神和道德伦理都掏空。他们的工具，就是世界三大合法邪教，基督教，伊斯兰教和佛教。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;包括朋友圈里面各种邪教鸡汤信息泛滥，这都是违反宪法的，宗教思想只能在宗教场所传播。朋友圈是宗教场所吗，显然不是，朋友圈是公众场所。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么他们敢于公然违反宪法，但是却没有人制止他们呢，因为教权派的势力还很大，还没有被铲除掉。只要一日不铲除教权派邪恶势力，那么这些问题都得不到解决。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七问：想请问先生，一旦美国真的撕毁伊朗核协议，那美国真的派兵卷入中东战争的概率有多大？是否也意味着石油美元和美元霸权命运的正式终结？从而波及美国本土，诱发新一轮金融海啸？美国又是否会走向分裂（只能同享福，不能共患难）？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：存在这种可能。随着中俄伊三方在中东地盘的扩张，美国指不定就会亲自入局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;美元霸权之锚，在于石油结算霸权，石油霸权之锚，在于军事霸权，说到底还是要用枪炮来解决。为什么中东这么乱，因为美国在阿富汗和伊拉克两场战争中，暴露了自己的军事霸权的弱点和疲态。所以，大家才会一哄而上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;石油结算权，未来很可能形成各方势力鼎足的局面，有卢布石油区，有人民币石油区，有美元石油区，有欧元石油区。不过看法国那衰样，大概也帮欧元抢不了多少的地盘。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果美国失去军事霸权，比如中东这一局，就很可能被打跪，然后引发连锁反应，进而失去石油霸权，再失去美元霸权。如果美元变成废纸，那美股的海啸可能是人类历史上，空前绝后的，我们这代人，肯定能看到这一幕。所以那些换美元的傻瓜，不过都是火中取栗的鼠目寸光之辈。到时候海啸以来，根本就跑不掉。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果美元都没了，美国这个国家，也失去了存在的意义。毕竟，都是全世界最不爱自己国家的人渣组成的流氓社会，日子过不下去了，散伙是肯定的，而且是以悲剧的方式散伙。到那时候，美国华人就比较惨了，因为太软了。美国华人会成为一个人见人骑任人宰割的群体。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八问：先生！我有一事不明。中超俱乐部为了国外某个大牌球员，就能开出年薪几亿人民币老是被国外媒体讽刺，咱们中国人，人傻钱多，完全不符合逻辑！这背后是什么乱象？还是国家的战略需求？求解惑！&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：这是正常现象。不算是人傻钱多，因为给少了别人不来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;比如你在五百强企业上班，后来有小公司草台班子来挖你，你是不是要开出来很高的待遇要求才答应跳槽呢，那是一定的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人的价值，除了自身之外的竞争力之外，还取决于自己所处的平台。在更好的平台上，那么自己就能获得更高的价值，在更小的平台上，则会掉价。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;综上，符合逻辑，不是乱象，和国家战略无关。一切都是因为，中超是个草台班子联赛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九问：如何评价严遵（严君平）《老子指归》？有人说他是庄子真身，先生怎么看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：没听说过这个人，也没听说过这本书。从有人说他是庄子真身看，这个人应该是个精神不正常的妖怪。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十问：先生如何看待最近的雾霾？ 如何看待周小平写的关于雾霾的文章？ 怎么看柴静这个人？柴静调查雾霾视频中有很多官员出来讲话，先生怎么看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：听说过《雾都孤儿》这本小说吗？这本书的写作背景，是曾经的雾霾之都伦敦。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;伦敦的雾霾有多厉害呢，1952年，伦敦爆发毒雾，5天时间，死了5000人，后续的两个月，又死了8000人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;一个国家，从农业国，像工业国转型的时候，工业积累阶段，都会造成环境灾难。英国如此，美国也是如此。美国当年污染到河里的鱼都死光的地步。我们现在工业发达地区的鱼，差不多也快死光了。环境破坏程度，大概和美国的70年代不差上下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;要怎么改变这个局面呢，根本的在于，要发展能源技术，环保技术，进行产业升级，同时也可以向周边国家，进行污染转移，转移出去一些低端的污染大户产业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;蔡静这个人，就是那种没头脑又总是不高兴的人。她做的那个视频，还有联合国气候大会，其实都是套路。她背后是一个庞大的势力在运作这件事，她只是站到台前的一个小丑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;气候大会的根本出发点是什么呢，就是发展中国家，只能发展，不准发达。包括炒作雾霾，炒作中等收入陷阱，都是这个巨大的阴谋和黑手在运作。中国国内，也同样有很多代理人，在拿钱配合美国主人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;蔡静连代理人都算不上，她只是一个在前面站台的小丑。类似于桌台小姐或者站街女的那种角色。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一问：请教先生，怎样看待曾仕强教授，和他的一切合理就好的观点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：市井国学，鸡汤国学，泔水国学，功利国学，文化诈骗的典型代表。台湾那种泔水文化环境，哪里能生长出来个像样的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;一切合理就好，这就是句废话。如果“一切合理就好”成立的话，那么为什么“一切不合理就好”就不成立呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;当我们说是，和我们说否，在语法的合法性的级别上，都是一样高的。因为这些都只是一些无聊的句子而已。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;整个台湾，就是一个巨大的文化泔水桶。知常不妄的道理和智慧，并不是这些吃泔水长大的人，所能够理解的。曾仕强大概是想表达知常不妄的道理，不过他所理解的，和他所表达出来的，其实是知妄不常。整个湾湾岛，到处都在知妄不常，又不只是他一个。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;曾仕强如此，南怀瑾如此，龙应台也更是如此。所以，每当湾湾的文人拿腔作调，试图讲一些深刻的话时，非但道理没有讲好，反倒把泔水的味道，弥漫了出来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个小破岛，从来就跟深刻有仇，看看他们的综艺节目就知道了。一听说湾湾来的国学大师讲国学，讲文化，讲传统，讲经典，讲人文，让人下意识地就想捂住鼻子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-ratio=&quot;1&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;430&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEvEGC0T42nAbD2z0fMibT92WYRnxkqBsVsxWg6DGC6JLlU53Pfd7Ozf9YTDfOqzEbjQOPT2W45n81Q/640?wx_fmt=jpeg&quot; style=&quot;width: auto !important; visibility: visible !important;&quot;&gt;&lt;br&gt;扫描二维码，关注同道学宫，向白云先生提问&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1436380651036</guid>
<pubDate>Mon, 02 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
中美之争，其实已经失去了悬念
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1401081451742</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        中美之争，其实已经失去了悬念 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-12-27&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6588921282798834&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;686&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B2iadkT5Wz0FbF3asBZuH7EPAp6sbMrCQkOhcVias9BuKERxgYT9xiav3CLPgbDSkHb4OB6tVrufKYDQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;strong style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;一、帝国木桶&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(0, 0, 0); font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在至道学宫上篇文章《&lt;a csmlink=&quot;j1jJcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1364039351136&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;即将到来的第三次世界大战&lt;/a&gt;》中，我们论述了一个大争大乱之世即将到来。面对这样的未来世界，中国的和平崛起与全面复兴，正面临着真正的考验和挑战，中国能够顺利过关吗，中国将如何迎接这次大考，如何赢得中美之间这场最后的竞争？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;本文，我们就接着论述，中国将如何迎接这次大考，如何赢得中美之间这场最后的竞争。为了更深入浅出的论述我们要回答的问题，我们这里需要提出一个新的思想，“帝国霸权木桶理论”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在工业文明时代的世界，任何一个全球帝国，它从发端到登顶，都需要翻过五座大山，按照要登攀和翻越的先后顺序，它们依次是工业大山，科技大山，金融大山，军事大山，和文化大山。这五座大山，对应的便是工业霸权，科技霸权，金融霸权，军事霸权，和文化霸权。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;同样，一个全球性帝国，失去它的帝国霸权，也是他逐步丧失工业霸权，科技霸权，金融霸权，军事霸权，和文化霸权，一步步走向衰落的。曾经的西班牙帝国如此，英帝国如此，今天的新罗马美国，也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;有一个问题，让特朗普百思不得其解。特朗普说，我们掌握核心科技，为什么我们和中国的竞争，却输掉了呢，为什么中国赚了我们那么多钱呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这个问题，其实很容易回答。美国之所以在经济竞争上输掉了，是因为他们在过去的几十年里，逐步丧失了自己的工业霸权。特朗普单纯的强调，构成帝国霸权的一个科技维度，而不去从帝国霸权全局的五个维度去思考，所以他才会感到困惑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如果把全球帝国霸权，比喻成是一个木桶。那么这个木桶，便是由五块木板构成的，它们分别是工业、科技，金融、军事、文化，五个维度。这便是霸权木桶理论。西班牙为什么会输掉竞争，英国为什么会输掉竞争，美国为什么会输掉竞争，都是因为，这个木桶的木板，有一块先漏了。紧接着，整个木桶的水都会流光。这是一个不可逆的过程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;补桶匠人特朗普，大概也看到了问题的症结，所以他急切的试图引导制造业回流，搔首弄姿不遗余力地在进行招商引资。但是这样做的一个问题是，即便工业短板修补好了，特朗普的做法，会同时造成文化短板，和军事短板。也就是说，特朗普补木桶的根本做法，是锯掉了其他两块木板，来补目前漏水的一块短板。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;特朗普抛弃民主革命，抛弃普世教意识形态，这是锯掉了文化维度的霸权。战略收缩，为了一点钱，抛弃北约，抛弃日本，这是锯掉了军事霸权。这么一通折腾下来，如果特朗普干两届，八年后，极其可能，剩下的科技霸权，和金融霸权，这两块木板也会被他锯掉。本来只是漏一块，特朗普折腾到最后，可能五块木板全漏了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;看出来了吗，特朗普比戈尔巴乔夫能干多了。苏联帝国的霸权木桶是怎么破的呢，戈尔巴乔夫，先主动拆掉了文化霸权。一个木桶，拆掉了一块木板，它还能装水吗，当然是不能的。所以苏联就亡了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;戈尔巴乔夫只是拆掉了一块，特朗普的状况是，在一个已经掉了一块木板的破桶上，再去锯掉另外两块。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;西班牙帝国，是先被荷兰人拆掉了金融霸权，然后又在天主教联盟和新教联盟的战争中，失掉了文化霸权，两块木板都破了，最后一败涂地，连西班牙日不落帝国的驰名商标，都被英国抢走盗用了。西班牙帝国，第一块先漏的木板，是金融霸权。英国第一块先漏的木板，是工业霸权。苏联第一块先漏的，是文化霸权。美国第一块先漏的木板，是工业霸权。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;前面我们总括的论述了帝国霸权木桶理论。下面，我们分别从这五个维度来论述，为什么说，中美之争，已经失去了悬念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;二、工业之维&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么来形容中国工业能力上，对美国的碾压般巨大优势呢。要对比，首先就需要有个指标。最能衡量一个国家工业能力的，莫过于钢产量。我们来看这样一个排名。这个排名是2011年的数据，如果拿出来2016年的数据，会显得更加的夸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全世界钢产量排名：&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第一名：中国（不包括河北省）&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第二名：中国河北省（不包括唐山市）&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第三名：中国河北省唐山市（不包括瞒报产量）&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第四名：日本&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第五名：美国&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第六名：印度&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第七名：俄罗斯&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第八名：韩国&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第九名：中国河北省唐山市的瞒报产量&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;（2011年唐山市瞒报5000万吨产量，刚好比第十名德国多了一点）&lt;br style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: simsun; font-size: 14px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;第十名：德国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照占比来说，中国的钢产量，超过世界上其他所有国家的总和。按照数量来说，2016年，中国的钢产量大概是11亿吨多。可能很多人对11亿吨钢铁缺乏概念。我们横向对比一下，就能理解这钢铁洪流的力量了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联在二战时期，造了将近10万架飞机，4万辆坦克。而苏联在二战时期的钢产量呢，最高的时候是1800万吨左右。我们换算下就知道了，如果中国开启战时经济，把钢铁都用来造武器，那么中国的11亿吨钢产量，就可以造出来600万架飞机，250万辆坦克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到现在的飞机和坦克，比二战时期重量增加很多，我们再打个对折，那也有300万架飞机，120万辆坦克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时，经常会听到一些耸人听闻的话，比如C形包围呀，肢解中国啊，第二次八国联军入侵中国呀，等等等的无知言论。这些人，真的完全不懂，什么是钢铁洪流的力量。如果大家都别用核武器，倒真希望他们一起上包围我们，跟我们打一仗，那样中国就能终于找到借口开疆拓土了。快来打架嘛，在线等，挺急的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武器上不存在代差，那么战争比的就是战争潜力。以中国的人口，中国的钢产量，中国的战略纵深，如果不使用核武器，中国用武力统一欧亚大陆，还是很轻松的。可能很多人，还没有真正能理解300万架战斗机意味着什么，更没有理解和中国打总体战意味着什么。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多无知的言论认为，钢铁水泥，不等于工业就发达。实际上，世界上没有一个工业发达的国家，他的钢产量规模是低下的。也就是说，钢产量，是工业能力的必要条件。工业发达，钢产量一定高，钢产量不足，工业能力一定低下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了钢产量这个硬指标外，衡量一个国家工业能力的，还有另外的两个主要指标。第二个是，看工业体系是不是完整。中国目前具有世界上独一无二的全体系，全门类，全产业链工业体系。反观美国，美国已经掉队了，用特朗普的话来说，美国现在连一只铅笔都造不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个标准，是看一个国家的工业，在全球产业链分工体系中的位置。中国目前处于中高端的位置，离攻破发达国家最后的工业堡垒，越来越近。这个最后的工业堡垒，就是高端产业。这方面，美国还存在一些优势，比如生物制药产业，比如半导体产业，比如军工产业，比如大飞机航空产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普逆势操作，他要想赢得中美工业之争。那么美国就需要在这三个方面全面超过中国。首先，钢铁产业，先追的上唐山再说。光这个就挺难的，曹德旺说，他在美国开玻璃厂，根本招聘不到年轻的产业工人，最后没办法，找的都是70多岁的老爷爷去生产玻璃。70岁的老爷爷，还干这么重的体力活，美国真是水深火热啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的年轻人都在干嘛呢，他们都去了硅谷，去了华尔街。没学历，没能力的年轻人呢，他们就躺在家里，负责生孩子，吃低保，吸毒，搞同性恋，犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制造业目前在美国最大的问题，便出在这里。美国要变成钢铁大国，要追得上唐山，美国还需要更多的70岁老爷爷，并且还要把他们都变成娴熟的钢铁产业工人。另外，即便这些老爷爷都到齐了，美国生产的钢铁，怎么保证能比中国的钢铁便宜呢？怎么保证这些钢铁厂不被冲击破产呢？显然他没法保证。所以特朗普只能加关税，把中国钢铁的冲击，阻挡在国境之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个方面，特朗普还需要为美国，重新建设一个超过中国的完备工业体系。这可能吗？这比在钢铁产量上超过唐山，要难得多的多。这意味着什么呢，就是说，特朗普不仅要能造出来中国目前能造的所有商品，并且，还得比中国造的便宜。一个钢铁产业，就把美国的70岁老爷爷用光，其他产业去哪里找更多的老爷爷？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，美国要全体系和中国工业进行竞争，刚好是从产业链从高端往中低端吃。中国过去之所以能从低端吃到目前的中高端，是因为中国有巨大的人口红利和环境红利。特朗普要做的事，目前美国并不存在如此巨量的人口红利和环境红利。首先，美国没有足够的年轻人，并且年轻人不愿意从事制造业。其次美国的公会惹不起。再次，美国的环保教徒惹不起。最后，美国造的更贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过上面几个方面的分析，我们可以了解，特朗普的再工业化，制造业回流，其实就是一厢情愿，他可能不知道，自己是在挑战不可抗力。特朗普的亡羊补牢之举，注定要失败，中美的工业之争，大局已定，根本不存在什么悬念。特朗普死鸭子嘴硬，只是不肯面对失败而已。奥巴马也提出过再工业化的口号，结果呢，结果就是不了了之。工业，有它自身的客观规律，违背并去挑战这个规律，结果肯定不会成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国不仅在工业上挑战中国不可能成功，而且，它目前仅剩的一些高端产业堡垒，在中国步步为营的进攻下，也会被攻破。特朗普守不仅进攻上要失败，而且他想在高端产业，防守住中国的最后冲锋，也守不住。这便是中美之间的工业竞争，最基本的格局和判断。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说，美国守不住最后的高端产业堡垒呢。高端产业，说白了，就是科技之争，所以，要论述为什么美国连最后的堡垒都要丧失，我们就要进行科技之维的分析和阐述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、科技之维&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业革命是怎么来的，技术积累，又是怎么来的。为什么，工业革命首先从西方爆发，而不是从中国产生呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题，主流权威的科技史学者们声称，西方之所以会爆发工业革命，是因为西方是思辨文明，中国是灵性文明，中国只重感性，不重理性和思辨。是因为西方有《几何原本》，中国没有《几何原本》。所以中国产生不了科学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种说法，很有市场。但它实际上，就是一种智障式结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我给你一个鸡蛋，你能把它生出来一只老虎吗？显然不能。我给你一颗葡萄树种子，你把它种在地里，然后就能长出来一艘核潜艇吗？显然更不能。那么我给你一本《几何原本》，为什么你就能把它种在地里，长出来一台蒸汽机呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，蒸汽机的种子，根本不是什么思辨，理性，和几何原本，而是水力纺织机。那水力纺织机的种子，又是从何而来呢，从手工业而来。在工业革命之前世界上最发达的手工业文明在哪里？在中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，第一个论断，工业文明，是脱胎于手工业文明。而不是一些西方人看了几本阿基米德，毕德哥拉斯，欧几里得，拍脑门拍出来的。其次，第二个论断是，西方手工业文明的科技种子，来自中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，中国的手工业科技，是怎么传播到西方的呢。让我们先回顾一下科技发展和传播史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东方文明，第一次大规模孵化西方文明，是蒙古人西征对西方所进行的科技和文化输出。蒙古人的手工业技术积累从哪里来的呢，从大宋来的。大宋为什么要对蒙古人进行技术输出呢，因为大宋想让蒙古人帮着自己打契丹人，打女真人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着蒙古人把东方手工业文明传入西方，也把造纸术和印刷术传入了西方，这让西方出现了知识爆炸。而蒙古人带来的火炮，则让奥斯曼土耳其，终于攻破了拜占庭的城墙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜占庭亡国，地中海文明的火种，流入欧洲，主要是流入了意大利。这样，蒙古人带来的技术，和拜占庭帝国的技术，合在一起，都流入了欧洲那片和文明无关的蛮荒之地。蒙古人西征，为什么会出现压倒性的胜利呢。因为它背后所体现的，是东方手工业文明，对西方手工业文明的压倒性优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥斯曼土耳其帝国，继续扩张，逐渐掌控了地中海的制海权，也掌握了地中海的贸易。巴尔干半岛沦陷后，欧洲人连亚平宁半岛也守不住了。欧洲人节节败退，退到了伊比利亚半岛。技术的火种，手工业匠人，也就一同随着意大利商人们，逐步的涌向了西班牙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段时期，中国明朝，又对西方文明，进行了第二次孵化。利玛窦所代表的耶稣会传教士们，把大量的中国手工业著作，翻译到了西方。其中就包括手工业集大成的《天工开物》。两次东方文明对西方文明的孵化，同时加上奥斯曼帝国的向西扩张，使得西班牙成为了西方手工业文明的中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人学习了中国的科技，因为后发优势的存在，他们在突飞猛进。这时期的中国呢，很不幸，随着满人入侵并殖民中国，这些只懂得在森林里面狩猎打鱼的野蛮愚昧民族，他们把《天工开物》这样的书，都变成了禁书。中国人在思想文化和科技的三重禁锢下，彻底丧失了创造力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方在日新月异，中国则陷入了停滞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着西班牙完成技术积累，西班牙帝国成为世界最强大的国家，统治面积达到3000万平方公里，它的国王自称日不落帝国。那是哈布斯堡王朝最辉煌的历史时期。西班牙帝国在欧洲的统治领土，主要有伊比利亚半岛，也就是西班牙和葡萄牙；尼德兰地区，也就是现在的荷兰卢森堡和比利时地区。还有奥地利地区，和意大利的部分地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是好景不长，被统治地区的荷兰人，逐步掌握了西班牙帝国的金融命脉。这时候爆发的宗教革命，成了奏响西班牙帝国走向衰落的序曲。西班牙帝国是一个虔诚的天主教国家，他们特别憎恶新教徒。于是规定，凡是新教徒，男的处死，女的活埋。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的宗教政策，引发了荷兰人的起义和独立革命。荷兰人虽然有钱，但是人口很少，正面对抗西班牙，显然是不自量力。怎么办呢，有钱能使鬼推磨。只要有钱，当然能找到人帮自己打仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰人找到了英国和法国，来为自己卖命，和西班牙打仗。在战争中，荷兰人的金融资本，引导着手工业匠人们，涌向荷兰，涌向英国，涌向法国。这样以来，荷兰，英国，和法国，便完成了技术积累。哪里有钱，哪里有战争，手工业匠人们，就会涌向哪里。蒙古帝国如此，西班牙帝国也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着战争的升级，不仅是西班牙对英法荷联盟，而是爆发了天主教联盟对新教联盟的全面战争。整个欧洲，陷入一片火海。这场延续几十年的战争过后，西班牙帝国很无奈的宣布新教合法。这样，荷兰人攻破了西班牙的金融霸权，英法荷联盟，攻破了西班牙帝国的军事霸权，宗教战争，攻破了西班牙帝国的文化霸权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;属于日不落帝国的时代结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扳倒西班牙帝国之后，英国人又拉着法国人，扳倒了荷兰。在这段时期内，荷兰成了霸主。因为欧洲存在天然的均势策略，所有的国家，都不想一个国家一支独大，其他国家，都会自觉的联合起来，攻打最强大的那个国家。所谓均势策略，就是中国战国时期的合纵之策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了打倒新霸主，英国跟荷兰打，法国也跟荷兰打。三次英荷战争，终于扳倒了荷兰。但是法国却坐收渔利，成了欧洲最强大的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候英国人傻眼了。为什么呢，因为法国人口，是英国的四倍。工业发展程度，和英国都同样的级别。英国怎么对抗法国的霸权呢。靠英国一个国家的力量是不行的。所以，这时候英国就要扶植普鲁士来对法国进行均势平衡。德国迎来了统一，法国迎来了当年西班牙与荷兰那样的被群殴的遭遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国的技术积累，是怎么来的，源头上来说，是英国人给它的。为了扶植普鲁士夹击法国，所以要对普鲁士进行技术输出。从那之后，就是一次又一次的反法联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国人，相比之前的西班牙和荷兰，面对群殴，似乎更加的抗揍。连番几次的反法联盟，终于把法国揍趴下了。英国成为了欧洲霸主。在反法联盟中，俄国人也得到了成长。俄国的技术积累是哪里来的呢，首先是彼得大帝从荷兰学了一些基础。其次，是英国人给的。到了二战期间，苏联的技术积累，则是希特勒给的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然反法同盟，把法国人扳倒了，但是法国人不服气啊。为了出这口恶气，路易十六在美国和英国继续战斗。他联合英国北美殖民地上面的造反土匪，向英国开战。华盛顿的土匪军，没有像样的武器，没有制服，甚至连鞋都没有，就是一群抠脚大汉。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群抠脚大汉对英国军队，屡战屡败，几乎到了被消灭的边缘。就在这样十分危急的时刻，路易十六，派大军入北美，和英军作战，在约克敦之战，英军被美法联军全歼，英国只好承认美国独立。美国国父路易十六，为了缔造美国，掏空了法国。在北美打赢英国，终于出了一口恶气，没过几年，愤怒的法国人民便把美国国父路易十六送上了断头台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的技术积累是哪里来的，这些土匪，从欧洲逃过来的时候，会带一些技术和资本，美国初期的技术积累，主要来自意大利移民过来的的产业工人。但主要的，还是法国爸爸给的。随后呢，一战二战，美国又大发横财，很多资金和技术，为了避难，都涌入美国。二战后，又把德国的技术给抢了过来。这样美国才完成全部的技术积累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的技术积累，是怎么完成的呢。首先，日本被美国用大炮敲开国门，美国爸爸给了一些基础。其次，英国为了制衡俄罗斯在东亚的扩张，大力扶植日本来制衡俄罗斯，对日本进行技术输出。二战后，美国为了制衡苏联，再次对日本进行大规模技术输出。日本97%以上的技术，都是英美直接输入的。这跟日本人的创造力，几乎完全没什么关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观这些国家，中国的技术积累，则完成的异样艰难。因为中国是世界大国里面，唯一的一个，被技术封锁长达一百多年的国家。为什么那些国家都对中国进行不约而同的技术封锁呢。很简单，中国体量太大，一旦中国强大了，其他的国家，都会变成中国的点心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好比说，一群猴子在外面打来打去的，但是谁敢去给锁在笼子里的老虎，把门打开呢。很多人感到困惑，为什么日本人科技好像很容易就起飞了，怎么中国技术积累这么难。然后便陷入自我怀疑，自我谴责，认为是日本人太优秀，中国人不够优秀。能得出这样结论的人，都是因为无知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，主席借着冷战的东风，又跟联合国军打了一仗，诱逼斯大林把技术封锁的笼子打开。斯大林呢，拿着技术积累的钥匙，心里七上八下的给中国开了个小门。他也不知道，放出来中国这只巨龙，未来世界会怎么样。但是，在美国的威压之下，他已经没有选择了。这是中国技术积累的第一桶金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中苏关系破裂，中国同时得罪了美苏两强。遭到了整个世界的技术封锁。这段时间，技术积累，靠的只能是自力更生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人给美国人出了口恶气，把越南人打了一顿，中美80年代，有了一段短暂的蜜月期，美国人也假惺惺的赏了中国一些技术。这是中国技术积累的第二桶金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广场事件之后，中国再一次遭到全世界的技术封锁。如饥似渴的中国，只能跟乌克兰，俄罗斯，以色列，这样的国家蹭技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2001年入世之后，“中美国”成立，中国倒向美国，同时出卖自己的劳动力给美国人搬砖。腾出手来的美国人，则专心去收割欧洲俄罗斯和伊斯兰。这笔交易给中国带来了中国制造，全球的资本和技术，纷纷涌入中国。中国完成了第三波的技术积累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在长期的歧视，封锁环境下，中国的技术积累靠什么完成的呢，拿命换的，自己钻研苦出来的，做血汗生意换的。这是中国完成技术积累的三个路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到这里，我们把全球主要强国，和历史上的强国，技术积累的来龙去脉都简单的交待完了。中国呢，也从笼子里走了出来。用李光耀的话来说，中国才是历史上最大的参与者，这才是美国思考中美关系的第一出发点。现在，历史上最大的参与者，参与了世界历史。世界文明史，科技史，未来会走向哪里呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们缺席的时候，他们侵略我们，侮辱我们，审判我们，剥削我们。现在我们出场了，锁链打开，想再锁上，就比登天还难。就好比说，你把笼子里的老虎放出来了，你还能把它装回去吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国现在盯上的，正是特朗普嘴里说的，美国所掌握的核心科技。这是中国产业升级，最后的冲锋，也是中国技术积累大厦竣工最后的一块砖。美国现在想在科技上把中国重新装回笼子，显然是不可能，不现实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，中美科技之争，关键就看，美国能不能守住它的核心科技。中国的攻击方法很简单，就是国家资本的力量，大产业技术攻关的力量。这些产业，是汽车，半导体，大飞机，新能源，通信，精密制造，信息科技，生物制药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常有人说，美国掌握核心科技，所以美国不会衰落。这样的说法，就是分析问题的时候，忘记了带脑子。如果掌握核心科技就不会输的话，那西班牙为什么输了，荷兰为什么输了，法国为什么输了，英国为什么输了，德国为什么输了呢？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在互联网时代，全球化时代，在中国已经基本完成技术积累的情况下，具备自主技术创造和技术更新的情况下，美国想守根本是守不住的。现在的技术扩散那么容易，而且中国有钱了还可以到处买买买。你不卖技术是吧，我直接买你的工厂行不行。并且，中国的科技工作者那么聪明，你不给我看，也不卖给我是吧，我直接发明一个比你更好的行不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，中国的科技工作者们，已经具备了颠覆式创造的能力。比如特高压比如量子通信，等等等等，都是中国科技工作者，颠覆式创造的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类科技，始于中国，最终大成于中国。从哪里来，到哪里去，叶落归根。历史才是真正的不可抗力。不仅科技如此，金融也是如此。下面我们来说中美之争的金融之维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、金融之维&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们都喜欢说，犹太人是最懂金融的民族。实际上，中国人才是最懂金融的民族。管仲利用金融手段，轻而易举灭亡一个国家的时候，宋朝发明世界上第一个纸币交子的时候，犹太人还在沙漠里割包皮玩呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，犹太人对金融的理解，层次很低。这跟他们从小商小贩起家发迹有很大的关系。在犹太人的金融思维里面，投机就是他们最高的境界和追求。而中国人的金融思维，则一开始就导向金融的最高层次和最高境界：国家资本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人说，中国是国家资本主义国家，为什么跟国际不接轨。为什么中国是这样，因为我们历史上一直都是这样的。站在中国特有的金融思维上看，犹太人的那种小商小贩式的金融观念，才是很低级，很不合理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小商小贩们，自然是理解不了国家资本主义的。因为大多数时候，犹太人连国家都没有，他们自然理解不了国家资本。正所谓，井蛙不可语于海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为犹太人控制了美国人的金融体系。所以中美金融之争，说白了就是中国人和犹太人之争。而中国人和犹太人在金融上的较量，则表现为国家资本和小商小贩资本，两种截然不同的金融思维和模式的对撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的国家资本，会让资本流向生产。犹太人的小商小贩资本，会让资本流向投机。国家资本，会天然的抑制投机，为什么我们的股市，和美国的股市完全不一样，为什么中国的股市，不是经济运行晴雨表。这都是因为，中国是国家资本的金融模式，美国是犹太人小商小贩的金融模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹太人的小商小贩金融资本，则和中国的国家资本相反。它们厌恶生产，而热爱投机，具有先天的反生产性和投机性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何理解这两种截然不同的金融模式呢。我们来打个比方。种庄稼和薅羊毛能理解吧。种庄稼，是把种子种到地里，然后等待收割的时候，就收获了更多的粮食。薅羊毛则不然，看到羊，就冲上去，把羊毛薅光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在微观上，我们中国人，每一个家庭，都天然的热爱储蓄。这也是一个微型的国家资本金融模式。因为储蓄，就意味着更多的生产。生产，就意味着更多的财富，更多的财富，则意味着可以养育更多的孩子。我们的金融思维，其实都根植于我的文化里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产型金融思维，用在了种庄稼上，就是买更多的地，种更多的粮食，盖更多的房子，娶更多的妻妾，生更多的孩子。为什么中国人是世界上人口最多的民族，因为我们有了这样的金融思维。我们民族扩张的边界，就是可耕地面积的边界。如果可耕地不够用，就在山上造梯田。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产型金融思维，用在了工业上，则是赚更多的利润，把钱储蓄起来，然后办更多的工厂，生产更多的商品，赚更多的钱，再储蓄起来，再继续去投资。我们商品扩张的边界，就是占领全世界的消费市场。我们之所以成为了世界工厂便是因为我们有这样的文化本能。海外华人之所以到处能主导当地的经济，也是因为这样的文化本能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而投机型金融思维呢，它们根本不事生产。见一个羊，去薅一个羊。等羊都薅光了，这群投机资本家，就只能互相薅。怎么才能互相薅呢，要实现投机利润的扩张，看看欧洲近代史，全是金融投机资本家，在背后主导着战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些可怕的投机狂魔，为了实现高投机回报，他们酷爱购买战争国债。如果打赢了，那么瓜分战败国，投机资本就能赚得盆盈钵满。如果打输了，投机资本就血本无归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美的金融之战，都面临着攘外必先安内的情况。中国的金融战，最大的敌人目前看还不是犹太人。而是内部出现的金融买办势力，和犹太人一样的金融投机势力。而且，他们和犹太人，有着千丝万缕的关联。我们中间，有一大群叛徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要和中国打金融战，他们内部的困局是，犹太人投机资本，对生产具有先天性的憎恶。美国的白人工业资本家，想要制造业回流，但是犹太人的投机资本，则要竭力的破坏这些。因为，白人的工资资本家一旦满血复活，那反犹主义的风暴是犹太人无法承受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比而言，中国的国家资本，想锄奸，肃清那些金融买办势力，并不是一件很难的事情。说白了，还是政治问题。谈不好，就来硬的呗。为了国家安全，没有人可以凌驾国家意志之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是对于美国内部的分裂来说，他们想要攘外必先安内，是很难的。中美的金融之战，只要中国肃清了买办内奸，斩断那些帮犹太人薅羊毛的手，稳固了金融长城。那么犹太投机资本薅羊毛的本事再强，你也没办法在城墙砖上薅到羊毛吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，便可以利于不败之地。然后国家资本步步为营，向外扩张，储蓄，更多的生产，更多的市场份额，更多的储蓄，更多的生产，如此反复，直到占领全世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以挡得住犹太人投机资本的投机扩张，但是犹太人却挡不住中国的生产型金融扩张。这种低级的小商小贩，还根本不懂得，什么叫做国家意志和国家力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国的扩张，那么全球的购买力，就会被中国人储蓄起来。而如果投机资本，一直从中国身上薅不到羊毛，那么他们的金融泡沫，就会越来越大，他们的购买力，就会被逐渐的掏光。中国的逻辑很简单，我不薅羊毛，我直接诚实劳动，把你们的钱赚光就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间的经济失衡，为什么这么难以再平衡呢。跟中国人骨子里的生产型金融思维戚戚相关。而美国人想寻求中美之间的再平衡，只能薅中国羊毛，把钱再骗回去，然后才能再平衡。问题是，中国不给薅，而且美国也薅不动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比方说，中国赚了美国一块钱，美国能及时的把这一块钱再薅回去，然后中美之间就能实现再平衡。但是呢，它不但没薅成，中国又赚了它一块钱。现在的失衡就变成了两块。美国人一看，就急眼了，马上又来薅，结果又没薅成，再被中国赚了一块钱。失衡就变成了三块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一直下去，美国贸易竞争不过中国，企业破产，财政锐减，美国的赤字就会越来越高，美国的债务规模就会越来越高，那么美国的金融泡沫，一定会崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么犹太人的投机资本，薅其他国家的羊毛那么顺利呢，比如拉美，南非和东南亚。因为那些国家，根本不理解国家资本这么高级的东西。所以才会被这些诸如索罗斯一样的小商小贩打败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在国家资本面前，投机资本，具有天然的劣势。就好比说，你的骑兵再快你的弯刀再锋利，可是你能用刀砍倒一座城墙吗？你砍不倒我们的城墙，我们倒是可以不断的把城墙一圈一圈的向外修，圈更多的地，建更多的长城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争，对于美国小商小贩投机资本，是很残酷，也是很无望的。所以他们在做垂死挣扎。特朗普又是减税，又是加息，又是对境外美元罚款，短期看是推高了美国人的购买力，而本质上看，则是要让美国失去更多的血。更多的赤字，更多的债务，更多的泡沫，更多的国家在抛弃美元，这些都是在失血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，特朗普加速了美元霸权的消亡。帝国霸权木桶，又要被它锯掉了一块木板。所以说，随着中国在肃清金融买办，犹太人便丧失了获胜的可能。中美的金融之争，也逐渐明朗，失去了悬念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，便到了人们最关心的一个问题，如果美国人一败再败，狗急跳墙，中美之间，会爆发战争吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、军事之维&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间会不会爆发全面战争，取决于中美之间军备力量会不会失衡。如果中国的海军，强大到可以全面控制西太平洋和印度洋的时候，那么中国可能会主动出击，把美国的军事存在挤出去。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国的军备力量，能短期内，实现爆发式革命式的发展，美国会主动挑起战端。比如说，美国突然有了300万陆军，200支航母编队，10000架八代机的话。这可能吗，显然不可能，这是开玩笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，美国的军事科技，和军备战略，过去的几十年，苏联解体后，因为失去了对手，中国的常规军事力量，又和美国之间存在代差，美国人太孤独，便丧失了发展进步的动力，丧失了远大志向，走进了误区。这个误区是，美国的国防战略方向，导向了反恐这种治安战低级军事发展路线，而和发展大国之间总体战的另一条正确的道路，擦肩而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东忙活了十几年，中国在家里埋头搞发展。此消彼长，等美国人回过神来，发现它已经拿中国没办法了。最明显的一点是，96年台海危机，美国两艘航母编队，驶入台湾海峡，中国怕不怕，当时是很怕的。李总理当时发表电视讲话说，你们的航母敢来，中国就把你们的航母变成一片火海。兵法上，这叫不能而示之能，虚张声势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，美国再次两艘航母开到中国家门口，驶入南海，中国怕不怕？根本没人当回事。反倒是美国人比较怵。所以美国防长说，击沉美国航母，等于是向美国发动核战争。他要是不怕，干嘛说这种话。这同样是不能而示之能，虚张声势。人为什么要虚张声势呢，因为害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，美国已经错失了和中国打总体战的战略机遇期，也丧失了这种战争能力。那些对付伊拉克阿富汗的空地一体战，空海一体战，用来对付中国简直就是挠痒痒。因为，这些战争体系成立的前提是，美国要拿到制空权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国近海作战，美国连制空权都拿不到，拿什么对展开地攻击？航母编队上的大黄蜂，在没有制空权的情况下，对中国展开攻击，形同自杀。所以说，航母编队，也就是吓唬吓唬小国家，对中俄这样的大国，根本就没什么用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代战争，小国打小国，就是一通王八拳，你抡我一通，我抡你一通。大国打小国，则是家长打孩子。大国打大国则完全不一样，它体现的是体系对抗。所以没打之前，得先比划，你出什么招，我出什么招，高手之间，你看看我我看看你，比划几下之后，大家心里就有数了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的军备和国防科技，过去的几十年，就是老研究家长怎么打孩子这种没出息的事。等到要跟真正对等的大国之间要比划的时候，才发现，面对大国的防空体系，自己一时间黔驴技穷，连制空权都拿不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间的体系对抗，最突出的矛盾在于，美国拿不到制空权，中国却可以瘫痪它的军事基地。制空权，是踹门的意思。瘫痪对方军事基地，则是打断腿的意思。形象的说，美国踹不了中国的门，但是中国可以打断它的腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国用来突防的武器，不外乎是B2，F22。但用这两个隐形战斗机，来突防中国的岸基防空系统，根本都不成立。B2，飞的那么慢，体积那么大，只要被雷达发现，跑都跑不掉，一枚地空导弹，几十亿美元就报废了。中国目前已经可以发现B2。所以，美国要是用B2来突防中国，那也太败家了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看猛禽F22，这个战斗机，是为冷战和苏联对抗而生，而不是对中国作战所设计出来的。所以，首先它的作战场景都不对。其次，作战半径太小，只有700公理。放日韩基地，因为日韩基地，在中国火箭军的打击下，很难生存。所以F22只能放关岛基地。如果它从关岛起飞，来突防中国，那么就意味着，飞过来回不去，油用光了，只能坠海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那不突防，能不能直接来硬的，那样打起来，对美国来说，就太惨了。一枚地空导弹，轰下一架大黄蜂，在中国的岸基防空体系面前，美国的舰载战斗机向雪片一样地飘落，这仗怎么打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，美国不敢踹门了，他们只能研究新的战术体系。这个新的战术体系便是防区外发射战术导弹。踹门不踹了，只能离老远，用石头砸人家窗户玻璃，这便是美国的新战术思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样防住这些防区外发射过来的战术导弹呢。所以，大国之间的体系对抗就升级为了反导技术的对抗。目前看，中国可以进行末段反导和中段反导，美国只能做到末段反导。中段反导进行了很多次实验，但是实验结果并不理想。在反导上面，中国技术上要领先美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表美国反导系统最高技术的是萨德。美国为什么要在韩国部署萨德反导体系呢，因为它得防住中国的火箭军中程弹道导弹，对日韩军事基地的打击。如果防不住中国的火箭军，那么日韩基地，根本就无法生存。因为弹道导弹，高超音速突防，成功率是很高的。一般的防空系统，根本拦不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然弹道导弹突防这么厉害，为什么美国不用中程弹道导弹来突防中国呢，因为美国没有中程弹道导弹。要用弹道导弹突防中国，它只能用洲际弹道导弹来实现，但是用洲际弹道导弹，对方显然会判断为是核攻击，马上就会进行核报复，然后核战争就要爆发了。所以，美国无法用弹道导弹来突防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比制空权更重要的，是制信息权。现代战争数据链的核心，是卫星。那么制信息权的关键，是反卫星技术。在这方面的技术上，中国也领先美国。虽然说卫星被击落后，可以再补发备胎卫星，但是我们也可以一直击落，你补发一个我击落一个。一枚导弹，换一枚卫星。这个战损比，仗就没法打了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多不懂军事的人，一说到中美之战，就往美国打伊拉克那种场面上联想。这都是杞人忧天的胡思乱想。大国对大国，根本就不是那种打法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，大国军备竞赛体系对抗的制高点，是反导，反卫星，太空战，超高速飞行器，远程超音速隐形战略轰炸机。前几天，俄罗斯进行了一次反卫星实验，但是失败了，这也说明，俄罗斯其实已经退出了竞争序列。目前有资格做对手的代表未来战争科技方向，只有中美两国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么防御中国的火箭军，怎么防御中国的反卫星技术，怎么防御几年后中国的战略隐形轰炸机，怎么防御中国的超高音速飞行器，美国现在还没有答案。所以特朗普很焦虑也很着急。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他想把美国军事国防，扭转到大国总体战这个正确轨道上来，他想要发展六代机，他想要复产F22，他想要发展大陆军，他想要进行核军备竞赛，他想要抛弃F35。为什么特朗普要抛弃F35，因为F35这种对地攻击的空地一体战军事思想的产物，对伊拉克作战是个宝贝，对中国作战就是个一无是处的垃圾。连制空权都没有，你攻击个什么呢，一飞过来就长个被攻击的脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要和中国展开军备竞赛，特朗普什么都想要，什么都想发展。但问题是，钱从哪里来呢。是啊，怎么解决钱的问题呢，没法解决。于是，特朗普思路广，又想拉着俄罗斯制衡中国。这种均势策略，是欧洲白种人的本能，遗传，基因里的东西。欧洲为什么几百年来那么乱，那么破碎，都是因为这种均势策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要对中国展开均势策略，说明他们内心里已经认为，美国一个国家无法对付中国。所以必须得拉着其他国家来联手对付中国。就如同当年英国组织反法联盟那样，因为它自己打不过法国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，对中国实行均势策略，和英国对法国的均势策略，完全不可同日而语。当年德国，俄国，奥地利们，之所以敢参与对法国的均势策略，是因为他们本身和法国的块头也都差不多。但是，中国周边，有能和中国相比拟的国家吗？哪个国家，敢跟着美国对中国进行均势策略呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，英国的反法同盟是成立的，但是美国的反中同盟，显然是不成立的。就拿俄罗斯来说，它既没有与中国为敌的资本，也没有和美国做朋友的资本，美国人对于俄罗斯，是很分裂的，既想利用俄罗斯，又瞧不起俄罗斯。美俄关系的未来，虽然嘴上热乎，但实际上很黯淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让新罗马，跟他们眼里一个拥有核武器的沙特阿拉伯做朋友，新罗马的元老们，估计会恶心的发疯。奥巴马公开说俄罗斯：人们老认为俄罗斯是个大国，但是我觉得俄罗斯是个很小很小的国家，它除了武器，石油，天然气和木材之外，就一无是处，没有人对俄罗斯的产品感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国一个国家打不赢中国，和中国搞军备竞赛，又没中国有钱，未来更不可能打赢中国。想组织反法同盟一样的反中同盟，又找不到炮灰，这条路也死了。所以中美之间的军事之争，现在看，也已经失去了悬念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，还剩下文化之维。我们接着分析，中美之争的文化之维。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、文化之维&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们所看到的普世文化，也就是美国所代表的全球性价值观，它是一种新教伦理加启蒙思想的混合物。就像工业革命的种子，来源于东方手工业文明一样。西方的新教伦理和启蒙思想，也来源于东方文明的孵化。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人为什么敢于反对天主教，因为可怕的黑死病让他们产生了信仰动摇。整个欧洲的人都快死绝了，狗大（God的汉译名，因为上帝一词，特指中国文化的昊天上帝，用来翻译God不准确，也是一种文化自污。）一点用也没有。交那么多的税，买那么多的赎罪券，成天祷告，结果到头来，屁用都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑死病怎么来的呢，蒙古人西征造成的。西方人，因为卫生条件太恶劣，很容易传播病菌，所以蒙古人就把腐烂的尸体，用抛石机抛到他们的城堡里，于是黑死病就开始蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，他们看到，在所谓的异教徒文明面前，他们毫无还手之力，异教徒的强大，让他们不再坚信自己是狗大的选民。同时，黑死病的蔓延，对瘟疫的恐惧和绝望，让他们开始怀疑狗大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是他们便起来反抗天主教。这便有了新教革命。随着资本主义的发展，新兴的资产阶级，要反抗王权和神权，便又产生了一次新的思想革命。这便是启蒙运动，启蒙运动的理论根源和动力，同样也是来自东方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狗大面前人人平等，天赋人权，卢梭的这些思想，翻开犹太文化，是找不到它的种子的。翻开古希腊罗马文化，也找不到这些思想的种子。费尔巴哈的自然思想，西方人也根本没有。圣西门和马克思的社会主义思想，其实就是儒家的大同社会。启蒙运动的思想种子，全部来自东方文化。因为东学西渐，他们学习了西方文化。启发了斯密的魁奈经济学重农主义思想，根源也同样来自东方文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;启蒙运动，就是以东方的文化为武器，来攻击天主教为代表的西方文化。所谓的启蒙，就是祛除蒙昧。那谁是蒙昧的呢，天主教是蒙昧的。谁是文明的呢，东方是文明的。当时的中国，就是欧洲知识分子的精神彼岸。比如霍尔巴赫，比如伏尔泰，等等等，他们对东方文化的推崇和赞美，近乎到了肉麻的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绕了一圈，启蒙思想，出口转内销，又回到了中国。现在，中国一些人，拿着启蒙运动的那些东西，视为真理，认为中国人是蒙昧的，要开启民智，这简直是要笑掉人大牙了。中国人又不崇拜狗大，又不信天主教，何需启蒙呢。中国改开后培养出来的文人，活埋一半，都不冤枉，很多都是既无知又无耻之辈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，如果美国倒下之后。中国登顶，那么全世界才会迎来真正的原汁原味的文明。现在的美国文化，其实骨子里还是基督教蛮夷文化。而启蒙运动所带给西方的那些东方思想，西方人并没有消化的很好。于他们，不过就是一种外在的装饰，内在里，还是蛮夷的那一套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国根本没有理由在文化上自卑，更没有理由在文化上不自信。也更不缺乏为全球建立普世文化的精神，思想，和理论素材。凡是看不到这一点的，不过就是因为没文化。所以，现在的当务之急，要对一些没文化的知识分子们，进行再启蒙教育，因为他们脑子里面装了很多西方蒙昧主义垃圾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五个维度，都完成了，我们就可以实现中国文化里，全球统一的目标。这个目标，是礼记里说的。《礼记·中庸》：“今天下，车同轨，书同文，行同伦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车同轨，是指器物科技文化标准体系；书同文，是指思想学术文化标准体系，行同伦，是指伦理道德文化标准体系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，我们会遇到文化相对主义者和道德相对主义者们的阻挠和挑战。他们会坚守，西方的那些垃圾，是人类文明的瑰宝，是需要保留的文明样本。他们根本不会去翻阅历史，看看历史上，西方人的那些垃圾文化都给人类造成了什么灾难。自从西方人窜出天主教的兽笼之后，它给全世界带来的，就是灾难和无穷的灾难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的，都即将快要翻篇了，以东方文化的视角看待西方，它们的一切都糟透了。如果我们赢了，我们要全面的否定和推翻这些糟粕。只有先打扫好屋子才好开饭。一个崭新的世界，将迎来一个新千年文明。地球村，也将迎来它的秦始皇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国模式，只是周天子模式，而不是秦始皇模式。所以美国主导的全球化不可持续，难以为继，到处都是混乱和战争。真正可持续的全球化，来源于真正的一体化全球统治。地球很大吗？放在整个宇宙中，它渺小的像一粒尘埃。所以要统一这么个渺小的星球，又有何不可呢，又有何难呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周天子模式下的弱统治全球化，世界人民大团结是不可能实现的。要实现世界人民大团结，唯有升级到秦始皇模式：车同轨，书同文，行同伦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个伟大的事业，可能需要一代人到两代人的奋斗来完成它。而一个中国领导世界的全球化，那么中国目前人口占世界总人口的比例，是不足的。中国要实现地球长久的稳定，需要人口占比至少超过30%以上。也就是说，在我们赢了美国之后，我们需要30亿人口。只有这样的全球人口结构，世界才会长久的太平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要在几代人内达到30亿人口，我们更多的生存空间，尤其重要的是，需要尽早全面放开生育。想一想，如果美国有20亿人口，谁敢不服从美国的统治吗？为什么苏联解体后，美国二十几年就走到头了呢，因为它人口太少。3亿人口的国家统治整个地球，本来就不可能长久。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上面的论述，可以看出，无论从工业，科技，金融，军事和文化上看，中美之争，都已经失去了悬念。明确这一点，我们就能树立必胜的信心，团结和凝聚最大的力量，我们才能在战略上藐视敌人，在战术上重视敌人，有所针对的对他们最后的堡垒进行最后的进攻。民族复兴，我们比任何时候，都更接近这个目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切都会消失，只有民族不会消失。凡是不能打倒我们的，都只会使我们变得更加强大。同样，世界文明史上，一切的竞争也都是民族的竞争。一个伟大的民族之所以伟大，就在于她有远大的志向和抱负，并能够为了实现抱负，而坚韧不拔自强不息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们沉睡，我们苏醒，我们走出他们围困我们的牢笼，从今之后，再也没有人能够挡住我们的脚步。我们才是世界历史的最大参与者，我们回来了。为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十八篇&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;。敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;K1jJcc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1364039351136&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1401081451742</guid>
<pubDate>Tue, 27 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
即将到来的第三次世界大战
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1364039351136</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        即将到来的第三次世界大战 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-12-20&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6655172413793103&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;580&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3ricAWorZpL7hWmG2ibKFq0TpPYhNQdibbyNiaybcibTUeLtkt9h75jo56EpeAecR8ib0Via3nWkrdcJ8BA/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、叙利亚战争，是一场微型世界大战&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完越南之后，一晃过去了三十多年，中国再无对外战争。战争的硝烟，甚至已经从人们的记忆里完全消散。甚至，人们的潜意识里，对战争已经丧失了最基本的概念。因为我们和平的太久了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国虽大，好战必亡，忘战必危。和平，从来都不是历史的常态，相反，它是一种很稀罕的奢侈品。冲突和战争，才是历史的常态。如果我们认为，和平是天经地义的事，是稀松平常的事，那么我们的子孙，他们的生存就会很危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近这几年，世界上十分热闹，战乱此起彼伏，一个整体和平的世界，正在渐行渐远，一个即将被战争的洪流席卷的世界，正在向我们走来。战争离我们并不遥远，那么下一次世界大战会爆发吗？实际上，世界大战已经开始了，它已经在叙利亚打响。发生在叙利亚的战争，已经由内战，转变为大国进行战争博弈的微型世界大战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;为什么是叙利亚？&lt;/span&gt;势如破竹的阿拉伯之春，为什么在叙利亚停住了，并且会演变成一场微型世界大战呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叙利亚战争之于美国，正好比阿富汗战争之于苏联。这两场战争，让世界史上最近的两个帝国由盛转衰，由攻转守。为什么苏联的扩张会在阿富汗戛然而止呢，为什么美国的民主革命的攻势，会在叙利亚戛然而止呢。因为阿富汗和叙利亚，都处于大国势力的交界带，和文明的断裂带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当苏联扩张到阿富汗时，它扩张的触角，碰到了中国的地缘边界，碰到了美国的地缘边界，碰到了印度的地缘边界，也碰到了伊朗的地缘边界。于是在巨大的扩张阻力面前，苏联钝兵挫锐，弄了个灰头土脸，国运也败了个精光，偌大的帝国，没多久便土崩瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史再一次重演，当美国的民主革命，扩张到叙利亚时，美国的扩张触角，碰到了俄罗斯，土耳其，库尔德人，伊朗，以色列，以及站在伊朗背后的中国地缘利益的交界带。同时，也碰到了基督教文明，伊斯兰文明的断裂带，以及逊尼派和什叶派的宗派势力断裂带。这样的巨大阻力，让美国民主革命的脚步停了下来，阿富汗战争让苏联钝兵挫锐，折戟沉沙。今天，叙利亚战争，带给美国的，同样也将会是一个折戟沉沙的悲剧下场和国运转折点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚才我们说了，为什么会在叙利亚。接下来，我们再说一说，为什么会发生在现在？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天下治乱周期，在中国历史上，表现的尤为明显，具有很强的规律性。全球化的世界，那么治乱周期，会表现为一个全球现象。美国人统治地球，一直在向全世界人民宣扬一种福音书政治鸡汤，说什么民主政体可以自我纠错，可以规避治乱周期，这都是胡说八道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为治乱周期，和采用什么体制，几乎一点关系都没有。它主要的和两个因素相关性比较强。一个是社会财富出现严重的兼并。二是资源的扩张跟不上人口的扩张，为了生存，那么这个民族要么向外扩张，要么向内坍塌。这都会导致社会秩序的大崩溃。当这两个条件都同时发生时，社会秩序就会崩溃，天下就会大乱。伊斯兰世界，刚好同时遇到了社会阶级严重分化，和人口大扩张两件事，叙利亚也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球性的财富严重兼并现象，在《21世纪的资本论》一书中，已经进行过论证和叙述。人口的扩张，主要表现为非洲、印度和中东地区。印度因为存在种姓制度这种精神统治法宝，印度人民，宁愿饿死和自杀，都不想造反。所以印度不是一个由正常人类所建立的国家。非洲人，大部分还处于一种原生态的生存模式中，只要有食物，他们也不会造反。所以，美国制药公司，一方面给非洲人民提供食物，另一方面，让非洲人给他们试病毒和试药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，人口的迅速增长，失业的年轻人太多，所导致的社会秩序崩溃问题，集中的体现在了中东地区。突尼斯，埃及，利比亚等国家，都是由于社会矛盾激化，被美国趁风点火，通过阿拉伯之春，轻轻松松就颠覆了他们的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的民主革命，先是通过颜色革命，颠覆了中亚和前苏联地区国家。然后又通过阿拉伯之春，颠覆了中东地区的大多数国家。革命形势呈现了一派喜人的景象。按照既定的路线图，颠覆叙利亚，然后拔掉伊朗这个钉子，再对俄罗斯进行围堵，肢解俄罗斯，最终对中国形成合围并颠覆中国，全球民主革命，这样就能获得最终的全面胜利。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这种浪漫又冒进的革命乐观主义，挟伊拉克和阿富汗两场战争的强弩之末，遇到了全球反霸权联盟的挥戈一击，几方面的力量纠缠在一起，就在叙利亚形成了鏖战和僵局态势。随着战争的进展，参战的各方，以叙利亚为棋盘把战局推到了更加错综复杂的地步，使得中东的局势，变得更加的残酷，长久和煎熬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面，我们就来分析下，这场群雄逐鹿一般的大混战里，参战各方到底都在唱着什么戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、中东这盘棋，诸多参与者的利益纠葛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美国&lt;/strong&gt;：美国在中东的核心利益，第一是控制石油贸易的货币结算权，这是美元霸权的根基。第二是控制世界巴尔干地区，这是海权国家，控制欧亚大陆的根基。所谓世界巴尔干地区，是西至地中海，东到印度洋，北到黑海和里海，南到亚丁湾，这一大片连接欧亚大陆东西两端的中间地带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年奥斯曼土耳其帝国，控制了这一地区，所以就控制了东西方之间陆地上的商路交通线。逼迫西方人，不得不进行大航海，去开辟新航道。现在对于美国来说，它依然是这个逻辑。只要东西方的陆路通道一旦畅通，那么海权国家就会被彻底抛弃。所以，控制世界巴尔干地区，是美国以海权帝国，挟制整个欧亚大陆关键中的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了捍卫这一核心利益，美国的中东战略，上策是控制整个中东。按照既定的路线图，一路强拆下去，输出民主革命。中策是，如果输出民主革命受阻，就会转而寻求均势策略和制衡。和伊朗签署核协议，向俄罗斯发出和解信号，都是这一策略的表现。美国的下策是，完全退出中东，回归孤立主义，不在管理世界，也不再关心世界，关起门来，过自己的小日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在叙利亚的策略，最优选项是推翻阿萨德政权，扶植亲美傀儡政权。次优选项，如果叙利亚久攻不下，美国和俄罗斯做一次豪赌，西方抛弃乌克兰，换俄罗斯抛弃叙利亚。最差的选项，是做搅屎棍，继续扶植恐怖分子，把整个中东弄的越来越乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;俄罗斯&lt;/strong&gt;：俄罗斯在中东的核心利益，是捍卫叙利亚亲俄政权，保住自己的地缘政治地盘。如果失去了在叙利亚的军事基地，那么俄罗斯海军，就会彻底退出地中海。唯一的一个战略支点，也要失去了。所以，失去乌克兰，俄罗斯会变成一个实质上的亚洲国家，失去叙利亚，俄罗斯会变成一个实质上的内陆国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯的国家安全观里面，战略缓冲区，比什么都重要。俄罗斯不能忍受周边存在敌对国家。如果乌克兰全面倒向西方，变成俄罗斯的敌对国家，那么俄罗斯就无险可守，彻底失去了卧榻之侧的缓冲地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的问题在于，俄罗斯有没有力量，同时守住乌克兰和叙利亚。俄罗斯的上策，是同时固守乌克兰和叙利亚。俄罗斯的中策，是拿叙利亚交换乌克兰。如果叙利亚和乌克兰都守不住，那么俄罗斯要么打核战争，要么整个国家陷入崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国&lt;/strong&gt;：中国在中东的核心利益，最现实和最直接的，是石油贸易安全。因为中国是第一大石油消费国，如果中东一直战乱，做生意肯定是要受影响的。中国在中东的中期核心利益，是武器换石油，中东国家出人，中国出武器，组成反美反霸权准军事联盟。中国在中东的远期核心利益是，通过扶植伊朗，来控制整个中东，进而挺近欧洲，打通欧亚大陆的陆路贸易通道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的上策，是阿富汗，伊朗，伊拉克，叙利亚，黎巴嫩，形成一条什叶派之弧，在这个基础之上，出钱给俄罗斯，出武器给伊朗，在叙利亚战场上，形成反美同盟。彻底粉碎恐怖主义势力，伊朗事实吞并伊拉克，向前推进和叙利亚连成一体，直面以色列，并把美国的势力从中东彻底驱逐出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的中策，是持久战。把美国拖入持久战的泥潭和深渊，因为美国没有能力同时打赢两场区域战争，只要中东这边美国无法脱身，那么中国的正面，东亚地区，东南亚地区，就不会爆发冲突，中国的家门口，就能保持安静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真到了迫不得已的地步，下策是给伊朗核武器，美国敢给沙特核武器吗，它显然是不敢的。让以色列和伊朗打核战争，以色列那点人口，不够拼的。伊朗死600万人，还剩7000多万人口，以色列死600万人，整个国家的人都要死光了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;叙利亚：&lt;/strong&gt;不幸沦为了大国角力的棋盘，叙利亚，它的核心利益，就是活着，顺便祈祷俄罗斯别抛弃它。阿萨德政权，也已经名存实亡。除此之外，叙利亚人民，不能奢望更多的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;欧洲&lt;/strong&gt;：对欧洲来说，如果美国由盛转衰，由攻转守，如果之前俄罗斯失去的战略缓冲区，又失而复得，当俄罗斯再次目光投向君士坦丁堡时，当土耳其对给西方人当看门狗，已经丧失兴趣时，当俄罗斯的野心投向地中海时，谁来保卫欧洲？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的核心利益是区域安全。如果失去中东，洞门大开的欧洲，同时面对俄罗斯和伊斯兰的扩张，老朽的行将就木的欧洲，将面临着一场恶梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场恶梦即将到来之前，美国人一抹屁股跑了，那么谁能保护欧洲？谁是欧洲的朋友，谁又是欧洲的敌人呢？让欧洲人团结起来，自己保护自己，恐怕并不是很现实。因为欧洲，已经在不可避免的碎片化，一个破碎的欧洲，根本就无法具备自我保护的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对即将到来的大风暴，一个老迈的，腐朽的，破碎的，迷茫的欧洲，恐怕还要迷茫的更久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伊朗：&lt;/strong&gt;伊朗在中东的核心利益，首先是生存。这就要求伊朗，必须把反美把霸权斗争，进行到底。其次，伊朗在中东地区的第二核心利益，是图强。作为少数派的什叶派，要想在群狼环视的逊尼派的仇视中活下来，那么又必须得变得越来越强大才行。所以，伊朗必然的要寻求成为区域强国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要捍卫自己的核心利益，要想活下来，并且变成强国，那么伊朗必然的就要在反美，反以色列，反逊尼派联盟，反恐怖主义，这几条路上，背靠着中俄，一路狂飙下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;土耳其：&lt;/strong&gt;土耳其在中东的核心利益是，打击库尔德人分裂势力。随着叙利亚战争战局的推演，土耳其的地位，变得越来越微妙。美国想让土耳其出面，和俄罗斯对子，土耳其不干。这么以来，西方不再视土耳其为自己人。俄罗斯，和土耳其历史上是世仇，即便现在有什么利益交易，那也都是暂时的，俄罗斯自然也不会视土耳其是自己人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗为首的什叶派，沙特为首的逊尼派，也都不会视土耳其为自己人。整个伊斯兰世界，都认为土耳其是西方的狗，是伊斯兰世界里的叛徒。土耳其为了自己的国家领土完整和国家安全而战，所以它也要参战，为自己打出来一点缓冲区。无论库尔德人，伊朗人，还是ISIS，还是俄罗斯人，占领了叙利亚，对于土耳其来说，都是严重的威胁。所以，土耳其也图谋翻阿萨德政权，自己好能掌控得住叙利亚的部分领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在叙利亚战争这场大混战中，土耳其越来越失去自己的位置感和身份感。它比欧洲人还迷茫。为了能活得更好，土耳其只能避免自己做出头鸟，在大国之间做投机交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;沙特&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;沙特在中东的核心利益是，控制石油输出组织。第二核心利益是，要打击伊朗。看到伊朗这个波斯人国家，在阿拉伯人的地盘上纵横驰骋，沙特心里像被刀割了一样难受。俄罗斯和土耳其，有多么的不共戴天，阿拉伯人和波斯人，在历史上，就同样有多么的不共戴天，都是世仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特有钱，武器也不差，和伊朗相比，沙特致命的短板是人口太少。所以沙特提出，让人口比较多的逊尼派国家，埃及人，和巴基斯坦人，出来当炮灰打伊朗，它自己出钱。不过，巴基斯坦和埃及，都拒绝了沙特。这就难办了，谁来充当打伊朗的炮灰呢，如果没有炮灰站出来，那么逊尼派联盟，就没有实质上的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着伊朗越来越强大，说不定沙特哪天憋不住，就会捋袖子自己上，自己当炮灰和伊朗打。那样，整个叙利亚战争，就全面升级了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ISIS：&lt;/strong&gt;本来和美国是盟友关系。连土耳其总统，埃尔多安都看出来了，ISIS全是西方的一个阴谋。ISIS和美国之间，是人民内部矛盾。美国是怎么惹毛这群丧尸部队的呢。原因有两个，第一，美国推翻了在伊拉克属于少数派的逊尼派政权，把伊拉克变成了一个什叶派政权的国家。这得罪了ISIS一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在叙利亚内战爆发后，美国拒绝支持叙利亚境内的逊尼派反政府武装，这得罪了ISIS第二次。因为逊尼派在伊斯兰社会里，占90%左右的绝对多数，所以出于制衡的考量，美国不想让逊尼派连成一片，并趋于一体化。于是，ISIS顿时觉得逊尼派被美国人背叛了，被欺负了，心里好委屈，便提出了一个概念，说他们是全世界受苦受难的逊尼派穆斯林的保护人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此一来，ISIS和沙特，形成了既竞争又合作的关系。逊尼派，出现了三杆大旗，一个是沙特，一个是土耳其，一个是ISIS。之所以彻底消灭ISIS如此之难，是因为这个组织，有着相当庞大的群众基础。那些绝望的人，他们不会听沙特的，也不会听土耳其的，他们会选择效忠ISIS。因为，无论是沙特，还是土耳其，都没有在为这些绝望的人战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ISIS有多疯狂呢，它是历史上，第一个同时得罪了联合国五大常任理事国的恐怖主义武装力量。ISIS在中东的核心利益是，见人就啃，见人就杀，以极端的原教旨主义力量，以恐怖的力量，重新在中东获得地区主导权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;库尔德人：&lt;/strong&gt;库尔德人，在中东是仅次于阿拉伯人，波斯人，土耳其人的第四大民族。从人口规模上看，它是一只不容小觑的力量。只要给他们枪，在中东这个人肉磨坊一般的战场上，人多就意味着力量大。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;库尔德人在中东的核心利益是，3000万库尔德人，要建立独立的国家。而库尔德人有将近一半，生活在土耳其。如果库尔德人要独立，那么土耳其这个国家就得大分裂。所以，土耳其人，是库尔德人的仇敌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在ISIS眼里，库尔德人，都是应该烧死的异端，而库尔德人看ISIS，这群丧尸也太可怕了。所以，这两伙人，基本上是势同水火，不共戴天。美国先弄出来了个ISIS，发现ISIS变异，便又扶植库尔德人打ISIS。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扶植库尔德人，这对于土耳其来说，简直是要了老命。于是在土耳其看来，美国人背叛了自己。背叛自己在先，又想拿土耳其当炮灰，跟俄罗斯对子。埃尔多安心里自然是不愿意的。这么一犹疑，导致美国动了杀心，打算除掉埃尔多安，换一个更听话的傀儡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯的通风报信下，埃尔多安躲过一劫。于是便公开与美国闹别扭，闹分裂。一旦等中东开启人肉磨坊模式，那么争取几千万库尔德人的支持，会变得很重要。这也是土耳其最害怕的一幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以色列：&lt;/strong&gt;以色列在中东的核心利益，是守住犹太人的老巢。以前以色列面对阿拉伯人的联合攻击，表现的像个小霸王一样，那是因为，那时候中东只有美国一手遮天，拉了偏架，所以以色列才会像大人打小孩那样，欺负整个阿拉伯国家联盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在不一样了，随着中俄入局，美国一手遮天的中东局面结束了，在新的大国博弈中，以色列恐怕很难再像以前那样优秀。在人肉磨坊模式下，以色列那点人口，根本经不住消耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列曾经的武器优势，在中俄的武器输出面前，也会当然无存。如果中俄伊拿下叙利亚，再把伊拉克拿下来，在伊朗，伊拉克，叙利亚，建立完整的防空体系，那么以色列就很难在轻易获得制空权。没有制空权，那么就得被迫卷入人肉磨坊模式。那点人口，很快就会被打光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远看，以色列难逃亡国的命运。犹太人保不住他们的老巢，以后怕是又要继续流浪了。以色列亡国之后，不再有犹太人所掌控的舆论和媒体继续神话吹捧他们，犹太人这么多年所做的坏事，就会被抖出来。在全球新一轮的反犹主义浪潮下，犹太人这个民族，等着他们的，也许会是一场恶梦。这样的恶梦，它们已经做了几千年了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、当美国不再负责世界秩序，重新洗牌的时候到了&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过前面两部分的分析，我们大致勾勒出了叙利亚战争，这场微型世界大战的大线条，大框架，和大画面。就像一部电影一样，我们交代了故事，交代了人物，还需要交代它的大时代，大背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个大背景，就是美国输出民主革命遭遇失败，不得不转向战略收缩。就像动物世界一样，老虎走了，老虎之前生活的地盘，就会被狗熊占领。总之，大自然从不浪费，就像人类从不浪费权力那样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要美国转入战略撤退，那么必然的，美国战略退却后，所留下的权力真空就得有新的权力占据它。这一幕，跟中国历史上，周天子式微，天下诸侯争霸也是一样的现象。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在撤退之前，美国必然得进行善后安排，安排好了才能走。美国希望，它走了之后，自己本土，安全能得到保障，欧洲的安全能得到保障，以色列的安全能得到保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国本土的安全，这是没问题的。显然，无论是中国还是俄罗斯，都不会去进犯美国本土。如果中俄不会这么做，那么世界上其他国家，就更不值得美国顾虑了。那欧洲的安全，能得到保障吗？未必。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普打算跟俄罗斯谈判，进行的就是这样一场豪赌。曾经，美苏两霸，在瓜分世界上，也达成过协议和默契。但是呢，斯大林的手一直都不老实，总是偷偷摸摸的在欧洲和中东搞小动作。丘吉尔被斯大林摸的肝胆俱裂，大声疾呼抓色狼，发表了铁幕言说，美国人过来英雄救美，这才引发了冷战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明什么，在机会和野心面前，俄罗斯人达成的默契和协议，也许根本就靠不住。今天，这一幕又重演了，特朗普想跟普京再达成新的协议，但是美国统治集团的建制派，是不同意的。因为他们根本不相信俄罗斯人。万一美国人走了之后，普京像斯大林那样，到处摸人大腿怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分歧，导致美国统治集团内部出现了严重的分裂。如果美俄真的达成了协议，但是由于缺乏制约普京的手段，普京无视协议，肆意扩张，那么特朗普的幻想，就变成了镜花水月。到了那一步，美国人估计会一口咬定特朗普是美国间谍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国要和俄罗斯达成协议，而美国一旦撤出，同时又缺乏制约普京的有效手段，那么，普京到处伸手，几乎是肯定的。美国人真走了，拿什么制约普京呢，的确没什么办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的安全得不到保障，那么以色列呢？更难。那么点鼻屎大的地方，既没有资源，也缺乏战备物资，如果大国之间，放开手打代理人战争，以色列肯定保不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁来保护以色列？所以特朗普是比较焦虑的。长远看，伊朗对以色列的威胁是最大的。所以，特朗普要撕毁伊核协议，打算联合一切力量，去攻打ISIS。其实就是担心伊拉克落入伊朗之手。因为一旦伊朗控制了伊拉克，那么以色列离被从地图上抹掉，也不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美俄欧，联手打击共同的敌人恐怖主义，这是个幌子。只是桌面上给人看的冠冕堂皇的场面话。实际上，就是抢地盘，重新划界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往后看，在中东这片土地上，国界线已经丧失了意义，继伊拉克和叙利亚实质上亡国之后，越来越多的国家，都会被抹掉。国际法，即将名存实亡。进一步从中东到整个世界，都将变成一片丛林，秩序消亡，人肉磨坊才是正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种惨淡的世界图景面前，特朗普嗅出了危险，谁来保护美国，谁来保护欧洲，谁来保护以色列。面对这几个问题，特朗普给出了答案，只有白人老爷爷才能保护美欧和以色列。于是他组成了军政府，和白人老爷爷内阁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然中俄不会威胁美国本土，那么真正能够危险美国本土的，是墨西哥非法移民，他们会用子宫和高生育率，把美国变成墨西哥的一部分。为了保护美国本土，特朗普提出要建墙，来隔离墨西哥人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了保护欧洲，他打算和俄罗斯豪赌一把。赌普京不会像斯大林那么色胆包天到处瞎摸。如何保护以色列呢，所以他的矛头直指伊朗。而伊朗的背后，站着的是中国。于是，特朗普又把矛头对准中国，打算用东亚和东南亚的利益做筹码，和中国谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国会保护日本韩国菲律宾他们吗，自然是不会的。这些国家，对于美国来说都是外人。都是可以随便牺牲的棋子，它们在美国战略全局上的地位，级别和土耳其差不多。关键时候，要么是棋子，要么是猎犬。抛弃了，出卖了它们一点都不会有罪恶感。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;力不从心的建制派，输出民主革命，搬起石头砸了自己的脚。在美国何去何从的时候，新罗马天降伟人，床破带着凯撒的光环降临了。拉着一群白人老爷爷打算让美国再次伟大。从历史节点上看，新罗马美国，的确到了要出现一个凯撒的时候了，不过从特朗普的谋略和格局看，他离凯撒，中间还差着一百个拿破仑，或者两百个希特勒。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这从另一个侧面，也反映出，美国的衰落。在国家面临重大转折点的时候，只能靠一群老爷爷出面来收拾场面。再看美国的战略家呢，犹太人基辛格都九十岁的人了，还在抛头露面奔走斡旋。这都说明一个问题：美国没人了。即便这群老爷爷，能顶住一局，甚至扳回一局，那下一局呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照美国战略家们的构想，美国战略收缩之后，未来的世界秩序，应该是一个大国共治格局。美国人所提出的，中美俄三分天下的大三角理论，认为可以保持基本和平，制定新雅尔塔秩序和拟定新的边界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这只是一厢情愿。因为现实的问题是，中美俄重新瓜分世界，用比较文明的说法，是共同治理世界，各占各的势力范围，那三个大国的势力范围，各自的边界在哪里呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，这边界由什么来确立呢。靠协议真管用的话，那希特勒就不会进攻苏联了。可见，国际协议最终还是由力量来确立，而不是由谈判桌上的外交约定来确立。力量靠什么来体现呢，只能靠军备竞赛来体现，靠武装冲突来体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、冲突，再冲突，直到新的秩序建立为止&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国退缩的边界，通过我们上面的分析，美国其他的盟友和势力范围都可以出卖掉。它最终退缩的边界，容忍度的底线，就是美国本土，欧洲和以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯扩张的边界，如果美国退出中东和东欧，那么俄罗斯扩张的边界，应该是要恢复到前苏联时期的势力范围。俄罗斯吞并克里米亚，美国和欧洲选择了绥靖。俄罗斯加入叙利亚战局，美国连在叙利亚划个禁飞区都不敢。如果一下步，俄罗斯吞并了整个乌克兰呢？欧洲怎么办，如果俄罗斯越过乌克兰继续向西，欧洲又该怎么办？到了那天，欧洲人又要恐惧的睡不着了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国扩张的边界，东亚和东南亚，是历史上中国的传统势力范围，属于家门口的地盘。有个问题是，如果中国在东南亚方向上的扩张，达到了澳大利亚，那么美国怎么应对？在西的方向，中国势必要通过巴基斯坦和伊朗作为桥梁，来挺进欧洲，如果中国所扶植的伊朗，控制了中东，那么美国又将如何应对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲防御的边界，原本地中海防御靠土耳其，现在美欧指望土耳其冲在前面和俄罗斯同归于尽，这把土耳其吓跑了。美欧的做法，很像是国民党军队，一交火，军官马上喊，兄弟们，给我上，而不是说跟我上。炮火别人做，军功自己落。这样的做法，队伍肯定会散的。无论是土耳其还是日本，让他们作为主导者冲在前面和中俄拼命，他们都会叛变美国。除非美国冲在前面，这群小弟跟在后面做帮手，这队伍才好维持下去。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地中海方向的防线沦陷，东欧方向，如果俄罗斯拿回乌克兰，这势必会引发东欧诸国的哗变，纷纷倒向俄罗斯。这样以来，东欧方向的防御缓冲区，也会丧失。在北欧方向，波罗的海三国，根本就形同虚设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东各势力的边界，从最新的叙利亚战况看，俄罗斯，土耳其和伊朗，三国趋于达成叙利亚和平协议。这样以来，等于美国，沙特，ISIS，西方所支持的叙利亚叛军，都被晾在了一边。所以，三国防长会议刚开完，第二天，俄罗斯驻土耳其大使就被恐怖分子刺杀。而且，恐怖分子，还被当场灭了口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刺杀俄罗斯大使的幕后黑手，嫌疑对象，拿手指头都能数过来。因为站在俄罗斯，土耳其和伊朗对立面的，是叙利亚叛军，是ISIS，是沙特，是美国，是以色列。黑手显然跑不出这个范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于土耳其来说，他的利益边界，在于固守本土，打击库尔德人，避免被库尔德人分裂土耳其。对于统一伊斯兰世界，暂时看，土耳其似乎并没有这样的雄心。因为一旦他露出这样的苗头，几个大国一起，撺掇下库尔德人闹分裂，埃苏丹的小心脏就要崩溃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗未来扩张的边界，应该是能控制伊拉克，并且控制叙利亚部分地区。能做到这样，基本上就算控制了中东的心脏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果中东往这样的态势发展，往新的秩序，新的和平方向发展，我们觉得是好事，会乐见其成。但是有人看了，会十分难受的。他们自己不会出面，所以他们会继续鼓捣恐怖分子来出面，继续制造战争和死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁来消灭ISIS，谁来消灭恐怖主义？全世界合力打击恐怖主义，不过就是一句外交辞令。中东之所以会沦为人肉磨坊，是因为有一双手在推磨。只要这双推磨的手没有停下来，中东永远不可能出现和平。并且，战争只会越来越升级和扩大化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这双手是谁，想必不用说，大家都知道是谁。能推动这个大磨的，除了美国没有其他国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一寸山河一寸血，所有国家，所有民族的利益边界，都是用鲜血划出来的。在这个大争之世，强权国家，可以在别的国家的国土上，开办人肉磨坊。让其他民族，为大国的利益去生去死。这个巨大的磨坊，不仅要在中东启动，同时也将要在各个文明断裂带启动，在被撕裂的地缘断裂带启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一步一步，走向更激烈的冲突和对抗，走向更大范围的世界性大乱世。直到建立新的秩序为止，世界才能迎来真正的和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、三战的策源地：中东，东亚，东南亚，东欧，被撕裂的地缘断裂带&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯大使遇刺，英国报纸宣称，这是类似一战的导火索，刺杀斐迪南大公一般的事件。暗示，有可能引发第三次世界大战。美欧的军舰和战斗机，距离叙利亚也不远，如果叙利亚战争扩大化，恐怖主义被肃清，土耳其跟着俄罗斯跑了，沙特和以色列也不堪大用，那美欧能坐视看着俄罗斯主宰中东吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果看不下去，会不会赤膊上阵，直接和俄罗斯开战呢。从上次G20会议上普京跟奥巴马的死亡凝视看，美国统治集团内部，传统的看法认为，俄罗斯是不可以合作的，只能打压。因为它意味着切实的地缘威胁和风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先是击落俄罗斯战斗机，再是刺杀俄罗斯大使。步步紧逼的战争测试，在测试俄罗斯的底线。&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;尽管特朗普释放出了一些对俄友好的信号，西方和俄罗斯擦枪走火的风险，并非不存在。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的统治集团，现在比较分裂，有时候看，也像是在演双簧，一个唱白脸一个唱红脸。就拿特朗普的美俄友好，联手制衡中国来说，这听上去，就像是一场双簧，既迷惑中国，也迷惑俄罗斯。因为美俄两国，既不存在共同的敌人，也不存在共同的利益，这根本就没法做朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国际关系上，要成为真正的好朋友，最好的办法，就是拥有共同的敌人。就像当年反苏联，中美抱在一起一样。也比如，因为要制衡印度，所以中国和巴基斯坦就成为了好朋友。中国不是俄罗斯的敌人，所以美俄在对华战略上，不具备共同的敌人这种前提条件。同时，在涉华利益上，美俄也不具备共同的利益，甚至是相反的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，拥有共同的利益，也能做成好朋友，比如欧盟那些国家。之前打得一窝蜂，到后来还得抱成一团。既没有共同的敌人，也没有共同的利益。一边喊着要跟人做朋友，一边忙着在背后下毒手，这朋友怕是很难做得成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一战和二战的爆发，都是因为制衡体系的崩溃失效所导致。现在，美国为世界巴尔干地区所设计的制衡体系，也已经崩溃失效。土耳其倒戈，沙特以色列根本不中用，谁来制衡俄罗斯，土耳其和伊朗三者瓜分中东呢。那只能上恐怖分子，如果恐怖分子也被缴清了呢。那就只能自己亲自上阵了，要么就彻底承认失败。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东承认失败，代价是比较大的。一方面，会失去石油结算权，第二会失去对以色列的保护。以色列对于美国而言，那可是爸爸国。连自己的爸爸都保护不了，那得多么失败。输掉了中东，意味着货币霸权没了，爸爸也没了。美国真的输不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，推动人肉磨坊的那双手，为了抗拒失败，必须得进一步把叙利亚战争扩大化。把中东弄的越来越乱。为了让整个世界变得越来越动荡和混乱，美国还会同时在东亚和东南亚制造纷争和动乱。进一步，把战局从中东，波及到全世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叙利亚战争，俄罗斯为什么要加入战局呢，因为无论是北约东扩，还是颜色革命，还是乌克兰内战，叙利亚内战，它们都是针对俄罗斯，发生在俄罗斯的家门口。所以它不打不行。就好比说，如果美国还在中国的家门口，东亚和东南亚挑起事端，危及到中国的国家安全和利益，中国也会加入战局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看东亚和东南亚这边。现在大家关心的是，美国会不会真正与俄罗斯取得和解，调转枪口针对中国，策划类似叙利亚战争这样的代理人战争。从之前钓鱼岛争端，南海争端，和韩国萨德事件看，美国对中国，只是在进行战争准备阶段，还没有升级到战争实施阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间的军备竞赛，已经不可避免的展开了。时间，站在中国这边。摊牌的越晚，那么对中国越有利。为了赢得更多的准备时间，为了避免在家门口发生战争，中国大可以中东方向再有所作为些。加大对伊朗的扶植力度，彻底控制伊拉克，这样美国就不得不集中力量再跳进中东的泥潭和深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道，美国战略退缩的前提是，能确保本土，欧洲和以色列的安全。如果退缩之前的善后工作，达不到预期目的，美国可能想退都退不了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;出其所必趋，攻其所必救。中东是美国的心脏，攻击中东，拖住美国，它自然也就没有多余的力量，在东亚和东南亚捣乱。同时，美国最怕的，就是中俄和伊斯兰形成反霸权联盟。只要这个反霸权联盟存在，那么美国的失败，只是迟早的事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东和东欧，针对俄罗斯。在东亚和东南亚，针对中国。在这几个方向上，区域冲突都有可能局势失控，战争扩大化，演变成大国之间的总体战。美国所谓的战略退缩，并不是好心好意的把既有的地缘利益出让给中俄。而是必须得有本事去拿，拿得它心服口服，它才会撒手。这样，大家才能做到谈判桌上面来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在这之前，美国所有的行为，都会是捣乱，捣乱，再捣乱。所谓的大三角，中美俄共治世界，也只是个烟幕弹。所有的利益边界，都是靠血与火画出来的。大国之间的总体战，是个很可怕的选项。但要在不发生总体战的前提下来谈判，要谋得更多的利益和地盘，最终谈判桌上说了算的，还是力量，因为那些野蛮人，他们只相信力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国扩张，天下大乱，美国退缩，同样天下大乱。这次乱世结束后，美国将彻底变成一个区域性国家。中国也将以自己的聪明勇敢和抱负，在未来的新世界秩序中，为自己谋取更伟大的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三次世界大战的血与火，已经在叙利亚升起。和平，渐行渐远，战争，越来越近。中国的和平崛起与全面复兴，正面临着真正的考验和挑战。中国能够顺利过关吗，中国将如何迎接这次大考，如何赢得中美之间的全面竞争？我们下篇文章说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十七篇&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;。下一篇，我们讲讲中美之间全面竞争的问题，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;JknLJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1308265551342&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1364039351136</guid>
<pubDate>Tue, 20 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
美联储加息，美元踏上自杀之路
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1308265551342</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        美联储加息，美元踏上自杀之路 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-12-15&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.7080062794348508&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;637&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B0kVPSicKU6EEOgbEULRIsDfINHmKpmbIBebtCIQqIxibJ7AQJHibVjyqwAMN6lrNSlthzIUv5rxfEBw/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、美联储货币政策正常化，一个货币的死亡之旅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光打雷不下雨的美联储，昨天宣布加息25个基点，市场的反应比较夸张，好像洪水猛兽来了一样。实际上，这点加息幅度，才只是下了点毛毛雨。同时，美联储预计，2017年还将连续加息三次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打了一年多的雷，滴几滴雨点，然后再朝着天空放几个大雷，把明年的雷先打起来再说。雨还没下呢，就先把雷打起来，美联储依然故技重施，小心翼翼而又狡诈地，以最小的成本，来引导美元回流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们为什么会如此关注美联储加息这件事呢，因为全世界人民的钱袋子，都和美联储的一举一动，息息相关。从这点看，美联储就像一只老怪一样，全球人民，都在绞尽脑汁的寻思着，怎么打赢这只老怪，怎么捍卫自己的财富。在财富保值增值的意义上，美联储是全世界的敌人，因为它总是带来金融掠夺和金融动荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老怪出击，我们防御，老怪再出击，我们再防御。人们总是这样的被动挨打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要最终战胜这只老怪，我们就需要弄明白美联储到底想干什么。它的核心动机和核心利益是什么。要弄明白这些，我们就需要抛开资本市场上价格起起落落的表象，而去剖析这些现象背后的本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储为什么要加息？因为超低利率，是不正常不可持续的货币政策。所以美联储面临货币政策正常化的迫切需求。&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;除了超低利率，美联储的非常规货币手段，尤其还表现为巨额的量化宽松。量化宽松把美联储的资产负债表扩张了五倍之多。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要施行货币政策正常化，因为美债锚定的是美国财政收入，而美国的孪生赤字又在与日俱增的恶化。所以美债面临违约的风险。万一债务崩盘，美联储所持有资产就会被蒸发。美联储所持有的债券，是其作为央行的资产端，如果资产端都违约蒸发了，那么债务端的美元就会变成废纸。到了那一步，美联储的信用，也就被清零了。为了走上自救之路，美联储必须得把货币政策正常化提上日程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储货币政策正常化，就要进行缩表操作，要进行缩表操作，美联储就要面临的有三大基本问题。第一，成本缩表，通过加息来实现。第二，通过在债券市场上抛售所持有的债券，实现数量缩表。第三，还要保证在进行缩表操作的同时，美国的资产价格不至于崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为美联储当初之所以要实行非常规化的货币手段，就是为了拯救资产价格的雪崩。打个比方来说，一个屋子快塌了，为了不让它倒塌，美联储拿出来一根棍子撑住了它。这个房子就是美国的资产价格，这个棍子，就是美联储的非常规货币政策。现在要缩表，就相当于要把这跟棍子抽掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是美联储鸽派和鹰派之争的来源。所谓的鸽派还是鹰派，实质上是指在一个基本问题上的分歧：美联储是不是具备加息条件，或者说，美联储是不是具备缩表的条件。鸽派认为，那个棍子不能拿掉，一拿掉全塌了。鹰派认为，放心大胆的拿掉那根破棍子吧，咱们结实着呢，不会塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的加息条件，我们可以形象的表述如下：拿掉棍子，美国的资产价格会不会雪崩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国真的具备了加息和缩表的条件了吗？从它的核心指标，GDP增速，还有通胀指数看，它显然还不具备拿掉棍子的条件。因为美国的经济数据，都是人造出来的，美国的股市，也是人造出来的，都只是货币现象，而不是实体经济的繁荣复苏。一拿掉棍子，资产价格马上就会房倒屋塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那美联储为什么还是加息了呢，因为这是一个测试动作。它想试试看，美国的资产价格这个破屋子，是不是真的结实了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.47166841552990557&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;png&quot; data-w=&quot;1906&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/4ecYHjNL4B0kVPSicKU6EEOgbEULRIsDfPRR0ic8YvGibP5rwibA7TlwS8Ek22B8ib6hE3NUVqJlReTAmeRxHDKBwpw/0?wx_fmt=png&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图丨美联储基准利率历史数据&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储要完成货币政策正常化，它该加息到什么水平呢，看看上图就能一目了然了。目前的超低利率，如果要让货币政策正常化，那么美联储的基准利率至少要加息到5%左右。所以说，昨天美联储的加息幅度，和它要预期的目标相比，只是一点毛毛雨。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;提高利率，是怎么实现成本缩表的呢，我们来举个例子。比如唐老鸭床破通过按揭贷款买了一套房子，他每个月都要还给银行月供。利率提高了，那么唐老鸭床破每个月的月供就会增加。货币，就会从终端，更多地流向银行。同理，商业银行欠美国财政部的债务，每个月的还款额也会增加。货币加速从银行流向美国财政部，美国财政部则欠美联储的钱，利率增加，那么美国财政部，每个月就要偿还更多的钱给美联储，更多的货币，流向美联储。这便是成本缩表循环和流程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;比成本缩表更吓人的，是数量缩表。美联储直接在公开市场抛售债券。美联储把借条还给美国财政部，美国财政部，连本带息把美元还给美联储。于是市场上的很多美元，就凭空消失了，就和当初美元凭空被制造出来那样，消失的也是那么的干干净净。债务没了，美元也没了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如果美联储要进行数量缩表操作，幅度应该需要有多大呢，会有多少美元从市场上凭空消失呢。我们来看图。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.589041095890411&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;511&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B0kVPSicKU6EEOgbEULRIsDfYMdlYeCorAgeU4QDjQciaAvKqvrZ92tAy3afNYN0Sdu95drjb7HF8QA/0?wx_fmt=jpeg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图丨美联储资产负债表规模&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;美联储如果要进行数量缩表，回归货币政策正常化，那么它的资产负债表就需要回到2008年时期的那个规模。如果真是这样的话，对全球资产价格的影响会有多大呢，还记得我们08年时候的房价是多少吗？大概就是现在的房价，回到08年时候的水平。表现在美股上，道琼斯指数，至少得跌掉15000点以上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来缩表的后果这么可怕。那不缩表可以吗？不缩表的后果，其实更可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，美国庞氏债务的规模根本停不下来的继续在膨胀和扩张。但是，美联储手里已经没有子弹了，支撑债务大厦不倾塌的棍子，它的支撑力却不能和债务扩张保持同步增长。屋子越来越重，棍子却越来越脆弱，一旦棍子断了，债务危机爆发，那将会是一场不可控的大海啸。瞬间把一切都摧毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，美国政府的孪生赤字问题，依然在持续恶化。这相当于说，那个破屋子越来越破了。不仅棍子存在会崩断的可能。而且那个屋子，存在结构力学上的解体可能。棍子可能还没断，但是屋子自己先解体了。这和棍子断了，是等效的伤害。在短短的时间内，一切都会被金融海啸摧毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面的分析看，美联储走向加息和缩表之路，那么真正的实现了货币政策正常化，棍子抽掉，屋子也就塌了。如果继续坐视不管，不进行缩表，任由资产负债表继续扩张，那么可能的结果，只有两个，棍子断了，房子塌了。棍子还没断，屋子解体了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几种可能，它们的结果也都是等效的，房子塌了，美联储被埋了，美元死亡了。这一幕，便是一个货币的死亡之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、特朗普经济学不是急救，而是补刀&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从技术上分析，美元非死不可，不救会死，救了还是会死。真正看明白这里面的逻辑的美联储那帮人，不可能不知道自己所面临的危险。怎么办呢，鸽派和鹰派乱作一团。局面眼看着越来越不可收拾。美联储主席耶伦，这时候开始呼救：奴家快要不能活了，哪个好汉来救救我嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话声未落，斜刺里冲出来一个彪形大汉，一个名叫特朗普的老司机，挺身而出英雄救美：小娘子莫要惊慌，我唐老汉来救你。老司机特朗普开着救护车就跑过来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普拿出了他的急救箱。开了这样的几个药方：对内减税，以财政政策刺激美元回流。对外碰瓷讹诈，要求日韩台沙特这些冤大头们多交保护费。同时对中国这样的贸易顺差大国打贸易战，截流美元向外流出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的基本思想是什么呢，他想的是，抽掉其他国家的棍子，来支撑美国的资产价格这座破屋子。从这点看，他的确是想施救的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，特朗普的这一套措施，会造成美国孪生赤字更加恶化。孪生赤字，就是财政赤字和贸易赤字并存的经济现象。进一步恶化的孪生赤字，一方面，美国政府的总收入下降，偿还债务能力下降。也就是说，美国政府，在特朗普执政期间会越来越穷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，特朗普在基建和军备竞赛上的巨额开支，会让美国政府，花钱越来越多。一边越来越穷，同时花钱越来越多。奥巴马执政期间，让美国债务从10万亿美元增加到20万亿美元。如果按照特朗普的这一套，很可能，美国的债务规模，会从20万亿美元，再膨胀一倍，增加到40万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果呢，破屋子的重量会增加一倍，为了吸引美元的进一步回流，通过加息这样的缩表操作，棍子同时还要被逐步抽减掉，于是，棍子只会断的更快，屋子只会塌的更快。特朗普这样做，不是急救，而是来补刀的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的加息和减税，和里根政府的加息和减税，有本质的区别。里根时期美国的经济状况是恶性通胀加经济停滞，所以要通过加息来回收流动性，一边再通过减税来刺激经济，说白了还是凯恩斯主义那套，有人也称里根经济学是没有凯恩斯的凯恩斯主义，这样的说法很形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，美国根本没有出现恶性通胀，相反是实质上的通缩。美国现在的减税和加息，并不是为了对美国经济进行结构性改革。而是，吸引境外美元回流，来把这个庞氏债务游戏继续玩下去。等境外美元也都流回来了，再也找不到新的资金了，那么这个庞氏债务游戏，也就会戛然而止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的经济政策，只会加速美元走向死亡。如果把全球化看做一个生命体的话，美元便是全球化的心脏。伴随着美元走向死亡，也就是全球化的心率越来越低，最终心脏停止跳动。一旦美联储这颗心脏停止跳动，那么全球经济就会走向大崩盘，它个表现和预兆，就是全球央行的集体被动缩表，会导致的信用风险集中爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、全球央行的被动缩表及其后果&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间，印度总理莫迪宣布废除大面值纸币。外界对此举的解读，认为是为了反腐败，为了反走私，反洗钱。没过几天，委内瑞拉，也宣布废除大面值纸币。理由也是差不多。实际上，这样的做法，并不是简单的反走私反洗钱反腐败现象，而是央行信用崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美联储的进一步缩表，还会有更多的国家，央行信用走向崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币的本质，是央行的欠条。就好比说，牛二是开银行的。牛二发行了很多牛票，突然有一天，牛二说，牛票都要作废了。这时候，手里持有牛票的人，就意味着，牛二给你的欠条，不会再兑现了。欠钱不还，这就是信用崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许会有一天，美联储会宣布，面值1000万美元的美债作废，面值100万美元的美债也作废。这样的做法，就和莫迪的做法是一样的。任何债务，只存在三种可能，&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;第一，偿还债务。&lt;/span&gt;第二，债务庞氏化，借新债还旧债。第三，债务违约赖掉债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看美联储的处境，偿还债务，这条路就不用想了。他们永远也不可能偿还得清这么多的债务。庞氏债务，就是目前的选项，也已经到了极限，撑墙的棍子眼瞅着就会断。等庞氏债务也维持不下去了，那就只能违约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了这三条路，其实还有第四条路，比如割地偿债。按道理说，美国欠中国这么多钱，又没有本事还得起，那就应该割地给中国才对。但是美国这个国家比较不讲道理。他们说，我是欠你钱了，但是怪你自己，谁让你那么勤奋赚了我那么多钱呢。脑回路是不是很奇特。欠债还钱的事，大家一直争吵不下，吵着吵着，打了起来。这就是终结债务的第五个可能，战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个普遍信用破产的国际秩序，只有靠拳头来说话了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来，像印度和委内瑞拉这样的国家，还会越来越多。全球央行被动缩表，是未来世界经济的主旋律。随着缩表的进程，不同的国家，面对信贷收缩，债务问题集中爆发，那么就会出现不同的阶段：偿还阶段，庞氏阶段，违约阶段，崩溃阶段，战争阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国目前的债务状况和债务结构，大概徘徊在第一阶段和第二阶段之间，有些在转好，有些在走向庞氏化，比如房地产，就出现了庞氏债务。从目前的情况看，中国并不会走到印度和委内瑞拉那种状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央行扩表，带来信贷扩张，在信贷扩张周期，就像春天和夏天，到处都是温暖和炎热，到处都是繁荣。央行缩表，带来信贷收缩，在信贷收缩周期，就像秋天和冬天那样，到处都是衰败，萧索和死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学，并不理解这样如同春夏秋冬一样的生命现象。经济学家们，尤其是货币主义学派的经济学家们，它们认为，冬天是不合理的，如果冷了，就要把它弄热点。死亡也是不合理的，如果死亡降临，就抢救它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样不健康的世界观，导致美国人把全世界带向了绝境。为了抢救雷曼们，导致要赔上美联储的性命。美联储走向绝境，全球央行跟着步入绝境。接着，传导到国民经济中，一切都被带向寒冬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、世界经济步入寒冬&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过前面的分析，我们现在可以得出这样的结论：经济为什么繁荣，因为信贷扩张。经济为什么衰退，因为信贷收缩。信贷扩张和信贷收缩的周期不同，那么就会对应着不同长度的债务周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据信贷周期的长短，经济衰退，可以分为短端衰退和长端衰退。打个比方来说，如果短端衰退对应的是一天或者一周，或者一个月的气温下降。如果是长端衰退，那么对应的就是季节级别的冬天。如果经济进入长端衰退周期，那么起码要持续五年以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学家们，是怎么应对这种冬天的呢，它们往往通过增加债务久期来解决经济衰退问题。美国的经济学家们，现在已经在着手研究50年和100年期的美国国债。如果100年周期的美国国债也还不起呢，再卖1000年期的国债。问题是地球上存在1000年不垮的政权吗。不要说100年和1000年了，美国的寿命根本连50年都挺不过。现在持有30年期的美债，估计都会砸手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从操作上来说，加杠杆，加债务久期，这种做法，都只是在延缓债务和危机，而并不是在真正的解决债务和危机。无论是凯恩斯主义，还是弗里德曼的货币主义，都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么理解上面这段话呢，举个例子，牛二游手好闲好吃懒做，牛大勤奋有为生活富足。牛二就跟牛大借一万块钱，约定下个月还。下个月到了，牛二还不起。怎么办呢，牛二跟牛大说，你再借我两万块，我年底一定还给你。牛二拿了新借的一年期的2万块债务，偿还了一月期的旧债务一万块，剩下的一万块，继续去吃喝玩乐。如果信借的两万年底还不起，下次只能借四万块两年期的债了。这便是加杠杆，加久期，美国过的就是牛二的日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正能解决经济危机的，是劳动生产率的增长，是分配机制的改革，是真实财富的增长，而不是货币投放量的增长，债务的增长。目前的经济学家们，还没有意识到这一点，他们都是“拜货币教”信徒，认为货币=财富。实际上，货币是货币，财富是财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比债务层面上的长周期衰退，更严重的是，货币体系层面上的长周期衰退。黄金作为一种世界货币，它的扩张和收缩周期，对应的是一个全球经济的历史大级别的繁荣和萧条。为了争夺黄金，英法之间爆发了长久的战争。英镑作为一种世界货币，同样，在它的生命上升期，全球经济处于繁荣周期。在英镑的收缩周期，全球经济走向了萧条，直至引发了两次世界大战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在轮到了美元。从二战后，到2008年，是美元这个货币的生命上升周期，在这个周期内，全球经济处于繁荣周期。从08年往后，美元这种货币的生命，开始盛极而衰，走向收缩和死亡，这这种长周期收缩，会把全球经济，带入远比债务周期更漫长的衰退和寒冬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金，英镑，美元，人民币。前三个世界货币的更迭，都引发了持久的大规模战争。从美元到人民币，世界货币的再更迭，依然会引发战争。在历史规律面前，侥幸是没有用的。除了斗争，没有其他选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、人民币迎来了战略机遇期&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金衰落，英镑升起。英镑衰落，美元升起。美元衰落，人民币升起。这就是生命现象，一个冬天过去，马上就会迎来第二个春天。第二个春天到来，新的力量开始主导新的秩序，一切又开始走向繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们现在要面临的全球性经济危机是史无前例的。危机，既有危的一面，也有机的一面。前面我们侧重分析了危险，接下来我们来说说机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币最大的战略机遇期是什么呢，那就是美元的衰落和死亡。历史的进程选择了我们，除了顺应历史，我们还可以做一些小小的努力，来加速美元的死亡进程。所谓，天人合发，万化定基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币要全面展开与美元的竞争，我们能够做些什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，敌进我随，敌退我进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敌进我随，是过去十几年，中国搭车美国，取得一系列成就的基本策略。和美国牢牢绑在一起，美国剪金融羊毛，中国剪工业羊毛。中美两国配合的亲密无间。剪着剪着，不知不觉，世界上很多其他国家的制造业都破产了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敌退我进，美国剪金融羊毛，可能是最后一茬了。那么中国需要在完成剪工业羊毛的光荣工作之后，要进一步接过美国的工作，既要剪工业羊毛，也要为全球经济提供金融服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美元的回流，很多国家，都会出现国际收支困难。那么，人民币就可以为他们雪中送炭，解决他们的迫切需求。没有美元，难道就不能做生意了吗。当然不是，大家可以用人民币结算来做生意嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，从群众中来，到群众中去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁是群众？在以美元为主导的货币体系下的世界经济格局中，除了美欧日之外的其他国家，都是吃瓜群众。我们怎么才能让这些美元被特朗普掏光的吃瓜群众们使用美元呢。那就要想他们所想，急他们所急，给他们所需。这便是，&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;一切为了群众，一切依靠群众。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能让群众们热爱上人民币呢，那就需要从群众中来，到群众中去。把群众们研究透了，才好针对性的让人民币为他们服务。人民币要战胜美元，群众路线是个关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;群众路线是毛泽东思想三个活的灵魂之一，是我党的根本工作路线。坚持党的群众路线，是党在长期革命和建设中制胜的法宝，要在新形势下发扬光大。这个新形式，就是人民币和美元之间的货币之战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，农村包围城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看下当前世界的主要货币。英镑和日元，都是傀儡货币，不足挂齿。欧元，看情况未来很糟糕。因为随着欧盟的进一步碎片化，如果欧盟没了，那么欧元也就会消失。如果欧元消失了，美元在收缩。那么肯定会留下广袤的货币真空。这个金融权力真空，就理应由人民币来填补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元对人民币的攻击，来的时候，是把中国的资产价格泡沫化，走的时候是把中国资产价格的泡沫刺破。美元来，和去，对于人民币来说，都需要进行金融防御。只要防住了美元的攻击，那么人民币就可以立于不败之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美欧日加起来，总人口才10亿出头。再除去中国之外，其他国家的总人口，还有五十多亿。如果说美欧日是捍卫美元金融霸权的大城市，那么这些广袤的地带，则是美元霸权版图中的农村地区。如果这50亿人口，加上中国，总共60亿人口都使用人民币，那么美欧日捍卫美元霸权的大城市，则不攻自破。这便是农村包围城市的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元自己在自杀，历史进程在呼唤人民币站出来，我们也能在顺应历史呼唤的同时，做点小小的努力，这三股力量和在一起，那么在这场经济危机过后，一场轰轰烈烈的世界金融革命过后，全球人民，将迎来一个崭新的春天，迎来一个崭新的世界，一个不再有金融掠夺和金融动荡的世界，人类也将迎来真正的团结与和平。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十六篇&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;。下一篇，我们讲讲第三次世界大战的问题，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;MBc8Jc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/r/MBc8Jc&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1308265551342</guid>
<pubDate>Thu, 15 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
打贸易战，特朗普还是太嫩了
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1273832251539</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        打贸易战，特朗普还是太嫩了 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-12-10&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6796875&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;640&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B20XrXVzz5GQ1Jdfymo6s4mPwnDqXdMicfInWUjw6eySxzyicYSSNWsFTs56jphhudv1m3V6S3to4pQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、即将到来的后WTO时代&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国WTO15年保护期2016年12月11日到期，也就是明天。按照WTO规则，15年保护期结束后，中国将自动获得市场经济地位。而就在这个时候，美日却要悔棋，不承认中国的市场经济地位。欧洲那边，看样子磨磨唧唧的也是想悔棋。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个保护期是怎么来的呢，因为当初入世谈判时，中国本是缔约国身份，但是发达国家拒不承认。逼迫中国只能以普通会员身份申请加入世贸组织。当时的社会舆论，也都铺天盖地的宣传，中国入世就是引狼入室，国门一开，马上就会亡国。横竖中国都会输掉竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府当时也顺着这个舆论形势借坡下驴，说我们是发展中国家的羊，你们是发达国家的狼，可怜可怜我们吧，别把我们吃光了，我们需要一个栅栏来保护下自己。&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;中国坚持以发展中国家的身份入世。&lt;/span&gt;15年的保护期，就这么定下来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美欧日所代表的发达国家，这些狼，为了攻陷中国的市场，赢得对中国企业的全面竞争，所以他们就死盯着中国的国企做文章。因为当时的国企，代表着中国最先进的生产力。于是，共和国的长子，就成了被美欧日率先打断的一条腿。东北国企的破产改制，优秀产业工人的下岗，是中国为了入世，交给美国人的一份考试作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这盘棋还没下，等于中国就先让了对方一个车。不仅要让大子，还要让先。我们来看看当时中国的入世的部分承诺：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不以技术转让作为准入门槛&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加入政府采购协议&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国企基于商业考虑进行采购&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国企市场份额逐渐减少&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外资银行享受国民待遇&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向国外生产商开放通信市场&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国外电影国内发行自由化&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出口补贴显著减少&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盗版及侵犯知识产权行为显著减少&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遵守“技术性贸易壁垒协议”并不再操纵技术标准&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向“华盛顿共识”所定义的目标发展&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;规则是美欧日它们定的，想拿掉我们什么棋子，它们可以随便拿，而且还要让若干先手。而且，在这盘棋刚开始的时候，对手是狼，我们是羊。这盘棋怎么看，好像也赢不了嘛。所以，那时候的人，对中国入世这件事，普遍的都感到悲观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初美欧日它们觉得，只要这15年保护期一过，我们用来保护自己的栅栏一拆掉，它们马上就能像饿狼一样的冲进来，把我们的企业全打垮，把我们的市场全占领。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;但是15年后，我们变成了狼，它们变成了羊。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我们认为时间已到，该拆掉这个栅栏了，发达国家却不干了。它们觉得一旦拆掉了这个栅栏，中国这头狼，马上就要冲过去，把它们这些羊全吃掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是它们开始拿市场经济地位来说事，拿反倾销来说事，拿汇率来说事。什么都是它们来定的，什么都是它们说了算，结果他们输了，不仅不承认，反倒还说是中国作弊。打个比方，中国让它们车马炮加九先，它们不但输了，而且还要悔棋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悔棋总要有个借口吧。它们拿来做借口的，就是这个市场经济地位的问题。这个问题，本质上就是政治歧视，根本不是经济问题，也不是贸易问题。因为在WTO规则里面，并无市场经济地位这个普适约束性规则。它仅仅是用来约束中国的。波兰那种社会主义国家，都可以在几天内加入世贸组织，可见拿这个来钳制中国，就是纯粹的政治歧视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国被歧视了，那么要一起玩，只能努力的获得承认，这就跟莫须有的原罪一样。国企破产工人下岗，大使馆被炸，都是为了赎罪。有了这个无中生有的把柄，美日欧不仅可以利用它肢解中国的国企，还可以屡屡对中国企业发难，提出发倾销仲裁。说白了，就是不公平贸易。狼要吃羊，还要绑起来吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照西方人一直夸夸其谈的契约精神，市场经济地位这个茬，公平的看应该是怎么回事呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国入世议定书》在第十五条中，关于中国的市场经济地位问题的表述是这样的，即关于确定补贴和倾销时的价格可比性问题。如果是市场经济国家，那么“基准价格”由商品在出口国国内市场的价格决定；若是非市场经济国家，则使用“替代国价格”方法（也称第三国价格方法）。这种“替代国价格”往往导致受到反倾销指控的企业不能获得公平待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据世贸协定条款，即便我国无法在2016年12月加入WTO十五周年到期后“自动”获得市场经济地位；但是不管中国是否能够证明自己满足市场经济地位，在十五年期满后，WTO成员国都不能继续使用“替代国价格”作为参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说好的契约精神呢？可见，日本还拿替代国价格说事，是多么的滑稽，多么的违背契约精神。关于契约精神这个事，其实也是仅仅针对中国企业在商业伦理方面的歧视。从来没有听美欧日针对其他国家说过契约精神这个事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些不要脸的虎狼之国来说，赢则契约精神，输则中国作弊。就是这么个事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拆除栅栏到来的这一天，因为角色彻底的转换，我们变成了狼，本来想来吃我们的狼，它们则变成了羊。所以，要拆除这个栅栏，我们是不怕的，而且还会带着点窃喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我们不怕？中国花了极短的时间，从资本极度紧缺，给予外资超国民待遇，官员卸任考核都要看实际使用外资指标的穷国，直接在十五年内，变成了资本净输出国。这大大超出所有立约者的预期，现在放开某些领域的投资限制几乎已经完全无所谓了，没有资本优势，外资拿什么跟本土企业竞争？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外资企业为什么在最近几年频频出逃，因为它们先是丧失了经营优势。仗着资本优势也打不过中国的本土企业。那么接下来这个栅栏一拆除，它们的资本优势也没了，那岂不是要被本土企业打的片甲不留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要拆掉这个栅栏，它们的怕的。它们怕中国的企业和商品，像狼一样，把它们的企业全部吃掉。怎么才能堵住中国这头狼呢，首先，栅栏不能拆；其次，继续保持对中国的不公平歧视；第三，这群羊还要修建贸易防御长城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贸易战，该来的躲也躲不掉。嗯，一群羊，要和中国这头狼打贸易战。领头的就是特朗普，欧洲和日本，跟在它屁股后面狐假虎威。特朗普这个头羊，要带着一群小咩咩，去修贸易长城了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说，要退出WTO，要和中国重新谈判。这样悔棋真的有用吗？实际上悔棋也没用。因为这棋没法下了，因为它们还没意识到，一个10亿人口的工业强国意味着什么，它具有多么可怕的摧枯拉朽的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这群羊的聒噪，贸易战即将要把这个世界撕碎，后WTO时代到来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、强势美元是美国在玩火自焚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普要和中国打经济战，打贸易战，但是从他的思路上看，他这个人还是挺天真的。比如说，强势美元这个做法，虽然短期看，会让美国的资本账户出现净流入，但是长期看，这是严重损害美国本土企业的竞争力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元走那么强，即便苹果它们回迁到美国本土，2万块人民币一台的苹果手机，拿什么跟华为们竞争？但是特朗普不管，苹果要是不回去，就罚它钱。如果苹果真回去了，那等于就是毁掉了这样一家企业。把苹果的全球市场，都拱手让给中国的竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果真回迁本土，中国的手机厂商，做梦都能笑醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从产业层面上看，强势美元并不能支撑特朗普以经济建设为中心的战略。再从金融层面上看，强势美元，会把境外美元，回流到美国本土。那么境外美元就会出现流动性枯竭。很多国家，外储都没了，拿什么货币做国际支付呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，它们只能求助于人民币。所以这两天，土耳其等12国，纷纷和中国签署本币结算协议。这对人民币来说，简直是正中下怀，天赐良机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着各国去美元化的进展，如果大家都不用美元了。想象一下，在后面的美债拍卖会上，发现该去的大买家，一个都没去。市场见状，开始抛售美债。疯狂的抛售，让美债几日内，收益率飙升到7-10%。美元指数，一泻千里。十倍于08年金融危机的大海啸爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这便是强势美元，一路强下去的末日场景。吸引资本回流，和吸引企业回流是一个互相矛盾的目标。境外美元流入美国，也只会流入资本市场投机牟利，而不可能流向实体经济。那么强的货币，出口毫无竞争力，除非这些企业主是弱智，它们才会拿钱去投资实体企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些钱，只会把美股泡沫推的越来越高。但是特朗普想要的制造业回归，再工业化，并不会实现。因为这不符合经济规律。所以，特朗普只能用强制的手段来迫使资本回流的同时，迫使制造业回流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么解决企业回流后缺乏竞争力的问题呢，特朗普的办法是制造关税壁垒，修建贸易长城。这样做的后果，会导致美国走向封闭的孤岛经济生态。凡是回归本土的美国优秀企业，都会因为封闭而走向死亡。因为虽然得到了美国本土的市场，但是却失去了美国之外的整个世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普，简直就是一个猪对手。他这么玩火，不仅不会烧到中国，反而只会玩火自焚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、特朗普拿什么和中国进行整体谈判&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为小咩咩阵营大统领的特朗普，大概也能意识到这些问题。所以，他屡屡放出话来说，要重新和中国进行整体的谈判。谈判的目标是，让中美之间的贸易重新恢复平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然要谈判，手里总得有筹码吧。特朗普经过精心的策划，前几天和诈骗岛的菜岛酋通话，就是在投石问路。想看看能不能拿这个做筹码。以前很多人可能心里会有这样的想法，认为中美再次谈判，湾湾会成为交易筹码。之前学宫也预料到，中美再谈判，绕不开湾湾这个茬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是从中国领导人出奇的冷静来看，特朗普扑了个空，中国根本没有拿湾湾做交易筹码的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么湾湾不会成为新一轮利益置换的交易筹码呢。这里面的道理，可能是这样的。我们来想象一下中国领导人的内心戏。美国是人贩子，拐走了湾湾。湾湾本来就是大陆的孩子，人贩子把拐跑的孩子还回来是天经地义的事。不仅要还回来，而且还应该受到惩罚。我不找你赔偿就算了，这人贩子居然还想拿着被拐走的孩子勒索骗钱，这脑子是怎么想的？美国人的脑回路真奇特啊。大陆是负责任的好爸爸，不会拿自己的孩子做生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以特朗普拿湾湾投石问路的那一刻，中国领导人，可能把他当成了智障。根本都不想理他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真要是有诚意嘛，特朗普不应该拿湾湾来和中国谈判。而应该拿阿拉斯加和夏威夷和中国进行谈判。或者，拿整个西太平洋来和中国谈判。如果特朗普提出愿意退出西太平洋，来换取和中国的重新谈判，估计中国会感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普主动的提出要重新谈判，也主动的叫价。但是他太小气，太抠门，报价报的太低，所以没人理他。这样，谈判也就只能是对着空气瞎嚷嚷，中美根本都坐不到谈判桌上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有什么办法呢，特朗普手里还有一招，惩罚性关税。互相伤害，是十分没有技术含量的办法。美国对中国进行惩罚性关税，中国也可以对美国企业征收相应的惩罚性关税。这样互相伤害下去，最后先倒下的，还是美国企业。所以这也是一条不成立的思路。大不了，中国不跟美国做生意就是了。地球离了谁都会照常转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普到现在还没弄清一个现实。羊是没有资格和狼谈条件的，羊也更没有资格歧视狼。当时中国入世谈判的时候，那是多么的没有尊严，多么的屈辱，多么的低三下四，因为那时候我们是羊，美国人是狼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就因为我们是羊，我们的大使馆被狼炸了，朱相马上还要上门陪笑脸，跟美国人谦卑的说，我是来给美国人消消气的。特朗普要主动跟中国谈判，就得拿出来这样的姿态和诚意才对。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普意识到美国是羊，学会怎么做一只羊之前，在学会怎样谦卑之前，可能中国的领导人，根本不想理他。羊跟狼提条件，还颐指气使的，这不是闹笑话嘛。拎不清状况的美国人，也许是被酷爱梦游的日本人传染了，也活在了梦里，喜欢自说自话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、无解的世界经济失衡困局&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对特朗普来说，让他意识到，美国变成了羊，这已经是个很残酷的事情了。但是这件事还不够残酷。因为即便特朗普找到了让中美再平衡的秘方，他也只能暂时的延缓局势。而不能真正的解决中美贸易失衡问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这道题，本来就是无解的。特朗普认为这道题可以解，就和他认为美国依然还是狼一样，都是因为天真。此题无解，这才是真正的残酷。以及，他天真的认为，只要修个长城，和中国打贸易战，就能防御住中国的经济扩张，最终赢得贸易战争，都是因为天真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说，新老强权工业国家的贸易失衡是无解的呢？因为，它是一个不可逆的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，在贸易版图上，葡萄牙被西班牙取代，西班牙被英国取代，英国被法德取代，法德又被日美苏取代，苏联解体后，美国又即将被中国取代。这一切都是不可逆的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发现规律没，大航海以来，工业革命以来，这些强权国家，人口规模一个比一个大。而一当人口更多的国家，取代了人口较少的旧强权国家，那么人口较少的旧强权国家，想再试图翻盘，就比登天还难。历史上，还尚无成功翻盘逆转的先例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面有一个工业文明基本公式：强权=人口数量×人口平均智力×工业能力×产业持续升级能力×技术积累效率×金融效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么不可逆，这里就很容易解释了。当后面的因子都追齐平了之后，那么总的乘积，肯定是人口大国要远远超过人口小国。而人口小国想翻盘，短期内生育出来大量人口不现实，短期内提高人口的智力水平不现实。一旦被被超越就永远被超越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们要特别感谢毛圣人，是他使中国人口大爆炸，也是他对中国人口进行了全面扫盲，普及了全面的基础教育。他给中国打下的是百年之根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人口多力量大，表现在产业链集群生态上，这里面还有第二个公式：生态效用&amp;gt;&amp;gt;要素效用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生态才是最坚固的竞争力，才是最经济的协作，才是最低的成本，才是最高的效率。为什么中国的工人工资比越南工人高，很多企业图人工便宜，搬到越南就亏损呢。因为，人工成本虽然降低了，但是因为丧失了生态效用，导致整体成本大增。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上面两个公式，还有第三个公式：信息化优势&lt;span style=&quot;font-size: 16px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;其余一切。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的这场危机，可能是人类历史上最严重的经济危机。因为这是人类历史上最严重的一次生产过剩。为什么会出现史无前例的生产过剩，因为信息化的出现，使得人类的生产力，出现了革命性的，跨越性的大跃进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在信息化社会，信息科技后进的国家，试图依靠其他要素上的优势，来谋取整体竞争优势，已经完全不可能了。像印度这样的国家，即便人口再多，以后也根本不可能追的上来。在信息化的后工业时代，印度的农业人口红利，亦或者是工业人口红利，在信息红利前面，不值一提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可怕的是，信息革命的自我进化，还在突飞猛进，还没有停下来的势头。也就是说，目前已经足以让很多国家破产的生产过剩，效率还将进一步提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前看，日本和欧洲，已经彻底的掉队了。美国和中国，在信息革命之战上面还在鏖战缠斗。美国在质的方面，可能还稍微领先中国一点，在量的方面，则彻底的被甩开了。中国的网民数，已经是美国的好几倍。美国人想在人口数量上短期内赶上中国，根本不可能。人口周期，是最长的一个周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，只要中国在信息科技上，在质的方面和美国齐平，那么美国马上就会被踢出局。美国用以和中国竞争的一些相对优势，也就是在于美国人的金融效率和信息效率，比中国高一点。照目前的追赶势头，估计用不了几年，美国对中国的最后的这点竞争优势，也会丧失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济失衡的本质是什么？因为国家竞争力的不平等。刚才我们分析过了，在工业文明时代，强权国家之争，这种不平等的竞争力一旦确立了，都是长周期的不可逆的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，要消除不平衡，这本身就是一个无解的问题。不平衡，才是正常的，自然的。平衡，才是不正常的，不自然的。就如同，自然界，一切都在竞争。微观上，总是不平衡，整体上，则构成一个动态平衡生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普代表的这些羊，在它们是狼的时候，到处侵掠。在它们是羊的时候，却幻想对方是奶嘴。多么可怜的竞争失败者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、中国将成为唯一的工业国&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们沿着上面的分析，进一步向前推演。会推导出来一个更有趣的结果：地球上未来只会存在一个工业国家，唯一的一个工业国家，那就是中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面的第一公式看，世界上不存在人口总数和比中国更多，人口平均智力比中国更高的国家。当中国超越美国之后，谁来挑战中国？答案是，以后可能再也没有了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义的核心精神，就是两个字：竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;竞争驱迫着每个国家，进行技术革命。技术革命，又驱使着生产效率在大幅提升。生产效率的大幅提升，将获得价格优势，价格优势，表现为最直接的商品竞争力，更低廉的商品，将把那些丧失竞争力的企业全部摧毁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义这种生产方式，竞争到最后，我们推到极限，它将会是一个完全由机器来代替人类劳动的社会。也就是说，人类最终，都会失业。那如果由私人掌管这台机器，人类就失去了存在的价值。因为没有参加劳动，按照资本主义的规则，凭什么有工资呢，没有工资，凭什么生活买东西呢，没钱买东西，凭什么活呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照资本主义的伦理，掌管这台万能机器的资本家，有权利杀死其余的所有人类。因为竞争失败者，就不配生存。资本主义思想认为，自由竞争才是最公平的，竞争带来财富，财富带来天堂。而实际上，从长远的看，资本主义的竞争最终导向的，便是如此令人沮丧的社会图景：一台万能机器，在嘲笑所有饥饿的人类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义是一种精神病吗？人类往往只接受竞争带来的胜利，却不接受竞争带来的失败和不幸。这种对竞争的崇拜，对胜利的狂热，对失败的抗拒，的确是人类精神深处各种疯狂和异化的总根源。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来中国所要终结的，不只是各种不幸，也包括这种精神病本身。这才是真正的文明，一种叫做华夏的不朽文明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普，和他所领导的一群发达国家蛮夷之羊，他们真是在重新崛起吗，他们是渴望新的胜利吗，并不是。他们只是在表达对失败的抗拒和愤怒。而对于怎样才能走向新的胜利，答案在中国人手里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普同学，你想发财是吧，你求求我嘛，你再乖一点嘛，我来教教你呀。我们中国人最擅长的，就是怎么闷声发大财了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而特朗普以羊的角色，摆出狼的姿态，向狼发起冲击，并认为能够打败狼。这样的做法，真的是太嫩了。他要和中国重新谈判，他要悔棋，如果中国不答应他就威胁退出WTO，退出国际法，退出联合国，退出地球。喔哟，好像你们美国退出地球，我们中国很在乎很害怕似得。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群拎不清状况的羊，这群激愤的失败者，他们认为，自己挑战的是中国。实际上，他们挑战的是资本主义，挑战的是经济规律，挑战的是不可逆的历史大趋势。所以，他们不会走向新的胜利，只会走向更彻底的失败。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;十五年前，我们是羊，它们是狼。现在，我们是狼，它们是羊。它们悔棋，是因为它们在抗拒失败，这种失败让它们感到既羞耻又愤怒。可是，愤怒要管用的话，谁还去奋发图强呢，谁还会卧薪尝胆呢。&lt;/h1&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h1 accuse=&quot;qTitle&quot;&gt;为什么我们能从羊变成狼，美国人应该不理解我们历史上的勾践，孙膑和伍子胥们。美国没有辉煌的历史，所以它胜利的时候，只懂得沐猴而冠，它失败的时候，唯有廉价的愤怒。布衣之怒，亦免冠徒跣，以头抢地尔。床破之辈，群羊之怒，亦不过是伸角蹬蹄，横冲直撞尔。&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十五篇&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;tXbWJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1246386151245&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1273832251539</guid>
<pubDate>Sat, 10 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
中美俄三国演义，好戏才刚刚开始
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1246386151245</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        中美俄三国演义，好戏才刚刚开始 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-12-05&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6672727272727272&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;550&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B3fZJyvAicjpugEibG7kicLbEwUSLvjEYEvrwicFMWxic6QG1UzdKXibWVNBffkRpIbdKr6ks1ZwlhzoyzQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;一、美国的战略退却，从霸权到G2，再到中美俄大三角&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从冷战结束到现在。美国的国际关系和地缘战略，可以分为三个阶段。从苏联解体到08年金融危机，是一超独霸的霸权阶段。08年到床破当选之前，是美国一厢情愿的推行G2战略的阶段。从特朗普上台开始，美国将转向中美俄大三角阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一超独霸阶段，美国的设想是，先对伊斯兰世界进行暴力强拆。然后步步紧逼挤压俄罗斯，一直到让俄罗斯再次分裂。等伊斯兰和俄罗斯都得手，最后便是颠覆中国。从而实现对整个世界的全面统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个阶段，对于伊斯兰，美国是定向利用土耳其和沙特，对其他的伊斯兰国家则进行全面颠覆。对俄罗斯是重遏制轻合作，与中国则是重合作轻遏制。但是在战略实施的过程中，美国的民主革命输出三部曲，则进行的并不顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅不顺利，还造成了灾难性的后果。第一个战略灾难，是造成了中东的权力真空。第二个灾难，是加速俄罗斯向中国靠近。第三个灾难，是造成了国力空虚，导致输出民主革命后继乏力，不得不进行战略退缩。表面上看，08年金融危机，只是一个金融灾难，实际上，它是一系列深层次的地缘战略，国际关系战略灾难性后果，在向更浅层的经济和金融层面涌现的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，美国人开始耍阴谋诡计了。邀请中国入伙，上它的贼船。和美国联手统治世界。这个阴谋，便是G2。美国砸烂了伊斯兰，侮辱了俄罗斯。等自己惹了一身麻烦，便拉中国和自己做同盟，明摆着就是让中国来给它当箭靶子，为它挡住来自俄罗斯和伊斯兰世界的愤怒和复仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是美国的纵横家们忘了一件事，在玩阴谋诡计这方面，在纵横术方面，中国人是全世界的祖宗。所以中国并没有上吃这个亏，上这个贼船。中国对G2的表述是，中美两国是平等的伙伴关系。这意思就是说，虽然我很喜欢赚你的钱，但我不会和你结盟，更不会和你面对共同的敌人。也更不会替你擦屁股，你的屁股你自己擦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美帝一计不成，又心生一计。见中国不上贼船，又嚷嚷着要重返亚太。重返亚太是什么意思呢，就是要用武力，迫使中国上它的贼船。中国的反应，则是软硬不吃，兵来将挡水来土掩。这时期，中国又提出中美关系的新表述，新型大国关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新兴大国关系，是什么意思呢。它的意思是说，在中国看来，美国已经丧失了领导世界的能力。中国响应了历史的召唤，肩负着带领人类走出混乱和危机的使命。在中国登顶和接手世界之前，希望没落的旧帝国美国，不要瞎捣蛋，要保持安静。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人能接受这个说法吗？它自然是无法接受的。美国做出了什么反应呢，你不是在和平崛起的过程中，不想看到我瞎捣蛋，想让我保持安静吗？我偏要捣蛋，我偏要不安静。所以接下来，中日钓鱼岛事件爆发了，南海争端爆发了。中国周边环境开始变得严重恶化。这些事的幕后导演，都是美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闹到2015年，中国成立了亚投行，并提出一带一路战略。这两个动作是什么意思呢，它意味着，中国对美国各种瞎捣蛋的行为，表示了强烈的厌恶。并对美国失去了耐心。在中国看来，这美国就是个熊孩子啊。不停的哭啊闹啊，什么好话都说尽，就是不听，怎么哄也哄不好。最后中国把美国，往地上一扔，哭吧，哭死你。我专心治理世界去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚投行和一带一路，是中国在向全世界宣告，我已经不想搭理美国那个熊孩子了。中国才是世界的新领袖，只有中国才能治理好世界，才能让大家摆脱经济危机，小伙伴们一起来玩吧。呼啦一下，很多小伙伴围了过来。只剩下美国还躺在地上表演撒泼打滚满头汗，一边只有日本在给他扇扇子。那画面真尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据森林法则，新猴王要挑战老猴王，那么肯定要打一架的。中美之间，也是这样的森林法则。为了挽尊，美国在朝鲜半岛部署萨德，在南海向中国炫耀武力，结果航母在南海被中国的舰艇围观调戏了一番，夹着尾巴逃跑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见武力威胁无用。美国只得再次进行战略退却，从诱惑胁迫中国和它一起围剿伊斯兰和俄罗斯，转向到了中美俄大三角的新战略。这个中美俄大三角的新国际关系和地缘战略，又是什么什么意思呢？美国的纵横家们，又在耍什么阴谋了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、新雅尔塔体系的海市蜃楼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美俄大三角理论，是美国著名的战略家布热津斯基提出的。虽然他是俄罗斯血统，但是他之前比较狂热的希望，俄罗斯继续进行再分裂。让俄罗斯再分裂是美国战略家们的一个共识。在他们看来，俄罗斯只是一个拥有核武器的沙特阿拉伯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布热津斯基在1997年的时候将俄罗斯称作“黑洞”，理想状况下它应当分裂成三部分。怎么才能让俄罗斯再次分裂呢，美国的对俄战略是继续挤压俄罗斯，不断的拆除它的地缘外层堡垒，只要乌克兰全面倒向西方，那么俄罗斯很快就会变成一个纯粹的亚洲国家。它很快就会再次分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现实中，俄罗斯顶住了美国的挤压。非但没有像美国人预想中的那样陷入分裂。还和中国走的越来越近，以至于形成了事实上的中俄同盟关系。如果说期待俄罗斯再次分裂是个美梦，那么中俄结盟，对美国来说，则是一个无法更可怕的恶梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在布热津斯基的地缘政治理论中，他的核心观点是，欧亚大陆，是世界政治的重中之重，美国一定要把欧亚大陆弄的越乱越好，越碎越好。只有这样，美国才能统治世界。一旦欧亚大陆出现了整合，走向一体化，那么美国就完了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美俄大三角理论认为，中美俄三强联手，可以像二战后，当年英美苏联手共同进行全球治理，缔结雅尔塔体系那样，中美俄也应该联合起来，缔结新的雅尔塔体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前文《&lt;a csmlink=&quot;aquTJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1202381851839&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;日本会成为中国的一个省吗？&lt;/a&gt;》一文中，我们说过，国际关系的三种模式：朝贡体系，协约体系，殖民体系。这个大三角理论，就是像美苏冷战时期那样的协约体系的新版本。美苏冷战，这个协约体系，给世界带来了美好的秩序了吗？显然没有。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见从理论上看，协约体系，并不比美国一超独霸的殖民体系，更为优越。布热津斯基则自吹自擂宣称，中美俄三强，联手统治世界，基于协约模式缔结新雅尔塔体系，是未来世界新秩序，人类和平的密码。协约体系真这么好，那怎么解释朝鲜战争，越南战争，和古巴导弹危机？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，新雅尔塔体系，只是一个国际关系的海市蜃楼。旧雅尔塔体系，未能给世界带来团结与和平，新雅尔塔体系，依然也不会给世界带来团结与和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不出所料，这依然还是个阴谋，还是个套路。这个阴谋的核心动机和目的是什么呢？它的一切都是为了，阻止并离间中俄同盟，防止欧亚大陆出现任何形式的一体化整合。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;G2的本质，是连横，事强攻弱，拉着中国进攻俄罗斯和伊斯兰。现在的大三角的本质，则是合纵。拉着俄罗斯和其他的一群吃瓜群众，合围中国。美国前手刚玩了一把连横，后手马上接着又耍一把合纵。连横那把演砸了，中美俄大三角，合纵这把阴谋能不能得逞，关键在于中俄怎么应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是俄罗斯怎么应对。那么，俄罗斯会和美国联手，与中国为敌吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、俄罗斯的自我认知和战略新意图&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要分析俄罗斯接下来会怎么应手，不仅要从政治经济的层面去剖析，还要从文化的层面去剖析。然后我们才能得出比较有依据的，具有长期前瞻性的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的另一位战略家，乔治·凯南在《苏联行为的根源》一文中指出，苏联的侵略行为，和对领土扩张的病态追求，这一切都来自其内心深处的不安全感。但是对于这种不安全感到底从何而来，凯南并没有给出明确的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏俄的不安全感，到底来自哪里呢。来自这样一个文化层面的问题：俄罗斯到底是谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西方人看来，俄罗斯人是鞑靼文化，是东方文化。在中国人看来，俄罗斯是西方文化，是东正教文化。在蒙古人看来，俄罗斯人根本不是鞑靼，而是东欧平原上的白种农奴。看，在别人眼里，关于俄罗斯到底是谁，这个问题就完全没有明确的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们到底是谁？俄罗斯自己的回答，和自己眼里的自己，比别人看他们，更加的无所适从和分裂。他们一直在各种身份认同和文化认同之间摇摆，也一直被这种摇摆撕裂和折磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯不认为自己是东方，也不认为自己是西方，更不认为自己是鞑靼。他们觉得自己是东正教文明的核心国家，可是东正教文明的真正的文化宗主国，拜占庭帝国，却成了异教徒土耳其的领土。而它只不过是拜占庭帝国的东正教文明的一个辐射区罢了。这一幕很像中国被满人殖民，朝鲜越南等国，纷纷自称中华一样。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜，越南们，真的有资格以中华自居吗？类似的，俄罗斯以东正教文明的核心自称，那和朝鲜越南们自称中华，有什么区别呢。不消说别人不承认，自己说起来，都会心虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那俄罗斯到底是什么，这个问题，一直到彼得大帝，才给出了回答。彼得大帝对俄国进行了全盘西化。从那之后，他给出的答案是，俄罗斯人是西方人。但是这一点，却被俄罗斯的知识分子，无法接受，他们以斯拉夫主义来对抗彼得大帝以来的西方主义。这种文化认同上的二元冲突，让俄罗斯人十分痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那斯拉夫主义，到底又是个什么东西呢？那些反对彼得大帝的人，他们也说不上所以然来。如果一直往前追溯，扒掉蒙古人的影响，扒掉拜占庭帝国东正教文化的影响，扒掉彼得大帝全盘西化的影响。剩下的那些生活在寒冷东欧平原上，绝望的农奴们，就是斯拉夫主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯能在这种文明的荒原上，建立文化上的自我认同吗？自然是很难的。彼得大帝的西方主义让他们痛苦，原汁原味的斯拉夫主义，则让他们绝望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯人自我认同上的这种分裂和绝望，在列宁和斯大林苏维埃时代，仿佛给出了响亮而肯定的回答。列宁和斯大林告诉俄罗斯人，他们既不是斯拉夫主义也不是西方主义，而是苏维埃主义。他们代表着全世界最优越的新文明。这就是俄罗斯的现在和未来。在这一刻，苏维埃主义，似乎扳回了一局，被彼得大帝西方化的那个俄罗斯，不再为了寻求成为西方阵营里的贱民而乞求，他们超越了西方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是西方人反过来问，马克思，恩格斯的思想，也还是西方文化呀。你们的列宁和斯大林，和被你们反对的搞全盘西化的彼得大帝，又有什么区别呢？这种文化认同上的深层茫然，导致俄罗斯的知识分子，既能产生反对彼得大帝主义的浪潮，也能产生反对苏维埃主义的浪潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从文化层面上看，苏联的根基，就不稳固。所以苏联的分裂，在智识阶层那里只要反苏维埃主义者，积累到了足够的力量，那么苏联早晚都会分裂。即便没有美苏冷战，苏联也会分裂，因为文化上的茫然和不安而分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联分裂后，俄罗斯人再次回到了彼得大帝全盘西化的条老路上。对西方展开了微笑外交和同意外交。而西方怎么回应俄罗斯的呢，西方的回答，和以前一样：你们不是西方人，你们是鞑靼。低三下四的，乞求成为西方阵营里的贱民成员，叶利钦把这件事做到了极致，不惜抛弃了巴尔干半岛上他们曾经的朋友们。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，西方人，连一个贱民的身份，也不打算给俄罗斯。不要说接纳俄罗斯成为西方文明里的一员了，欧美还趁火打劫，针对俄罗斯，进行了北约东扩。西方人，不仅要把巴尔干吞掉，也要把乌克兰吞掉，直到一步步，把整个俄罗斯都吞掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京后来很幽怨的说，我们很真诚的渴望和西方成为朋友，但是他们却一次次的骗了我们。西方为什么要欺骗俄罗斯，还是那句话：你们不是西方人，你们是鞑靼，俄罗斯永远也不会成为我们眼里的自己人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟俄罗斯一样，苦苦哀求西方，乞求被西方接受，能赏赐一个贱民身份的，还有土耳其。俄罗斯等待了有多久，土耳其就等待了有多久。俄罗斯被欺骗得有多痛苦，土耳其也被欺骗得有多么痛苦。以至于到最后，俄罗斯和土耳其同命相怜，相拥而泣。普京对埃尔多安说，我们都被西方抛弃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种感觉，从文化上看，就是孤独。俄罗斯是一个夹在东西方文化间的文明孤儿，土耳其则是夹在西方和伊斯兰世界里的孤儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种文化上的孤独感和虚弱感，是俄罗斯这个民族，强烈不安全感的根源。这种强烈的不安全感，则又驱使着俄罗斯人，走向永不知足的扩张，走向对领土永不知足的病态追求。它们渴望强大，渴望被承认，渴望获得朋友，渴望安全感。在中国的民间，人们常喜欢说，俄罗斯人是战斗民族，这种战斗精神的深层里，则是文化上的茫然和不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再一次被西方人侮辱，对西方的幻想破灭之后，俄罗斯的西方主义退潮，普京接下来，又将怎么回答俄罗斯到底是谁这个问题呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从普京的一系列公开言论看，他给出的回答是欧亚主义，俄罗斯既不是西方也不是东方，也不是鞑靼。它是连接东方文明与西方文明的过渡地带，俄罗斯愿意充当东西方之间的桥梁。在精神上，它更倾向于认为，自己是东正教文明的核心国家，而不是西方阵营里的一位贱民成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为普京和俄罗斯的知识分子们，对是否能被西方人承认和接受，已经逐渐的丧失了兴趣。俄罗斯人，这种新的自我认知，将对俄罗斯的未来战略，产生深远的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯会和美国一起，联手对付中国吗？应该不会。一方面，西方在衰落，西方对俄罗斯的吸引力在下降。被西方承认的政治价值，在褪色。如果西方的文明灯塔已经熄灭，那么这个行将熄灭的破落户，它承认还是不承认自己，谁又会在乎呢。另一方面，也是更关键的，是文化层面上，俄罗斯从西方主义到欧亚主义的根本转变。这对俄罗斯未来的地缘战略的影响，是十分深远的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从政治军事层面的战略看，以俄罗斯现在的力量，它拥有和中国为敌的动机和目的吗，它具备这种能力吗？显然，它都没有准备好。为了讨好一个它已经不再稀罕的旧对手，和一个实力强大的邻国为敌，这对于俄罗斯的国家安全来说是一个恶梦。俄罗斯不仅不会和中国翻脸变成敌人，出于国家安全的考量，它还会继续维系与中国的朋友关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从实力上看，美国在走向战略退却，俄罗斯又何尝不是呢。俄罗斯已经丧失了继续扩张的力量。它现在就如同一个，被人射中大腿行走不便的士兵那样，挥舞着长矛，以防止别人靠近，再对它进行致命的攻击。俄罗斯的核心利益是什么？俄罗斯的一切战略出发点，都是防止在它力量虚弱的时候，被敌国再次将它肢解，陷入二次分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京说，俄罗斯需要朋友，不需要敌人。谁是俄罗斯的朋友？尊重并承认俄罗斯既有领土和地缘利益的，都是它的朋友。谁是它的敌人？谁想再次分裂俄罗斯，谁就是它的敌人。美国要离间俄罗斯，拉着俄罗斯一起，以中国为敌，这无异于在给自己制造新的敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国之前咄咄逼人的要分裂俄罗斯，如果俄罗斯和中国翻脸，难道中国不会像美国那样，也对俄罗斯下手吗？即便俄罗斯和美国联手扳倒了中国，那么中国倒下后，唇亡齿寒，欧美还是要继续分裂俄罗斯。到那时候，谁也救不了它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这中间的利害攸关，普京不是看不明白。美国一厢情愿的想拉拢俄罗斯，共同对付中国，俄罗斯就会上美国的贼船吗？显然俄罗斯不会这样抉择，因为普京没有那么傻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、中国的战略意图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面交代了美国和俄罗斯的战略意图。下面再分析下中国的战略意图。统观全局，中国未来的战略意图，用一句话来说，那便是&lt;strong&gt;欧亚大陆一体化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要实现这个宏伟的蓝图。下面几点特别关键：第一，巩固中俄关系，使俄罗斯不要倒向美国。第二，为了拒止海权国家对欧亚大陆的军事介入，需要建立海上长城。第三，加强中国-巴基斯坦-伊朗军事同盟关系，最终控制中东，插向欧洲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一点，维护和俄罗斯的关系，其中的关键是，在中国的推进过程中，西伯利亚，蒙古，中亚，这三大块是俄罗斯的敏感地带。只要中国不触碰它们，俄罗斯自然不会与中国为敌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点，中国的海上长城，第一环，是南海建岛。第二环，是和菲律宾马来西亚建立军事联盟。第三环，是黄海，东海，南海，连成一体，把朝鲜半岛和日本纳入防卫体系。第四环，拿下印尼，控制澳洲，把西太平洋纳入海上长城防卫体系。第五环，以巴基斯坦和伊朗为基点，控制印度洋。至此，海上长城，构建完毕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程里，有个比较敏感的地方是越南。鉴于越南和俄罗斯的暧昧关系，中国可以和俄罗斯进行利益交换。俄罗斯放弃越南，换中国对中亚地区扩张的克制。实际上，中亚那边，俄罗斯守也守不住，打又不能打。比如中国控制好塔吉克斯坦这样的反俄亲中国家，只对它们进行经济合作，军事领域，依然默认归俄罗斯的地盘。这就是一种利益交换。如果俄罗斯不放弃越南，那么中国可以在中亚方向进行扩张渗透，逼它放弃越南。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三点，中国-巴基斯坦-伊朗军事同盟的本质是什么？用亨廷顿的话来说，它是指武器换石油，中华-伊斯兰轴心。在布热津斯基看来，对于美国来说，最可怕的事，是中俄同盟。在亨廷顿看来，最可怕的事，则是中华文明和伊斯兰文明联合起来，共同对付西方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国和巴基斯坦关系为什么这么紧密和牢固，不仅因为中国控制巴基斯坦，可以阻隔俄罗斯和印度直接对话，勾勾搭搭。也是因为，巴基斯坦是中国武器换石油轴心，走向伊斯兰世界的第一环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗，则是未来控制中东，关键的关键。美国为了控制中东，与沙特合作，推行美元换石油策略。而控制伊朗，就可以压制沙特。以武器换石油，就可以废除既有的美元换石油格局。进而，控制这片“世界巴尔干”地区，这是欧亚大陆的命门。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要这三点经营好，中国的战略目标，欧亚一体化的历史进程，是没有任何国家可以阻挡的。即便是阻挡，也是螳臂当车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、新版本搅屎棍美国，和它糟糕的均势平衡体系&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真有人跳出来做这个螳臂当车的小丑吗？有，床破现在正在做的，就是这样的事。美国的战略家们，关于世界未来局势的演变，早有判断。这个判断是，中国的崛起不可阻挡。如果美国和中国发生全面战争，遏制中国，最终还是会失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既遏制不了，又不甘心退出历史的舞台。那么美国就需要床破这样的人，来扮演螳臂当车的政治小丑。床破最近的一系列电话，都是针锋相对的破解中国战略的举措。比如他和巴基斯坦拉近乎，同时又要撕毁伊朗核协议。再比如他和诈骗岛的菜包子互相眉来眼去的，向俄罗斯抛媚眼。这些都是在针对性的破坏中国的地缘战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要再次伟大，中国要和平崛起。如果中国真和平崛起了，那么美国就会输了个精光，它就无法再次伟大。所以，美国再次伟大的前提，就是中国不能崛起。怎样才能让中国不能崛起呢，最直接的办法，就是用战争去阻止这件事的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床破敢和中国进行全面战争吗？美国真有这样的实力，就不会战略退缩，关注本土，美国优先了。如果美国没有能力和中国进行一场全面战争，还有其他的办法阻止中国和平崛起吗？那就只能退而求其次，通过地缘政治，对中国进行制衡。就如同当年英国所建立的那一套复杂的制衡体系一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了制衡法国，英国人扶植了德国。德国强大了，为了制衡德国，英国人扶植了俄国。俄国强大了，为了制衡俄国，英国人又扶植了日本。日本强大了，和德国合伙，把英国的殖民体系旧秩序，砸了个稀巴烂。砸的差不多了，美苏两个新贵联手，把英法这两个老牌强国，彻底抛进了历史的垃圾桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在避免发生全面战争的前提下，为了制衡中国的和平崛起，美国手里有那些牌可以制衡中国呢？它能扶植谁来制衡中国呢？俄罗斯，刚才已经分析过了，它不太可能上这条贼船。印度呢，离中国的战略核心地区太远，不合适充当这样的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么剩下来的几个可能的选项，不外乎是日本，越南，印尼。日本这张牌，在前一篇文章里面，我们已经分析过了。它不是一个可以撑头的国家，如果美国不带头和中国开战，让日本挑头和中国打仗，美国人在后面撑腰，日本是不会干的。如果是美国和中国打仗，让日本打打下手，这种事日本能干得出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看越南，让越南出面制衡中国，力量上太悬殊，离中国又那么近。这就注定了，越南虽然敌视中国，虽然想和美国一条心，但是在尊严和生存面前，它必须得做出抉择。相信，越南最后的选择，会放弃尊严，选择生存。好死不如赖活着，这个道理，越南应该是懂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印尼呢，未来看，这个国家有一定的潜力。但是让印尼制衡中国，它的力量还太小。身处外围，即便它想搞破坏，它对中国的破坏力也是有限的。而一旦中国-菲律宾-马来西亚的军事联盟建立起来，那么印尼最后也只能和越南一样，在尊严和生存之间，必须做出抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的如意算盘是，自己不出头和中国发生全面战争，而让其他国家出面做这个事。问题是，如果美国不撑头，谁来出面阻止中国和平崛起呢？答案是，没有谁会干这种蠢事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全面战争打不赢，可能建立的制衡体系也一团糟。还有其他办法吗，到底应该怎么办？办法还是有的，美国还有第三个选项，做搅屎棍。英国在失去全球霸权之后，便成了世界第一搅屎棍。印巴分制，克什米尔问题，中印问题，东南亚问题，中东问题，巴以问题，都是英国这个搅屎棍弄出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一个帝国的生命周期上看，在它最强大的时候，是霸权，战争是第一选项。当出现势均力敌的敌国之时，战争已经不是最优选项，就会退而求其次选择设计制衡体系。当制衡体系崩溃，帝国的生命周期也就进入了尾声，在尾声阶段，帝国就会变成一个搅屎棍角色，因为不甘心，所以选择忿忿而又不光彩的告别历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们前面分析了下，美国针对中国的制衡体系，理论上都不成立。所以美国干脆直接跨过制衡阶段，一步迈向了帝国的搅屎棍阶段。床破最近的键盘治国，推特治国，那一通没头没脑的电话，其本质就是往茅坑里扔砖头，看溅了中国一身，他自己心里舒坦。这正是搅屎棍行为。这些行为也折射出，美国对于制衡中国的力不从心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史走到了这一步，面对崛起的中国，这一个新兴的强权国家，世界人民都在等着美国给出回答。对于这些吃瓜群众来说，他们只有两种选择，要么对中国进行均势制衡，要么选择搭车。而均势制衡这个选择，如果美国不出面充当均势主导者，而妄图让其他国家充当主导者，美国躲在后面帮忙。这种情况下，没有国家会出面做这个主导者。他们更理性的，是选择搭车，和中国的利益绑在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的强权国家，英国退出历史舞台，走的是那么的狼狈，那么的不光彩和不体面。现在看美国，它以后的下场，估计比英国好不到哪里去。往茅坑里扔砖头，小孩子怄气一般的手段，来离间中国和其他国家关系，这种下三滥手法都使出来了，看样子，也真是黔驴技穷。相比之下，前一任搅屎棍英国，它搅屎的风格，还是很绅士的，不像床破搅屎这样简单粗暴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、枪杆子里面出和平&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国实现和平崛起的关键是什么？答案是，美国要保持安静。只要中美不直接爆发全面战争，那么其他国家再怎么瞎捣蛋，也都是跳蚤之舞。如果美国缺乏和中国进行全面战争的决心，那么日本就会加速归顺中国。俄罗斯也不可能产生与中国为敌的幻想。稳住俄罗斯和日本，其他的国家，便不足为虑。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能让美国保持安静呢？让美国不敢进行战争冒险，它就会保持安静。怎么才能让美国放弃战争冒险呢，如果它明知道打不赢，就自然不会打。怎么才能实现这样的目的呢，一句话：枪杆子里面出和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛主席说过，以斗争求团结，则团结者存。以妥协求团结，则团结者亡。这句话，正是枪杆子里面出和平的精髓。只要中国在军事科技，在工业能力上，一步步的获得更大的力量和优势，那么无论是战争，还是和平，主动权都在中国的手里。所谓不战在我，战则必胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人在上升期，在战略扩张的时候，都没有打赢中国。在美国战略退却的时期，寻求和中国进行决战，更不可能获胜。只要美国人没疯，他们就不会在一退再退，退到黔驴技穷的时候，还幻想和中国进行决战。可以说，接下来，只要中国不犯错，美国就根本不会有机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《孙子兵法》云：上兵伐谋，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。对于美国这样的酷爱战争冒险的蛮夷来说，军事强大，才是上兵伐谋，&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;其次伐交的基础和保障。如果军事力量不强大，美国人不会给人伐谋和伐交的选项。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过前面的分析，我们发现，美国过去几十年的战略，都是一团糟，不仅没有延续它的帝国国运，还留下了很多灾难性的后果，以至于现在想亡羊补牢都黔驴技穷。我们不禁想问了，美国的纵横家们，看上去一个比一个老谋深算，他们到底错在了哪里呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究其根本，美国的战略家们，他们只是博弈论层次的纵横术，他们眼里只能看到利益，看不到等待，看不到未来。也就是说，他们只懂得表层的纵横，而不懂得开阖，更不懂得时运。不懂得圆行方止，只知道一味的胡来蛮干。又想再说一遍了，论纵横之道，论阴谋诡计，中国人是全世界的祖宗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人那种喜怒哀乐都写在脸上的人，自然是不懂得开阖的。床破真的是一个厉害的对手吗？不尽然。他的那一套，布热津斯基，亨廷顿们，很多年前都已经盘算好了。床破只是按照美国战略家们既定的地图指南在前进。美国的战略家们真的好使，美国也就不会陷入今天的窘境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，过去的几十年，美国的战略家们失败了，未来的十几年，他们仍将继续遭受失败。不是他们笨，而是他们的对手，中国人，正是全世界搞战略纵横术的祖宗。这样的一群聪明人，败给中国人，也不算丢人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个世界上，国与国之间，没有朋友，也没有敌人，只有等待和驰骋。我们等到了机会，所以我们即将开始纵横驰骋，因为属于我们的时代到来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十四篇。&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;点击阅读原文，可查看相关文章《日本病在癌变》一文。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;oquTJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1202381851839&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1246386151245</guid>
<pubDate>Mon, 05 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
日本会成为中国的一个省吗？
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1202381851839</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        日本会成为中国的一个省吗？ 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-11-30&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6666666666666666&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;600&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1dcicRPdE2oM2X0r2z9JzanXoA53hQXN6ObYMlJroAONEn0BXicXN3dohTZTnqPXvB32Tufhw0RovQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、日本的立国之本&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近这一阵子，国际政治热闹不断。欣赏完前面高潮不断的韩剧和美剧，今天我们一起来欣赏下日剧。如果说韩剧是狗血剧，美剧是荒诞剧，那么日剧则是亲子剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部亲子剧，连日本人自己看的都受不了。他们评价安倍对特朗普的爱，是狗式外交。站在安倍的角度，这部日剧的名字可以叫做《爸爸再爱我一次》。正是这种强烈的爱，促使&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;日本在特朗普胜出第二天，不惜代价，强行通过TPP协定。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于日本的爱，特朗普给出的是什么回应呢？11月10日本众议院通过TPP，而11月11日，美国参议院宣判了TPP提案的死刑。日本为什么会这么苦苦的哀求和挽留，而美国又如此的决绝和无情呢。这要从美国的战略诉求，和日本的立国之本说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在近代之前，日本的立国之本，是它和东亚大陆之间的海洋天堑。如果不是隔着大海，日本这个国家，早就像朝鲜半岛那样，被中央帝国所征服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大陆与日本列岛间，因海洋天堑的存在，给大陆上的中央帝国和日本，都造成了很多想象。在中原王朝眼里，日本一直都是一衣带水的番邦。一衣带水是什么意思呢？很多人都误解了这个成语，认为它指的是中日友好。实际上，一衣带水的原意，指的是隋文帝杨坚决心要跨过长江，去征服陈国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;《南史·陈后主纪》：隋文帝谓仆射高颍曰“我为百姓父母，岂可限一衣带水不拯之乎？”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南北朝时，北方的北周，和南方的陈国以长江为界。杨坚废周静帝，称帝建立隋朝。他决心要灭掉陈国，说：“我是天下百姓之父母，难道能因为有一条像衣带那样窄的长江隔着，就看着南方百姓受苦而不拯救他们吗？”后来人们就用“一衣带水”来比喻只隔了一条狭窄水域的，靠得非常近的两地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国为什么老强调日本是一衣带水的邻邦呢。跟隋文帝的意思差不多。早晚有一天要跨过海洋天堑，让日本人民，感受到中央帝国的父爱浩荡。这是中国对日本的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而另一边，是日本对东亚大陆那边的父亲所产生的想象。因为长期没有像朝鲜半岛那样，亲密无间得感受到中央帝国的王恩浩荡。严重的缺乏父爱，让日本这个岛国，也产生了很多幻想。见样学样，它比划着中央帝国的天子，给自己虚构出来了一个假的父亲叫做天皇，还把倭国改名，把自己叫做日出之国，管自己叫日本。这个假父亲，和假名字，自欺欺人的自我怜爱，又让日本产生了更严重的一系列幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，随着这个假父亲的膨胀，日本人认为，天皇这个假父亲可以和真正的父亲平起平坐。隋炀帝时期，日本自称是日出之天子，中国是日落之天子，结果被杨广骂了个狗血喷头，你们一群岛猴哪里也配称天子。要不是有海洋天堑的阻隔，杨广估计马上就会让日本感受下父爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，严重缺乏父爱，缺乏管教的儿子，会出现严重的叛逆情绪，甚至是弑父情节。日本给中国做儿子，结果屡次上岸侵略中国。给英国人做儿子，打了英国。给美国人做儿子，也打了美国。国与国之间国际政治，屡次的以下克上。日本国内的政治，也同样是屡屡的以下克上。究其根本，都是因为缺乏父爱所导致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种长期缺乏父爱所导致的弑父人格，让日本长期的活在想象里，活在自欺欺人的自己的世界里，而不是活在现实中。平时生活中，也能看到儿子打老子的事。为什么呢，因为父亲的形象和人格缺失，儿子就会分裂，他会以儿子的身份，重建假父亲式的威严感，来补偿父亲所缺失的威严与父爱。通过殴打自己的老子，这种威严感，才能获得补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了近代之后，日本人的立国之本，从海洋天堑，变成了英美大国制衡和全球统治的地缘工具。为了防止亚洲大陆出现强权国家，就需要以日本来制衡俄国和中国。帮助英美，一连打了日俄战争，和甲午战争两场大规模战争。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战之前，在希特勒的地缘理论中，如果德国最终统一地球。那么德国需要一个代理人来协管统治亚洲，这个代理人是蒋介石的中国，而不是日本。欧洲那边，英国自顾不暇，为了防止中国统一后，出现一个强权国家，日本只好小马拉大车展开全面侵华战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国心中，理想的盟国是中国，但是中国被日本侵占了，只好退而求其次，重新选择日本作为其亚洲秩序的协管国。日本则是为了海权国家英美的利益而侵略中国，以防止中国变强大，出现超级陆权强国。但见英法被德国横扫，向来只崇拜强权的日本，便抛弃了英国，转而和德国结盟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战德国失败，日本重新回到了英美爸爸的怀抱里，又重操旧业，为英美爸爸遏制中国和俄罗斯这两个陆权国家。这个活一干，又干了七十年。这是战后秩序里，日本的立国之本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，美国遏制中俄，已经力不从心。准备战略收缩，重回孤立主义。美国爸爸不需要再遏制中俄了，那么对于日本来说，它的立国之本就不复存在。这对于历史上长期缺乏父爱的日本来说，这七十年，是那么幸福的时光。可是，爸爸终于要走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本：爸爸，你要去哪里呀？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国：被中国搞伤心了，爸爸要回家了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本：你不遏制中国了，丢下我一个人，让我怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国：中国才是你爸爸，我只是临时客串一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本：爸爸不要走，你什么时候还回来反攻大陆呀？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国：可能永远也不会回来了。你多保重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本：嘤嘤嘤，我还是有点用的，TPP通过啦……求求不要抛弃我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国：你娘希匹的TPP，爸爸要搞制造业回流，你跟我说TPP！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、丧失立国之本的日本&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本之前为什么一直扭扭捏捏，不通过TPP协议呢。因为TPP协议是一个超主权的贸易协定。它的本质，是更深度的金融殖民。如果要通过TPP协议，那么对日本的很多产业，冲击是十分严重的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么一看特朗普上台，日本马上眼都不眨的通过TPP，向美国邀宠呢。因为他幻想通过自我牺牲，来挽留美国能继续和自己绑在一起。企图以出卖经济利益为代价，向美国进行地缘逼宫，让美国继续遏制中国，只有美国继续遏制中国，日本才具有可利用的地缘价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国一抹屁股就跑了，就跟1949年国民党的大撤退一样。在美国已经确定要进行战略收缩时，日本还来这一套。这无异于是干了一件，在1949年9月30日还要强行申请加入国民党的蠢事。这是多么重大的战略失误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于日本来说，它只能一条路走到黑，因为美国人一走。日本的立国之本就丧失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面我们说了日本的两大立国之本，一个是海洋天堑。第二个是，充当海权强国英美，制衡陆权强国中俄的地缘工具。在现代军事打击手段下，几百公里那点距离的海洋天堑，真的变成一衣带水那么近了。于是，这个近代史之前的立国之本不复存在。美国要战略收缩，重回孤立主义，不再遏制中俄，那么日本的第二个立国之本，也不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么反过来，如果日本归顺中国，可以继续充当大国间的地缘制衡工具吗？现实中看，中国暂无遏制美俄这样的战略需求。即便中国要遏制美俄，也轮不到日本作为地缘制衡工具。它的地理位置不符合遏制美俄的条件，也不具备可利用的地缘价值。如此一来就很尴尬了，大国都不要它了，日本何去何从呢？为什么安倍如此的惶恐如丧家之犬，正是因为这个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国不再需要日本遏制中俄。中国也不需要日本去遏制美俄。更大的历史背景看，海权时代落幕，陆权时代兴起。西方文明落幕，东方文明复兴。日本作为当年东西方文明碰撞的既得利益者，当历史回归常态，东方文明再次回归世界之巅时，当历史像日本提出了一个脱欧入亚时的问题时，日本的回答，从安倍对特朗普的狗式外交看，日本暂时得了零分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当历史转弯时，如何脱欧入亚，对日本来说，是一个绕不开的问题，也是一个，它一时半会解答不了的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、日本国家正常化，中美都不愿意看到&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本为什么解答不了这个问题呢。因为日本到现在，还弄不明白，自己要以什么样的身份，脱欧入亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于日本人自己来说，它理想的情况，就是以正常国家的身份，脱欧入亚。什么叫正常国家呢，首先它国防上要自主，经济上要自主，金融上要自主。而且日本的要求比这些更多，他幻想自己，要成为中美之下，和俄罗斯德英法相并列的大国。不仅是正常国家，还要是世界性大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说嘛，日本这个国家，总是活在自己的世界里，活在自己的想象里。总是这么的自说自话。当年挨原子弹的时候，第一个炸完，依然还在向国民吹嘘说原子弹很好防御，大家不要怕。紧接着，又挨了一颗，才把日本人从自己想象的世界里炸醒过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，当年和苏联进行的诺门坎战役里，日军面对苏联坦克的钢铁洪流，居然做出了用军刀砍坦克的疯狂行为。这要不是活在自己的想象里，怎么会做出这种匪夷所思的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么日本人缺乏战略家。一个总是活在梦里的国家，拿什么谈战略呢。更好笑的是，美国人，居然听福山这样的一个日本人谈战略，他们居然看不出来福山是一个活在梦里的人。再比如湾湾们，在深受日本人影响之前，是没有那么傻的。后来被日本洗脑了之后，湾湾们，也变得也跟日本人一样，终日活在梦里，再也醒不过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实世界是什么样的呢。现实世界是，中美都不愿意看到日本变成一个正常国家。因为一个政治上，军事上强大的日本，不符合中美的根本利益。这就注定日本只能在政治和安全上，依附美国，或者中国。而在经济上作为一个国家则能获得中美的承认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，无论中美，都只能接受一个作为殖民地的日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人，跟着日本的梦游行为，也往往做出很多不切实际的想象。看到日本修宪，看到日本发展军事力量。就认为日本有能力，和中美俄这样的国家，展开一场军备竞赛，从而实现国防自主，最终成为一个世界性政治和军事大国。这是完全不可能的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看美国对日本的戒备心有多强，就知道美国不可能让日本拥核，实现国防自主。美国对日本的戒备，可谓到了病态的地步。比如说，一艘美军军舰和一艘日本军舰并行，如果这时候，美舰被第三国军舰的一枚导弹击中。这时候日舰能不能发射导弹还击呢。条约规定，不可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那看到导弹来袭击爸爸的军舰，日本的宙斯盾能不能先替爸爸舰挨下来呢。条约规定，也不可以。就是这么病态。连这些事都不允许，发展进攻性武器，发展自主研发的战斗机，这对日本来说，都更是痴人说梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国来说，日本要拥核自卫，寻求国防自主，那就意味着一场大战。无论是常规战，还是核战争，这都是中国不可容忍的底线。以日本的那点国土纵深打核战争，怎么打？假设一下，中国假装核潜艇发生事故，不小心在日本东侧的海底，弄爆了一颗大当量氢弹，那么一百米高的海啸，就会把整个日本上面所有的活体生物都冲到大海里。就这一招，日本怎么防？完全防不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，日本拥核，就是一条亡国灭种之路。它根本不具备打核战争的国土纵深。即便是打常规战争，它也不具备现代战争所要求的，大国国土纵深。也就是说，在理论上，日本就不具备实现国防自主这个梦想的条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本幻想，自己能继续从中美的冲突中火中取栗，以后还可以充当大国博弈的工具和既得利益者。但实际上看，美国出于对日本民族再度军事化的忌惮，它如果不能再控制日本，那么它反倒会寻求，让中国来控制日本，对其进行无害化约束和统治。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的命运，未来看，会被中美之间默契掉。从美国的殖民地，变成中国的殖民地。至于这中间的利益交换，怎么设计和谈判，要等进一步的时局演变。日本总是幻想成为美国的一个州，现在看，已经不现实了。未来看，它只会成为中国的一个省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、亨廷顿对日本的预言&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《文明的冲突》一书中，亨廷顿对日本进行了这样的评价和预言：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的崛起将对日本构成重大的挑战，日本人在应当采取什么样的应付战略上将产生严重分歧。它是否应顺应中国，以承认中国的政治-军事支配地位来换取中国对日本在经济事务方面地位的承认？或应当赋予美日联盟新的意义和活力，把它作为用均势来平衡和遏制中国的合作核心？还是应当发展自己的军事力量，以保护自己的利益不受中国的侵犯？&lt;strong&gt;日本或许会尽可能长时间地避免明确地回答这些问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;用均势来平衡和遏制中国的任何有意义的努力，其核心必定是美日军事联盟。可以设想，日本可能会缓慢地默认该联盟根据这一目的所作的调整。这样做取决于日本对以下几方面的信心：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、美国保持作为世界唯一超级大国和在世界事务中维持其积极领导作用的全面能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、美国承担维持在亚洲驻军和积极阻止中国扩大影响的义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、美国和日本能在不付出很高的资源代价，不冒很大的战争风险的前提下，遏制中国。如果美国不承担主要义务，或未表现出重大决心，日本很可能会顺应中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上，日本往往与有关的支配力量结盟以寻求自身的安全，仅有30年代和40年代是例外，当时它在东亚推行单边的征服政策，结果遭到惨败。即使是在30年代参加轴心国之时，日本也是与当时在世界政治中显得最具活力的军事-意识形态力量结盟。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本世纪更早些时候，日本相当有意识地加入了英日联盟，因为当时英国是世界事务中的领导力量。50年代，日本同样与世界上最强大并能够确保日本安全的美国结成了联盟。像中国一样，日本把国际政治看作是等级制的，因为其国内政治是如此。正如一位著名日本学者所指出的：&lt;br&gt;&lt;br&gt;日本人思考本国在国际社会中的地位时，往往根据其国内模式来类推。他们倾向于把国际秩序看作日本社会内部的文化模式的外部表现，而这种模式是以垂直组织结构的相关性为特征的。日本对国际秩序的这种看法，受到了它在现代以前与中国关系（朝贡制度）的长期经验的影响。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，日本的结盟行为“基本上是搭车而不是均势”，并且总是“与支配力量结&lt;br&gt;盟”。一位在日本居住多年的西方学者说：&lt;strong&gt;日本人“比大多数人都会更快地向不可抗拒的力量卑躬屈膝，并与被认为在道德上占有优势者合作，也会最快地怨恨道德上软弱和正在退却的霸主滥用权力”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，日本领导人和人民心目中最理想的仍是过去几十年的模式，即处于占优势的美国的庇护之下。但是，随着美国对亚洲事务参与的减少，日本国内敦促日本‘重新亚洲化”的势力将得到加强，日本将承认中国在东亚舞台上重新占据优势是不可避免的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;中国的霸权将减少东亚的不稳定性和冲突。它也会削弱美国和西方在那里的影响，迫使美国接受它在历史上曾经试图防止的事情：世界上的一个关键地区由另一个大国所主宰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亨廷顿认为，中国的崛起是不可阻挡的力量。日本只服从最强大的国家，而且同时会快速的怨恨失去霸权的旧霸主。而维系日本对美国的信心的三点，现在看，都是在往摧毁日本对美国的信心上面发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的美国优先，摧毁了第一点。特朗普让日本交更多的保护费，摧毁了第二点。特朗普的日美安保条约，只承担和平时期的安全保护，战争时期要另外办理高额套餐的做法，则摧毁了第三点。可见，日本对美国丧失信心，也是一个不可逆转的趋势。因为在中美之间搞均势平衡，是不成立的，更是不可持续和不长久的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那日本现在还在纠结什么呢，它在纠结的是，美国在退却，另一边的中国却还没有马上取而代之。所以日本人要继续等待，等中国上位那天，他才会马上扑到怀里喊爸爸。它现在就是在磨蹭，等中美争霸水落石出了，才给出明确的回答。谁赢了，它就喊谁爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、国际关系的三种模式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球治理，有三种国际关系模式，朝贡体系，殖民体系和协约体系。在中国治下的国际秩序中，一直都是朝贡体系。西方那边的世界，从罗马到英国，是殖民体系。二战后，美国和苏联搭伙，这两个新贵，把殖民体系的英法给轰下了历史的舞台。制定了协约体系。也就是战后雅尔塔体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着苏联的解体，雅尔塔体系，名存实亡。美国一超独霸，成了新罗马，世界又回到了殖民体系。不远的将来，美国霸权的终结，同时也意味着殖民体系的终结。那么世界，将重新回归朝贡体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的朝贡体系，它的架构类似于汉朝。在汉朝看来，世界上只有安息和罗马那样的国家，才是独立的国家，并不试图进行册封。其他的国家，都只能是中国的朝贡国。在朝贡体系秩序里，中国是天下共主。俄罗斯和美国，就是新朝贡体系里的安息和罗马。美俄之外的国家，都是朝贡国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汉朝为什么会承认安息和罗马是独立的国家呢，因为离的太远，班超他们够不着。跟那个一衣带水，是差不多的意思。够不着的时候先惦记着，等够得着的时候，就得臣服中国，向中国进贡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在朝贡体系中，朝贡国，服从中国的政治军事统治，中国则承认朝贡国的经济利益，并且在贸易上，厚往薄来。这和殖民体系，恰恰是相反的。殖民体系是不承认殖民地国家的经济利益，在贸易上，是厚来薄往，全是剥削。而朝贡体系的厚往薄来，怀柔远人，则体现的全是浓浓的父爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人懂什么是厚往薄来吗，懂什么是怀柔吗？这些殖民强盗的后代，他们自然是不懂的。地球这么乱，根本原因就在于，天下需要一个父亲，来管理地球这个大家庭。但是一个名叫美利坚的小流氓却霸占了这个位置。小流氓美国，非其德而居其位，徒滥播其恶于世也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等日本归顺中国的那天，将意味着，国际关系模式的根本性改变。殖民体系终结，新朝贡体系开启，不仅日本找到了真正的父亲，全世界都迎来了真正的父亲。只有中国治下的秩序，才会给世界带来真正的太平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们的文化断层的很厉害，所以说到朝贡体系，可能很多人会感到一愣一愣的，听起来恍如隔日一般。实际上，朝贡体系，从未离开过。我们平时听到的那些“伙伴关系”，就是新中国，新语汇下，很隐蔽的新朝贡体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诸如：全面战略协作伙伴关系，全天候战略合作伙伴关系，全面战略合作伙伴关系，全面战略伙伴关系，全方位战略伙伴关系，战略合作伙伴关系，战略伙伴关系，全方位合作伙伴关系，全面合作伙伴关系，友好伙伴关系，重要合作伙伴关系，新型合作伙伴关系……&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到上述这些外交语汇，是不是也感觉到不明就里？实际上，他类似于古代朝贡关系里的五服和九服之说。服就是臣服中国的意思。在明朝的朝贡体系，还有不征之国之说。也和现在的某某伙伴关系，是类似的意思。比如巴基斯坦对于现在的中国，用明朝的说法，就是不征之国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说五服。《国语·周语》：夫先王之制，邦内甸服，邦外侯服，侯卫宾服，蛮夷要服，戎狄荒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说下九服。《周礼·夏官·职方氏》：“乃辨九服之邦国：方千里曰王畿，其外方五百里曰侯服，又其外方五百里曰甸服，又其外方五百里曰男服，又其外方五百里曰采服，又其外方五百里曰卫服，又其外方五百里曰蛮服，又其外方五百里曰夷服，又其外方五百里曰镇服，又其外方五百里曰藩服。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看出来名堂了吗？五服和九服，还有今天的各种伙伴关系，本质上，都是和中国的关系远近亲疏的不同等级来定的。这就是当代的新朝贡体系。只是用了新语汇，诠释的比较隐蔽，所以很多人不太理解。跟那个一衣带水一样的隐蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝贡关系的本质是什么？只有两个字：父爱。对日关系的关键是什么，也是两个字：父爱。只要中国的力量压倒了美国，那么未来，严重缺乏父爱的日本就会屁颠颠的寻求成为中国的一个省。在朝贡体系下，藩属国的领土属性，比殖民体系下联邦加盟国要高，虽然低于省，但也和省差不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解决一衣带水的日本问题，是一个标志，是一个里程碑，这个事件，意味着中国的重新回归他应该具有的位置。东边，中日韩一体化，西边，中俄伊连成一片，往南，控制两洋贸易。基本上，这个世界就收拾的差不多了。要解决当前世界大乱局的关键在哪里，还是这两个字：父爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果深刻理解了中国文化，就会发现，平时我们以为是说着玩的话，比如：同一个地球，同一个梦想，世界人民大团结，人类命运共同体，这些都不是随口说说的。它们都是很严肃很认真的指向同一件事，类似于隋文帝说一衣带水时的那种抱负和决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot; max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; white-space: pre-wrap; line-height: 25.6px; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十三篇。&lt;strong style=&quot; font-size: 16px; white-space: pre-wrap; max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); line-height: 25.6px; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;点击阅读原文，可查看相关文章《日本病在癌变》一文。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;4G1sJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720053351560&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1202381851839</guid>
<pubDate>Wed, 30 Nov 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
如果有一天，我明白了爱情
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1158896551536</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        如果有一天，我明白了爱情 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-11-25&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6243550051599587&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;969&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1a4EbYjUxziamgQH60VebXZargLeVQmftOg5uwiaYEWvNr0MODPXH5ZZTbTFY3oZk6QLNIcQ3xEqmA/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图丨电影《两生花》，女主角薇若妮卡剧照。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;两个世界：生存与感受，残酷与审美&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;人类所有的精神劳动，都是在回答两个问题：世界是什么，人是什么。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;世界是什么，人以此构建外部世界的图景。在浩瀚的外部世界汪洋里，人抓着一块叫做外部命运的木板，和整个世界一起，浮浮沉沉，无有终时。在这股洪流的席卷下，人&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;走向历史，走向颠沛，走向喧嚣，走向残酷。一切都是为了生存。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;我是什么，回答这个问题，人暂别外部世界和外部命运，毅然地，走进自己的内心世界。在那里，构建情感图景。在这个汹涌的内心汪洋里，人和自己的情感一起，走向审美，走向爱欲，走向孤独。一切都是为了感受。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;外部世界，是生存叙事。内心世界，是审美叙事。美，与世界无关；残酷，与我无关。人的生存，在外部世界里，是那么的被动，那么的无奈，那么的虚弱和渺小。而人的感受，在他自己第一人称的内心世界里，他的精神，又是那么的光明，或者那么的黑暗，或者那么的辽阔，或者那么的迷茫。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在内心世界里，人不再渺小，不再卑微，他高高的矗立着，俯瞰并审视着外部世界和自己的外部命运，以及整个人类的外部命运。人类的外部命运，就是文明和历史，就是社会和生活本身。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;人们为什么不能好好的和睦相处，为什么不能好好的相爱。为什么大多数人都是不幸福的，为什么大多数的婚姻，从爱欲与感受来看，都变成了一场互相关押的无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这一切，都是因为，两个世界的分裂。人们天然的喜欢，抱着在内心世界里形成的感受和蓝图，去在外部世界里寻找答案和目的。以美的名义，在一个残酷的外部世界里，寻找另一个自己。大多数的寻觅，注定是脆弱而失落的，和令人忧伤的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一切幸福或者不幸，爱欲与憎恶，首先它们都是一种感受。幸福，是审美感受碾碎了残酷，是安宁碾碎了喧嚣。不幸，是残酷感受碾碎了审美，生存压垮了精神。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;世界上的一切审美感受，最极致的，最高的，便是对生命本身的感受。当关于对生命的审美，战胜生存的那刻，爱情便诞生了。而当生存战胜审美时，则产生了婚姻。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;生存是那么艰难，以至于很多人终生都在忙着与生活周旋，永远也没有多余的心力去走向自己的内心世界。精神的荒芜，使得他们害怕不够忙碌，害怕停下来，害怕独处，害怕安静。他们总是用在外部世界的强大，来掩饰他们在内心世界里的虚弱。所以，在面对自己的内心时，他们怕黑，怕冷，一步也不敢向前走。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;有怕黑的人，就有不怕黑的人。有怕冷的人，就有不怕冷的人。有害怕孤独的人，就有热爱孤独的人。有在外部世界里强大，而在内心世界里虚弱的人；就有在内心世界里强大，而在外部世界里虚弱的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今天，我们要谈论的是三个不怕黑的人，独自走向精神世界的最深处的纯粹的人。他们是黑塞，基耶斯洛夫斯基和嵇康。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;黑塞，《纳尔齐斯与歌尔德蒙》&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一次世界大战之前，德国作家黑塞，这个装着一颗东方人大脑的西方人，曾乐观的认为，人类的生存与感受，审美与残酷，是可以讲和的，两个世界，是可以水乳交融的。这种观念，使得他前期的作品，充满了田园牧歌式的浪漫气息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在第一次世界大战之后，审美被残酷击碎，黑塞的价值观，全部崩塌了。人说到底只是外部世界的奴隶，外部命运，说到底就是残酷，这让黑塞全然无法接受。与此同时，黑塞的婚姻也破裂了。这种双重的幻灭，让黑塞开始彻底质疑和审视外部世界，并走向了自己的内心世界的深渊里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反映黑塞精神幻灭后，告别外部世界，走向探索审美世界与自我生命感受的作品，在《纳尔齐斯与歌尔德蒙》一书里。这本书里，处处都充满了两个世界的分裂和对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳尔齐斯，代表着外部世界和外部命运，代表着生存和残酷，他是一战前的那个黑塞。歌尔德蒙，代表着内在世界和人的本真命运，代表着感受和审美，他是一战后的那个黑塞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳尔齐斯对歌尔德蒙说，一个世界向另一个世界说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们的故乡是大地，我们的故乡是思维。你们的危险是沉溺在感官世界中，我们的危险是窒息在没有空气的太空里。你是艺术家，我是思想家。你酣眠在母亲的怀抱中，我清醒在沙漠里。照耀着我的是太阳，照耀着你的是月亮和星斗；你的梦中人是少女，我的梦中人是少年男子。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在临终前，歌尔德蒙对纳尔齐斯说，两个世界再次对话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“纳尔齐斯，我生命的一半意义，就在于争取你对我的爱。我知道你也是喜欢我的，但却从未指望你这个骄傲的人什么时候会对我讲出来。现在你对我讲了，而且是在这个我已一无所有的时刻，流浪和自由、世界和女人全已抛弃了我的时刻。我接受你的盛情，并且感激你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑塞这么描述审美世界在残酷世界面前的无力感：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“也许，他想，所有艺术的根源，或者甚至所有精神劳动的根源，都是对于死亡的恐惧吧。我们害怕死亡，我们对生命之易逝怀着忧惧，我们悲哀地看着花儿一次一次地凋谢，叶子一次一次地飘落，在内心深处便确凿无疑地感到我们自己也会消失，我们自己也即将枯萎。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，黑塞又认为，审美可以获得救世。在这时候，纳尔齐斯化身为尼采思想里的日神，歌尔德蒙化身为酒神。借纳尔齐斯之口，黑塞再次奏响尼采审美救世的幻想：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“确是这样，”纳尔齐斯继续说，“像你这一类的人，天生有强烈而敏锐的感官，天生该成为灵感充沛的人，成为幻想家、诗人和爱慕者，比起我们另外的人来，比起我们崇尚灵性的人来，几乎总要优越一些。你们的出身是母系的。你们生活在充实之中，富于爱和感受的能力。我们这些崇尚灵性的人，看来尽管常常在指导和支配你们其他的人，但生活却不充实，而是很贫乏的。充实的生活，甜蜜的果实，爱情的乐园，艺术的美丽国土，统统都属于你们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一个世界里，黑塞找到了什么答案呢，他看到了孤独。在黑塞看来，每个人都是那么的孤独。尽管生存世界把一切生命都连接在了一起，但是在感受世界，每一个生命的感受，每一个人的感受，都指向他自己。这种体会，黑塞把他写在了一首诗里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《在雾中》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在雾中散步真是奇妙 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;一木一石都很孤独 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;没有一棵树看到别棵树 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;棵棵都很孤独 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;当我生活在开朗之时 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;我在世上有许多友人 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;如今由于大雾弥漫 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;再也看不到任何人 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;诚然，没有见过黑暗的人 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;决不能称做明智之士 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;无边的黑暗悄悄的 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;把他和一切人隔离 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;在雾中散步真是奇妙 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;一木一石都很孤独 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;没有一个人了解别人 &lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 13px; white-space: normal; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;每个人都很孤独&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然每一个人都只能看到他自己，黑塞认为，只有告别外部世界的残酷，走向内心世界的黑暗。并再一次，走出这黑暗，抵达了纯粹的审美。这种纯粹的审美即战胜了外部的残酷，又战胜了内心世界的黑暗，那样才能抵达真正的美与爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，黑塞对歌尔德蒙所象征的那个审美世界说：如果有一天，我明白了什么是爱情， 那一定是因为你。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审美真能救世吗，黑塞心里是不置可否的。因为，歌尔德蒙的那个感受世界和审美世界，需要获得纳尔齐斯的赞美，它才具有救赎价值。而在现实中，纳尔齐斯所代表的生存世界和残酷世界，不仅不会赞美歌尔德蒙所代表的世界，相反还会选择碾碎它。可见，一切，都只能是希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑塞又说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“今天少有人懂得什么是人。很多人感觉到了这一点，因此死得更从容，当我写完这个故事之后，我也会同样从容地死去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底是什么是世界，对黑塞来说，他爱过它，又因为幻灭而批判了它。到底什么是人，什么是纯粹的美和爱情，&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;黑塞感受过它，&lt;/span&gt;但是却不知道它。这便是黑塞的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;基耶斯洛夫斯基，《两生花》&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和黑塞一样，基耶斯洛夫斯基也经历过价值观的幻灭。让黑塞幻灭的，是第一次世界大战。让基耶斯洛夫斯基幻灭的，是柏林墙被推倒，苏联的解体。波兰从社会主义国家，一夜之间，变成了资本主义国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影《两生花》，讲的是两个一模一样的女孩，一个生活在波兰，一个生活在法国。她们都叫薇若妮卡，可以在冥冥之中，互相感知到对方。波兰的薇若妮卡，代表的是波兰时期的基耶斯洛夫斯基，法国的薇若妮卡，代表的是法国时期的基耶斯洛夫斯基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外部世界的坍塌，驱使着黑塞走向自己的内心世界，走向审美的世界。对于基耶斯洛夫斯基，也是一样。外部世界的坍塌，让他走向了另一个世界，审美的世界，纯粹的内心世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《两生花》这部电影，到底在讲什么呢，用基耶斯洛夫斯基的话来说，它讲的是一种纯粹的感情。在黑塞的人生里，他在幻灭后，用两个美少年之间的分裂与对话，去抵达那个纯粹的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑塞用美少年，来象征自己，说明他是想寻找审美的救赎和意义，一个少年去热爱另一个少年，而另一个少年，却去热爱少女。基耶斯洛夫斯基用美少女来象征自己，说明他已经厌倦了审美的救赎诉求，少女就是美的本身，不用再去寻找，只需要去感受它就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;在《十诫》中，基耶斯洛夫斯基，谈到了他的道德焦虑。他质疑一切，却又渴望一个绝对的价值体系。他说，他能接受《旧约》里的上娣，完全不能接受新约里的上娣。因为旧约里的上娣，总是绝对的，威严的。而新约里的上娣，却总是宽恕和原谅。基耶斯洛夫斯基是这么认为的，一个参照点就必须是这个样子，对我这类虚弱无力，在寻觅却又不知寻觅什么的人来说尤其如此。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他厌恶波兰的老大哥，却认为人类不能离不开一个老大哥，否则就会带来混乱和低劣，而旧约的上娣就是这样的一个老大哥。是不是听起来很荒谬？基耶斯洛夫斯基，自己也认为，这样想很荒谬，因为整个世界都荒谬。所以他也只能这样想了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，导演是个荒谬的职业。别人问，既然这个职业如此荒谬，为什么还要去做导演呢，他回答说，因为自己不知道还能干些什么其他的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于电影，基耶斯洛夫斯基认为，它只是一种手工艺品。他喜欢戏剧，认为电影可能并不是完全荒谬的事，起码对人们有点意义。这个意义，无关那个外部世界，残酷的生存叙事。而是指向了另一个世界，感受和审美叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基耶斯洛夫斯基说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我总是想激起人类对一些事情的兴趣，我是把他们融入故事中，还是启发了他们去分析这个故事并不重要，重要的是我强迫他们走入某些事情，或者以某种方式感动了他们。我所做的一切，都是为了这个。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果电影真有什么成就的话，那就是人们能够在电影中发现自己，至少我是这么认为的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发现自己，便是通向审美世界的入口。一瞬间的感动，尽管只是一瞬，把人们从那个残酷的外部世界里拉出来，让他们感受自己的生命本身，那一刻的纯洁足以胜过终生的谎言。这便是基耶斯洛夫斯基，试图用电影告诉观众的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《两生花》，正是基耶斯洛夫斯基，发现自己走向自己的，美与爱的宣言。一个和外部世界无关的内心世界，只有从一个自己，走向另一个自己。以波兰薇若妮卡之死作为仪式，告别残酷，告别生存叙事。剩下的人生里，只有纯粹的美，纯粹的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我重新觉得自己是孤独的，是一瞬间发生的。法国薇若妮卡对父亲说道。父亲回答说，那是因为有人从你的生命中消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影的最后，法国薇若妮卡，终于见到了照片里，波兰的那个薇若妮卡。她因为激动而哭泣，因为那个从他生命里消失的生命，又回来了，她发现了她自己。&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;她一边哭泣，一边毫无表情的望着那个曾让她欣喜的木偶艺人。&lt;/span&gt;她曾以为她遇到了真正的爱，但那个木偶艺人，操纵利用了她的生活，只是为了得到她的爱。来自外部世界的爱，总是那么的荒谬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对被操纵和被利用的审视和质疑，荒谬感再次降临。这引发了对新世界，新价值体系的质疑。对自由，平等和博爱，这个新约上娣当代版本的质疑和否定。法国国旗的三种颜色，红白蓝，象征着自由平等和博爱。它是新约上娣当代版所象征的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种质疑，驱动着基耶斯洛夫斯基，走向生命焦虑和道德焦虑的更深处。《两生花》之后，基耶斯洛夫斯基，接着拍了《红》，《白》，《蓝》三部曲。关于红白蓝三部曲，他是这样说的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝：自由。自由的诱惑往往是个陷阱。科技带来选择的自由，但为了配合对这些物质的利用，你又要配置更多对应的东西，最终他们又囚禁了你。感情上也是这样，爱情是为了逃脱感情的不自由，却最终又会依赖于所爱的人，被感情禁锢。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 13px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;白：平等。我们每个人想要的不是平等，而是更平等。这就是男女主人公之间的关系，然而男主人公最终又掉进了妻子的陷阱：他还爱着她。&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 13px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br style=&quot;color: rgb(17, 17, 17); font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 13px; white-space: pre-wrap; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;红：博爱。电影一方面讨论着真正诚实的博爱有否可能存在，另一方面这部电影真正关注的，是人们是否有时候碰巧生不逢时。两个完全一样的苹果被切成两半，其中不同苹果的两半永远都拼不成一个苹果。这个道理也适用于人。问题是：真的是在哪里出了差错吗？如果是的话，有人能够纠正它吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑塞说，每个人都是那么的孤独，以至于很难相爱。基耶斯洛夫斯基，关于对博爱的思考，也发现了这个事实。借电影之口，基耶斯洛夫斯基，表达了他所理解的人类之爱：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;“你一直都不懂， 我若说我爱你，你不会懂； 我恨你，你也不明白； 你甚至不知道我需要你。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更悲哀的是，你甚至不知道，我不需要你。如果博爱不复存在，那么无论是旧约的上娣，还是新约的上娣，又有什么意义呢，它们的存在本身，岂不是比生活的这个荒谬的世界，更加的荒谬吗？在基耶斯洛夫斯基看来，人类本身已经足够荒谬了，但是上娣比人类还要荒谬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他为这个荒谬的世界找到答案了吗？没有。黑塞说，没有人懂得人，我写完这些故事，就会从容的死去。基耶斯洛夫斯基也是如此，他说自己只是一个一直在寻觅，却不知道在寻觅什么的人。他没有答案，他可能也不在乎能不能找到答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他象黑塞那样，用电影说完他要说的故事，然后从容的死去。三部曲完成两年后，便去世了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嵇康，造物者的爱人&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼采和黑塞的审美救世想法，对于嵇康来说，他可能会嗤之以鼻。因为在嵇康看来，天下万物，自然而然的，才是纯粹的美。至于审美，只是人主观所理解的美或者不美，而不是事物本身美不美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，嵇康也不能接受戏剧，尤其是各种悲剧和喜剧。嵇康认为，音乐和其他文艺作品里的悲喜，都是人自己的悲喜。音乐自身是没有悲喜的，文艺自身也没有悲喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然没有悲喜，那文艺工作者还要怎么工作呢。嵇康认为，真正的文艺工作者应该做大自然忠实的搬运工，要去理解万物之和，万物之乐，万物之美。而不应该倾倒一己的私人性喜悲，去玷污这个本来纯洁的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像酒神狄奥尼索斯那样疯疯癫癫的人，嵇康会认为他是个精神病人。至于莎士比亚那种著名悲剧作家，嵇康大概会拿他经常打铁的大铁锤捶死他，因为在嵇康看来，莎士比亚太脏了，跟一头野猪在嚎叫一样。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵇康也不会像黑塞和基耶斯洛夫斯基那样，以描写美少年和美少女的故事，以对美的幻想，来对抗那个残酷的生存世界和外部命运，并向审美世界逃遁。因为现实中的嵇康，自己就美的比一切幻想中的美，还要美。他站在那里，就已经是美的化身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵇康有多美呢。传说有一次嵇康上街，整条街上的女人，都在咽口水。有一次嵇康进山采药，被一个打柴的樵夫看见了，樵夫看的呆呆的，以为嵇康就是神仙本人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵇康有个儿子叫嵇绍，长的也非常美。有人见了嵇绍，被惊艳到了。另一个人见了说，瞧你这没见过世面的样子，你是没见过他爹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵇康为什么会生的这么美呢，唯一的解释是，他是造物者的爱人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庄子说，&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;上与造物者游，而下与外死生，无终始者为友。嵇康就是身体力行去达成这个境地的人。中国文化，和西方文化有天壤之别。那些老鼠般的民族的老鼠文化，把人类理解成羊一样腥臊不堪的畜生，并把造物主想象成，是具有人格的牧羊人，来强暴窥淫和猥亵这些畜生，这样的观念令人作呕。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国文化里，人和造物者一样大，一样美。天地这么美，万物这么美，一定是有一个更美的造物者，创造了这一切。既然有一个如此美的造物者，为什么不和他搞对象呢。庄子，嵇康，就是和造物者搞对象的人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在嵇康看来，我是造物者的爱人，世界原本就是美的，人原本就是美的。所以中国的文人，不会想西方的文人那样，如果残酷摧毁了美，像审美世界里逃遁并提出审美救世。而是把污浊挡在外面，自己抱道藏身以自存，独美于世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曹魏篡汉，司马家篡曹魏，连番的儒家礼教价值体系崩塌后，嵇康提出，&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;越名教而任自然，审贵贱而通物情。表面上看，嵇康是在阐述一种返璞归真的道家思想。实际上，他是在否定和唾弃当世的社会价值观。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要越名教，因为天下无正，名教已崩。曹魏篡汉，是贼立而汉亡。这次价值观崩塌的后果，是孔融荀彧们，以死守节。贼篡天下没多久，更等而下之的司马家又篡了贼。在嵇康这些士人看来，这司马家，简直就是一群死老鼠。文人怎么可以为一窝老鼠卖命呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为当时士人的精神领袖，嵇康认为，既然名教礼法都已经披在了老鼠们的身上，那么还要这种名教干什么呢，不如抛弃了它们吧。抛弃它们，自己找个干净的地方躲起来，和这窝肮脏的臭烘烘的老鼠们，划清界限。于是他就带着一群文人，躲进了竹林里，这叫任自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然老鼠当了天子，天下无正，那么建立在正名分之上的一套君臣纲常贵贱秩序，就没有意义了。以司马昭那样的老鼠为尊，那不是恶心自己吗。故此，要以自然为依准，重新确立社会的贵贱秩序。他的友人山涛，为朝廷效力，嵇康恶心的马上和他绝交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;司马昭自然无法忍受，如此被人藐视和唾弃。遂通过一系列的套路，杀死了嵇康。嵇康的死，是那个残酷的世界，再一次碾碎了审美的世界。它是无法避免的必然结果。嵇康，死于气节，死于精神洁癖，死于以审美去对抗残酷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;王夫之评价这段历史时说：孔融死而士气灰，嵇康死而清议绝。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感受通向审美，审美通向爱欲。生存通向残酷，残酷通向历史。黑塞说，现在的人少有人懂得人。其实更少有人，懂得残酷和历史。人，便在这两个他们不了解的世界里，颠沛流离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嵇康在诗里写到：虽曰幽深，岂无颠沛。他深刻感受到了两个世界的撕裂。嵇康又写：生若浮寄，暂见忽终。他也许已经预见到了自己的人生结局。那个残酷的世界已经在碾压过来，但是他毫不在乎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 51); font-family: arial; font-size: 13px;  background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他依然沉浸在，自己在诗里所描绘的另一个世界里：鸳鸯于飞，肃肃其羽；朝游高原，夕宿兰渚。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果生存不再残酷，人本来就会相爱的吧。反过来说，如果人们能够相爱，那么生存，也不会那么残酷吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于生活在残酷世界里的人来说，美算什么呢，简直一无是处。所以他们永远不理解爱情。对于生活在审美世界的人来说，世俗的世界，又算什么呢。残酷的世界对审美的世界说，你唾弃我，我可以碾碎你。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;审美世界说，死又算什么呢，为了审美和爱欲，我可以从容的死去，只是可惜广陵散要失传了。那些沉湎在审美世界里的人，黑塞写完了他的故事，从容的死去。基耶斯洛夫斯基，用电影说完了他的故事，随即从容的死去。嵇康，奏罢一曲广陵散，欣然从容的死去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果有一天，我明白了爱情，那一定是因为你。”造物者对嵇康说，“你自己都不知道，你有多么的纯粹，多么的美，我是那么的爱你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;white-space: pre-wrap;&quot;&gt;鸳鸯于飞，肃肃其羽；&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;朝游高原，夕宿兰渚。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;T25pJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/720047151457&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1158896551536</guid>
<pubDate>Fri, 25 Nov 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>
特朗普经济学，将引发全球性大崩盘
</title>
<link>http://chuansong.me/n/1122686151048</link>
<description>&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary&quot; id=&quot;img-content&quot;&gt;
&lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        特朗普经济学，将引发全球性大崩盘 
                    &lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot; id=&quot;copyright_logo&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot; id=&quot;post-date&quot;&gt;2016-11-17&lt;/em&gt;
&lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
&lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;/account/zhidaoxue&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
&lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.6704180064308681&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;622&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1y5b9FBAibQ0ep3jfcGFnKwatpcP4SERjyLzZsTThhOrmrh8ia7lXkI8Ap5gjiaPS1Us8MCt8via9XlQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;一、特朗普经济学的基本路线&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着特朗普入主白宫，特朗普经济学，也随之出炉。为了美利坚民族的再次崛起，特朗普给出了一套全新的思维和理论。如果要给特朗普经济学，起一个名字的话，可以称之为“美国特色的资本主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普经济学，是对里根以来，西方新自由主义的一次全面修正，和局部的颠覆。西方知识界，和舆论界，坚持了几十年的新自由主义，突然改弦易辙，他们心里接收不了。所以他们对特朗普的修正主义路线，十分的愤怒。就如同当年中国对苏修感到愤怒一样。特朗普，就是今天的美修。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面我来给特朗普经济学，划一下重点。提纲挈领的看，特朗普经济学可以概括如下：一个中心，两个基本点，四项基本原则。这便是特朗普经济学的基本路线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个中心&lt;/strong&gt;：以经济建设为中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两个基本点&lt;/strong&gt;：坚持反全球化反自由化的贸易保护不动摇，坚持放弃意识形态斗争美国优先不动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四项基本原则&lt;/strong&gt;：减税，基建，再工业化，就业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普看来，美国是落后的第三世界国家，中国才是第一世界国家。十几年下来，中国让几亿人口脱离了贫困，而反观美国人，特朗普宣称，美国有5000万人在挨饿，有5000万人一贫如洗。也就是说，总共才3亿人口的美国，有一亿人口，挣扎在温饱线和贫困线上。这些都是特朗普的原话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贫穷不是资本主义，特朗普要让美国重新富裕起来。一个中心，以经济建设为中心，就是这么来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的局面是怎么造成的呢，特朗普认为，一方面，是美国全球输出革命，造成债务规模攀升。另一方面，是经济全球化，资本、产业和就业外迁，造成美国经济的空心化，美国输掉了竞争。以至于从最发达的国家，变成了一个贫穷落后的第三世界国家。所以，反全球化，停止输出革命，美国优先，就成了解决问题的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个基本点，是这么来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能改变美国贫穷落后的面貌呢，特朗普认为，让全体美国人同时富裕起来，是不现实的。只能让一部分人先富起来，然后由先富起来的少数人，带领其他的大多数人，也一起富裕起来，最终实现共同富裕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能让一小部分人先富起来呢，特朗普认为，要对富人减税，富人就可以先富起来。先富起来的更加富裕的富人，增加投资和消费，就可以最终带领全体美国人，走向共同富裕。这便是特朗普经济学里，四项基本原则的核心，减税。减税的目的就是让一小部分富人，先更加富裕起来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一小部分人先富裕了起来，怎么才能带领剩下的大多数人一起富裕呢，特朗普认为，要想富先修路。所以，贫穷落后的第三世界的美国，要在基建方面追赶上第一世界的中国，然后那些外迁的企业，才会回归美国本土。这是特朗普经济学四项基本原则里的基建计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基建追赶上了，全世界的企业主们，再次涌入美国，制造业回归了，于是美国就可以再次建立完整全面的工业体系，再次成为第一工业强国。特朗普对物质力量的迷信，让他觉得，意识形态这种东西，都是虚无缥缈的，只有发展才是硬道理。所以他主张，不争论，闷声发大财，才是美国人应该走的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本回流，制造业回流，再加上美国政府的财政刺激所主导的基建计划，整个美国，就业率就会上升。因为全球化而失去的那些就业，就都会回来。四项基本原则，减税，基建，再工业化，就业，到这里，就都完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普的构想中，如果美国人民能坚持特朗普的领导，坚持一个中心，两个基本点和四项基本原则不动摇，美国人民，一定会再次富裕起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像他的竞选口号那样：&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;“Make America great again”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、大幅减税的真正目的，是为了招商引资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面一部分，讲的都是特朗普经济学里的改革篇。实际上，特朗普经济学，除了改革篇，也有开放篇。大家都认为，特朗普反全球化，反自由贸易，应该是闭关锁国了。实际上，这里面的套路很深，特朗普经济学里的开放，是定向开放，它对国际资本开放，而同时对贸易和劳动力，设置壁垒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的几十年里，全球化导致美国的资本，严重外流。并且技术，产业和就业，也纷纷迁离美国。同样，为了避税，利润也不会回流到美国。美国虽然是第一金融大国，和第一经济大国，而实际上，作为一个国家来说的美国，它是资本短缺的。怎么才能解决资本短缺的问题呢，只能靠招商引资。怎么才能招商引资呢，靠税收优惠，基建配套和公共服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;特朗普主张将最高联邦企业所得税率由目前的35％降至15％，并提议对美国企业境外利润一次性征收10％的税。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一看美国大幅减税，很多境外企业，就会选择回流美国。有了胡萝卜，很多企业会选择回流，对于那一小撮挖资本主义墙角，不肯回流的企业，特朗普同时祭出大棒，不肯回流的企业，则要罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套胡萝卜加大棒政策，对于美国本土的企业来说，是让一部分先富起来，对于境外美元资本来说，则相当于招商引资，利用外资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国版的改革开放，总设计师特朗普可能是这么遥想未来的：美国各地方政府为了加快本区经济发展，纷纷成立招商团，设立开发区和工业园区，作为地方经济对外开放的窗口，通过税收优惠，基础设施配套和公共服务等举措，进行全面的招商引资，极大地影响着各地经济的启动，创造了许多“经济奇迹”和“财富神话”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要是哪一天，美国真的出现了招商团，经济特区和产业园，也不是多么出人意料的事。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对国际资本开放的同时，特朗普则建立了贸易长城，和劳务市场长城。只有这样，美国高企的要素成本，才能保护住美国本土的企业利润，才能长久的可持续的把就业保留在本土。所以，它不仅要废除TPP，TIPP，同时还准备退出WTO。在保护本土劳务市场上，则是要把300万以上的非法移民，驱逐出境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一套美国特色的资本主义，把很多人看懵了。弄不明白，特朗普葫芦里到底卖的什么药。以至于，看到特朗普鼓吹基建，有人说他是罗斯福二世。看他主张大幅减税，又有人说他是里根二世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;三、把里根的头安在罗斯福身上&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;实际上，特朗普既不是罗斯福二世，也不是里根二世。他的一些做法，只是把里根的头，安在了罗斯福的身上。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;在美国的历史上，人们通常认为，里根和罗斯福，是两个伟大的总统，因为美国人认为，他们两个把美国从经济衰退中拯救了出来。然而，从事实看，无论罗斯福还是里根，他们并没有真正的把美国从衰退中解救出来，真正拯救美国的，是二战和冷战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战拉动美国经济的战争机器，才是真正让美国走出大萧条的根本原因。为了爱国主义宣传的需要，美国人把这功劳安在了罗斯福的头上，罗斯福也心安理得的贪天之功为己有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;70年代的另一场大衰退，依然还是美国人启动战争机器，里根以浮夸风形式的星球大战，和苏联人展开军备竞赛，以战争机器来拉动经济，终于使得美国走出又一次大衰退。同样出于爱国主义宣传的需要，美国人也认为，这次走出衰退，是里根的功劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果抛开战争机器对经济的拉动作用，无论是罗斯福还是里根，他们的经济政策都极其的平庸，对解决经济危机，根本聊胜于无。虽然美国人把他们神话得那么伟大，其实他们两个都是沽名钓誉的不折不扣的大骗子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000年前后，互联网泡沫破灭，这是美国历史上，仅次于30年代大萧条和70年代经济衰退的，第三次重大经济衰退。美国人故伎重演，再一次开动了战争机器，企图拉动经济，走出衰退。于是，在科技泡沫破灭后，美国人一连打了两场战争，伊拉克战争和阿富汗战争，花了6万亿美元，结果颗粒无收。战争机器救世大法，这一次终于失灵了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅失灵了，还带来了严重的后果，酿成了一次比2000年的互联网泡沫破灭更严重的经济危机，08年的金融海啸。按照美国人的策略，要甩掉08年经济危机的烂账，要走出这次更大萧条以来最严重的经济衰退，就需要再次开动战争机器。为了给自己续命，美国开始密集的发动颜色革命，企图颠覆伊斯兰世界和俄罗斯，在亚太方向，则开始全面遏制中国。这些都是战争试探。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普说，如果希拉里上台，很可能发动三战，他并不是危言耸听。美国人对战争机器挽救经济，具有很强烈的依赖和迷信。一到过不去的坎，它们就会赌一赌战争冒险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普为什么要改革，为什么要走美国特色的资本主义道路呢，因为债台高筑的美国人，已经没有国力来发动针对中俄的大规模全面战争。靠战争来甩锅，这条老路走不通了。所以特朗普狠狠的批判国内的老路派，狠狠的批判阿富汗战争和伊拉克战争这两场赔本的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;这就注定了，当前的世界政治和经济的失衡，只能用政治和经济手段来进行再平衡，而不能仰仗用军事手段来进行再平衡。这是美国统治集团，在思维和战略上的重大转型。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是战是和，中俄两国，也在等待美国的靴子落地。特朗普一上台，中俄都同时舒了口气。说明三个大国，已经达成了基本的默契，美国暂时不会发动第三次世界大战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争甩锅路线，被打成了老路派，而桑德斯的那种社会主义路线，对美国的统治集团来说，则是邪路派。既不能走老路，也不能走邪路，所以特朗普就搞出来了个新思维。把里根的头，安在罗斯福身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;减税，是特朗普经济学里的一个核心操作，这是里根的那一套，故技重施。而里根的那一套，真的管用吗，我们分析下美元指数的历史周期图就清楚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.8519195612431444&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;547&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1y5b9FBAibQ0ep3jfcGFnKwBMmXOyNXVPeqd4cLwZHW4ZqbVwPYO14N4ibXVOTX9OY2SM80rV6PWsQ/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里根的策略，是货币紧缩，财政扩张，减税和加息并举。这导致他刚上台的头两年，美国经济差点就崩盘了。后来，里根开窍了，开始走浮夸风路线，和苏联展开疯狂的军备竞赛，靠战争机器拉动经济，十分侥幸得赢了冷战，才走出了衰退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图中左边第二格，美元指数的一个上升周期，就是里根执政的前半段，减税加货币紧缩，导致美元大幅升值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图中的左起第三格，美元指数的一个下跌周期，则是里根执政的下半场，因为大规模减税，同时利率上升，和美元升值，造成资金成本恶化，经常性账户恶化。一个恶果就是，造成了美国严重的孪生赤字。美国经济，再次增长乏力，美元指数一泻千里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赢得冷战后，美国人用几亿美元，就收购了苏联几千亿美元的资产。美国以此修复了自己的资产负债表，赚的盆盈钵满。终于缓了口气，美其名曰，信息科技繁荣带动经济发展。这次繁荣，其实主要还是靠坑蒙拐骗了苏联的棺材本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消化完苏联的尸体所带来的养分之后，没撑几年，1995-2000年，互联网泡沫破灭，同时再次深深的被孪生赤字困扰，美元指数再次下行。一直到2010年，美国开始大力炒作欧债危机，境外美元流入美国避险，美元指数，才开始从谷底向上攀升。接下来的几年，又光打雷不下雨的炒作加息预期，美元指数才节节攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普，要应对的局面，比里根所面对的滞胀衰退，更加复杂。里根要解决的问题是，经济停滞，高失业率，高通胀并称的困境。特朗普要解决的是，经济停滞，通缩，高失业率，并且，所有财政工具和货币工具都失灵。这更像是大萧条的前奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争甩锅，这条老路行不通。打土豪均贫富，这条对于美国人来说的邪路，也走不通。虽然被人们视为洪水猛兽，却自认为自带救世主光环的特朗普，带着他的美国特色资本主义路线，如何才能把美国带出衰退呢？全世界人们都在拭目以待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、特朗普经济学，将使美国债务将进一步恶化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;面对经济危机，要重新修复资产负债表，不外乎两种思路。一个是掠夺更多的资产，第二个是转嫁更多的负债。优先选项，是通过战争，转嫁给别国。如果不能转嫁给别国，就只能转嫁给未来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面讲了美国历史上比较重大的几次经济危机和衰退，美国人真的解决经济危机了吗？并没有。美国只是通过债务加杠杆和加久期，把当前的问题推延到了未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个恶习，便是里根开的头。在里根之前，美国的债务问题也存在，但是没有那么的规模巨大。但是里根之后，美国的债务规模，就踏上了一条不归路，永远再也不可能偿还得请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.47125&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;800&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1y5b9FBAibQ0ep3jfcGFnKw0oPQDmxZOibh1xsoic7QJficzFMiaia0yGoZgqFCaiaXGgGY9kf86pTib9V2w/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;图丨美国债务规模历史数据走势图&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后面，特朗普激进的减税政策，首先会恶化美国政府的财政收入。这会导致人们抛售美债，推高美债收益率。其次，在财政收入锐减的同时，又靠财政刺激大力举债来推行规模庞大的基建计划，这会严重恶化美国的债务状况。使得美国债务规模，继续大幅增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，美元的升值，更会恶化美国的经常性账户。如果要配合加息，来引导境外美元回流，那么利率会进一步上升，美国巨额债务的利息就会增加，这也是一个恶梦。一切都导向债务恶化，和更严重的孪生赤字。特朗普经济学实行的几年后，就会再次造成美元指数的一溃千里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样的手段下，而特朗普的目标则是，要实现往期债务偿清，财政收入盈余，贸易顺差。可见，他的手段和他的目标，是自相矛盾和南辕北辙的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.47109375&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-w=&quot;1280&quot; src=&quot;http://read.html5.qq.com/image?src=forum&amp;amp;q=5&amp;amp;r=0&amp;amp;imgflag=7&amp;amp;imageUrl=http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/4ecYHjNL4B1y5b9FBAibQ0ep3jfcGFnKw1PJ118ibWVddTTWSItE2jatiaZjib6fHbyvezFQkkbIsayL5bTvHpHUPg/0?wx_fmt=jpeg&quot; style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;图丨蓝线为美元指数走势图，红线为美国十年期国债收益率走势图&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美联储为什么一直维持低利率，为什么一直在加息一事上迟迟按兵不动，看上面这张图，就清楚了。随着债务规模的膨胀，只有压低利率，才能降低债务成本和资金成本。才能靠廉价资金，来继续推高资产价格，资产价格推高了，才能借到新债还旧债。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个庞氏债务游戏，进行到现在，使得美国债务总规模增加到了20万亿美元，而美国政府的年财政收入，才3万亿美元多一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美债收益率升高，利息和借贷成本就会增加。同时，特朗普进一步恶化财政收入，进一步扩大财政支出，进一步恶化经常性账户，债务总规模在加速膨胀的同时，财政收入却加速锐减。如此以来，很有趣的一个现象就会发生，美国政府每年的财政收入，甚至不足以偿还每年的债务利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种事，很可能就会发生在特朗普任期内。设想一下，一个靠透支信用卡生活的卡奴，他每个月的工资，都不够还信用卡利息的，后面银行就会冻结他的账户，他下个月就借不到钱再养活自己。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;这是多么悲惨的一件事。&lt;/span&gt;到了工资都不够还利息这一步，下一次再也借不到钱了，庞氏债务就会崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了庞氏债务崩盘那一天，美债的收益率，很可能会飙升到50%以上，跟前几年的希腊国债收益率差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国整个国家，就是这样的一个卡奴。而特朗普的激进经济政策，极有可能使得美国这个卡奴，走向大崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、史无前例的大崩盘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特朗普上台前，资本市场担心他会把一切直接推倒重来，恐慌让他们抛售风险资产，买入黄金和日元等避险资产。现在，华尔街发现，特朗普并没有把一切推倒重来，他只是要走一条美国特色的资本主义道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看清了这一点，恐慌暂时得到了平复，再加上特朗普激进的减税计划，会严重恶化美国政府的财政收入，于是整个市场又都在抛售债券。债券平仓所流向市场的美元，和因为减税预期而回流的境外美元，则推高了美元指数和美股。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的改革，是美国历史上前所未有的。风声鹤唳的资本市场，在特朗普经济学的冲击下，未来最大的确定性，就是波动率会空前增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次的经济危机，是资本主义本身的危机，是这种以货币为主导的社会化大生产，生产方式的危机。特朗普放弃了意识形态，选择了生存，认为就能够拯救美国，这是不现实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;技术的进步，导致劳动生产率的空前提升，劳动生产率的提升，又必然的导致资产价格下跌。资产价格下跌，就会引发通缩螺旋。从企业，到银行，再到央行，所有的资产负债表，都将被撕碎。大多数的财富，都将被凭空蒸发。这将是一次史无前例的大崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的套路，本质上看，还是加杠杆，加久期，把债务转嫁到未来。等鬼混到工资不够还利息的那天到来，然后大家一起完蛋。要不想这样，只有一个办法，那就是放弃民主这个意识形态的同时，也一并的放弃资本主义。但，这是不可能的一个选项。他自己就是一个资本家。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;为什么特朗普可以放弃民主，而独保美国呢。这种情结，和满清的士大夫们很像，中华已亡于鞑虏，中国不可再亡于洋人。所以林则徐们，要替满人保卫中国。特朗普今天也是如此，民主已亡，美国不可亡。这便是他美国优先的深层意志。只管美国优先，哪管它洪水滔天。这种竞争性民族主义，一个很显然的后果，便是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;全球纳粹化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球纳粹化，对于海外华人来说，可能到了最危险的时候。因为华人文化上多数被同化，甚至以被当地人误认为是中国人为耻。没有文化认同，也没有血统认同，这样的群体，就很难团结。不能团结起来，就是一盘散沙，等地球开启混乱模式，暴力决定一切，这种软弱的群体，在哪里都会被人杀肥猪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;礼崩乐坏之后，接踵而来的，就是人头翻滚。春秋战国如此，接下来，灯塔国的普世教已亡，美国所统治的地球，也将会如此。很多人还没有意识到，世界正在变得越来越危险。离一个到处人头翻滚的世界，已经没多远了。所以，切记，危邦不入，乱邦不居。只有中国才是最安全的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对特朗普经济学的这一套，中国应该如何化解呢。首先，最重要的一点，战争准备时刻不能放松。尽管特朗普上台，三战爆发的可能性暂时下降，但不意味着战争的风险长期消失。任何经济危机，最终都要债务偿还或违约，战争就是最后的手段和形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，金融战争，汇率的起起伏伏，只是短期的一城一地的得失，不妨把眼光放的更长远些。美国要通过减税和加息，吸引境外美元回流本土，这就会对中国的外汇储备规模造成塌方式的下降。当初美元洪水一样泛滥时，我们的金融长城没有挡住它们进来。今天它们退潮，估计也挡不住。更何况，还有人里应外合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要一劳永逸的解决外储流失，所造成的资产价格塌方风险，只有彻底改变人民币的发行机制。把“中美国”彻底解绑。从以外汇占款来发行人民币，转向以国家信用为锚发行人民币，才是金融安全和金融治理的长治久安之计。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，要以资本主义的方式，摧毁资本主义，和摧毁资本主义的灯塔，最长期和可靠的路，还是劳动生产率的提高，物质力量的提高。至于货币，说到底它只是精神力量，而非物质力量。所以，中国将继续突破发达国家最后的高端产业堡垒和技术堡垒。汇率的涨跌，只是短期的一城一地的得失，劳动生产率和物质力量的增长，才是最关键和最核心的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，中国有世界上最大的产能和进出口贸易额，资源国家，有世界上最大的资源供给。如果以货易货的话，让贸易和美元脱钩，生产国和资源国直接展开贸易和清算。这样货与币脱钩，中国和贸易伙伴国，都不再使用美元。美元指数即便涨破天，中国外储即便减少到零，又有什么关系呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币这种东西，你用它，它才有价值，你不用它，它就一无是处。所以说，货币并非真实财富，它只是精神力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，以货易货的贸易，在中国的上海深圳等地，设立全球清算中心，这会直接让上海深圳，跨越式的变成全球金融中心。资源国和产能国，直接脱离美元来贸易，这是击沉美元最干脆和最迅速的方法。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五，关于换美元这个事。在特朗普的第一个四年里，美元指数突破100这个平台继续上行，是大概率事件。持有美元资产，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap;&quot;&gt;收益是短期的有限的，&lt;/span&gt;风险则是长期的无限的，因为美国存在闪崩的可能。谁也不知道它哪天崩，但是一崩盘美元资产就会化为乌有。那些把全部身家都换美元的人，都是鼠目寸光，等洪水滔天时，可能跑都跑不掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比把钱换成美元，更愚蠢和短视的是，不仅钱往美国跑，人也往美国跑。傻了吧唧的跑过去，社会秩序一崩溃，不是被老黑老墨挂路灯，就是被白人的3K党做成人肉烧烤。以前他们怎么烧烤黑人的，以后他们也会怎么烧烤华人。建议对美国有好感的中国人，可以学习下，当年美国白人，是怎么对老华裔进行种族灭绝和清洗的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国的知识分子看来，特朗普的当选，是美国历史上最大的政治灾难。他们只看到了美国的忧患，还没有看到全世界的忧患。并不是特朗普成为了美国政治历史上的空前灾难，而是世界当前空前的忧患，才催生出来了特朗普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Regular, 微软雅黑, STXihei, Verdana, Calibri, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 16px; line-height: 26px; text-indent: 32px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;里根曾经说过这样的一句话：就目前的经济危机而言，政府不能解决我们的问题，政府本身就是问题。同样，在始于里根的新自由主义时代寿终正寝时，在美国走上崭新的美国特色资本主义道路时，也许，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: PingFangSC-Regular, 微软雅黑, STXihei, Verdana, Calibri, Helvetica, Arial, sans-serif; line-height: 26px; text-indent: 32px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;特朗普并不能解决问题，因为他本身就是问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 26px; font-family: PingFangSC-Regular, 微软雅黑, STXihei, Verdana, Calibri, Helvetica, Arial, sans-serif; text-indent: 32px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 26px; font-family: PingFangSC-Regular, 微软雅黑, STXihei, Verdana, Calibri, Helvetica, Arial, sans-serif; text-indent: 32px; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;特朗普喜欢说，他从来没输过。中国历史上，也有一个这样的人，他也从来没输过，因为他输的那次，就是他人生的终结。这个人，叫项羽。中国古有霸王别虞姬，美国今有床破别希婆。这两个帝国守护者，他们即是对彼此的告别，也是美国特色资本主义，对新自由主义的告别，更是对美国帝国时代的最后诀别。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(62, 62, 62); font-size: 16px; line-height: 25.6px; white-space: pre-wrap; font-family: -apple-system, &#39;Helvetica Neue&#39;, Arial, &#39;PingFang SC&#39;, &#39;Hiragino Sans GB&#39;, &#39;Microsoft YaHei&#39;, &#39;WenQuanYi Micro Hei&#39;, sans-serif; box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important; background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;max-width: 100%; color: rgb(136, 136, 136); box-sizing: border-box !important; word-wrap: break-word !important;&quot;&gt;《捭阖牧道》系列专题，把生活中发生的现象说清楚，把世界当前发生的大事情说清楚。本文是第十二篇。敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
&lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; csmlink=&quot;GnZHJc&quot; href=&quot;http://chuansong.me/n/1091804351442&quot; id=&quot;js_view_source&quot; rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1122686151048</guid>
<pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
