<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>鹏华全球高收益债 - 基金公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/f10/jjgg_000290.html</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 09 Jan 2017 23:29:16 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4次分红公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701030232310120.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4次分红公告&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资
基金 2016 年第 4 次分红公告
1.  公告基本信息
基金名称  鹏华全球高收益债债券型证券投资基金（以下简称“本基金”）
基金简称  鹏华全球高收益债(QDII)
基金主代码  000290
基金合同生效日  2013 年 10 月 22 日
基金管理人名称  鹏华基金管理有限公司
基金托管人名称  中国工商银行股份有限公司
公告依据  根据《中华人民共和国证券投资基金法》、《公开募集证券投资基金运作管理办
法》等法律法规有关规定及《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金合同》、《鹏华全球
高收益债债券型证券投资基金招募说明书》及更新的约定
收益分配基准日  2016 年 12 月 23 日
截止收益分配基准日的相关指标  基准日基金份额净值（单位：人民币元）  1.247
基准日基金可供分配利润（单位：人民币元）  218,212,800.64
截止基准日按照基金合同约定的分红比例计算的应分配金额（单位：人民币元）
54,553,200.16
本次分红方案（单位：元/10 份基金份额）  0.600
有关年度分红次数的说明  本次分红为 2016 年第 4 次分红
注：1、鹏华全球高收益债人民币份额（代码：000290），每 10 份分红人民币 0.600 元；
2、鹏华全球高收益债美元现汇份额（代码：001876）持有人持有的基金份额每份额分配金
额为人民币基金份额的每份额分配数额按照权益登记日前一工作日美元估值汇率折算后的
美元金额。3、根据《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》的约定，本基金收
益每年最多分配 12 次，每次分配比例不低于符合上述基金分红条件的可供分配利润的
25%。4、因大额申购赎回等客观原因导致截至基准日按照基金合同约定的分红比例计算的
应分配金额或每 10 份基金份额所分配金额等与本次分红相关事项不符的，本基金管理人可
及时公告调整本次分红相关事项。
2.  与分红相关的其他信息
权益登记日  2017 年 1 月 6 日
除息日  2017 年 1 月 5 日
现金红利发放日  2017 年 1 月 10 日
分红对象  权益登记日在本基金基金份额登记机构登记在册的本基金份额持有人。
红利再投资相关事项的说明  1、选择红利再投资的投资者，其红利将按 2017 年 1 月 5 日的
基金份额净值为计算基准确认再投资份额。2、选择红利再投资方式的投资者所转换的基金
份额将于 2017 年 1 月 9 日直接计入其基金账户，2017 年 1 月 10 日起可以查询、赎回。
税收相关事项的说明  根据财政部、国家税务总局颁布的相关规定，基金向投资者分配的基
金收益，暂免征收所得税。
费用相关事项的说明  1、本次分红免收分红手续费。2、选择红利再投资方式的投资者，其
红利所转换投资的基金份额免收申购费用等红利再投资费用。
注：1、权益登记日前一工作日申购的基金份额不享有本次分红权益，赎回的基金份额享有
本次分红权益。2、根据相关法律法规和基金合同约定本基金不再符合基金分红条件的，本
基金管理人可另行刊登相关公告决定是否予以分红或变更分红方案，并依法履行相关程序。
3.  其他需要提示的事项
咨询办法
基金份额持有人欲了解本基金其它有关信息，可采取如下方法咨询：
1、鹏华基金管理有限公司网站: www.phfund.com
2、鹏华基金管理有限公司客户服务热线：400-6788-999；  0755-82353668
3、鹏华基金管理有限公司直销网点及本基金各销售机构的相关网点(详见本基金更新招募
说明书及相关公告)。
本基金投资者选择分红方式的重要提示
1、投资者办理本基金开户手续时选择的分红方式无效，必须另行独立办理一笔本基金分红
方式选择的业务，方可设定符合投资者需求的本基金分红方式。投资者未单独办理分红方
式选择业务或仅在办理本基金开户手续时选择分红方式的，按照本基金合同及中国证监会
相关规定，视为选择现金分红方式。投资者托管于证券登记结算系统（即场内）的基金份
额的分红方式只能是现金分红。
2、如投资者在多家销售机构购买了本基金，其在任一家销售机构所做的基金份额的分红方
式变更，只适用于该销售机构指定交易账户下托管的基金份额。投资者未选择或未有效选
择基金分红方式的，本基金的默认分红方式为现金分红。
3、请投资本基金的基金份额持有人于本次分红的权益登记日前务必致电基金管理人的客户
服务热线人工坐席或登陆公司网站核实基金分红方式，本次分红最终确定的分红方式以基
金管理人记录为准。若投资者向基金管理人核实的基金分红方式与投资人要求不符或与相
关销售机构记录的投资者分红方式不符的，可在任意工作日到销售机构申请更改分红方式，
最终分红方式以权益登记日之前（不含权益登记日）最后一次选择的分红方式为准。
风险提示
本基金分红并不因此提升或降低基金投资风险或投资收益。本公司承诺以诚实信用、勤勉
尽责的原则管理和运用基金资产，但不保证基金一定盈利，也不保证最低收益。敬请投资
人根据自身的风险承受能力选择相适应的基金产品进行投资，并注意投资风险。
鹏华基金管理有限公司
2017 年 1 月 3 日&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701030232310120.html</guid>
<pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612300222121523.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主

     要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告

1公告基本信息

基金名称鹏华全球高收益债债券型证券投资基金

基金简称鹏华全球高收益债（QDII）

基金主代码000290

基金管理人名称鹏华基金管理有限公司

公告依据《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》（以下简称“基

金合同”）、《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金招募说明书》及其更新（以下简称“招募说明书”）

暂停申购起始日2017年4月14日

暂停赎回起始日2017年4月14日

暂停定期定额投资起始日2017年4月14日

暂停申购、赎回、定期定额投资的原因说明根据本基金境外主要投资场所节假

日休市安排,保护基金份额持有人的利益,保障基金平稳运作。

下属分级基金的基金简称鹏华全球高收益债人民币鹏华全球高收益债美元现汇

下属分级基金的交易代码000290001876

该分级基金是否暂停大额申购（定期定额投资）是是

2其他需要提示的事项

根据鹏华全球高收益债债券型证券投资基金（以下简称“本基金”）基金合同及招募说明书的有关规定，一般情况下，本基金申购和赎回的开放日为上海和深圳证券交易所交易日，但全球主要投资市场的共同节假日除外。本基金投资所处的主要市场中个别或全部因节假日而休市时基金管理人可以暂停本基金的申购赎回。

为了保障基金平稳运作，保护持有人利益，鹏华基金管理有限公司决定在处于上海和深圳证券交易所交易日的下列2017年境外主要市场节假日暂停本基金的申购、赎回和定投等业务，并自下列节假日结束后的首个开放日恢复本基金的上述业务，届时不再另行公告。

4月14日、4月17日（美国、香港复活节假期）

5月3日（香港佛诞假期）

7月4日（美国独立日假期）

11月23日（美国感恩节假期）

12月25、26日（美国、香港圣诞节假期）

若境外主要市场节假日安排发生变化，本基金管理人将进行相应调整并公告。若境外主要市场状况发生变化，或将来根据法律法规和基金合同的约定需要调整上述安排的，本基金管理人将另行调整并公告。

投资者可访问鹏华基金管理有限公司网站（www.phfund.com)或拨打全国免长途话费的客户服务电话（400-6788-999）咨询相关情况。

风险提示：本公司承诺以诚实信用、勤勉尽责的原则管理和运用基金财产,但不保证基金一定盈利,也不保证最低收益。投资者投资于本基金时应认真阅读相关基金基金合同、招募说明书等文件，并根据自身风险承受能力选择适合自己的基金产品。敬请投资者注意投资风险。

特此公告。

鹏华基金管理有限公司

2016年12月30日

&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612300222121523.html</guid>
<pubDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鹏华全球高收益债债券型证券投资基金更新的招募说明书摘要</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612020146285786.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金更新的招募说明书摘要&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612020146285786_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612020146285786_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金更新的招募说明书摘要

    基金管理人：鹏华基金管理有限公司

    基金托管人：中国工商银行股份有限公司

    二零一六年十二月

    重要提示

    本基金经2013年7月17日中国证券监督管理委员会下发的《关于核准

    鹏华全球高收益债债券型证券投资基金募集的批复》（证监许可

    [2013]933号文）核准，进行募集。根据相关法律法规，本基金基金合

    同已于2013年10月22日正式生效，基金管理人于该日起正式开始对基

    金财产进行运作管理。

    　　基金管理人保证本招募说明书的内容真实、准确、完整。本招募说明书经中国证监会核准，但中国证监会对本基金募集的核准，并不表明其对本基金的价值和收益作出实质性判断或保证，也不表明投资于本基金没有风险。

    本基金主要投资于高收益债券，基金净值会因为证券市场以及汇率波动等因素产生波动，投资者在投资本基金前，应全面了解本基金的产品特性，充分考虑自身的风险承受能力，理性判断市场，并承担基金投资中出现的各类风险，包括合格境内机构投资者基金产品及本基金特有风险、一般风险及其他风险等。

    基金管理人依照恪尽职守、诚实信用、谨慎勤勉的原则管理和运用基金财产，但不保证基金一定盈利，也不保证最低收益。基金管理人提醒投资人基金投资的“买者自负”原则，在投资人作出投资决策后，基金运营状况与基金净值变化引致的投资风险，由投资人自行承担。

　投资有风险，投资人认购（或申购）基金时应认真阅读招募说明书；

基金的过往业绩并不预示其未来表现；

　本摘要根据基金合同和基金招募说明书编写，并经中国证监会核准。

基金合同是约定基金当事人之间权利、义务的法律文件。基金投资人自依基金合同取得基金份额，即成为基金份额持有人和本基金合同的当事人，其持有基金份额的行为本身即表明其对基金合同的承认和接受，并按照《基金法》、《运作办法》、基金合同及其他有关规定享有权利、承担义务。基金投资人欲了解基金份额持有人的权利和义务，应详细查阅基金合同。

本招募说明书已经本基金托管人复核。本招募说明书所载内容截止日为2016年10月21日，有关财务数据和净值表现截止日为2016年9月

30日（未经审计）。

一、 基金管理人

（一）基金管理人概况

1、名称：鹏华基金管理有限公司

2、住所：深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层

3、设立日期：1998年12月22日

4、法定代表人：何如

5、办公地址：深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层

6、电话：（0755）82021233 传真：（0755）82021155

7、联系人：吕奇志

8、注册资本：人民币1.5亿元

9、股权结构：

出资人名称 出资额（万元） 出资比例

国信证券股份有限公司 7,50050%

意大利欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）

7,350 49%

深圳市北融信投资发展有限公司 150 1%

总计 15,000100%

（二）主要人员情况

1、基金管理人董事会成员

何如先生，董事长，硕士，高级会计师，国籍：中国。历任中国电子器件公司深圳公司副总会计师兼财务处处长、总会计师、常务副总经理、总经理、党委书记，深圳发展银行行长助理、副行长、党委委员、副董事长、行长、党委副书记，现任国信证券股份有限公司董事长、党委书记，鹏华基金管理有限公司董事长。

邓召明先生，董事，经济学博士，讲师，国籍：中国。历任北京理工大学管理与经济学院讲师、中国兵器工业总公司主任科员、中国证监会处长、南方基金管理有限公司副总经理，现任鹏华基金管理有限公司总裁、党总支书记。

孙煜扬先生，董事，经济学博士，国籍：中国。历任贵州省政府经济体制改革委员会主任科员、中共深圳市委政策研究室副处长、深圳证券结算公司常务副总经理、深圳证券交易所首任行政总监、香港深业（集团）有限公司助理总经理、香港深业控股有限公司副总经理、中国高新技术产业投资管理有限公司董事长兼行政总裁、鹏华基金管理有限公司董事总裁、国信证券股份有限公司副总裁、国信证券股份有限公司公司顾问。

周中国先生，董事，会计学硕士研究生，国籍：中国。曾任深圳市华为技术有限公司定价中心经理助理；2000年7月起历任国信证券有限责任公司资金财务总部业务经理、外派财务经理、高级经理、总经理助理、副总经理、国信证券股份有限公司人力资源总部副总经理、资金财务总部副总经理；2015年6月至今任国信证券股份有限公司资金财务总部总经理。

Massimo Mazzini先生，董事，经济和商学学士。国籍：意大利。曾在

安达信（Arthur Andersen MBA）从事风险管理和资产管理工作，历任

CAAIPG SGR投资总监、CAAMAI SGR及CAAIPG SGR首席执行官和投资

总监、东方汇理资产管理股份有限公司（CAAM SGR）投资副总监、农业

信贷另类投资集团（Credit Agricole Alternative Investments

Group）国际执行委员会委员、意大利欧利盛资本资产管理股份公司

（Eurizon Capital SGR S.p.A.）投资方案部投资总监、Epsilon 资产

管理股份公司（Epsilon SGR）首席执行官，欧利盛资本股份公司

（Eurizon Capital S.A.）（卢森堡）首席执行官和总经理。现任意大

利欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）市场

及业务发展总监。

Andrea Vismara先生，董事，法学学士，律师，国籍：意大利。曾在意

大利多家律师事务所担任律师，先后在法国农业信贷集团（Credit

Agricole Group）东方汇理资产管理股份有限公司（CAAMSGR）法务部、

产品开发部，欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR

S.p.A.）治理与股权部工作，现在担任意大利欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A）董事会秘书兼任企业事务部总经理，欧利盛资本股份公司（Eurizon Capital S.A.）（卢森堡）企业服务部总经理。

史际春先生，独立董事，法学博士，国籍：中国。历任安徽大学讲师、中国人民大学副教授，现任中国人民大学法学院教授、博士生导师，国务院特殊津贴专家，兼任中国法学会经济法学研究会副会长、北京市人大常委会和法制委员会委员。

张元先生，独立董事，大学本科，国籍：中国。曾任新疆军区干事、秘书、编辑，甘肃省委研究室干事、副处长、处长、副主任，中央金融工作委员会研究室主任，中国银监会政策法规部（研究局）主任（局长）等职务；2005年6月至2007年12月，任中央国债登记结算有限责任公

司董事长兼党委书记；2007年12月至2010年12月，任中央国债登记

结算有限责任公司监事长兼党委副书记。

高臻女士，独立董事，工商管理硕士，国籍：中国。曾任中国进出口银行副处长，负责贷款管理和运营，项目涉及制造业、能源、电信、跨国并购；2007年加入曼达林投资顾问有限公司，现任曼达林投资顾问有限公司执行合伙人。

2、基金管理人监事会成员

黄俞先生，监事会主席，研究生学历，国籍：中国。曾在中农信公司、正大财务公司工作，曾任鹏华基金管理有限公司董事、监事，现任深圳市北融信投资发展有限公司董事长。

陈冰女士，监事，本科学历，国籍：中国。曾任国信证券股份有限公司资金财务部会计、上海营业部财务科副科长、资金财务部财务科副经理、资金财务部资金科经理、资金财务部主任会计师兼科经理、资金财务部总经理助理、资金财务总部副总经理等，现任国信证券资金财务总部副总经理兼资金运营部总经理、融资融券部总经理。

SANDRO VESPRINI先生，监事，工商管理学士，国籍：意大利。先后在

米兰军医院出纳部、税务师事务所、菲亚特汽车发动机和变速器平台管控管理团队工作、圣保罗IMI资产管理SGR企业经管部、圣保罗财富管理企业管控部工作、曾任欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon

Capital SGR S.p.A.）财务管理和投资经理，现任欧利盛资本资产管理

股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）财务负责人。

于丹女士，职工监事，法学硕士，国籍：中国。历任北京市金杜（深圳）律师事务所律师；2011年7月加盟鹏华基金管理有限公司，历任监察稽核部法务主管，现任监察稽核部总经理助理。

郝文高先生，职工监事，大专学历，国籍：中国。历任深圳奥尊电脑有限公司证券基金事业部副经理、招商基金管理有限公司基金事务部总监；

2011年7月加盟鹏华基金管理有限公司，现任登记结算部总经理。

刘嵚先生，职工监事，管理学硕士，国籍：中国。历任毕马威（中国）管理顾问公司咨询顾问，南方基金管理有限公司北京分公司副总经理；

2014年10月加入鹏华基金管理有限公司，现任首席市场官兼市场发展

部、北京分公司总经理。

3、高级管理人员情况

何如先生，董事长，简历同前。

邓召明先生，董事，总裁，简历同前。

高阳先生，副总裁，特许金融分析师（CFA），经济学硕士，国籍：中国。

历任中国国际金融有限公司经理，博时基金管理有限公司博时价值增长基金基金经理、固定收益部总经理、基金裕泽基金经理、基金裕隆基金经理、股票投资部总经理，现任鹏华基金管理有限公司副总裁。

邢彪先生，副总裁，工商管理硕士、法学硕士，国籍：中国。历任中国人民大学校办科员，中国证监会办公厅副处级秘书，全国社保基金理事会证券投资部处长、股权资产部（实业投资部）副主任，并于2014年至2015年期间担任中国证监会第16届主板发审委专职委员，现任鹏华基

金管理有限公司副总裁。

高鹏先生，副总裁，经济学硕士，国籍：中国。历任博时基金管理有限公司监察法律部监察稽核经理，鹏华基金管理有限公司监察稽核部副总经理、监察稽核部总经理、职工监事、督察长，现任鹏华基金管理有限公司副总裁、电子商务部总经理。

苏波先生，副总裁，管理学博士，国籍：中国。历任深圳经济特区证券公司研究所副所长、投资部经理，南方基金管理有限公司渠道服务二部总监助理，易方达基金管理有限公司信息技术部总经理助理，鹏华基金管理有限公司总裁助理、机构理财部总经理、职工监事，现任鹏华基金管理有限公司副总裁。

高永杰先生，督察长，法学硕士，国籍：中国。历任中共中央办公厅秘书局干部，中国证监会办公厅新闻处干部、秘书处副处级秘书、发行监管部副处长、人事教育部副处长、处长，鹏华基金管理有限公司监察稽核部总经理，现任鹏华基金管理有限公司督察长。

4、本基金基金经理

尤柏年先生，国籍中国，经济学博士，12年证券从业经验。历任澳大利

亚BConnect公司Apex投资咨询团队分析师，华宝兴业基金管理有限公

司金融工程部高级数量分析师、海外投资管理部高级分析师、基金经理助理、华宝兴业成熟市场基金和华宝兴业标普油气基金基金经理等职；

2014年7月加盟鹏华基金管理有限公司，任职于国际业务部，2014年

8月起担任鹏华全球高收益债（QDII）基金基金经理，2014年9月起兼

任鹏华环球发现（QDII-FOF）基金基金经理，2015年7月起兼任鹏华前

海万科REITs基金基金经理，现同时担任国际业务部副总经理。尤柏年

先生具备基金从业资格。

本基金历任基金经理：

2013年10月至2014年08月张钶

本基金基金经理管理其他基金情况：

2014年9月起兼任鹏华环球发现（QDII-FOF）基金基金经理；

2015年7月起兼任鹏华前海万科REITs基金基金经理。

5、投资决策委员会成员情况

邓召明先生，鹏华基金管理有限公司董事、总裁、党总支书记。

邢彪先生，鹏华基金管理有限公司副总裁。

尤柏年先生，鹏华基金管理有限公司国际业务部副总经理，鹏华全球高收益债、鹏华环球发现、鹏华前海万科REITs基金基金经理。

6、上述人员之间均不存在近亲属关系。

二、 基金托管人

（一）基金托管人基本情况

名称：中国工商银行股份有限公司

注册地址：北京市西城区复兴门内大街55号

成立时间：1984年1月1日

法定代表人：易会满

注册资本：人民币35,640,625.71万元

联系电话：010-66105799

联系人：洪渊

（二）主要人员情况

截至2016年6月末，中国工商银行资产托管部共有员工190人，平均年

龄30岁，95%以上员工拥有大学本科以上学历，高管人员均拥有研究生

以上学历或高级技术职称。

（三）基金托管业务经营情况

作为中国大陆托管服务的先行者，中国工商银行自1998年在国内首家提

供托管服务以来，秉承“诚实信用、勤勉尽责”的宗旨，依靠严密科学的风险管理和内部控制体系、规范的管理模式、先进的营运系统和专业的服务团队，严格履行资产托管人职责，为境内外广大投资者、金融资产管理机构和企业客户提供安全、高效、专业的托管服务，展现优异的市场形象和影响力。建立了国内托管银行中最丰富、最成熟的产品线。

拥有包括证券投资基金、信托资产、保险资产、社会保障基金、企业年金基金、QFII资产、QDII资产、股权投资基金、证券公司集合资产管理计划、证券公司定向资产管理计划、商业银行信贷资产证券化、基金公司特定客户资产管理、QDII专户资产、ESCROW等门类齐全的托管产品体系，同时在国内率先开展绩效评估、风险管理等增值服务，可以为各类客户提供个性化的托管服务。截至2016年6月，中国工商银行共托管证券投资基金587只。自2003 年以来，本行连续十一年获得香港《亚洲

货币》、英国《全球托管人》、香港《财资》、美国《环球金融》、内地《证券时报》、《上海证券报》等境内外权威财经媒体评选的51项最佳托管银行大奖；是获得奖项最多的国内托管银行，优良的服务品质获得国内外金融领域的持续认可和广泛好评。

三、 境外托管人

本基金的境外托管人为香港上海汇丰银行有限公司

（一）基本情况

名称: 香港上海汇丰银行有限公司

注册地址: 香港中环皇后大道中一号汇丰总行大厦

办公地址: 香港九龙深旺道一号, 汇丰中心一座六楼

管理层:

主席: 欧智华

行政总裁: 王冬胜

联系人: 张新

电话: 008523941 0317

email: joannaxzhang@hsbc.com.hk

公司网址: www.hsbc.com

2015年12月31日公司股本： 960.52亿港元

2015年12月31日托管资产规模：6.2万亿美元

信用等级：标准普尔AA-

汇丰集团是全球最大规模的银行及金融服务机构之一，在欧洲、亚太区、美洲、中东及非洲等72个国家和地区设有约6,100个办事处。

集团透过四个客户群及环球业务提供全面的金融服务，计有：零售银行及财富管理业务、工商业务、企业银行、投资银行及资本市场，以及私人银行。 香港上海汇丰银行是汇丰集团的始创成员，于1865年3月及4月先后在香港和上海成立。该行是汇丰集团在亚太区的旗舰，也是香港最大的本地注册银行。

汇丰控股有限公司于伦敦]、香港、纽约、巴黎与百慕达证券交易所挂牌上市，股东约213，000名。

（二）境外托管人的职责

对基金的境外财产，基金托管人可以授权境外资产托管人代为履行其对基金的受托人职责，包括但不限于：

1、仅在依基金托管人指示之情形下，依规定之形式及方式转移、交换或交付其于境外资产托管协议下为基金托管之QDII客持有之投资；

2、按照相关合同的约定,计算境外受托资产的资产净值，提供与受托资产业务活动有关的会计、交易记录、并保存受托资产托管业务活动的记录、账册以及其他相关资料。

境外托管人须及促使其次托管人或代表人尽其合理努力及判断力履行有关协议所规定之责任与义务，但境外托管人或其代表人或次托管人并无欺诈、疏忽、故意失责或违约之情况下，境外托管代理人或其代表人或次托管人及其董事、人员及其代理人就其等因善意及恰当地履行境外资产托管协议，或依照基金托管人 (或其获授权人)之指示或所为之行为而导致托管资产遭受之任何损失、费用或任何后果均不用负上法律责任。

境外托管人在履行职责过程中，因本身欺诈、疏忽、故意失责或违约而导托管资产遭受之损失(但任何附带、间接、特别、从属损害或惩戒性损害赔偿除外)的，基金托管人应当承担相应责任。在决定境外托管人是否有过错、疏忽等不当行为，应根据基金托管人与境外托管人之间的协议的适用法律及当地的证券市场惯例决定。

四、 相关服务机构

（一） 基金份额销售机构

1、直销机构

（1）鹏华基金管理有限公司直销中心

办公地址：深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层

电话：（0755）82021233

传真：（0755）82021155

联系人：吕奇志

（2）鹏华基金管理有限公司北京分公司

办公地址：北京市西城区金融大街甲9号502室

电话：（010）88082426

传真：（010）88082018

联系人：李筠

（3）鹏华基金管理有限公司上海分公司

办公地址：上海市浦东新区花园石桥路33号花旗银行大厦801B室

电话：（021）68876878

传真：（021）68876821

联系人：李化怡

（4）鹏华基金管理有限公司武汉分公司

办公地址：武汉市江汉区建设大道568号新世界国贸大厦I座1001室

联系电话：（027）85557881

传真：（027）85557973

联系人：祁明兵

（5）鹏华基金管理有限公司广州分公司

办公地址：广州市天河区珠江新城华夏路10号富力中心24楼07单元

联系电话：（020）38927993

传真：（020）38927990

联系人：周樱

2、银行销售机构

（1）中国工商银行股份有限公司

住所：北京市西城区复兴门内大街55号

法定代表人：易会满

联系人：刘秀宇

传真：010-66107913

客服电话：95588

公司网站：www.icbc.com.cn

（2）招商银行股份有限公司

注册（办公）地址：深圳市深南大道7088号招商银行大厦

法定代表人：李建红

电话：0755-83198888

传真：0755-83195049

联系人：邓炯鹏

客服电话：95555

网址：www.cmbchina.com

（3）交通银行股份有限公司

注册（办公）地址：上海市浦东新区银城中路188号

法定代表人：牛锡明

电话：021-58781234

传真：021-58408483

联系人：张宏革

客户服务电话：95559

网址：www.bankcomm.com

（4）吉林银行股份有限公司

注册地址：吉林省长春市经济技术开发区东南湖大路1817号

法定代表人：唐国兴

客服电话：400-889-6666

联系人：孟明

网址：www.jlbank.com.cn

（5）珠海华润银行股份有限公司

注册（办公）地址：中国广东珠海市吉大九洲大道东1346号

法定代表人：蒋伟

客服电话：：400-880-0338或96588（广东省外请加拨0756）

联系人：李阳

网址： www.crbank.com.cn

（6）东莞农村商业银行股份有限公司

注册地址：广东省东莞市城区南城路2号

法定代表人：何沛良

联系人：杨亢

客户服务电话：961122

网址: www.drcbank.com

（7）中国银行股份有限公司

注册地址：北京市复兴门内大街1号

办公地址：北京市复兴门内大街1号

法定代表人：田国立

统一客户服务电话：95566

联系人：陈洪源

公司网站：www.boc.cn

（8）平安银行股份有限公司

注册（办公）地址：深圳市深南东路5047号

法定代表人：孙建一

联系人：张莉

电话：021-38637673

客服电话：95511-3

网址： bank.pingan.com

（9）广东顺德农村商业银行股份有限公司

注册（办公）地址：佛山市顺德区大良德和居委会拥翠路2号

法定代表人：吴海恒

客户服务电话：0757-22223388

网址：www.sdebank.com

（10）江苏张家港农村商业银行股份有限公司

注册地址：江苏省张家港市人民中路66号

法定代表人：王自忠

客服电话：0512-96065

联系人： 朱芳

网址：www.zrcbank.com

（11）上海银行股份有限公司

注册（办公）地址：上海市浦东新区银城中路168号

法定代表人：金煜

客户服务电话：95594

联系人：汤征程

网址：www.bankofshanghai.com

（12）中信银行股份有限公司

地址：北京市东城区朝阳门北大街8号富华大厦C座

法定代表人：李庆萍

联系人：迟卓

客服电话：95558

网站： bank.ecitic.com

（13）上海浦东发展银行股份有限公司

注册（办公）地址：上海市中山东一路12号

法定代表人:吉晓辉

客户服务热线：95528

联系人：唐苑

电话：021-61618888

传真：021-63604199

公司网站：www.spdb.com.cn

（14）江苏江南农村商业银行股份有限公司

注册（办公）地址：江苏省常州市和平中路413号

法定代表人：陆向阳

客户服务电话：0519-96005

联系人：蒋娇

联系电话：0519-80585939

网址：www.jnbank.com.cn

（15）中国建设银行股份有限公司

住所：北京市西城区金融大街25号

办公地址：北京市西城区闹市口大街1号院1号楼

法定代表人：王洪章

联系人：王未雨

客户服务电话：95533

传真：010-66275654

网址：www.ccb.com

（16）徽商银行股份有限公司

注册（办公）地址：合肥市安庆路79号天徽大厦A座

法定代表人：李宏鸣

联系人：叶卓伟

联系电话：0551-62667635

客户服务电话：4008896588

网址: www.hsbank.com.cn

（17）深圳前海微众银行股份有限公司

办公地址：深圳市南山区桃园路田厦国际中心A36楼

法定代表人：顾敏

客户服务电话：400-999-8800

网址：http://www.webank.com/

（18）福建海峡银行股份有限公司

办公地址：福建省福州市晋安区六一北路158号

法定代表人：苏素华

客户服务电话：400-893-9999

联系人：黄钰雯

网址：www.fjhxbank.com

3、券商销售机构

（1）国信证券股份有限公司

注册地址：深圳市罗湖区红岭中路1012 号国信证券大厦16－26层

办公地址：深圳市罗湖区红岭中路1012 号国信证券大厦16－26层

法定代表人：何如

联系电话：0755－82130833

传真：0755-82133952

联系人：周杨

客户服务电话：95536

网址：www.guosen.com.cn

（2）长城证券有限责任公司

注册地址：深圳市福田区深南大道6008号特区报业大厦14、16、17层

办公地址：深圳市福田区深南大道6008号特区报业大厦14、16、17层

法定代表人：黄耀华

联系电话：0755-83516289

联系人：胡永君

网址：www.cgws.com

（3）华西证券股份有限公司

注册地址：四川省成都市陕西街239号

办公地址：深圳市深南大道4001号时代金融中心18楼

法定代表人：杨炯洋

联系人：谢国梅

联系电话：010-68716150

传真：028-86150615

客户服务咨询电话 ：400-8888-818

网址：www.hx168.com.cn

（4）光大证券股份有限公司

注册地址：上海市静安区新闸路1508号

办公地址：上海市静安区新闸路1508号

法定代表人：薛峰

联系电话：021-22169081

传真：021-68817271

联系人：刘晨

客户服务电话：95525

公司网站：www.ebscn.com

（5）湘财证券股份有限公司

注册地址：湖南省长沙市天心区湘府中路198号标志商务中心A栋11层

办公地址：湖南省长沙市天心区湘府中路198号标志商务中心A栋11层

法定代表人：林俊波

联系电话：021－68634518

传真：021-68865680

联系人：李欣

客户服务电话：400-888-1551

网址：www.xcsc.com

（6）信达证券股份有限公司

注册地址：北京市西城区闹市口大街9号院1 号楼信达金融中心

办公地址：北京市西城区闹市口大街9号院1 号楼信达金融中心

法定代表人：张志刚

联系人：唐静

联系电话：010-63080985

客服热线：95310

网址：www.cindasc.com

（7）安信证券股份有限公司

注册地址：深圳市福田区金田路2222号安联大厦34层、28层A02单元

办公地址：深圳市福田区金田路2222号安联大厦34层、28层A02单元

深圳市福田区深南大道2008号中国凤凰大厦1栋9层

法定代表人：牛冠兴

联系电话：0755-82825551

传真：0755-82558355

联系人：陈剑虹

客户服务电话：4008001001

网址：www.essence.com.cn

（8）申万宏源证券有限公司

注册地址：上海市徐汇区长乐路989号45层

办公地址：上海市徐汇区长乐路989号45层

法定代表人：李梅

联系电话：021-33389888

联系人：曹晔

客户服务电话：95523或4008895523

电话委托：021-962505

网址：www.swhysc.com

（9）中国中投证券有限责任公司

注册地址：深圳市福田区益田路与福中路交界处荣超商务中心A栋第

18层-21层及第04层01、02、03、05、11、12、13、15、16、18、

19、20、21、22、23单元

办公地址：深圳市福田区益田路6003号荣超商务中心A栋04、18-21层

法定代表人：高涛

联系人：万玉琳

联系电话：0755-82023442

客户服务热线：400 600 8008、95532

网址：www.china-invs.cn　

（10）广州证券股份有限公司

注册地址：广州市天河区珠江新城珠江西路5号广州国际金融中心主塔

19层、20层

办公地址：广州市天河区珠江新城珠江西路5号广州国际金融中心主塔

19层、20层

法定代表人：邱三发

联系人 ：梁薇

联系电话：020-88836999

传真号码：020-88836654

客服热线：021-961303

网址：www.gzs.com.cn

（11）中信建投证券股份有限公司

注册地址：北京市朝阳区安立路６６号6号楼

办公地址：北京市东城区朝内大街１８８号

法定代表人：王常青

联系人：权唐

传真：010-65182261

客服电话：4008888108

公司网站：www.csc108.com

（12）海通证券股份有限公司

注册地址：上海广东路689号

办公地址：上海广东路689号

法定代表人：王开国

联系电话：021－23219275

联系人：李笑鸣

客户服务电话：95553

网址：www.htsec.com

（13）中国银河证券股份有限公司

注册地址：北京市西城区金融大街35号国际企业大厦C座

办公地址：北京市西城区金融大街35号国际企业大厦C座

法定代表人：陈有安

客户服务电话：400-8888-888

联系电话：010－66568430

联系人：田薇

网址：www.chinastock.com.cn

（14）中信证券股份有限公司

注册地址：北京市朝阳区亮马桥路48号中信证券大厦

办公地址：北京市朝阳区亮马桥路48号中信证券大厦

法定代表人：张佑君

联系人：张于爱

联系电话：010-60833799

传真：010-60833739

网址：www.citics.com

（15）中信证券（山东）有限责任公司

注册地址：青岛市崂山区苗岭路29号澳柯玛大厦15层（1507-1510室）

办公地址：青岛市崂山区深圳路222号青岛国际金融广场1号楼第20层

法定代表人：杨宝林

联系人：吴忠超

联系电话：0532-85022326

传真：0532-85022605

客户服务电话：0532-96577

网址：www.zxwt.com.cn

（16）招商证券股份有限公司

注册地址：深圳市福田区益田路江苏大厦A座38—45层

办公地址：深圳市福田区益田路江苏大厦A座38—45层

法定代表人：宫少林

联系电话：0755-82943666

联系人：林生迎

客户服务电话：95565

网址：www.newone.com.cn

（17）长江证券股份有限公司

注册地址：武汉市新华路特8号长江证券大厦

办公地址：武汉市新华路特8号长江证券大厦

法定代表人：杨泽柱

联系电话：027-65799999

传真：027-85481900

联系人：李良

客户服务电话：95579或4008888999

网址：www.95579.com

（18）方正证券股份有限公司

注册地址：湖南长沙市芙蓉中路二段200号华侨国际大厦22-24层

办公地址：北京市西城区丰盛胡同28号太平洋保险大厦11层

法定代表人：雷杰

联系人：郭军瑞

联系电话：010-57398063

客户服务电话：95571

网址：www.foundersc.com

（19）华鑫证券有限责任公司

注册地址：深圳市福田区金田路4018号安联大厦28层A01、B01（b）

单元

办公地址：上海市徐汇区宛平南路8号

法定代表人：俞洋

联系人：陈敏

电话：021-64339000

传真：021-54967293

客户服务电话: 021-32109999；029-68918888；4001099918

网址：www.cfsc.com.cn

（20）西部证券股份有限公司

注册地址：西安市东新街232号陕西信托大厦16-17楼

办公地址：西安市东新街232号陕西信托大厦6楼

法定代表人：刘建武

联系人：刘莹

电话：029-87406649

传真：029-87406710

客户服务电话:95582

网址：www.westsecu.com

（22）联讯证券股份有限公司

注册地址：广东省惠州市惠城区江北东江三路55号惠州广电大楼三、四

层

办公地址：北京市朝阳区红旗营南路天畅园6号楼二层

法定代表人：徐刚

联系人：张悦

电话：010-64408820

传真：010-64408834

客户服务电话:95564

网址：www.lxzq.com.cn

（23）天风证券股份有限公司

注册地址：湖北省武汉市东湖新技术开发区关东园路2号高科大厦4楼

办公地址：湖北省武汉市武昌区中南路99号保利广场A座37楼

法定代表人：余磊

联系人：崔成

电话：027-87610052

传真：027-87618863

客户服务电话:4008005000

网址：http://www.tfzq.com

（24）中国国际金融股份有限公司

注册地址：北京市建国门外大街1号国贸写字楼2座27层及28层

办公地址：北京市建国门外大街1号国贸写字楼2座27层及28层

法定代表人：丁学东

电话：010-65051166

传真：010-85679203

联系人：杨涵宇

客户服务电话：400-910-1166

网址：www.cicc.com.cn

（25）西南证券股份有限公司

注册地址：重庆市江北区桥北苑8号

办公地址：重庆市江北区桥北苑8号西南证券大厦

法定代表人：吴坚

联系人：张煜

联系电话：023-63786141

客户服务电话：4008096096

传真：023-63786212

网址：www.swsc.com.cn

（26）平安证券有限责任公司

注册地址：深圳市福田中心区金田路4036号荣超大厦16-20层

办公地址：深圳市福田中心区金田路4036号荣超大厦16-20层

法定代表人：谢永林

客户服务电话：95511

联系电话：021－38637463

联系人：周一涵

网址：stock.pingan.com

（27）第一创业证券股份有限公司

注册地址：深圳市福田区福华一路115号投行大厦20楼

办公地址：深圳市福田区福华一路115号投行大厦18楼

法定代表人：刘学民

客户服务电话：4008881888

联系电话：0755-23838751

联系人：吴军

网址：www.firstcapital.com.cn

（28）中国民族证券有限责任公司

注册地址：北京市朝阳区北四环中路27号院5号楼

办公地址：北京市朝阳区北四环中路27号盘古大观A座40F-43F

法定代表人：赵大建

联系人：齐冬妮

联系电话：010-59355807

传真：010-56437013

网址：http://www.e5618.com/

（29）华融证券股份有限公司

注册地址：北京市西城区金融大街8号

办公地址：北京市朝阳区朝阳门北大街18号中国人保寿险大厦12-18层

法定代表人：祝献忠

联系人：李慧灵

联系电话：010-85556100

传真：010-85556088

网址：www.hrsec.com.cn

4、期货公司销售机构

（1）中信建投期货有限公司

注册地址：重庆市渝中区中山三路107号上站大楼平街11-B，名义层

11-A，8-B4，9-B、C

办公地址：重庆市渝中区中山三路107号皇冠大厦11楼

法定代表人：彭文德

客户服务电话：400-8877-780

联系电话：023-86769742

联系人：谭忻

网址： www.cfc108.com

（2）中信期货有限公司

注册地址：深圳市福田区中心三路8号卓越时代广场（二期）北座

13层1301-1305室、14层

办公地址：深圳市福田区中心三路8号卓越时代广场（二期）北座

13层1301-1305室、14层

法定代表人：张皓

客服电话：400-990-8826

联系人： 洪诚

联系电话：0755-23953913

公司网站：www.citicsf.com

5、第三方销售机构

（1） 北京恒天明泽基金销售有限公司

住所：北京市北京经济技术开发区宏达北路10号5层5122室

办公地址：北京市北京经济技术开发区宏达北路10号5层5122室

法定代表人：黄永伟

联系人：侯仁凤

联系电话：010-57756068

客服电话：400－786－8868

网址： www.chtfund.com

（2）北京增财基金销售有限公司

住所：北京市西城区南礼士路66号建威大厦1208室

办公地址：北京市西城区南礼士路66号建威大厦1208室

法定代表人：王昌庆

联系人：罗细安

联系电话：010-67000988

客服电话：400-001-8811

网址：www.zcvc.com.cn

（3） 泛华普益基金销售有限公司

住所： 四川省成都市成华区建设路9号高地中心1101室

办公地址： 四川省成都市成华区建设路9号高地中心1101室

法定代表人：于海锋

联系人：黄飚

联系电话：028-84252471

客服电话：400-8878-566

网址：www.pyfund.cn

（4）杭州数米基金销售有限公司

办公地址：浙江省杭州市滨江区江南大道3588号恒生大厦12楼

法定代表人：陈柏青

客服电话：4000-766-123

传真：0571-26698533

联系人：周嬿旻

网址：www.fund123.cn

（5） 和讯信息科技有限公司

住所： 北京市朝阳区朝外大街22号泛利大厦10层

办公地址：北京市朝阳区朝外大街22号泛利大厦10层

法定代表人： 王莉

联系人：于扬

联系电话：021-20835888

客服电话：400-920-0022

网址：licaike.hexun.com

（6）诺亚正行（上海）基金销售投资顾问有限公司

办公地址：上海市浦东新区银城中路68号时代金融中心8楼801室

法定代表人：汪静波

客服电话：400-821-5399

传真：021-38509777

联系人：何菁菁

网址：www.noah-fund.com

（7）上海好买基金销售有限公司

办公地址：上海市浦东南路1118号鄂尔多斯大厦903～906室

住所：上海市虹口区场中路685弄37号4号楼449室

法定代表人：杨文斌

客服电话：400-700-9665

传真：021-50325989

联系人：陶怡

网址：www.ehowbuy.com

（8）上海陆金所资产管理有限公司

住所：上海市浦东新区陆家嘴环路1333号14楼

办公地址：上海市浦东新区陆家嘴环路1333号14楼

法定代表人：郭坚

联系人：何雪

联系电话：021-20662010

客服电话：4008219031

网址： www.lu.com

（9）上海天天基金销售有限公司

住所：上海市徐汇区龙田路190号2号楼2层

办公地址：上海市徐汇区龙田路195号3C座10楼

法定代表人：其实

联系人：高莉莉

联系电话：020-87599527

客服电话：4001818188

网址：www.1234567.com.cn

（10）上海长量基金销售投资顾问有限公司

办公地址：上海市浦东新区浦东大道555号裕景国际B座16层

法定代表人：张跃伟

客服电话：400-089-1289

传真：021-58787698

联系人：刘琼

电话：021-58788678-8201

传真：021—58787698

客服电话：400-089-1289

公司网站： www.erichfund.com

（11）深圳市新兰德证券投资咨询有限公司

住所： 深圳市福田区华强北路赛格科技园4栋10层1006#

办公地址：深圳市福田区华强北路赛格科技园4栋10层1006#

法定代表人： 马令海

联系人：邓洁

联系电话：010-58321388-1105

客服电话：010-58325327

网址：jrj.xinlande.com.cn

（12）深圳众禄基金销售有限公司

注册地址：深圳市罗湖区梨园路物资控股置地大厦8楼

法定代表人：薛峰

客服电话：4006-788-887

传真：0755-82080798

联系人：邓爱萍

网址：www.zlfund.cn、 www.jjmmw.com

（13）天相投资顾问有限公司

办公地址：北京市西城区金融街5号新盛大厦B座4层

法定代表人：林义相

客服电话：010-66045678

传真：010-66045527

联系人：林爽

网址：www.txsec.com

（14)众升财富（北京）基金销售有限公司

住所：北京朝阳区北四环中路27号盘古大观3201

办公地址：北京朝阳区北四环中路27号盘古大观3201

法定代表人：李招弟

联系人：毛怀营

联系电话：010-59393923

客服电话：400-808-0069

网址：www.wy-fund.com

（15) 宜信普泽投资顾问（北京）有限公司

住所：北京市朝阳区建国路88号9号楼15层1809

办公地址：北京市朝阳区建国路88号9号楼15层1809

法定代表人： 唐宁

联系人：王巨明

联系电话：010-52855650

客服电话：400-6099-500

网址：www.yixinfund.com

（16）浙江同花顺基金销售有限公司

办公地址：浙江省杭州市文二西路一号元茂大厦903

法定代表人：李晓涛

客服电话：(0571)56768888

传真：0571-88911818

联系人：蒋泽君

网址：www.10jqka.com.cn

（17)中期时代基金销售（北京）有限公司

住所：北京市朝阳区建国门外光华路14号1幢11层1103号

办公地址：北京市朝阳区建国门外光华路16号1幢11层

法定代表人：路瑶

联系人：侯英建

联系电话： 010-59539888

客服电话：400-8888-160

网址：www.cifcofund.com

（18）珠海盈米财富管理有限公司

住所： 珠海市横琴新区宝华路6号105室-3491

办公地址：广州市海珠区琶洲大道东1号保利国际广场南塔12楼

B1201-1203

法定代表人： 肖雯

联系人：黄敏嫦

联系电话：020-89629099

客服电话：020-89629066

网址：www.yingmi.cn

（19）上海利得基金销售有限公司

住所：上海浦东新区峨山路91弄61号10号楼12楼

办公地址：上海浦东新区峨山路91弄61号10号楼12楼

法定代表人：沈继伟

联系人：曹怡晨

联系电话：021-50583533

客服电话：400-067-6266

网址：a.leadbank.com.cn

（20）北京新浪仓石基金销售有限公司

住所：北京市海淀区东北旺西路中关村软件园二期(西扩)N-1、N-2地块

新浪总部科研楼5层518室

办公地址：北京市海淀区东北旺西路中关村软件园二期(西扩)N-1、N-

2地块新浪总部科研楼5层518室

法定代表人：李昭琛

联系人：付文红

联系电话：010-62676405

客服电话：010-62675369

网址：www.xincai.com

基金管理人可根据有关法律法规要求，根据实情，选择其他符合要求的机构销售本基金或变更上述销售机构，并及时公告。

（二）注册登记机构

名称：鹏华基金管理有限公司

注册地址：深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层

办公地址：深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层

法定代表人：何如

联系人：吴群莉

联系电话：0755-82021106

传真：0755-82021165

（三） 律师事务所

名称：上海市通力律师事务所

住所：上海市银城中路68号时代金融中心19楼

负责人：韩炯

办公地址：上海市银城中路68号时代金融中心19楼

联系电话：021-31358666

传真：021-31358600

联系人：黎明

经办律师：吕红、黎明

（四） 会计师事务所

名称：普华永道中天会计师事务所（特殊普通合伙）

住所：上海市浦东新区陆家嘴环路1318号星展银行大厦6楼

办公地址：上海市湖滨路202号普华永道中心11楼

执行事务合伙人：李丹

联系电话：（021）23238888

传真：（021）23238800

联系人：陈熹

经办注册会计师：单峰、陈熹

五、 基金的名称

基金的名称：鹏华全球高收益债债券型证券投资基金

六、 基金的运作方式与类型

本基金是契约型开放式债券型（QDII）证券投资基金。

七、 基金的投资目标

本基金通过分析全球各国家和地区的宏观经济状况以及各发债主体的微观基本面，在谨慎投资的前提下，以高收益债券为主要投资标的，力争获取高于业绩比较基准的投资收益。

八、 基金的投资方向

本基金主要投资于全球证券市场中具有良好流动性的金融工具，包括债券、债券类基金（包括ETF）、资产支持证券、货币市场工具、结构性

投资产品、信用违约互换（CDS）等金融衍生品以及中国证监会允许本基金投资的其他金融工具。本基金不从二级市场买入股票、权证等权益类金融工具，但本基金持有可转换公司债券转股形成的股票、因持有股票被派发的权证、因投资于可分离交易可转债而产生的权证等原因而持有的股票和权证等资产，本基金应在其可交易之日起的6个月内卖出。

如法律法规或监管机构以后允许基金投资其他品种，基金管理人在履行适当程序后，可以将其纳入投资范围。

本基金以高收益债券为主要投资对象。基金的投资组合比例为：对债券的投资比例不低于基金资产的80%。其中，投资于高收益债券的比例不

低于非现金基金资产的80%。现金或者到期日在1年以内的政府债券不

低于基金资产净值的5%。其中高收益债券指：

1)未达到S&amp;amp;P评级BBB-级的债券；

2)或未达到Moody’s评级Baa3级；

3）或未达到Fitch 评级BBB-级的债券；

4)或未经信用评级机构评级的债券。

如法律法规或中国证监会变更投资品种的投资比例限制，基金管理人在履行适当程序后，可以调整上述投资品种的投资比例。

九、 基金的投资策略

（一）投资策略

本基金基于价值投资的理念，将根据对经济周期和市场环境的把握，基于对财政政策、货币政策的深入分析以及对各行业的动态跟踪，主要采用买入并持有策略，并通过信用策略选择收益率较高的债券，同时辅以久期策略、收益率曲线策略、债券选择策略、息差策略等积极投资策略，寻找各类债券的投资机会，在谨慎投资的前提下，以高收益债券为主要投资标的，力争获取高于业绩比较基准的投资收益。本基金将通过主动的外汇投资策略对冲外汇风险并力争获取外汇投资回报。

（1）信用策略

本基金通过主动承担适度的信用风险来获取较高的收益，所以在个券的选择上特别重视信用风险的评估和防范。本基金将重点跟踪研究企业在海外市场发行的信用债券收益情况，根据经济形势，分析信用债券发行人所处行业发展前景、业务发展状况、市场地位、财务状况、管理水平和债务水平等因素，评估债券发行人的信用风险，确定信用债券的信用风险利差，在有效控制信用风险的条件下，积极配置信用债券。

（2）久期策略

本基金将采用自上而下的组合久期管理策略，以实现对组合利率风险的有效控制。本基金将根据对宏观经济周期所处阶段及其他相关因素的研判调整组合久期。如果预期利率下降，本组合将增加组合的久期，以较多地获得债券价格上涨带来的收益；反之，如果预期利率上升，本组合将缩短组合的久期，以减小债券价格下跌带来的风险。

（3）收益率曲线策略

收益率曲线的形状变化是判断市场整体走向的依据之一，本组合将据此调整组合长、中、短期债券的搭配。本组合将通过对收益率曲线变化的预测，适时采用子弹式、杠铃型或梯形策略构造组合，并进行动态调整。

（4）债券选择策略

根据单个债券到期收益率相对于市场收益率曲线的偏离程度，结合信用等级、流动性、选择权条款、税赋特点等因素，确定其投资价值，选择定价合理或价值被低估的债券进行投资。

（5）息差策略

本基金可购买以债券为基础资产的结构性产品，利用资金利率低于债券收益率的情形，运用杠杆放大债券投资的收益。

（6）衍生品投资策略

本基金投资衍生品主要采取组合避险策略和有效管理策略。本基金在充分使用衍生品投资策略的基础上，可以通过使用衍生品投资来降低外汇风险及其他相关风险。基金管理人可以使用远期合约和其他工具来进行外汇风险的套期保值，从而尽可能减小对投资表现的负面影响。套期保值部分的比例应根据法律法规、本基金合同的规定，在充分考虑投资需要和境外投资仓位后予以确定。但是，本基金将不会对外汇的波动进行投机交易。

（7）外汇投资策略

本基金的外汇投资将通过境外外汇远期合约进行长仓或短仓交易，对冲美元债的汇率风险并力争获取外汇投资回报。

（二）投资决策依据及程序

1、投资决策依据

（1）有关法律、法规和基金合同的有关规定。

（2）经济运行态势和证券市场走势。

（3）投资对象的风险收益配比。

2、投资决策程序

（1）投资决策委员会：确定本基金总体资产分配和投资策略。投资决策委员会定期召开会议，如需做出及时重大决策或基金经理小组提议，可临时召开投资决策委员会会议。

（2）基金经理（或管理小组）：设计和调整投资组合。设计和调整投资组合需要考虑的基本因素包括：每日基金申购和赎回净现金流量；基金合同的投资限制和比例限制；研究员的投资建议；基金经理的独立判断；

绩效与风险评估小组的建议等。

（3）集中交易室：基金经理向集中交易室下达投资指令，集中交易室经理收到投资指令后分发予交易员，交易员收到基金投资指令后准确执行。

（4）绩效与风险评估小组：对基金投资组合进行评估，向基金经理（或管理小组）提出调整建议。

（5）监察稽核部：对投资流程等进行合法合规审核、监督和检查。

（6）本基金管理人在确保基金份额持有人利益的前提下有权根据市场环境变化和实际需要调整上述投资决策程序，并予以公告。

十、 基金的业绩比较基准

本基金的业绩比较基准为：人民币计价的花旗国际高收益公司债指数

（Citi USD International High YieldCorporate bondIndex in

RMB）。花旗国际高收益公司债指数是花旗开发的高收益债券指数，为高收益固定收益市场提供了一个较准确的业绩比较基准。

十一、 基金的风险收益特征

本基金属于债券型基金，主要投资于全球市场的各类高收益债券，预期收益和预期风险高于货币市场基金，但低于混合型基金、股票型基金，属于中等风险/收益的产品。

十二、 基金的投资组合报告

本基金管理人的董事会及董事保证本报告所载资料不存在虚假记载、误导性陈述或重大

遗漏，并对其内容的真实性、准确性和完整性承担个别及连带责任。

基金托管人中国工商银行股份有限公司根据本基金合同规定，于

2016年10月20日复核了本报告中的财务指标、净值表现和投资组合报

告等内容，保证复核内容不存在虚假记载、误导性陈述或者重大遗漏。

本报告中所列财务数据截至2016年9月30日（未经审计）。

1、报告期末基金资产组合情况

序号 项目 金额（人民币元）占基金总资产的比例（%）

1 权益投资- 0.00

其中：普通股-0.00

优先股- 0.00

存托凭证-0.00

房地产信托凭证- 0.00

2 基金投资72,630,011.57 3.29

3 固定收益投资1,921,887,653.99 87.02

其中：债券 1,921,887,653.99 87.02

资产支持证券-0.00

4 金融衍生品投资 1,823,418.69 0.08

其中：远期 1,823,418.69 0.08

期货-0.00

期权-0.00

权证-0.00

5 买入返售金融资产- 0.00

其中：买断式回购的买入返售金融资产- 0.00

6 货币市场工具- 0.00

7 银行存款和结算备付金合计169,698,113.15 7.68

8 其他资产42,492,969.56 1.92

9 合计2,208,532,166.96 100.00

2、报告期末在各个国家（地区）证券市场的股票及存托凭证投资分布

无。

3、报告期末按行业分类的股票及存托凭证投资组合

无。

4、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名股票及存托凭证投资明细

无。

5、报告期末按债券信用等级分类的债券投资组合

债券信用等级 公允价值（人民币元） 占基金资产净值比例（％）

A+至A-27,855,187.27 1.31

B+至B-409,582,354.5719.27

BB+至BB- 370,642,674.9117.43

BBB+至BBB- 160,939,968.317.57

CCC+至CCC- 73,748,958.42 3.47

未评级 879,118,510.51 41.35

注：上述债券投资组合主要适用标准普尔、穆迪、惠誉等国际权威机构评级。

6、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名债券投资明细

序号 债券代码 债券名称数量（张） 公允价值(人民币元)占基金资产

净值比例（％）

1 VW 31/2 12/29/49 VOLKSWAGENINTL FIN NV150,000

103,602,844.80 4.87

2 AGILE8 1/4 01/29/49AGILE PROPERTY HLDGSLTD 145,000

99,384,361.84 4.67

3 KAISAG 6.56 12/31/21KAISA GROUPHOLDINGS LTD 140,000

89,741,217.97 4.22

4 BAC 807/29/49 BANK OFAMERICA CORP 120,750 82,453,547.85

3.88

5 WDC 101/2 04/01/24 WESTERN DIGITAL CORP102,620

79,640,701.83 3.75

7、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名资产支持证券投资明细

无。

8、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名金融衍生品投资明细

序号 衍生品类别衍生品名称公允价值(人民币元) 占基金资产净值比

例(%)

1 远期投资1年远期(USD兑CNY)1,346,000.00 0.06

2 远期投资1年远期(USD兑CNY)425,500.00 0.02

3 远期投资1年远期(USD兑CNY)341,400.00 0.02

4 远期投资1年远期(USD兑CNY)-121,600.00 -0.01

5 远期投资1年远期(USD兑CNY)-167,881.31 -0.01

9、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名基金投资明细

序号 基金名称 基金类型运作方式 管理人公允价值（人民币元）占

基金资产净值比例(%)

1 DOUBLELINE INCOMESOLUTIONS 债券型ETF基金 DoublelineFunds

72,630,011.57 3.42

注：以上为本基金本报告期末持有的全部基金。

10、投资组合报告附注

（1）本基金投资的前十名证券中本期没有发行主体被监管部门立案调查的、或在报告编制日前一年内受到公开谴责、处罚的证券。

（2）本基金投资的前十名股票没有超出基金合同规定的备选股票库。

（3）其他资产构成

序号 名称 金额（人民币元）

1 存出保证金-

2 应收证券清算款-

3 应收股利-

4 应收利息35,608,548.00

5 应收申购款 6,870,022.55

6 其他应收款 14,399.01

7 待摊费用-

8 其他-

9 合计42,492,969.56

（4）报告期末持有的处于转股期的可转换债券明细

无。

（5）报告期末前十名股票中存在流通受限情况的说明

无。

（6）投资组合报告附注的其他文字描述部分

由于四舍五入的原因，投资组合报告中数字分项之和与合计项之间可能存在尾差。

十三、 基金的业绩

基金管理人承诺以诚实信用、勤勉尽责的原则管理和运用基金财产，但不保证基金一定盈利，也不保证最低收益。基金的过往业绩并不代表其未来表现。投资有风险，投资人在做出投资决策前应仔细阅读本基金的招募说明书。

本基金基金合同生效以来的投资业绩与同期基准的比较如下表所示（本报告中所列财务数据未经审计）：

净值增长率1 净值增长率标准差2业绩比较基准收益率3业绩比较基

准收益率标准差4 1-3 2-4

2013年10月22日

（基金合同生效日）至2013年12月31日 0.90%0.04% 0.80%0.10%

0.10% -0.06%

2014年1月1日至2014年12月31日6.60% 0.30%5.37% 0.22%1.23%

0.08%

2015年1月1日至2015年12月31日14.64% 0.31%3.93% 0.34%

10.71% -0.03%

2016年1月1日至2016年9月30日 10.66%0.22%18.23% 0.52%-

7.57% -0.30%

自基金合同生效日至2016年9月30日36.46% 0.28%30.51%0.35%

5.95% -0.08%

十四、 基金的费用与税收

（一） 基金费用的种类

1、基金的管理费；

2、基金的托管费；

3、《基金合同》生效后与基金相关的信息披露费用；

4、基金的证券交易费用及在境外市场的开户、交易、清算、登记等实际发生的费用；

5、基金份额持有人大会费用；

6、《基金合同》生效后与基金相关的会计师费、律师费，税务顾问费；

7、基金依照有关法律法规应当缴纳的，购买或处置证券有关的任何税收、征费、关税、印花税及预扣提税（以及与前述各项有关的任何利息及费用）（简称“税收”）；

8、代表基金投票或其他与基金投资活动有关的费用；

9、基金的银行汇划费用；

10、与基金有关的诉讼、追索费用；

11、按照国家有关规定和《基金合同》约定，可以在基金财产中列支的其他费用。

（二）基金费用计提方法、计提标准和支付方式

1、基金管理人的管理费

本基金管理费自基金合同生效日起，按如下方法进行计提。本基金的管理费按前一日基金资产净值1%的年费率计提。计算方法如下：

H＝E×1%÷当年天数

H为每日应计提的基金的管理费

E为前一日的基金资产净值

基金的管理费每日计算，逐日累计至每月月末，按月支付，由基金管理人向基金托管人发送基金管理费划款指令，基金托管人复核后于次月前5个工作日内从基金财产中一次性支付给基金管理人。若遇法定节假日、公休假等,支付日期顺延。

2、基金托管人的托管费

本基金托管费自基金合同生效日起，按如下方法进行计提。本基金的托管费按前一日基金资产净值的0.3%的年费率计提。托管费的计算方法如下：

H＝E×0.3%÷当年天数

H为每日应计提的基金托管费

E为前一日的基金资产净值

基金托管费每日计算，逐日累计至每月月末，按月支付，由基金管理人向基金托管人发送基金托管费划款指令，基金托管人复核后于次月前

5个工作日内从基金财产中一次性支取。若遇法定节假日、公休日等,支

付日期顺延。

上述“一、基金费用的种类”中第3-11项费用，根据有关法规及相应协

议规定，按费用实际支出金额列入或摊入当期费用。

（三）不列入基金费用的项目

1、基金管理人和基金托管人因未履行或未完全履行义务导致的费用支出或基金财产的损失；

2、基金管理人和基金托管人处理与基金运作无关的事项发生的费用；

3、《基金合同》生效前的相关费用；

4、其他根据相关法律法规及中国证监会的有关规定不得列入基金费用的项目。

（四）申购费用和赎回费用

1、申购费率

本基金对通过直销柜台申购的养老金客户与除此之外的其他投资人实施差别的申购费率。

养老金客户指基本养老基金与依法成立的养老计划筹集的资金及其投资运营收益形成的补充养老基金等，包括全国社会保障基金、可以投资基金的地方社会保障基金、企业年金单一计划以及集合计划。如将来出现经养老基金监管部门认可的新的养老基金类型，基金管理人可在招募说明书更新时或发布临时公告将其纳入养老金客户范围，并按规定向中国证监会备案。非养老金客户指除养老金客户外的其他投资人。

通过基金管理人的直销柜台申购本基金人民币基金份额的养老金客户适用下表特定申购费率，其他投资人申购本基金基金份额的适用下表一般申购费率：

申购金额M（人民币元）一般申购费率 特定申购费率

M＜100万 0.8%0.32%

100万≤ M＜500万0.4% 0.12%

M≥ 500万每笔1000元每笔1000元

通过基金管理人的直销柜台申购本基金美元现汇基金份额的养老金客户适用下表特定申购费率，其他投资人申购本基金美元现汇基金份额的适用下表一般申购费率：

申购金额M（美元）一般申购费率 特定申购费率

M＜20万0.8% 0.32%

20万≤ M ＜100万 0.4%0.12%

M≥ 100万每笔200美元 每笔200美元

本基金的申购费用应在投资人申购基金份额时收取。投资人在一天之内如果有多笔申购，适用费率按单笔分别计算。

申购费用由投资人承担，不列入基金财产，主要用于本基金的市场推广、销售、登记等各项费用。

2、赎回费率

本基金（包括人民币基金份额和美元现汇份额）的赎回费率如下表所示：

持有年限（Y） 赎回费率

Y＜1年0.1%

1年≤Y＜2年0.05%

Y≥2年0

赎回费用由赎回基金份额的基金份额持有人承担，在基金份额持有人赎回基金份额时收取。赎回费总额的50%归入基金财产。

3、自2014年1月20日起，在基金管理人网上直销系统开通本基金的后

端收费模式（包括申购及定期申购业务）。基金管理人直销中心柜台和代销机构暂不开通后端收费模式。

具体费率如下表：

网上直销后端申购费率

持有时间（Y） 后端申购费率

Y＜1年1.8％

1年≤Y＜3年1.0％

Y≥3年0

基金管理人对后端申购费率实施的优惠费率详见基金管理人发布的相关公告。

（五）基金税收

本基金运作过程中涉及的各纳税主体，其纳税义务按各个国家税收法律、法规执行。

十五、 对招募说明书更新部分的说明

本基金管理人根据《中华人民共和国证券投资基金法》、《公开募集证券投资基金运作管理办法》、《证券投资基金销售管理办法》、《证券投资基金信息披露管理办法》及其它有关法律法规的规定，结合本基金管理人对本基金实施的投资管理活动，本基金管理人对本基金原公告的招募说明书进行了更新，主要更新的内容如下：

1、 在“重要提示”部分明确了更新招募说明书内容的截止日期和有关

财务数据的截止

日期。

2、对“四、基金的投资”部分内容进行了更新。

3、对“五、基金的业绩” 部分内容进行了更新。

4、对“六、基金管理人”部分内容进行了更新。

5、对“十六、基金托管人”部分内容进行了更新。

6、对“十八、相关服务机构”内容进行了更新。

7、对“二十二、其他应披露事项” 内容进行了更新。

鹏华基金管理有限公司

2016年12月　　　　　　

&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612020146285786_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612020146285786.html</guid>
<pubDate>Fri, 02 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鹏华全球高收益债债券型证券投资基金更新的招募说明书</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612020146698925.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金更新的招募说明书&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612020146698925_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612020146698925_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华全球高收益债债券型
证券投资基金
更新的招募说明书
基金管理人：鹏华基金管理有限公司
基金托管人：中国工商银行股份有限公司
二零一六年十二月
重要提示
本基金经 2013 年 7 月 17 日中国证券监督管理委员会下发的 《关于核准鹏华全球高收益
债债券型证券投资基金募集的批复》 （证监许可[2013]933 号文）核准，进行募集。根据相关
法律法规，本基金基金合同已于 2013 年 10 月 22 日正式生效，基金管理人于该日起正式开
始对基金财产进行运作管理。
基金管理人保证本招募说明书的内容真实、准确、完整。本招募说明书经中国证监会核
准，但中国证监会对本基金募集的核准，并不表明其对本基金的价值和收益作出实质性判断
或保证，也不表明投资于本基金没有风险。
本基金主要投资于高收益债券，基金净值会因为证券市场以及汇率波动等因素产生波
动， 投资者在投资本基金前， 应全面了解本基金的产品特性， 充分考虑自身的风险承受能力，
理性判断市场，并承担基金投资中出现的各类风险，包括合格境内机构投资者基金产品及本
基金特有风险、一般风险及其他风险等。
基金的过往业绩并不预示其未来表现， 基金管理人管理的其他基金的业绩并不构成对本
基金表现的保证。
基金管理人依照恪尽职守、诚实信用、谨慎勤勉的原则管理和运用基金财产，但不保证
基金一定盈利，也不保证最低收益。基金管理人提醒投资人基金投资的“买者自负”原则，在
投资人作出投资决策后， 基金运营状况与基金净值变化引致的投资风险， 由投资人自行承担。
投资有风险，投资人在投资本基金前应认真阅读本基金的招募说明书和基金合同。
本招募说明书已经本基金托管人复核。本招募说明书所载内容截止日为 2016 年 10 月
21 日，有关财务数据和净值表现截止日为 2016 年 9 月 30 日（未经审计） 。
更新的招募说明书
3
目 录
一、绪 言...........................................................................................................................................4
二、释 义...........................................................................................................................................4
三、风险揭示.....................................................................................................................................7
四、基金的投资...............................................................................................................................10
五、基金的业绩...............................................................................................................................21
六、基金管理人...............................................................................................................................21
七、基金的募集与基金合同的生效.............................................................................................. 29
八、基金份额的申购与赎回.......................................................................................................... 29
九、基金的费用与税收.................................................................................................................. 39
十、基金的财产...............................................................................................................................40
十一、基金资产的估值.................................................................................................................. 41
十二、基金的收益分配.................................................................................................................. 45
十三、基金的会计与审计.............................................................................................................. 46
十四、基金的信息披露.................................................................................................................. 46
十五、基金合同的变更、终止与基金财产的清算......................................................................51
十六、基金托管人...........................................................................................................................52
十七、境外托管人...........................................................................................................................55
十八、相关服务机构...................................................................................................................... 56
十九、基金合同的内容摘要.......................................................................................................... 73
二十、基金托管协议的内容摘要.................................................................................................. 84
二十一、对基金份额持有人的服务.............................................................................................. 98
二十二、其他应披露事项.............................................................................................................. 99
二十三、招募说明书的存放及查阅方式.................................................................................... 101
二十四、备查文件........................................................................................................................ 102
更新的招募说明书
4
一、绪 言
本招募说明书依据《中华人民共和国证券投资基金法》 （以下简称《基金法》 ） 、 《证券投
资基金运作管理办法》 （以下简称《运作办法》 ） 、 《证券投资基金销售管理办法》 （以下简称
《销售办法》 ） 、 《证券投资基金信息披露管理办法》 （以下简称《信息披露办法》 ）等有关法
律法规的规定，以及《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》 （以下简称基金合
同）的约定编写。
本招募说明书阐述了鹏华全球高收益债债券型证券投资基金（以下简称“本基金”或“基
金”）的投资目标、策略、风险、费率等与投资人投资决策有关的必要事项，投资人在做出
投资决策前应仔细阅读本招募说明书。
基金管理人承诺本招募说明书不存在任何虚假记载、误导性陈述或者重大遗漏，并对其
真实性、准确性、完整性承担法律责任。本基金是根据本招募说明书所载明的资料申请募集
的。本基金管理人没有委托或授权任何其他人提供未在本招募说明书中载明的信息，或对本
招募说明书作任何解释或者说明。
本招募说明书根据本基金的基金合同编写，并经中国证监会核准。基金合同是约定基金
当事人之间权利、义务的法律文件。基金投资人自依基金合同取得基金份额，即成为基金份
额持有人和本基金合同的当事人， 其持有基金份额的行为本身即表明其对基金合同的承认和
接受，并按照《基金法》 、基金合同及其他有关规定享有权利、承担义务。基金投资人欲了
解基金份额持有人的权利和义务，应详细查阅基金合同。
二、释 义
在本招募说明书中，除非文意另有所指，下列词语或简称具有如下含义：
1、本合同、基金合同：指《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》及对本
合同的任何有效的修订和补充
2、中国：指中华人民共和国(仅为基金合同目的不包括香港特别行政区、澳门特别行政
区及台湾地区)
3、法律法规：指中国现时有效并公布实施的法律、行政法规、部门规章及规范性文件、
司法解释、行政规章以及其他对基金合同当事人有约束力的决定、决议、通知等
4、 《基金法》 ：指 2003 年 10 月 28 日经第十届全国人民代表大会常务委员会第五次会议
通过，自 2004 年 6 月 1 日起实施的《中华人民共和国证券投资基金法》及颁布机关对其不
时做出的修订
5、 《销售办法》 ：指中国证监会 2011 年 6 月 9 日颁布、同年 10 月 1 日实施的《证券投
资基金销售管理办法》及颁布机关对其不时做出的修订
6、 《运作办法》 ：指中国证监会 2004 年 6 月 29 日颁布、同年 7 月 1 日实施的《证券投
更新的招募说明书
5
资基金运作管理办法》及颁布机关对其不时做出的修订
7、 《信息披露办法》 ：指中国证监会 2004 年 6 月 8 日颁布、同年 7 月 1 日实施的《证券
投资基金信息披露管理办法》及颁布机关对其不时做出的修订
8、 《试行办法》 ：指中国证监会 2007 年 6 月 18 日颁布、同年 7 月 5 日实施的《合格境
内机构投资者境外证券投资管理试行办法》及颁布机关对其不时做出的修订
9、 《通知》 ：指中国证监会 2007 年 6 月 18 日颁布、同年 7 月 5 日实施的《关于实施有关问题的通知》
10、元：如无特指，指人民币元
11、人民币：指中国法定货币及法定货币单位
12、美元：指美国法定货币及法定货币单位
13、基金或本基金：指依据基金合同所募集的鹏华全球高收益债债券型证券投资基金
14、招募说明书：指《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金招募说明书》及其定期的
更新
15、托管协议：指基金管理人与基金托管人就本基金签订之《鹏华全球高收益债债券型
证券投资基金托管协议》及对该托管协议的任何有效修订和补充
16、 基金份额发售公告： 指 《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金份额发售公告》
17、 《业务规则》 ：指《鹏华基金管理有限公司开放式基金业务规则》 ，是规范基金管理
人所管理的开放式证券投资基金登记方面的业务规则，由基金管理人和投资人共同遵守
18、中国证监会：指中国证券监督管理委员会
19、银行监管机构：指中国银行业监督管理委员会
20、外管局：指国家外汇管理局或其授权的派出机构
21、基金管理人：指鹏华基金管理有限公司
22、基金托管人：指中国工商银行股份有限公司
23、境外托管人：指符合法律法规规定的条件，根据基金托管人与其签订的合同，为本
基金提供境外资产托管服务的境外金融机构
24、境外投资顾问：指符合法律法规规定的条件，根据基金管理人与其签订的合同，为
本基金境外证券投资提供证券买卖建议或投资组合管理等服务的境外金融机构
25、基金份额持有人：指根据招募说明书和基金合同及相关文件合法取得本基金基金份
额的投资者
26、基金代销机构：指符合《销售办法》和中国证监会规定的其他条件，取得基金销售
业务资格，并与基金管理人签订基金销售与服务代理协议，代为办理本基金发售、申购、赎
回和其他基金销售业务的代理机构
27、销售机构：指基金管理人及基金代销机构
28、基金销售网点：指基金管理人的直销网点及基金代销机构的代销网点
更新的招募说明书
6
29、注册登记业务：指基金登记、存管、过户、清算和交收业务，具体内容包括投资人
基金账户的建立和管理、基金份额注册登记、清算及基金交易确认、代理发放红利、建立并
保管基金份额持有人名册和办理非交易过户等
30、注册登记机构：指办理登记业务的机构。本基金的注册登记机构为鹏华基金管理有
限公司或其委托的其他符合条件的办理基金注册登记业务的机构
31、基金合同当事人：指受基金合同约束，根据基金合同享受权利并承担义务的法律主
体，包括基金管理人、基金托管人和基金份额持有人
32、个人投资者：指根据有关法律法规规定可投资开放式证券投资基金的自然人
33、机构投资者：指依法可以投资证券投资基金的、在中华人民共和国境内合法登记并
存续或经有关政府部门批准设立并存续的企业法人、事业法人、社会团体和其他组织
34、合格境外机构投资者：指符合《合格境外机构投资者境内证券投资管理办法》及相
关法律法规规定可以投资于在中国境内依法募集的证券投资基金的中国境外的机构投资者
35、投资人：指个人投资者、机构投资者、合格境外机构投资者和法律法规或中国证监
会允许购买证券投资基金的其他投资者的总称
36、基金合同生效日：基金募集达到法律规定及《基金合同》约定的条件，基金管理人
聘请法定机构验资并办理完毕基金备案手续，获得中国证监会书面确认之日
37、募集期：指自基金份额发售之日起至发售结束之日止的期间，最长不得超过 3 个月
38、基金存续期：指基金合同生效后合法存续的不定期之期间
39、日/天：指公历日
40、月：指公历月
41、工作日：指上海证券交易所和深圳证券交易所的正常交易日
42、开放日：指销售机构办理本基金份额申购、赎回等业务的工作日
43、T 日：指销售机构在规定时间受理投资人申购、赎回或其他业务申请的开放日
44、T+n 日：指自 T 日起第 n 个工作日（不包含 T 日）
45、认购：指在本基金募集期内投资人购买本基金基金份额的行为
46、发售：指在本基金募集期内，销售机构向投资人销售本基金份额的行为
47、申购：指基金合同生效后，投资人根据基金合同和招募说明书的规定申请购买基金
份额的行为
48、赎回：指基金合同生效后，基金份额持有人按基金合同规定的条件要求将基金份额
兑换为现金的行为
49、巨额赎回：指在单个开放日，基金净赎回申请（赎回申请总数加上基金转换中转出
申请份额总数后扣除申购申请总数及基金转换中转入申请份额总数后的余额） 超过上一日本
基金总份额的 10%时的情形
50、基金账户：指基金注册登记机构给投资人开立的用于记录投资人持有基金管理人管
更新的招募说明书
7
理的基金份额余额及其变动情况的账户
51、交易账户：指各销售机构为投资人开立的记录投资人通过该销售机构办理认购、申
购、赎回、转换及转托管等业务而引起基金份额变动及结余情况的账户
52、转托管：指基金份额持有人在本基金的不同销售机构之间实施的变更所持基金份额
销售机构的操作
53、基金转换：指基金份额持有人按照本基金合同和基金管理人届时有效公告规定的条
件，申请将其持有基金管理人管理的、某一基金的基金份额转换为基金管理人管理的其他基
金基金份额的行为
54、定期定额投资计划：指投资人通过有关销售机构提出申请，约定每期扣款日、扣款
金额及扣款方式， 由销售机构于每期约定扣款日在投资人指定银行账户内自动完成扣款及基
金申购申请的一种投资方式
55、基金收益：指基金投资所得的股票红利、股息、债券利息、票据投资收益、买卖证
券差价、银行存款利息、已实现的其他合法收益和因运用基金财产带来的成本或费用的节约
56、基金资产总值：指基金所拥有的各类有价证券、银行存款本息和本基金应收的申购
基金款以及其他资产的价值总和
57、基金资产净值：指基金资产总值扣除基金负债后的价值
58、基金份额净值：人民币基金份额的基金份额净值指以计算日基金资产净值除以计算
日基金份额余额后得出的单位基金份额的价值， 计算日基金份额余额为计算日各币种基金份
额余额的合计数； 美元现汇基金份额的基金份额净值以人民币基金份额的基金份额净值为基
础，按照计算日的估值汇率进行折算
59、基金资产估值：指计算评估基金资产和负债的价值，以确定基金资产净值和基金份
额净值的过程
60、公司行为信息：指证券发行人所公告的会或将会影响到基金资产的价值及权益的任
何未完成或已完成的行动，及其他与本基金持仓证券所投资的发行公司有关的重大信息，包
括但不限于权益派发、配股、提前赎回等信息
61、指定媒体：指中国证监会指定的用以进行信息披露的全国性报刊、互联网网站及其
他媒体
62、不可抗力：指本合同当事人不能预见、不能避免且不能克服的客观事件
三、风险揭示
本基金主要投资于高收益债券， 基金净值会因为全球证券市场及汇率波动等因素产生波
动。基金投资中出现的风险分为如下两类：一是境外投资风险，包括投资标的风险、汇率风
险、政治风险、税务风险、法律风险等；二是开放式基金风险，包括市场风险、利率风险、
流动性风险、正回购/逆回购风险、衍生品投资风险、证券经纪商风险、操作风险、会计核
更新的招募说明书
8
算风险、交易结算风险、技术系统运行风险、通讯风险、不可抗力风险等。
（一）境外投资风险
1、投资标的风险
本基金以高收益债券为主要投资对象，高收益债券是指：
（1） 未达到 S&amp;amp;P 评级 BBB-级的债券；
（2） 或未达到 Moody’s 评级 Baa3 级；
（3）或未达到 Fitch 评级 BBB-级的债券；
（4） 或未经信用评级机构评级的债券。
高收益债券属于收益较高且信用风险较高的品种。 高收益债发行人的偿还能力取决于企
业的经营状况，而经营状况好坏受多种因素影响，如管理能力、财务状况、市场前景、行业
竞争、公司治理等，这些都会对企业的盈利特别是现金流产生影响。当债券发行人的上述经
营指标变差，或者市场风险偏好变差，债券的信用利差都会扩大，在极端情况下甚至有可能
导致违约，这些都会导致基金资产损失。除了面临信用风险外，此基金同样面临债券等固定
收益类品种可能发生的交易不活跃的流动性风险、 交易对手可能破产或违约带来的信用风险
等。
2、汇率风险
本基金以人民币募集和计价，经过换汇后主要投资于以美元、欧元、英镑等主要货币计
价的金融工具， 因此人民币与美元及其他主要货币之间汇率的变动将影响本基金以人民币计
价的基金资产价值，从而导致基金资产面临潜在风险。
3、政治风险
国家或地区的财政政策、货币政策、产业政策、地区发展政策等宏观政策发生变化，
导致市场波动而影响基金收益，也会产生风险，称之为政治风险。例如，外国政府可能会鉴
于政治上的优先考虑，改变支付政策；新政府或许会拒绝承担前任政府的债务。
4、税务风险
在投资境外市场时，因其税务法律法规与国内不同，可能会就股息、利息、资本利得等
收益向境外缴纳税金，包括预扣税，该行为可能会使得资产回报受到一定影响。境外税收法
律法规的规定可能变化，或者加以具有追溯力的修订，所以可能须向境外缴纳基金销售、估
值或者出售投资当日并未预计的额外税项。
5、法律风险
指由于基金合同部分条款在法律上引起争议和诉讼，或由于现行的法律法规、税制、估
值等制度的改变，给基金带来损失的可能性。
（二）开放式基金风险
1、市场风险
更新的招募说明书
9
证券市场价格因受各种因素的影响而引起的波动将使本基金资产面临潜在的风险。
2、利率风险
利率风险是指由于利率变动而导致的证券价格和证券利息的损失。 利率风险是货币市场
投资所面临的主要风险，国家或地区的利率变动还将影响该地区的经济与汇率等。
3、流动性风险
开放式基金要随时应对投资人的赎回，如果基金资产不能迅速转变成现金，或者变现为
现金时使资金净值产生不利的影响，都会影响基金运作和收益水平。尤其是在发生巨额赎回
时，如果基金资产变现能力差，可能会产生基金仓位调整的困难，导致流动性风险。同时，
由于本基金涉及跨境交易，其赎回到账期通常需要比现有开放式基金更长的时间。
4、正回购/逆回购风险
在回购交易中，交易对手方可能因财务状况或其它原因不能履行付款或结算的义务，从
而造成基金资产的损失。
5、衍生品投资风险
如果投资衍生交易品种，进行对冲风险和投机获利，将因为衍生工具的杠杆作用，放大
了基金组合的投资风险。
6、证券经纪商风险
证券经纪商风险是指证券经纪商的财务状况与经营水平不断变化， 当它们由于证券经纪
商自身或外在的不利因素而出现薄弱环节时，会影响到本基金的投资管理与交易活动，可能
导致基金资产受到损失。
7、操作风险
操作风险是指那些由于不合理的内部程序或人为操作造成的风险。 以下事件有可能引发
操作风险：
（1）内部程序出错造成的资产计量错误；
（2）员工的操作造成的错误；
（3）违规操作造成的损害，如市场操纵、内幕交易、利益输送等。
8、会计核算风险
会计核算风险主要是指由于会计核算及会计管理上违规操作或工作疏忽形成的风险， 如
经常性的串户，帐务记重，透支、过失付款，资金汇划系统款项错划，日终轧帐假平，会计
备份数据丢失，利息计算错误等。
9、交易清算风险
清算风险主要因为国际结算的支付方式和时间的差异，造成划付款项的延误和错划，进
而影响到投资者的申购赎回及基金资产的安全。
10、技术系统运行
在开放式基金的各种交易行为或者后台运作中， 可能因为技术系统的故障或者差错而影
更新的招募说明书
10
响交易的正常进行或者导致投资者的利益受到影响。这种技术风险可能来自基金管理人、基
金托管人、境外资产托管人、登记结算机构、销售机构、证券交易所、证券登记结算机构等
等。
11、通讯风险
通讯风险是指境外投资管理活动对远距离、跨时区的通讯系统要求较高，技术失误或自
然灾害等因素造成的通讯故障可能会影响到本基金投资管理活动的准确性和时效性， 从而导
致基金资产受到损失。
12、不可抗力风险
战争、自然灾害等不可抗力因素的出现，将会严重影响证券市场的运行，可能导致基金
资产的损失。金融市场危机、境外代理机构破产等超出基金管理人自身直接控制能力之外的
风险，可能导致基金及投资人的利益受损。
本基金的风险主要包括：系统性风险、非系统性风险、管理风险、流动性风险、本基金
特定风险及其他风险等。
四、基金的投资
（一）投资目标
本基金通过分析全球各国家和地区的宏观经济状况以及各发债主体的微观基本面， 在谨
慎投资的前提下，以高收益债券为主要投资标的，力争获取高于业绩比较基准的投资收益。
（二）投资范围
本基金主要投资于全球证券市场中具有良好流动性的金融工具，包括债券、债券类基金
（包括 ETF） 、资产支持证券、货币市场工具、结构性投资产品、信用违约互换（CDS）等
金融衍生品以及中国证监会允许本基金投资的其他金融工具。本基金不从二级市场买入股
票、权证等权益类金融工具，但本基金持有可转换公司债券转股形成的股票、因持有股票被
派发的权证、因投资于可分离交易可转债而产生的权证等原因而持有的股票和权证等资产，
本基金应在其可交易之日起的 6 个月内卖出。
如法律法规或监管机构以后允许基金投资其他品种，基金管理人在履行适当程序后，可
以将其纳入投资范围。
本基金以高收益债券为主要投资对象。基金的投资组合比例为：对债券的投资比例不低
于基金资产的 80%。其中，投资于高收益债券的比例不低于非现金基金资产的 80%。现金
或者到期日在 1 年以内的政府债券不低于基金资产净值的 5%。其中高收益债券指：
1) 未达到 S&amp;amp;P 评级 BBB-级的债券；
2) 或未达到 Moody’s 评级 Baa3 级；
3）或未达到 Fitch 评级 BBB-级的债券；
4) 或未经信用评级机构评级的债券。
更新的招募说明书
11
如法律法规或中国证监会变更投资品种的投资比例限制，基金管理人在履行适当程序
后，可以调整上述投资品种的投资比例。
（三）投资策略
本基金基于价值投资的理念，将根据对经济周期和市场环境的把握，基于对财政政策、
货币政策的深入分析以及对各行业的动态跟踪，主要采用买入并持有策略，并通过信用策略
选择收益率较高的债券，同时辅以久期策略、收益率曲线策略、债券选择策略、息差策略等
积极投资策略，寻找各类债券的投资机会，在谨慎投资的前提下，以高收益债券为主要投资
标的，力争获取高于业绩比较基准的投资收益。本基金将通过主动的外汇投资策略对冲外汇
风险并力争获取外汇投资回报。
（1）信用策略
本基金通过主动承担适度的信用风险来获取较高的收益， 所以在个券的选择上特别重视
信用风险的评估和防范。本基金将重点跟踪研究企业在海外市场发行的信用债券收益情况，
根据经济形势，分析信用债券发行人所处行业发展前景、业务发展状况、市场地位、财务状
况、管理水平和债务水平等因素，评估债券发行人的信用风险，确定信用债券的信用风险利
差，在有效控制信用风险的条件下，积极配置信用债券。
（2）久期策略
本基金将采用自上而下的组合久期管理策略，以实现对组合利率风险的有效控制。本基
金将根据对宏观经济周期所处阶段及其他相关因素的研判调整组合久期。如果预期利率下
降，本组合将增加组合的久期，以较多地获得债券价格上涨带来的收益；反之，如果预期利
率上升，本组合将缩短组合的久期，以减小债券价格下跌带来的风险。
（3）收益率曲线策略
收益率曲线的形状变化是判断市场整体走向的依据之一， 本组合将据此调整组合长、 中、
短期债券的搭配。本组合将通过对收益率曲线变化的预测，适时采用子弹式、杠铃型或梯形
策略构造组合，并进行动态调整。
（4）债券选择策略
根据单个债券到期收益率相对于市场收益率曲线的偏离程度，结合信用等级、流动性、
选择权条款、税赋特点等因素，确定其投资价值，选择定价合理或价值被低估的债券进行投
资。
（5）息差策略
本基金可购买以债券为基础资产的结构性产品，利用资金利率低于债券收益率的情形，
运用杠杆放大债券投资的收益。
（6）衍生品投资策略
本基金投资衍生品主要采取组合避险策略和有效管理策略。 本基金在充分使用衍生品投
资策略的基础上，可以通过使用衍生品投资来降低外汇风险及其他相关风险。基金管理人可
更新的招募说明书
12
以使用远期合约和其他工具来进行外汇风险的套期保值， 从而尽可能减小对投资表现的负面
影响。套期保值部分的比例应根据法律法规、本基金合同的规定，在充分考虑投资需要和境
外投资仓位后予以确定。但是，本基金将不会对外汇的波动进行投机交易。
（7）外汇投资策略
本基金的外汇投资将通过境外外汇远期合约进行长仓或短仓交易， 对冲美元债的汇率风
险并力争获取外汇投资回报。
（四）投资决策依据及程序
1、投资决策依据
（1）有关法律、法规和基金合同的有关规定。
（2）经济运行态势和证券市场走势。
（3）投资对象的风险收益配比。
2、投资决策程序
（1）投资决策委员会：确定本基金总体资产分配和投资策略。投资决策委员会定期召
开会议，如需做出及时重大决策或基金经理小组提议，可临时召开投资决策委员会会议。
（2）基金经理（或管理小组） ：设计和调整投资组合。设计和调整投资组合需要考虑的
基本因素包括：每日基金申购和赎回净现金流量；基金合同的投资限制和比例限制；研究员
的投资建议；基金经理的独立判断；绩效与风险评估小组的建议等。
（3）集中交易室：基金经理向集中交易室下达投资指令，集中交易室经理收到投资指
令后分发予交易员，交易员收到基金投资指令后准确执行。
（4）绩效与风险评估小组：对基金投资组合进行评估，向基金经理（或管理小组）提
出调整建议。
（5）监察稽核部：对投资流程等进行合法合规审核、监督和检查。
（6）本基金管理人在确保基金份额持有人利益的前提下有权根据市场环境变化和实际
需要调整上述投资决策程序，并予以公告。
（五）业绩比较基准
本基金的业绩比较基准为：人民币计价的花旗国际高收益公司债指数（Citi USD
International High Yield Corporate bond Index in RMB） 。花旗国际高收益公司债指数是花
旗开发的高收益债券指数，为高收益固定收益市场提供了一个较准确的业绩比较基准。
该业绩比较基准目前能够较真实地反映本基金的风险收益特征。 如果今后法律法规发生
变化，或者有更权威的、更能为市场普遍接受的业绩比较基准推出，或者是市场上出现更加
适合用于本基金的业绩比较基准的指数时， 本基金管理人协商基金托管人后可以在报中国证
监会备案以后变更业绩比较基准并及时公告，但不需要召集基金份额持有人大会。
（六）风险收益特征
本基金属于债券型基金，主要投资于全球市场的各类高收益债券，预期收益和预期风险
更新的招募说明书
13
高于货币市场基金，但低于混合型基金、股票型基金，属于中等风险/收益的产品。
（七）投资限制
1、投资组合限制
本基金的投资组合将遵循以下限制：
（1）基金持有同一家银行的存款不得超过基金净值的 20%，其中银行应当是中资商业
银行在境外设立的分行或在最近一个会计年度达到中国证监会认可的信用评级机构评级的
境外银行。在基金托管账户的存款可以不受上述限制。
（2）基金持有同一机构（政府、国际金融组织除外）发行的证券市值不得超过基金净
值的10%。
（3）基金持有与中国证监会签署双边监管合作谅解备忘录国家或地区以外的其他国家
或地区证券市场挂牌交易的证券资产不得超过基金资产净值的10%， 其中持有任一国家或地
区市场的证券资产不得超过基金资产净值的3%。
（4）基金不得购买证券用于控制或影响发行该证券的机构或其管理层。同一基金管理
人管理的全部基金不得持有同一机构10%以上具有投票权的证券发行总量。
前项投资比例限制应当合并计算同一机构境内外上市的总股本， 同时应当一并计算全球
存托凭证和美国存托凭证所代表的基础证券，并假设对持有的股本权证行使转换。
（5）基金持有非流动性资产市值不得超过基金净值的10%。
前项非流动性资产是指法律或基金合同规定的流通受限证券以及中国证监会认定的其
他资产。
（6）本基金持有境外基金的市值合计不得超过基金资产净值的10%，但持有货币市场基
金不受此限制
（7）同一基金管理人管理的全部基金持有任何一只境外基金，不得超过该境外基金总
份额的20％。
（8）为应付赎回、交易清算等临时用途借入现金的比例不得超过基金资产净值的10%。
若基金超过上述 1-7 项投资比例限制， 应当在超过比例后 30 个工作日内采用合理的商业
措施减仓以符合投资比例限制要求。
对于因基金份额拆分、大比例分红等集中持续营销活动引起的基金净资产规模在 10 个
工作日内增加 10 亿元以上的情形，而导致证券投资比例低于基金合同约定的，基金管理人
同基金托管人协商一致并及时书面报告中国证监会后，可将调整时限从 30 个工作日延长到
3 个月。
2、金融衍生品投资
本基金投资衍生品应当仅限于投资组合避险或有效管理，不得用于投机或放大交易，同
时应当严格遵守下列规定：
（1）本基金的金融衍生品全部敞口不得高于基金资产净值的 100％。
更新的招募说明书
14
（2）本基金投资期货支付的初始保证金、投资期权支付或收取的期权费、投资柜台交
易衍生品支付的初始费用的总额不得高于基金资产净值的 10％。
（3）本基金投资于远期合约、互换等柜台交易金融衍生品，应当符合以下要求：
1）所有参与交易的对手方（中资商业银行除外）应当具有不低于中国证监会认可的信
用评级机构评级。
2）交易对手方应当至少每个工作日对交易进行估值，并且基金可在任何时候以公允价
值终止交易。
3）任一交易对手方的市值计价敞口不得超过基金资产净值的 20％。
（4） 基金管理人应当在本基金会计年度结束后 60 个工作日内向中国证监会提交包括衍
生品头寸及风险分析年度报告。
（5）基金不得直接投资与实物商品相关的衍生品。
3、基金可以根据正常市场惯例参与正回购交易、逆回购交易，并且应当遵守下列规定：
（1）所有参与正回购交易的对手方（中资商业银行除外）应当具有中国证监会认可的
信用评级机构信用评级。
（2）参与正回购交易，应当采取市值计价制度对卖出收益进行调整以确保现金不低于
已售出证券市值的 102％。一旦买方违约，本基金根据协议和有关法律有权保留或处置卖出
收益以满足索赔需要。
（3）买方应当在正回购交易期内及时向本基金支付售出证券产生的所有股息、利息和
分红。
（4）参与逆回购交易，应当对购入证券采取市值计价制度进行调整以确保已购入证券
市值不低于支付现金的 102％。一旦卖方违约，本基金根据协议和有关法律有权保留或处置
已购入证券以满足索赔需要。
（5）基金管理人应当对基金参与证券正回购交易、逆回购交易中发生的任何损失负相
应责任。
4、基金参与正回购交易，所有已借出而未归还证券总市值或所有已售出而未回购证券
总市值均不得超过基金总资产的 50％。前项比例限制计算，基金因参与正回购交易而持有
的担保物、现金不得计入基金总资产。
5、法律法规或监管部门取消或变更上述限制，如适用于本基金，基金管理人在履行适
当程序后，则本基金投资不再受相关限制或按变更后的规定执行。
6、禁止行为
为维护基金份额持有人的合法权益，除中国证监会另有规定外，本基金禁止从事下列行
为：
（1）承销证券；
（2）向他人贷款或提供担保；
更新的招募说明书
15
（3）从事承担无限责任的投资；
（4）购买不动产；
（5）购买房地产抵押按揭；
（6）购买贵重金属或代表贵重金属的凭证；
（7）购买实物商品；
（8）除应付赎回、交易清算等临时用途以外，借入现金。该临时用途借入现金的比例
不得超过基金、集合计划资产净值的 10%；
（9）利用融资购买证券，但投资金融衍生品除外；
（10）参与未持有基础资产的卖空交易；
（11）购买证券用于控制或影响发行该证券的机构或其管理层；
（12）直接投资与实物商品相关的衍生品；
（13）向基金管理人、基金托管人出资或者买卖其基金管理人、基金托管人发行的股票
或债券；
（14）从事内幕交易、操纵证券价格及其他不正当的证券交易活动；
（15）当时有效的法律法规、中国证监会及基金合同规定禁止从事的其他行为。
如法律法规或监管部门取消上述禁止性规定， 本基金管理人在履行适当程序后可不受上
述规定的限制。
（八）基金管理人代表基金行使股东权利及债权人权利的处理原则及方法
1、基金管理人按照国家有关规定代表基金独立行使股东及债权人权利，保护基金份额
持有人的利益；
2、有利于基金财产的安全与增值；
（九）基金的融资融券
本基金可以按照国家的有关规定进行融资、融券。
（十）代理投票
1、代理投票的原则
基金管理人负责代表基金行使所投资的股票以及基金的代理投票权。 在有需要为本基金
持有股份/份额的上市公司/基金管理人所提出的决议案进行代理投票时，本基金管理人将遵
循以下原则：
（1）为基金份额持有人争取最大利益及保障基金份额持有人权利；
（2）符合本基金既定的投资目标；
（3）有利于基金资产的安全与增值；
（4）遵守相关法律法规、基金合同等规定的行为规范。
2、代理投票的处理方法、程序
（1）代理投票权的决定将由基金管理人做出。基金管理人将保留代理投票文件至少三
更新的招募说明书
16
年以上。
（2）代理投票前，基金经理将充分研究提案的合理性，并综合考虑投资顾问、独立第
三方研究机构和反对者的意见后，勤勉尽职地代理基金行使投票权。
（3）在履行代理投票职责过程中，基金管理人可根据操作需要，委托投资顾问、境外
托管人或其他专业机构提供代理投票的建议、协助完成代理投票的程序等，基金管理人应对
代理机构的行为进行必要的监督，并承担相应责任。
（4）一般情况下，对于接纳财务报告、派息、聘请会计师事务所等有关公司日常运作
事项的决议案，只要无损基金份额持有人利益及上市公司治理，基金管理人可能会选择投弃
权票。
（5）对于其他建议如收购合并，关联交易等重大事项，在投票日之前，基金管理人应
针对上市公司股东会议案的表决方案形成初步意见，并经公司内部审核程序后，最终形成针
对上市公司股东大会议案的投票意见。
（6）对于所投资基金合并、转型、清算、更换管理人等重大事项，在投票日之前，基
金管理人应针对所投资基金的持有人大会表决方案形成初步意见，并经公司内部审核程序
后，最终形成针对持有人大会表决方案的投票意见。 .
（7）代理投票过程中，相关讨论及决策意见等文档文件按照基金管理人有关规定予以
存档。
（8）基金管理人和指派的参会人员不得擅自投票，必须严格按照本基金管理人最后审
批形成的投票意见进行投票。
（9）基金管理人相关人员在与上市公司的接触过程中，不得私自以公司名义对上市公
司股东大会议案发表承诺性意见和其他误导性言论。
（10）基金管理人相关人员在代理投票中禁止参与任何形式的商业贿赂行为以及其他
任何违反法律法规和基金从业人员道德规范的行为。
（十一）证券交易
本基金对基金交易服务提供商的选择和评价应本着客观、公正、公平、有利于提升本公
司国际化投研服务水平以及保护本基金份额持有人的利益的指导方针进行。
1、交易券商选择考量因素
符合下列条件的国际券商，可以列入公司选择的范围之内：
（1）具备在全球主要市场交易的能力；
（2）具备主要市场的研究能力；
（3）具备与本基金投资运作相关的研究平台或资料库；
（4）能够根据基金管理人的要求，安排临时的分析和研究；
（5）券商对潜在利益冲突的处理原则和程序符合本基金份额持有人的利益；
（6）具备后备和灾难恢复等维护系统稳定运营的必要系统。
更新的招募说明书
17
2、评价标准
公司每半年对国际券商服务工作评价一次，评价标准为：
（1）行业和公司研究水平（含着名分析师数量） ；
（2）分析报告的影响力；
（3）全球研究覆盖的宽度和深度；
（4）提供服务及相关服务成果的质量和可靠性，相关预测的准确性；
（5）提供服务反应速度；
（6）研究成果的销售推荐水平；
（7）服务态度；
（8）研究的独立性；
（9）联系公司调研的能力和态度；
（10）交易执行的质量，包括交易的合法性和公平交易执行情况、交易执行速度、成
交价格区间等；
（11）对于潜在利益冲突的处理是否符合本基金份额持有人的利益。
3、评价方法和流程
相关投资研究人员按照以上标准对各国际券商评价和评分，经过统计排序，形成初步评
价结果；
初步评价结果上报投资决策委员会成员评价，形成最终评价结果。
4、交易量及佣金分配
在证监会相关规定允许的范围内， 公司通过一家证券公司的交易席位买卖证券的年交易
佣金不能超过公司全年交易佣金总额的 30％，公司定期召开佣金分配会议，根据券商评分
确定佣金分配， 佣金分配原则上以国际券商评价的结果为标准。 在交易量出现异常的情况时，
交易室应及时通报，佣金分配小组可不定期调整分配计划。
5、潜在利益冲突
对可能发生的潜在利益冲突，公司制定了详细的制度，包括软美元专项制度等，考虑了
从证券经纪商挑选到交易执行等各个环节可能产生的潜在利益冲突， 对基本原则、 禁止事项、
相关信息披露、罚则、相关文件存档等进行了详细规定。
（十二）基金的投资组合报告
本基金管理人的董事会及董事保证本报告所载资料不存在虚假记载、 误导性陈述或重大
遗漏，并对其内容的真实性、准确性和完整性承担个别及连带责任。
基金托管人中国工商银行股份有限公司根据本基金合同规定，于2016年10月20日复核
了本报告中的财务指标、净值表现和投资组合报告等内容，保证复核内容不存在虚假记载、
误导性陈述或者重大遗漏。
本报告中所列财务数据截至2016年9月30日（未经审计） 。
更新的招募说明书
18
1、报告期末基金资产组合情况
序
号
项目 金额（人民币元 ） 占基金总资产的比例（%）
1 权益投资 - 0.00
其中：普通股 - 0.00
优先股 - 0.00
存托凭证 - 0.00
房地产信托
凭证
- 0.00
2 基金投资 72,630,011.57 3.29
3 固定收益投资 1,921,887,653.99 87.02
其中：债券 1,921,887,653.99 87.02
资产支持证
券
- 0.00
4 金融衍生品投资 1,823,418.69 0.08
其中：远期 1,823,418.69 0.08
期货 - 0.00
期权 - 0.00
权证 - 0.00
5 买入返售金融资产 - 0.00
其中：买断式回购
的买入返售金融资
产
- 0.00
6 货币市场工具 - 0.00
7
银行存款和结算备
付金合计
169,698,113.15 7.68
8 其他资产 42,492,969.56 1.92
9 合计 2,208,532,166.96 100.00
2、报告期末在各个国家（地区）证券市场的股票及存托凭证投资分布
无。
3、报告期末按行业分类的股票及存托凭证投资组合
无。
4、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名股票及存托凭证投资明细
无。
更新的招募说明书
19
5、报告期末按债券信用等级分类的债券投资组合
债券信用等级 公允价值（人民币元） 占基金资产净值比例（％）
A+至 A- 27,855,187.27 1.31
B+至 B- 409,582,354.57 19.27
BB+至 BB- 370,642,674.91 17.43
BBB+至 BBB- 160,939,968.31 7.57
CCC+至 CCC- 73,748,958.42 3.47
未评级 879,118,510.51 41.35
注：上述债券投资组合主要适用标准普尔、穆迪、惠誉等国际权威机构评级。
6、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名债券投资明细
序号 债券代码 债券名称 数量（张）
公允价值(人民币
元)
占基金资产净值
比例（％）
1
VW 3 1/2
12/29/49
VOLKSWAGEN
INTL FIN NV
150,000 103,602,844.80 4.87
2
AGILE 8 1/4
01/29/49
AGILE PROPERTY
HLDGS LTD
145,000 99,384,361.84 4.67
3
KAISAG 6.56
12/31/21
KAISA GROUP
HOLDINGS LTD
140,000 89,741,217.97 4.22
4
BAC 8
07/29/49
BANK OF
AMERICA CORP
120,750 82,453,547.85 3.88
5
WDC 10 1/2
04/01/24
WESTERN
DIGITAL CORP
102,620 79,640,701.83 3.75
7、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名资产支持证券投资明细
无。
8、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名金融衍生品投资明细
序号 衍生品类别 衍生品名称 公允价值(人民币元)
占基金资产净值比例
(%)
1 远期投资
1 年远期(USD
兑 CNY)
1,346,000.00 0.06
2 远期投资
1 年远期(USD
兑 CNY)
425,500.00 0.02
3 远期投资
1 年远期(USD
兑 CNY)
341,400.00 0.02
4 远期投资 1 年远期(USD -121,600.00 -0.01
更新的招募说明书
20
兑 CNY)
5 远期投资
1 年远期(USD
兑 CNY)
-167,881.31 -0.01
9、报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名基金投资明细
序
号
基金名称
基金
类型
运作
方式
管理
人
公允价值（人民币元）
占基金资
产净值比
例(%)
1
DOUBLELINE
INCOME
SOLUTIONS
债券
型
ETF基
金
Doubl
eline
Fund
s
72,630,011.57 3.42
注：以上为本基金本报告期末持有的全部基金。
10、投资组合报告附注
（1）本基金投资的前十名证券中本期没有发行主体被监管部门立案调查的、或在报告编制
日前一年内受到公开谴责、处罚的证券。
（2）本基金投资的前十名股票没有超出基金合同规定的备选股票库。
（3）其他资产构成
序
号
名称 金额（人民币元）
1 存出保证金 -2 应收证券清算款 -3 应收股利 -4 应收利息 35,608,548.00
5 应收申购款 6,870,022.55
6 其他应收款 14,399.01
7 待摊费用 -8 其他 -9 合计 42,492,969.56
（4）报告期末持有的处于转股期的可转换债券明细
无。
（5）报告期末前十名股票中存在流通受限情况的说明
无。
更新的招募说明书
21
（6）投资组合报告附注的其他文字描述部分
由于四舍五入的原因，投资组合报告中数字分项之和与合计项之间可能存在尾差。
五、基金的业绩
基金管理人承诺以诚实信用、勤勉尽责的原则管理和运用基金财产，但不保证基金一定
盈利，也不保证最低收益。基金的过往业绩并不代表其未来表现。投资有风险，投资人在做
出投资决策前应仔细阅读本基金的招募说明书。
本基金基金合同生效以来的投资业绩与同期基准的比较如下表所示（本报告中所列财务
数据未经审计） ：
净值增长
率 1
净值增长
率标准差 2
业绩比较
基准收益
率 3
业绩比较基
准收益率标
准差 4
1-3 2-4
2013 年 10 月 22 日
（基金合同生效日）
至2013年12月31日
0.90% 0.04% 0.80% 0.10% 0.10% -0.06%
2014 年 1 月 1 日至
2014 年 12 月 31 日
6.60% 0.30% 5.37% 0.22% 1.23% 0.08%
2015 年 1 月 1 日至
2015 年 12 月 31 日
14.64% 0.31% 3.93% 0.34% 10.71% -0.03%
2016 年 1 月 1 日至
2016 年 9 月 30 日
10.66% 0.22% 18.23% 0.52% -7.57% -0.30%
自基金合同生效日至
2016 年 9 月 30 日
36.46% 0.28% 30.51% 0.35% 5.95% -0.08%
六、基金管理人
（一）基金管理人概况
1、名称：鹏华基金管理有限公司
2、住所：深圳市福田区福华三路 168 号深圳国际商会中心 43 层
3、设立日期：1998 年 12 月 22 日
4、法定代表人：何如
5、办公地址：深圳市福田区福华三路 168 号深圳国际商会中心 43 层
6、电话： （0755）82021233 传真： （0755）82021155
7、联系人：吕奇志
更新的招募说明书
22
8、注册资本：人民币 1.5 亿元
9、股权结构：
出资人名称 出资额（万元） 出资比例
国信证券股份有限公司 7,500 50%
意大利欧利盛资本资产管理股份公司
（Eurizon Capital SGR S.p.A.）
7,350 49%
深圳市北融信投资发展有限公司 150 1%
总 计 15,000 100%
（二）主要人员情况
1、基金管理人董事会成员
何如先生，董事长，硕士，高级会计师，国籍：中国。历任中国电子器件公司深圳公司
副总会计师兼财务处处长、总会计师、常务副总经理、总经理、党委书记，深圳发展银行行
长助理、副行长、党委委员、副董事长、行长、党委副书记，现任国信证券股份有限公司董
事长、党委书记，鹏华基金管理有限公司董事长。
邓召明先生，董事，经济学博士，讲师，国籍：中国。历任北京理工大学管理与经济学
院讲师、 中国兵器工业总公司主任科员、 中国证监会处长、 南方基金管理有限公司副总经理，
现任鹏华基金管理有限公司总裁、党总支书记。
孙煜扬先生，董事，经济学博士，国籍：中国。历任贵州省政府经济体制改革委员会主
任科员、中共深圳市委政策研究室副处长、深圳证券结算公司常务副总经理、深圳证券交易
所首任行政总监、 香港深业 （集团） 有限公司助理总经理、 香港深业控股有限公司副总经理、
中国高新技术产业投资管理有限公司董事长兼行政总裁、鹏华基金管理有限公司董事总裁、
国信证券股份有限公司副总裁、国信证券股份有限公司公司顾问。
周中国先生，董事，会计学硕士研究生，国籍：中国。曾任深圳市华为技术有限公司定
价中心经理助理；2000 年 7 月起历任国信证券有限责任公司资金财务总部业务经理、外派
财务经理、高级经理、总经理助理、副总经理、国信证券股份有限公司人力资源总部副总经
理、资金财务总部副总经理；2015 年 6 月至今任国信证券股份有限公司资金财务总部总经
理。
Massimo Mazzini 先生，董事，经济和商学学士。国籍：意大利。曾在安达信（Arthur
Andersen MBA）从事风险管理和资产管理工作，历任 CA AIPG SGR 投资总监、CAAM AI
更新的招募说明书
23
SGR 及 CA AIPG SGR 首席执行官和投资总监、东方汇理资产管理股份有限公司（CAAM
SGR）投资副总监、农业信贷另类投资集团（Credit Agricole Alternative Investments Group）
国际执行委员会委员、意大利欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）
投资方案部投资总监、Epsilon 资产管理股份公司（Epsilon SGR）首席执行官，欧利盛资本
股份公司（Eurizon Capital S.A.）（卢森堡）首席执行官和总经理。现任意大利欧利盛资本
资产管理股份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）市场及业务发展总监。
Andrea Vismara 先生，董事，法学学士，律师，国籍：意大利。曾在意大利多家律师事
务所担任律师，先后在法国农业信贷集团（Credit Agricole Group）东方汇理资产管理股份有
限公司（CAAM SGR）法务部、产品开发部，欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon Capital
SGR S.p.A.）治理与股权部工作，现在担任意大利欧利盛资本资产管理股份公司（Eurizon
Capital SGR S.p.A） 董事会秘书兼任企业事务部总经理， 欧利盛资本股份公司 （Eurizon Capital
S.A.）（卢森堡）企业服务部总经理。
史际春先生，独立董事，法学博士，国籍：中国。历任安徽大学讲师、中国人民大学副
教授，现任中国人民大学法学院教授、博士生导师，国务院特殊津贴专家，兼任中国法学会
经济法学研究会副会长、北京市人大常委会和法制委员会委员。
张元先生，独立董事，大学本科，国籍：中国。曾任新疆军区干事、秘书、编辑，甘肃
省委研究室干事、副处长、处长、副主任，中央金融工作委员会研究室主任，中国银监会政
策法规部（研究局）主任（局长）等职务；2005 年 6 月至 2007 年 12 月，任中央国债登记
结算有限责任公司董事长兼党委书记；2007 年 12 月至 2010 年 12 月，任中央国债登记结算
有限责任公司监事长兼党委副书记。
高臻女士，独立董事，工商管理硕士，国籍：中国。曾任中国进出口银行副处长，负责
贷款管理和运营，项目涉及制造业、能源、电信、跨国并购；2007 年加入曼达林投资顾问
有限公司，现任曼达林投资顾问有限公司执行合伙人。
2、基金管理人监事会成员
黄俞先生，监事会主席，研究生学历，国籍：中国。曾在中农信公司、正大财务公司工
作，曾任鹏华基金管理有限公司董事、监事，现任深圳市北融信投资发展有限公司董事长。
陈冰女士，监事，本科学历，国籍：中国。曾任国信证券股份有限公司资金财务部会计、
上海营业部财务科副科长、资金财务部财务科副经理、资金财务部资金科经理、资金财务部
主任会计师兼科经理、资金财务部总经理助理、资金财务总部副总经理等，现任国信证券资
金财务总部副总经理兼资金运营部总经理、融资融券部总经理。
SANDRO VESPRINI 先生，监事，工商管理学士，国籍：意大利。先后在米兰军医院
更新的招募说明书
24
出纳部、税务师事务所、菲亚特汽车发动机和变速器平台管控管理团队工作、圣保罗 IMI
资产管理 SGR 企业经管部、圣保罗财富管理企业管控部工作、曾任欧利盛资本资产管理股
份公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）财务管理和投资经理，现任欧利盛资本资产管理股份
公司（Eurizon Capital SGR S.p.A.）财务负责人。
于丹女士，职工监事，法学硕士，国籍：中国。历任北京市金杜（深圳）律师事务所律
师；2011 年 7 月加盟鹏华基金管理有限公司，历任监察稽核部法务主管，现任监察稽核部
总经理助理。
郝文高先生，职工监事，大专学历，国籍：中国。历任深圳奥尊电脑有限公司证券基金
事业部副经理、招商基金管理有限公司基金事务部总监；2011 年 7 月加盟鹏华基金管理有
限公司，现任登记结算部总经理。
刘嵚先生，职工监事，管理学硕士，国籍：中国。历任毕马威（中国）管理顾问公司咨
询顾问，南方基金管理有限公司北京分公司副总经理；2014 年 10 月加入鹏华基金管理有限
公司，现任首席市场官兼市场发展部、北京分公司总经理。
3、高级管理人员情况
何如先生，董事长，简历同前。
邓召明先生，董事，总裁，简历同前。
高阳先生，副总裁，特许金融分析师（CFA），经济学硕士，国籍：中国。历任中国国
际金融有限公司经理，博时基金管理有限公司博时价值增长基金基金经理、固定收益部总经
理、基金裕泽基金经理、基金裕隆基金经理、股票投资部总经理，现任鹏华基金管理有限公
司副总裁。
邢彪先生，副总裁，工商管理硕士、法学硕士，国籍：中国。历任中国人民大学校办科
员，中国证监会办公厅副处级秘书，全国社保基金理事会证券投资部处长、股权资产部（实
业投资部）副主任，并于 2014 年至 2015 年期间担任中国证监会第 16 届主板发审委专职委
员，现任鹏华基金管理有限公司副总裁。
高鹏先生，副总裁，经济学硕士，国籍：中国。历任博时基金管理有限公司监察法律部
监察稽核经理， 鹏华基金管理有限公司监察稽核部副总经理、 监察稽核部总经理、 职工监事、
督察长，现任鹏华基金管理有限公司副总裁、电子商务部总经理。
苏波先生，副总裁，管理学博士，国籍：中国。历任深圳经济特区证券公司研究所副所
长、投资部经理，南方基金管理有限公司渠道服务二部总监助理，易方达基金管理有限公司
信息技术部总经理助理，鹏华基金管理有限公司总裁助理、机构理财部总经理、职工监事，
现任鹏华基金管理有限公司副总裁。
高永杰先生，督察长，法学硕士，国籍：中国。历任中共中央办公厅秘书局干部，中国
证监会办公厅新闻处干部、秘书处副处级秘书、发行监管部副处长、人事教育部副处长、处
长，鹏华基金管理有限公司监察稽核部总经理，现任鹏华基金管理有限公司督察长。
更新的招募说明书
25
4、本基金基金经理
尤柏年先生，国籍中国，经济学博士，12 年证券从业经验。历任澳大利亚 BConnect 公
司 Apex 投资咨询团队分析师，华宝兴业基金管理有限公司金融工程部高级数量分析师、海
外投资管理部高级分析师、基金经理助理、华宝兴业成熟市场基金和华宝兴业标普油气基金
基金经理等职；2014 年 7 月加盟鹏华基金管理有限公司，任职于国际业务部，2014 年 8 月
起担任鹏华全球高收益债 （QDII） 基金基金经理， 2014年9月起兼任鹏华环球发现 （QDII-FOF）
基金基金经理，2015 年 7 月起兼任鹏华前海万科 REITs 基金基金经理，现同时担任国际业
务部副总经理。尤柏年先生具备基金从业资格。
本基金历任基金经理：
2013 年 10 月至 2014 年 08 月 张钶
本基金基金经理管理其他基金情况：
2014 年 9 月起兼任鹏华环球发现（QDII-FOF）基金基金经理；
2015 年 7 月起兼任鹏华前海万科 REITs 基金基金经理。
5、投资决策委员会成员情况
邓召明先生，鹏华基金管理有限公司董事、总裁、党总支书记。
邢彪先生，鹏华基金管理有限公司副总裁。
尤柏年先生，鹏华基金管理有限公司国际业务部副总经理，鹏华全球高收益债、鹏华环
球发现、鹏华前海万科 REITs 基金基金经理。
6、上述人员之间均不存在近亲属关系。
（三）基金管理人的职责
1、依法募集基金，办理或者委托经中国证监会认定的其他机构代为办理基金份额的募
集、申购、赎回和登记事宜；
2、办理基金备案手续；
3、对所管理的不同基金财产分别管理、分别记账，进行证券投资；
4、按照基金合同的约定确定基金收益分配方案，及时向基金份额持有人分配收益；
5、进行基金会计核算并编制基金财务会计报告；
6、编制季度、半年度和年度基金报告；
7、计算并公告基金资产净值，确定基金份额申购、赎回价格；
8、办理与基金财产管理业务活动有关的信息披露事项；
9、召集基金份额持有人大会；
10、保存基金财产管理业务活动的记录、账册、报表和其他相关资料；
11、 以基金管理人名义， 代表基金份额持有人利益行使诉讼权利或者实施其他法律行为；
12、中国证监会规定的其他职责。
（四）基金管理人的承诺
更新的招募说明书
26
1、基金管理人承诺不从事违反《证券法》、《基金法》、《销售办法》、《运作办法》 、
《信息披露办法》等法律法规的行为，并承诺建立健全内部控制制度，采取有效措施，防止
违法行为的发生。
2、基金管理人的禁止行为：
（1）将基金管理人固有财产或者他人财产混同于基金财产从事证券投资；
（2）不公平地对待公司管理的不同基金财产；
（3）利用基金财产为基金份额持有人以外的第三人牟取利益；
（4）向基金份额持有人违规承诺收益或者承担损失；
（5）法律法规以及中国证监会禁止的其他行为。
3、基金管理人承诺加强人员管理，强化职业操守，督促和约束员工遵守国家有关法律
法规及行业规范，诚实信用、勤勉尽责，不从事以下活动：
（1）越权或违规经营；
（2）违反法律法规、基金合同或托管协议；
（3）故意损害基金份额持有人或基金合同其他当事人的合法权益；
（4）在向中国证监会报送的资料中弄虚作假；
（5）拒绝、干扰、阻挠或严重影响中国证监会依法监管；
（6）玩忽职守、滥用职权；
（7）泄露在任职期间知悉的有关证券、基金的商业秘密、尚未依法公开的基金投资内
容、基金投资计划等信息；
（8）除按本基金管理人制度进行基金运作投资外，直接或间接进行其他股票投资；
（9）协助、接受委托或以其他任何形式为其他组织或个人进行证券交易；
（10）违反证券交易所业务规则，利用对敲、倒仓等非法手段操纵市场价格，扰乱市场
秩序；
（11）贬损同行，以提高自己；
（12）在公开信息披露和广告中故意含有虚假、误导、欺诈成份；
（13）以不正当手段谋求业务发展；
（14）有悖社会公德，损害证券投资基金人员形象；
（15）其他法律、行政法规禁止的行为。
4、基金经理承诺
（1）依照有关法律法规和基金合同的规定，本着谨慎的原则为基金份额持有人谋取最
大利益；
（2）不得利用职务之便为自己、受雇人或任何第三者谋取利益；
（3）不泄露在任职期间知悉的有关证券、基金的商业秘密，尚未依法公开的基金投资
内容、基金投资计划等信息；
更新的招募说明书
27
（4）不从事损害基金财产和基金份额持有人利益的证券交易及其他活动。
（五）基金管理人的内部控制制度
1、内部控制的原则
基金管理人的内部控制遵循以下原则：
（1）健全性原则：内部控制应当包括公司的各项业务、各个部门或机构和各级人员，
并涵盖到决策、执行、监督、反馈等各个环节；
（2）有效性原则：通过科学的内控手段和方法，建立合理的内控程序，维护内控制度
的有效执行；
（3）独立性原则：公司各机构、部门和岗位职责应当保持相对独立，公司基金资产、
自有资产、其他资产的运作应当分离；
（4）相互制约原则：公司内部部门和岗位的设置应当权责分明、相互制衡；
（5）成本效益原则：公司运用科学化的经营管理方法降低运作成本，提高经济效益，
以合理的控制成本达到最佳的内部控制效果。
2、制订内部控制制度应当遵循以下原则：
（1）合法合规性原则：基金管理人内控制度应当符合国家法律、法规、规章和各项规
定；
（2）全面性原则：内部控制制度应当涵盖基金管理人经营管理的各个环节，不得留有
制度上的空白或漏洞；
（3）审慎性原则：制定内部控制制度应当以审慎经营、防范和化解风险为出发点；
（4）适时性原则：内部控制制度的制定应当随着有关法律法规的调整和基金管理人经
营战略、经营方针、经营理念等内外部环境的变化进行及时的修改或完善。
3、内部控制体系
（1）董事会下设合规与风险控制委员会，主要负责制定基金管理人风险控制战略和控
制政策、协调突发重大风险等事项。
（2）公司督察长负责对基金管理人各业务环节合法合规运作进行监督检查，组织、指
导基金管理人内部监察稽核工作，并可向董事会和中国证监会直接报告。
（3）公司经营管理层、督察长、监察稽核部、公司各部门总经理定期召开会议对各类
风险予以充分的评估和防范，对业务过程中潜在和存在的风险进行通报、讨论，并及时采取
防范和控制措施。
（4）监察稽核部负责对基金管理人各部门的风险控制情况进行检查，定期不定期对业
务部门内部控制制度执行情况和遵循国家法律、法规及其他规定的执行情况进行检查，并适
时提出整改建议。
（5）业务部门：对本部门业务范围内的业务风险负有管控和及时报告的义务。
（6）员工：依照公司“全面风险管理、全员风险控制”的理念，公司每个员工均负有一
更新的招募说明书
28
线风险控制职责，负责把公司的风险控制理念和措施落实到每一个业务环节当中，并负有把
业务过程中发现的风险隐患或风险问题及时进行报告、反馈的义务。
4、内部控制措施
（1）公司通过不断健全法人治理结构，充分发挥独立董事和监事会的监督职能，力争
从源头上杜绝不正当关联交易、利益输送和内部人控制现象的发生，保护投资人利益和公司
合法权益。
（2）管理层牢固树立了内控优先的风险管理理念，并着力培养全体员工的风险防范意
识，营造浓厚的风险管理文化氛围，保证全体员工及时了解国家法律法规和公司规章制度，
使风险意识贯穿到公司各个部门、各个岗位和各个环节。
（3）公司依据自身经营特点建立了包括岗位自控、相关部门和岗位之间相互监督制衡、
督察长和监察稽核部监督的、权责统一、严密有效的三道内控防线。
（4）建立并不断完善内部控制体系及内部控制制度：自成立来，公司不断完善内控组
织架构、控制程序、控制措施以及控制职责，建立健全内部控制体系。通过不断地对内部控
制制度进行修订和更新，公司的内部控制制度不断走向完善。
（5）建立健全各项管理制度和业务规章：公司建立了包括投资管理制度、基金会计制
度、信息披露制度、监察稽核制度、信息技术管理制度、公司财务制度等基本管理制度以及
包括岗位设置、岗位职责、操作流程手册在内的业务流程、规章等，从基本管理制度和业务
流程上进行风险控制。
（6）建立了岗位分离、相互制衡的内控机制：公司在岗位设置上采取了严格的分离制
度，实现了基金投资与交易、交易与清算、公司会计与基金会计等业务岗位的分离制度，形
成了不同岗位之间的相互制衡机制，从岗位设置上减少和防范操作及操守风险。
（7）建立健全了岗位责任制：公司通过健全岗位责任制使每位员工都能明确自己的岗
位职责和风险管理责任。
（8）构建风险管理系统：公司通过建立风险评估、预警、报告、控制以及监督程序，
并经过适当的控制流程，定期或实时对风险进行评估、预警、监督，从而识别、评估和预警
与公司管理及基金运作有关的风险， 通过明晰的报告渠道， 对风险问题进行层层监督、 管理、
控制，使部门和管理层即时把握风险状况并及时、快速作出风险控制决策。
（9）建立自动化监督控制系统：公司启用了恒生交易系统以及自行开发的投资指标监
控系统等计算机辅助控制系统，对投资比例限制、“禁止买入股票名单”、交叉交易等方面进
行电子化控制，有效地防止了运作风险和操守风险。
（10）不断强化投资纪律，严格实施股票库制度：公司不断强化投资纪律，加强集体决
策机制，各基金的行业配置比例、基金经理个股授权、基准仓位等由投资决策委员会决定。
同时，公司建立了严格的股票库制度、禁止和限制投资股票制度，并由研究小组负责维护，
所有股票投资必须完全从股票库中选择。公司还建立了契约风险评估制度，定期对各基金遵
更新的招募说明书
29
守基金合同的情况进行评估，防范契约风险。
5、基金管理人关于内部合规控制书的声明
（1）基金管理人确知建立、实施和维持内部控制制度是本公司董事会及管理层的责任；
（2）本基金管理人承诺以上关于内部控制的披露真实、准确；
（3）本基金管理人承诺根据市场变化和公司发展不断完善内部控制体系和内部控制制
度。
七、基金的募集与基金合同的生效
（一）基金的募集
本基金由基金管理人依照《基金法》和其他有关法律法规，以及基金合同的规定，经中
国证监会 2013 年 7 月 17 日证监许可[2013]933 号文核准募集。募集期间有效认购份额
310,797,728.53 份，利息结转份额 196,357.55 份，合计 310,994,086.08 份 ，募集户数为
2,497 户。
（二）基金运作方式和类型
本基金是契约型开放式债券型（QDII）证券投资基金。
（三） 基金的存续期间
不定期
（四） 基金合同的生效
本基金的基金合同已于 2013 年 10 月 22 日正式生效。
（五）基金存续期内的基金份额持有人数量和资金数额
基金合同生效后，连续 20 个工作日出现基金份额持有人数量不满 200 人或者基金资产
净值低于 5,000 万元 （美元现汇基金份额所对应的基金资产净值需按计算日美元估值汇率折
算为人民币）的，基金管理人应当在定期报告中予以披露；连续 60 个工作日出现前述情形
的，基金管理人应当向中国证监会报告并提出解决方案，如转换运作方式、与其他基金合并
或者终止基金合同等，并召开基金份额持有人大会进行表决。
法律法规或监管部门另有规定时，从其规定。
八、基金份额的申购与赎回
（一）申购和赎回场所
本基金的申购与赎回将通过销售机构进行。 具体的销售网点将由基金管理人在招募说明
书或其它相关公告中列明。基金管理人可根据情况变更或增减基金代销机构，并予以公告。
若销售机构开通电话、传真或网上等交易方式，投资人可通过上述方式进行申购与赎回，具
体办法由基金管理人另行公告。 基金投资人应当在销售机构办理基金销售业务的营业场所或
更新的招募说明书
30
按销售机构提供的其他方式办理基金份额的申购与赎回。
投资者可在基金管理人指定的销售机构申购和赎回人民币或美元现汇基金份额， 具体详
见基金管理人相关公告。
（二）申购和赎回的开放日及时间
1、开放日及开放时间
一般情况下，本基金的申购和赎回的开放日为上海证券交易所和深圳证券交易所交易
日，但全球主要投资市场为共同节假日除外。
为了保障基金平稳运作，保护持有人利益，鹏华基金管理有限公司决定对处于上海证券
交易所和深圳证券交易所交易日的下列2016年境外主要市场节假日暂停本基金的申购、 赎回
与定投业务，并自下列节假日结束后的首个开放日恢复本基金的上述业务，届时不再另行公
告。
3 月 25 日、3 月 28 日（美国、香港、卢森堡、英国复活节假期）
5 月 14 日（香港佛诞假期）
7 月 1 日（香港特别行政区成立纪念日）
7 月 4 日（美国独立日假期）
10 月 10 日（香港重阳节假期）
11 月 24 日（美国感恩节假期）
12 月 25、26、27 日（美国、香港、卢森堡、英国圣诞节假期）
若境外主要市场节假日安排发生变化，本基金管理人将进行相应调整并公告。若境外主
要市场状况发生变化，或将来根据法律法规和基金合同的约定需要调整上述安排的，本基金
管理人将另行调整并公告。
基金合同生效后， 若出现新的证券交易市场、 证券交易所交易时间变更或其他特殊情况，
基金管理人将视情况对前述开放日及开放时间进行相应的调整， 但应在实施日前依照有关规
定在指定媒体上公告。
2、申购、赎回开始日及业务办理时间
本基金自 2013 年 11 月 7 日开始办理日常申购、赎回及定期定额投资业务。
基金管理人不得在基金合同约定之外的日期或者时间办理基金份额的申购或者赎回或
者转换。投资人在基金合同约定之外的日期和时间提出申购、赎回或转换申请且注册登记机
构确认接受的，其基金份额申购、赎回价格为下一开放日该类基金份额申购、赎回的价格。
（三）申购与赎回的原则
1、 “未知价” 原则， 即申购、 赎回价格以申请当日的该类基金份额净值为基准进行计算；
2、 “金额申购、份额赎回”原则，即申购以金额申请，赎回以份额申请；
3、当日的申购与赎回申请可以在基金管理人规定的时间以内撤销；
4、赎回遵循“先进先出”原则，即基金份额持有人在赎回基金份额，基金管理人对该
更新的招募说明书
31
基金份额持有人的基金份额进行赎回处理时，认购、申购确认日期在先的基金份额先赎回，
认购、申购确认日期在后的基金份额后赎回，以确定所适用的赎回费率；
5、本基金采用多币种销售，投资者在申购时可自行选择申购币种，赎回币种与其对应
份额的认购/申购币种相同。
基金管理人可在法律法规允许的情况下，对上述原则进行调整。基金管理人必须在新规
则开始实施前依照《信息披露办法》的有关规定在指定媒体上公告。
（四）申购与赎回的程序
1、申购和赎回的申请方式
投资人必须根据基金销售机构规定的程序， 在开放日的具体业务办理时间内提出申购或
赎回的申请。
2、申购和赎回的款项支付
投资者申购人民币基金份额时从人民币账户缴款，赎回人民币基金份额时，赎回款划往
投资者人民币账户。投资者申购美元现汇基金份额时从美元现汇账户缴款，赎回美元现汇基
金份额时，赎回款划往投资者美元现汇账户。
投资人申购基金份额时， 必须全额交付申购款项， 投资人交付款项， 申购申请即为有效。
投资人赎回申请成功后，基金管理人将在 T＋10 日(包括该日)内支付赎回款项，但中国
证监会另有规定除外。如基金投资所涉及的主要市场或外汇市场正常或非正常休市时，或本
基金所投资市场的交易清算规则有变更或国家外汇管理相关规定有变更时， 赎回款项支付的
时间将相应调整。在发生巨额赎回时，款项的支付办法参照本基金合同有关条款处理。
3、申购和赎回申请的确认
基金管理人应以交易时间结束前受理有效申购和赎回申请的当天作为申购或赎回申请
日(T 日)，在正常情况下，本基金注册登记机构在 T+2 日内对该交易的有效性进行确认。T
日提交的有效申请， 投资人可在 T+3 日后(包括该日)到销售网点柜台或以销售机构规定的其
他方式查询申请的确认情况。若申购不成功，则申购款项退还给投资人。基金销售机构对投
资人申购申请的受理并不代表该申请一定成功，而仅代表销售机构确实接收到申购申请。申
购申请的确认以注册登记机构或基金管理人的确认结果为准。
（五）申购和赎回的限制
1、本基金对单个投资人不设累计持有的基金份额上限。
2、人民币基金份额：投资人通过销售机构申购本基金，单笔最低申购金额为 10 元(含
申购费)。通过基金管理人直销中心申购本基金，首次最低申购金额为 50 万元，追加申购单
笔最低金额为 1 万元 （通过本基金管理人基金网上交易系统等特定交易方式申购本基金暂不
受此限制） ；各销售机构可根据业务情况设置高于或等于本公司设定的上述单笔申购最低金
额，如果销售机构业务规则规定的最低单笔申购金额高于 10 元人民币，以销售机构的规定
为准。投资者办理相关业务时，请遵循销售机构的具体业务规定。
更新的招募说明书
32
3、美元现汇基金份额：投资人通过销售机构申购本基金，单笔最低申购金额为 200 美
元。通过基金管理人直销中心申购本基金，首次最低申购金额为 10 万美元，追加申购单笔
最低金额为 2000 美元（通过本基金管理人基金网上交易系统等特定交易方式申购本基金暂
不受此限制） 。
4、投资人赎回本基金份额时，可申请将其持有的部分或全部基金份额赎回；账户最低
同类基金份额的余额为 5 份基金份额，若某笔赎回将导致投资人在销售机构托管的单只基
金份额同类基金份额的余额不足 5 份时，该笔赎回业务应包括账户内全部该类基金份额，否
则，剩余部分的该类基金份额将被强制赎回。
5、基金管理人可在法律法规允许的情况下，调整上述规定申购金额和赎回份额的数量
限制。基金管理人必须在调整前依照《信息披露办法》的有关规定在指定媒体上公告并报中
国证监会备案。
（六）申购和赎回的价格、费用及其用途
1、本基金分别计算人民币基金份额和美元现汇基金份额的基金份额净值。本基金人民
币基金份额和美元现汇基金份额的基金份额净值的计算，保留到小数点后 3 位，小数点后第
4 位四舍五入，由此产生的收益或损失由基金财产承担。基金份额净值在 T+2 日内公告。遇
特殊情况，经中国证监会同意，可以适当延迟计算或公告。
2、申购费率
本基金对通过直销柜台申购的养老金客户与除此之外的其他投资人实施差别的申购费
率。
养老金客户指基本养老基金与依法成立的养老计划筹集的资金及其投资运营收益形成
的补充养老基金等，包括全国社会保障基金、可以投资基金的地方社会保障基金、企业年金
单一计划以及集合计划。如将来出现经养老基金监管部门认可的新的养老基金类型，基金管
理人可在招募说明书更新时或发布临时公告将其纳入养老金客户范围， 并按规定向中国证监
会备案。非养老金客户指除养老金客户外的其他投资人。
通过基金管理人的直销柜台申购本基金人民币基金份额的养老金客户适用下表特定申
购费率，其他投资人申购本基金基金份额的适用下表一般申购费率：
申购金额 M（人民币元） 一般申购费率 特定申购费率
M[查看PDF原文]&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612020146698925.html</guid>
<pubDate>Fri, 02 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
