<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>鹏华全球高收益债 - 基金公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/f10/jjgg_000290.html</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 19 Jan 2017 08:51:20 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4季度报告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701190278270022.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4季度报告&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701190278270022_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701190278270022_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金                  2016 年第 4 季度报告

                             2016年12月31日

             基金管理人：鹏华基金管理有限公司

             基金托管人：中国工商银行股份有限公司

             报告送出日期：2017年1月19日

                                   §1 重要提示

    基金管理人的董事会及董事保证本报告所载资料不存在虚假记载、误导性陈述或重大遗漏，并对其内容的真实性、准确性和完整性承担个别及连带责任。

    基金托管人中国工商银行股份有限公司根据本基金合同规定，于2017年1月16日复核了本

报告中的财务指标、净值表现和投资组合报告等内容，保证复核内容不存在虚假记载、误导性陈述或者重大遗漏。

    基金管理人承诺以诚实信用、勤勉尽责的原则管理和运用基金资产，但不保证基金一定盈利。

    基金的过往业绩并不代表其未来表现。投资有风险，投资者在作出投资决策前应仔细阅读本基金的招募说明书。

    本报告中财务资料未经审计。

    本报告期自2016年10月1日起至12月31日止。

                                §2 基金产品概况

2.1 基金基本情况

基金简称                          鹏华全球高收益债（QDII）

场内简称                          -

基金主代码                        000290

交易代码                          000290

基金运作方式                      契约型开放式

基金合同生效日                    2013年10月22日

报告期末基金份额总额              1,726,034,703.49份

                                   通过分析全球各国家和地区的宏观经济状况以及各发债

投资目标                          主体的微观基本面，在谨慎投资的前提下，以高收益债

                                   券为主要投资标的，力争获取高于业绩比较基准的投资

                                   收益。

                                   本基金基于价值投资的理念，将根据对经济周期和市场

                                   环境的把握，基于对财政政策、货币政策的深入分析以

                                   及对各行业的动态跟踪，主要采用买入并持有策略，并

                                   通过信用策略选择收益率较高的债券，同时辅以久期策

投资策略                          略、收益率曲线策略、债券选择策略、息差策略等积极

                                   投资策略，寻找各类债券的投资机会，在谨慎投资的前

                                   提下，以高收益债券为主要投资标的，力争获取高于业

                                   绩比较基准的投资收益。本基金将通过主动的外汇投资

                                   策略对冲外汇风险并力争获取外汇投资回报。

业绩比较基准                      人民币计价的花旗国际高收益公司债指数（Citi   USD

                                   第2页共11页

                                   International High Yield Corporate bondIndex in

                                   RMB）

                                   本基金属于债券型基金，主要投资于全球市场的各类高

风险收益特征                      收益债券，预期收益和预期风险高于货币市场基金，但

                                   低于混合型基金、股票型基金，属于中等风险/收益的

                                   产品。

基金管理人                        鹏华基金管理有限公司

基金托管人                        中国工商银行股份有限公司

                                   英文名称：The HongkongandShanghaiBanking

境外资产托管人                    Corporation

                                   中文名称：香港上海汇丰银行有限公司

                       §3 主要财务指标和基金净值表现

3.1 主要财务指标

                                                                        单位：人民币元

主要财务指标                     报告期（2016年10月1日－2016年12月31日）

1.本期已实现收益                                                       63,200,748.82

2.本期利润                                                             72,901,873.43

3.加权平均基金份额本期利润                                                    0.1979

4.期末基金资产净值                                                  2,150,966,016.51

5.期末基金份额净值                                                             1.246

注：1.本期已实现收益指基金本期利息收入、投资收益、其他收入（不含公允价值变动收益）扣除相关费用后的余额，本期利润为本期已实现收益加上本期公允价值变动收益。

2.所述基金业绩指标不包括持有人认购或交易基金的各项费用（例如，开放式基金的申购赎回费、基金转换费等），计入费用后实际收益水平要低于所列数字。

3.2 基金净值表现

3.2.1本报告期基金份额净值增长率及其与同期业绩比较基准收益率的比较

                              鹏华全球高收益债(QDII)

  阶段    净值增长  净值增长率  业绩比较基  业绩比较基准收   ①－③    ②－④

             率①     标准差②   准收益率③    益率标准差④

过去三个      3.57%       0.23%        5.58%            0.25%    -2.01%     -0.02%

月

注：业绩比较基准=人民币计价的花旗国际高收益公司债指数。

                                   第3页共11页

3.2.2自基金合同生效以来基金累计净值增长率变动及其与同期业绩比较基准收益率

      变动的比较

注：1、本基金基金合同于2013年10月22日生效，2015年9月18日鹏华全球高收益债美元现

汇份额成立。

2、截至建仓期结束，本基金的各项投资比例已达到基金合同中规定的各项比例。

                                  §4 管理人报告

4.1 基金经理（或基金经理小组）简介

  姓名      职务    任本基金的基金经理期限   证券从业年             说明

                       任职日期    离任日期        限

                                                             尤柏年先生，国籍中国，经

                                                             济学博士，12年证券从业

          本基金基    2014年                              经验。历任澳大利亚

 尤柏年  金经理     8月30日       -           12      BConnect公司Apex投资咨

                                                             询团队分析师，华宝兴业基

                                                             金管理有限公司金融工程部

                                                             高级数量分析师、海外投资

                                   第4页共11页

                                                             管理部高级分析师、基金经

                                                             理助理、华宝兴业成熟市场

                                                             基金和华宝兴业标普油气基

                                                             金基金经理等职；2014年

                                                             7月加盟鹏华基金管理有限

                                                             公司，任职于国际业务部，

                                                             2014年8月起担任鹏华全

                                                             球高收益债（QDII）基金基

                                                             金经理，2014年9月起兼

                                                             任鹏华环球发现（QDII-

                                                             FOF）基金基金经理，

                                                             2015年7月起兼任鹏华前

                                                             海万科REITs基金基金经理，

                                                             2016年12月起兼任鹏华沪

                                                             深港新兴成长混合基金基金

                                                             经理，现同时担任国际业务

                                                             部副总经理。尤柏年先生具

                                                             备基金从业资格。本报告期

                                                             内本基金基金经理未发生变

                                                             动。

注：1.任职日期和离任日期均指公司作出决定后正式对外公告之日；担任新成立基金基金经理

的，任职日期为基金合同生效日。

2.证券从业的含义遵从行业协会关于从业人员资格管理办法的相关规定。

4.2 境外投资顾问为本基金提供投资建议的主要成员简介

注：无。

4.3 报告期内本基金运作遵规守信情况说明

    报告期内，本基金管理人严格遵守《证券投资基金法》等法律法规、中国证监会的有关规定以及基金合同的约定，本着诚实守信、勤勉尽责的原则管理和运作基金资产，在严格控制风险的基础上，为基金份额持有人谋求最大利益。本报告期内，本基金运作合规，因市场波动等被动原因存在本基金投资比例不符合基金合同要求的情形，本基金管理人严格按照基金合同的约定及时进行了调整，不存在违反基金合同和损害基金份额持有人利益的行为。

4.4 公平交易专项说明

4.4.1公平交易制度的执行情况

    报告期内，本基金管理人严格执行公平交易制度，确保不同投资组合在研究、交易、分配等各环节得到公平对待。

                                   第5页共11页

4.4.2异常交易行为的专项说明

    报告期内，本基金未发生违法违规且对基金财产造成损失的异常交易行为。本报告期内基金管理人管理的所有投资组合参与的交易所公开竞价同日反向交易成交较少的单边交易量超过该证券当日成交量的5%的交易次数为2次，主要原因在于指数成分股交易不活跃导致。

4.5 报告期内基金的投资策略和业绩表现说明

4.5.1报告期内基金的投资策略和运作分析

    回顾2016年4季度，全球各主要高收益债市场整体呈现了大幅震荡的走势。特朗普意外当

选美国总统增加了全球经济的不确定性是全球债券市场波动增加的主要因素。

    在2016年4季度年我们维持了除了增持发达国家的高收益债券的操作，寻求进一步分散基

金的新兴市场风险。在4季度国庆节期间，由于房价的快速上涨，在多个主要城市均出台了更为

严厉的限购措施，我们近期的草根调研显示，未来房地产项目的销售会面临一定的压力，因此房地产开发商发行的美元债风险。另一方面，由于特朗普的财政政策及美联储货币政策的变化，新兴市场国家面临资金外流的压力也在增大，因此总体上我们对新兴市场债券持有较为谨慎的态度。

    我们在上半年继续认真研究调研持仓品种，对信用风险相对较小的高收益债券不断买入，并扩大了投资券种的地域范围和行业范围，我们继续涉足发达国家的高收益债品种，稳定了基金的波动性。

    管理人对宏观经济、证券市场及行业走势的简要展望

    进入2017年，我们期待美国总统特朗普正式上任后其纲领实施的效果能进一步的明朗，其

竞选政策在现实环境中的落地，有利于投资者明确市场未来的走向，从而减少市场的双向震荡和波动。但从目前特朗普与美联储的表态来看，我们看好美国市场高收益债的投资机会，因为特朗普促增长、美国优先的政策有利于增加美国企业的盈利并减少美国高收益市场违约率。

4.5.2报告期内基金的业绩表现

    截至2016年12月31日，本基金净值1.246,累计净值1.391，四季度净值增长3.57%，同

期人民币计价花旗国际高收益债券指数上涨5.58%，基金表现落后基准2.01%。

4.6 报告期内基金持有人数或基金资产净值预警说明

    无。

                                   第6页共11页

                                §5 投资组合报告

5.1 报告期末基金资产组合情况

序号           项目              金额（人民币元）       占基金总资产的比例（%）

  1   权益投资                                        -                         0.00

       其中：普通股                                    -                         0.00

             优先股                                   -                         0.00

             存托凭证                                 -                         0.00

             房地产信托凭证                           -                         0.00

  2   基金投资                           13,257,994.40                         0.61

  3   固定收益投资                    1,664,478,136.43                        76.52

       其中：债券                      1,664,478,136.43                        76.52

             资产支持证券                             -                         0.00

  4   金融衍生品投资                      9,524,032.88                         0.44

       其中：远期                          9,524,032.88                         0.44

             期货                                      -                         0.00

             期权                                      -                         0.00

             权证                                      -                         0.00

  5   买入返售金融资产                               -                         0.00

       其中：买断式回购的买                           -                         0.00

       入返售金融资产

  6   货币市场工具                                    -                         0.00

  7   银行存款和结算备付金              417,947,028.20                        19.21

       合计

  8   其他资产                           69,968,576.08                         3.22

  9   合计                            2,175,175,767.99                       100.00

5.2 报告期末在各个国家（地区）证券市场的股票及存托凭证投资分布

注：无。

5.3 报告期末按行业分类的股票及存托凭证投资组合

注：无。

5.4 报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名股票及存托凭证投

    资明细

注：无。

                                   第7页共11页

5.5 报告期末按债券信用等级分类的债券投资组合

          债券信用等级             公允价值（人民币元）   占基金资产净值比例（％）

             B+至B-                        354,789,680.90                   16.49

            BB+至BB-                       373,035,073.50                   17.34

           BBB+至BBB-                       83,290,581.96                    3.87

           CCC+至CCC-                       89,873,947.06                    4.18

             未评级                        763,488,853.01                   35.50

注：上述债券投资组合主要适用标准普尔、穆迪、惠誉等国际权威机构评级。

5.6 报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名债券投资明细

 序号    债券代码      债券名称     数量（张）  公允价值(人民币元)占基金资产净值比

                                                                         例（％）

  1    AGILE8 1/4 AGILEPROPERTY       139,450     97,903,106.77             4.55

         01/29/49     HLDGSLTD

  2    KAISAG6.56   KAISAGROUP         140,000     89,674,876.48             4.17

         12/31/21    HOLDINGSLTD

  3       BAC8        BANKOF           120,750     86,302,332.53             4.01

         07/29/49    AMERICACORP

  4     VW3 1/2     VOLKSWAGEN         125,000     80,920,069.95             3.76

         12/29/49    INTLFINNV

       MAOIH7 3/4      MAOYE

  5     05/19/17   INTERNATIONAL        109,350     76,236,892.60             3.54

                          HLDG

5.7 报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名资产支持证券投资

    明细

注：无。

5.8 报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前五名金融衍生品投资明

    细

序号      衍生品类别       衍生品名称    公允价值(人民币元)   占基金资产净值比例

                                                                          (%)

  1         远期投资          1年远期            3,936,000.00                 0.18

                             (USD兑CNY)

  2         远期投资          1年远期            1,875,600.00                 0.09

                             (USD兑CNY)

  3         远期投资          1年远期            1,730,000.00                 0.08

                                   第8页共11页

                             (USD兑CNY)

  4         远期投资          1年远期            1,239,309.88                 0.06

                             (USD兑CNY)

  5         远期投资          1年远期              888,800.00                 0.04

                             (USD兑CNY)

5.9 报告期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的前十名基金投资明细

 序号   基金名称    基金类型   运作方式      管理人     公允价值（人   占基金资产

                                                             民币元）    净值比例(%)

         PROSHARES                           ProsharesT

  1     SHORT20+    债券型    ETF基金       rust      13,257,994.40          0.62

         TREASURY

注：以上为本基金本报告期末持有的全部基金。

5.10 投资组合报告附注

5.10.1

    本基金投资的前十名证券中本期没有发行主体被监管部门立案调查的、或在报告编制日前一年内受到公开谴责、处罚的证券。

5.10.2

    本基金投资的前十名股票没有超出基金合同规定的备选股票库。

5.10.3 其他资产构成

序号                名称                              金额（人民币元）

  1   存出保证金                                                                   -

  2   应收证券清算款                                                   2,830,594.08

  3   应收股利                                                                     -

  4   应收利息                                                         28,875,610.76

  5   应收申购款                                                       34,148,341.91

  6   其他应收款                                                        4,114,029.33

  7   待摊费用                                                                     -

  8   其他                                                                         -

  9   合计                                                             69,968,576.08

5.10.4 报告期末持有的处于转股期的可转换债券明细

注：无。

                                   第9页共11页

5.10.5 报告期末前十名股票中存在流通受限情况的说明

注：无。

5.10.6

      投资组合报告附注的其他文字描述部分

    由于四舍五入的原因，投资组合报告中数字分项之和与合计项之间可能存在尾差。

                            §6 开放式基金份额变动

                                                                              单位：份

报告期期初基金份额总额                                               1,766,774,166.68

报告期期间基金总申购份额                                               307,710,347.64

减:报告期期间基金总赎回份额                                            348,449,810.83

报告期期间基金拆分变动份额（份额减少以&quot;-&quot;填列）                                     -

报告期期末基金份额总额                                               1,726,034,703.49

注：本基金份额变动含鹏华全球高收益债（QDII）人民币、美元现汇份额。

             §7 基金管理人运用固有资金投资本基金交易明细

注:本基金管理人本报告期未申购、赎回或者买卖本基金基金份额。

                                §8 备查文件目录

8.1 备查文件目录

    (一)《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》；

    (二)《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金托管协议》；

    (三)《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4季度报告》（原文）。

8.2 存放地点

    深圳市福田区福华三路168号深圳国际商会中心43层鹏华基金管理有限公司

    北京市西城区复兴门内大街55号中国工商银行股份有限公司

8.3 查阅方式

    投资者可在基金管理人营业时间内免费查阅，也可按工本费购买复印件，或通过本基金管理人网站（http：//www.phfund.com）查阅。

                                   第10页共11页

    投资者对本报告书如有疑问，可咨询本基金管理人鹏华基金管理有限公司，本公司已开通客户服务系统，咨询电话：4006788999。

                                                               鹏华基金管理有限公司

                                                                    2017年1月19日

                                   第11页共11页

&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701190278270022_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701190278270022.html</guid>
<pubDate>Thu, 19 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4次分红公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701030232310120.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2016年第4次分红公告&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华基金管理有限公司关于鹏华全球高收益债债券型证券投资
基金 2016 年第 4 次分红公告
1.  公告基本信息
基金名称  鹏华全球高收益债债券型证券投资基金（以下简称“本基金”）
基金简称  鹏华全球高收益债(QDII)
基金主代码  000290
基金合同生效日  2013 年 10 月 22 日
基金管理人名称  鹏华基金管理有限公司
基金托管人名称  中国工商银行股份有限公司
公告依据  根据《中华人民共和国证券投资基金法》、《公开募集证券投资基金运作管理办
法》等法律法规有关规定及《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金合同》、《鹏华全球
高收益债债券型证券投资基金招募说明书》及更新的约定
收益分配基准日  2016 年 12 月 23 日
截止收益分配基准日的相关指标  基准日基金份额净值（单位：人民币元）  1.247
基准日基金可供分配利润（单位：人民币元）  218,212,800.64
截止基准日按照基金合同约定的分红比例计算的应分配金额（单位：人民币元）
54,553,200.16
本次分红方案（单位：元/10 份基金份额）  0.600
有关年度分红次数的说明  本次分红为 2016 年第 4 次分红
注：1、鹏华全球高收益债人民币份额（代码：000290），每 10 份分红人民币 0.600 元；
2、鹏华全球高收益债美元现汇份额（代码：001876）持有人持有的基金份额每份额分配金
额为人民币基金份额的每份额分配数额按照权益登记日前一工作日美元估值汇率折算后的
美元金额。3、根据《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》的约定，本基金收
益每年最多分配 12 次，每次分配比例不低于符合上述基金分红条件的可供分配利润的
25%。4、因大额申购赎回等客观原因导致截至基准日按照基金合同约定的分红比例计算的
应分配金额或每 10 份基金份额所分配金额等与本次分红相关事项不符的，本基金管理人可
及时公告调整本次分红相关事项。
2.  与分红相关的其他信息
权益登记日  2017 年 1 月 6 日
除息日  2017 年 1 月 5 日
现金红利发放日  2017 年 1 月 10 日
分红对象  权益登记日在本基金基金份额登记机构登记在册的本基金份额持有人。
红利再投资相关事项的说明  1、选择红利再投资的投资者，其红利将按 2017 年 1 月 5 日的
基金份额净值为计算基准确认再投资份额。2、选择红利再投资方式的投资者所转换的基金
份额将于 2017 年 1 月 9 日直接计入其基金账户，2017 年 1 月 10 日起可以查询、赎回。
税收相关事项的说明  根据财政部、国家税务总局颁布的相关规定，基金向投资者分配的基
金收益，暂免征收所得税。
费用相关事项的说明  1、本次分红免收分红手续费。2、选择红利再投资方式的投资者，其
红利所转换投资的基金份额免收申购费用等红利再投资费用。
注：1、权益登记日前一工作日申购的基金份额不享有本次分红权益，赎回的基金份额享有
本次分红权益。2、根据相关法律法规和基金合同约定本基金不再符合基金分红条件的，本
基金管理人可另行刊登相关公告决定是否予以分红或变更分红方案，并依法履行相关程序。
3.  其他需要提示的事项
咨询办法
基金份额持有人欲了解本基金其它有关信息，可采取如下方法咨询：
1、鹏华基金管理有限公司网站: www.phfund.com
2、鹏华基金管理有限公司客户服务热线：400-6788-999；  0755-82353668
3、鹏华基金管理有限公司直销网点及本基金各销售机构的相关网点(详见本基金更新招募
说明书及相关公告)。
本基金投资者选择分红方式的重要提示
1、投资者办理本基金开户手续时选择的分红方式无效，必须另行独立办理一笔本基金分红
方式选择的业务，方可设定符合投资者需求的本基金分红方式。投资者未单独办理分红方
式选择业务或仅在办理本基金开户手续时选择分红方式的，按照本基金合同及中国证监会
相关规定，视为选择现金分红方式。投资者托管于证券登记结算系统（即场内）的基金份
额的分红方式只能是现金分红。
2、如投资者在多家销售机构购买了本基金，其在任一家销售机构所做的基金份额的分红方
式变更，只适用于该销售机构指定交易账户下托管的基金份额。投资者未选择或未有效选
择基金分红方式的，本基金的默认分红方式为现金分红。
3、请投资本基金的基金份额持有人于本次分红的权益登记日前务必致电基金管理人的客户
服务热线人工坐席或登陆公司网站核实基金分红方式，本次分红最终确定的分红方式以基
金管理人记录为准。若投资者向基金管理人核实的基金分红方式与投资人要求不符或与相
关销售机构记录的投资者分红方式不符的，可在任意工作日到销售机构申请更改分红方式，
最终分红方式以权益登记日之前（不含权益登记日）最后一次选择的分红方式为准。
风险提示
本基金分红并不因此提升或降低基金投资风险或投资收益。本公司承诺以诚实信用、勤勉
尽责的原则管理和运用基金资产，但不保证基金一定盈利，也不保证最低收益。敬请投资
人根据自身的风险承受能力选择相适应的基金产品进行投资，并注意投资风险。
鹏华基金管理有限公司
2017 年 1 月 3 日&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201701030232310120_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201701030232310120.html</guid>
<pubDate>Tue, 03 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告</title>
<link>http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612300222121523.html</link>
<description>&lt;div id=&quot;jjggzwcontentt&quot;&gt;&lt;span&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告&lt;/span&gt;&lt;a class=&quot;pdftitle&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;查看PDF原文&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;pre&gt;鹏华全球高收益债债券型证券投资基金2017年境外主

     要市场节假日暂停申购、赎回和定投业务的公告

1公告基本信息

基金名称鹏华全球高收益债债券型证券投资基金

基金简称鹏华全球高收益债（QDII）

基金主代码000290

基金管理人名称鹏华基金管理有限公司

公告依据《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金基金合同》（以下简称“基

金合同”）、《鹏华全球高收益债债券型证券投资基金招募说明书》及其更新（以下简称“招募说明书”）

暂停申购起始日2017年4月14日

暂停赎回起始日2017年4月14日

暂停定期定额投资起始日2017年4月14日

暂停申购、赎回、定期定额投资的原因说明根据本基金境外主要投资场所节假

日休市安排,保护基金份额持有人的利益,保障基金平稳运作。

下属分级基金的基金简称鹏华全球高收益债人民币鹏华全球高收益债美元现汇

下属分级基金的交易代码000290001876

该分级基金是否暂停大额申购（定期定额投资）是是

2其他需要提示的事项

根据鹏华全球高收益债债券型证券投资基金（以下简称“本基金”）基金合同及招募说明书的有关规定，一般情况下，本基金申购和赎回的开放日为上海和深圳证券交易所交易日，但全球主要投资市场的共同节假日除外。本基金投资所处的主要市场中个别或全部因节假日而休市时基金管理人可以暂停本基金的申购赎回。

为了保障基金平稳运作，保护持有人利益，鹏华基金管理有限公司决定在处于上海和深圳证券交易所交易日的下列2017年境外主要市场节假日暂停本基金的申购、赎回和定投等业务，并自下列节假日结束后的首个开放日恢复本基金的上述业务，届时不再另行公告。

4月14日、4月17日（美国、香港复活节假期）

5月3日（香港佛诞假期）

7月4日（美国独立日假期）

11月23日（美国感恩节假期）

12月25、26日（美国、香港圣诞节假期）

若境外主要市场节假日安排发生变化，本基金管理人将进行相应调整并公告。若境外主要市场状况发生变化，或将来根据法律法规和基金合同的约定需要调整上述安排的，本基金管理人将另行调整并公告。

投资者可访问鹏华基金管理有限公司网站（www.phfund.com)或拨打全国免长途话费的客户服务电话（400-6788-999）咨询相关情况。

风险提示：本公司承诺以诚实信用、勤勉尽责的原则管理和运用基金财产,但不保证基金一定盈利,也不保证最低收益。投资者投资于本基金时应认真阅读相关基金基金合同、招募说明书等文件，并根据自身风险承受能力选择适合自己的基金产品。敬请投资者注意投资风险。

特此公告。

鹏华基金管理有限公司

2016年12月30日

&lt;a class=&quot;checkfile&quot; href=&quot;http://pdf.dfcfw.com/pdf/H2_AN201612300222121523_1.pdf&quot;&gt;[查看PDF原文]&lt;/a&gt;&lt;/pre&gt;</description>
<author></author>
<guid isPermaLink="false">http://fund.eastmoney.com/gonggao/000290,AN201612300222121523.html</guid>
<pubDate>Fri, 30 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
