<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>同道学宫</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=1&amp;query=zhidaoshe</link>
<description>至道学宫读者互动平台</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 08 Jun 2017 09:15:21 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>https://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM4AEywqjRkeCs8SDPdYibw3r9nwgkqub8VNmh9REkvhtZA/0</url>
<title>同道学宫</title>
<link>http://weixin.sogou.com/weixin?type=1&amp;query=zhidaoshe</link>
</image>
<item>
<title>白云先生答同道问第三十二集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOc5fa-HDgS7Jv5OieEg4ZhkBZ8j9JG8OplChs79AdJ*5dQWOW6jGRtZSKaJOYBRROOKN9A0mjqgunb3h9fE5AXY=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第三十二集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-06-08&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;第一问：如何看待“给了你生命，就理应帮父母完成梦想”这种想法？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：生育后代的意义，在于创造，而不是在于复制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创造出来的后代，那是艺术品。创造艺术品的乐趣，在于创造本身。复制出来的后代，那是印刷品。印刷工人的乐趣，才会过度的关心印刷效果：好像印刷出错了，自己下个月会被扣工资一样的紧张恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数父母，选择印刷品，是担心后代荒废，出落的还不如自己。把孩子变成自己的复制品，美其名曰，完成父母的梦想。于是他们选择了一种风险厌恶策略：最低能像自己就行了。不指望他能绽放的多绚丽，只求不要坏了种，导致更下一代，香火都断了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择抛荒的父母，则认为，孩子生完就完了。有本事他自己去长吧。想长什么样，就长什么样。长歪了，那是他的命。长壮丽了，那算是大自然的鬼斧神工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;有这种父母的孩子，怎么说呢，其实就像一块抛荒地里面的庄稼，每长一年，都要不停的和各种杂草争夺养分。从小就得斗争，有的被杂草吞没，一生就起不来了。有的终于披荆斩棘的从杂草丛中钻出来长成大树，因为活的太努力，对人世的感情，都会比较淡漠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印刷复制，和抛荒，这两类父母，都不是艺术家。他们不懂创造，也不懂创造的快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三类父母，是作为艺术家的父母。他们创造孩子，就如同用心血浇灌一件艺术品，全神贯注，屏气凝神的，全程参与到孩子的生长过程中。等完工之后，看着自己的作品，不由自主的暗自赞叹：真是一件杰作，他完全超越了自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欣赏完之后，舒心的告诉孩子说：你可以飞了，现在去翱翔吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第二问：老子的理想社会“小国寡民”是一种消极悲观的态度吗？&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这是对老子的政治思想，一种很常见的很流行的误解曲解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种曲解的原因在于，混淆了天下和国家两个概念。得出老子主张分裂，反对大一统的结论。这个结论错的很离谱。天下是天下，国家是国家，是两个不同的概念。天下由天子统治，国由公侯统治。国家是天子分封出来的，国家的元首公侯，也是天子册封的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子说小国寡民的真正意思，是建议天子把国分封的多一些，小一些。这样就不用担心它们做大之后，称王称霸，向天子发起挑战，进而危及天子的统治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有很多小国家，他们之间出现兼并战争，并通过兼并战争，从小国成为大国，进而威胁天子的统治，这应该怎么办呢？老子给天子的建议是，让它们老死不相往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么让它们老死不相往来呢。并不是在物理上，隔绝阻碍它们之间的交往。而是，当这些小国家企图连横合纵的发起兼并战争的时候，天子要用王师削平它们。这样就再没有国家敢造次了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此以来，整个天下，便实现了永久和平。后来周朝灭亡，的确是因为分封的国家，通过兼并战争，变得块头太大了。导致天子反被公候钳制。并导致天子最终失去天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;第三问：人为什么会产生过劳死的状况？它是由哪些因素引起的？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这是多么简单的一个问题啊。正确的答案是：五脏不藏精，就容易猝死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业运动员，健身运动员，长期加班的上班族，重体力活劳动者，这些猝死高发人群，他们的猝死，根本原因都是一样的，就是脏腑精气，全耗在四肢头颈上面了。过劳死，只是猝死的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎样才能避免出现猝死呢，反其道而行之。具体怎么做呢？老子说的那样：闭其兑，塞其门，终身不勤。开其兑，济其事，终身不救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第四问：学习哲学的意义何在？&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：人类各民族，所有对智慧的求索，都指向这样一件事：认识自然，认识人类，通天彻地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国古代的圣人们，从天文和历法出发，来完成这项工程。很多文化自卑狂认为，中国古代的智慧，都是玄学，他们认为玄学是一种流动的随意的严重不确定的东西，这是他们对中国古代思想的根本性无知造成的。恰恰相反，中国古代的圣人们，第一步，刚出发，就是沿着一个确定性往前走：天文和历法，星空天体运行和时间变换，这才是真正的确定性，亘古不变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的哲人们，则从语言本身出发，语言只是人类的发明，从这个随意的、流动性的、不确定的人造物出发，去寻找确定性。从语言、逻辑和符号体系出发，去寻求宇宙万物的一个确定性和本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一个子系统内部出发，研究母系统外部性的本质，可见，西方人，从一开始就错了。一步错步步错。他们一代一代人的不懈努力，终于逼近了语言这个子系统的边界：荒诞和有限性，悖谬与无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，西方最后一批哲学家说，语言是存在的家，语言是思想的边界，不思之思，相信语法和相信狗大（god）是一回事，对不可说之物唯有保持沉默……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们错在哪里呢，形象的来说，就是不识庐山真面目，只缘身在此山中。站在庐山里面试图得出庐山的本质和全貌，这件事情本身，就是荒诞的，就是一个悖论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学习西方哲学的意义，除了操练脑细胞之外，也没什么大的意义。而且大部分人，钻到坑里，一辈子也钻不出来，变成了玻璃瓶中的苍蝇，琥珀里面的飞虫。画地为牢，耗费一生，两手空空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知识界的很多西方人，现在已经从这个玻璃瓶中钻出来了，他们把这件事称作解构。而现在很多中国人，却还在往西方人已经抛弃的玻璃瓶中钻，钻进去在里面大兴木土，在别人已经遗弃的废墟上，进行中国式的再建构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从外部来看这个事件，明显是一场文化殖民地学术工程。但是他们自己并不知道自己在做什么，还美滋滋的以为自己“被启蒙”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第五问：生活中，我一言不合就喜欢和男朋友吵架，男朋友说因为经常吵架而觉得厌烦，而觉得三观不合，要和我分手了怎么办?&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：真正喜欢一个人，不是应该对她温柔对他好吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无法理解这样的一种思维，我唠叨说明我在乎他，我吵架是因为我爱他，如果我不唠叨了，说明我已经不爱他了。那如果男人说，我打你是因为我爱你，如果我不爱你了，我才懒得碰你一下，女人会不会也很崩溃？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，女人的唠叨对应的不是爱。男人的家暴，对应的也不是爱。它们对应的都是缺乏对美好生活的创造力，和对爱的感受力。粗鲁的表达欲和粗鲁表达方式，不分男女，都会给恋人造成不适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么明知道吵架不舒服，还非要吵呢。这真是个问题。其实吵架比恩爱一番更累人，心力成本更高，收益却都是负的，得到的全是破坏性的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道他们不知道恩爱一番和吵架相比，成本更低，收益更大吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是他们不想，而是他们缺乏恩爱的能力。有的人面对着一片竹林，又是写又是画的，咏叹个没完没了，真美啊。有的人对面同样的一片竹林，直接砍了折了，扛回家烧火喂猪去了。看不到眼前人的美好，就会只剩下一个念头：这货有啥用啊，砍了撅了喂猪挺不错。而唠叨和粗鲁，就正是这把刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的爱，必是温柔的。四目相对，相看两不厌，会心一笑，温馨的像融化了一样。这样不好吗，为什么一定要吵架呢，吵架多伤害感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恋爱中，很多人都不喜欢吵架，而且对吵架零容忍。其实他们厌恶的并不是吵架本身，而是厌恶粗鲁。而且，自己又不想变得和伴侣一样粗鲁，那就只能落荒而逃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;第六问：为什么一些中国人认为，中国必须要成为世界第一强国，单单的强国还不够？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：打个比方，你们班上有个学霸，很多年一直都是第一名。后来，因为生病住院，几个月没上课，回到班里后，成绩下滑的很厉害。第一名的位置，也被几个学渣轮流取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;学霸说，我要补补课，下次争取再考第一名。学霸说完，旁边的学渣们不乐意了。拍桌而起嗷的一嗓子怒喝道：你这是霸权主义法西斯思想！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;学霸悠悠的看着学渣，只说了一句话：不考第一的学霸还是学霸吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第七问：为什么孔子孟子懂得那么多为人处世的道理，也依然不得志？&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：天下有道，圣人成焉；天下无道，圣人生也。方今之时，仅免刑焉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三皇五帝西周时期，天下有道，圣人成而登天。孔孟之时，礼崩乐坏，天下无道，圣人生而不成。孔孟之后，天下大乱，积重难返。圣人抱道藏身。不得已，法家以刑名之术，替天行道，代天刑天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;第八问：某些哲学家是不是在胡说八道？如果有是哪些？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：哲学这个词，准确的讲，就是专指西方哲学。相对应的，中国的智慧和思想，应该叫形而上学。所谓的形而上学，也就是对道的阐述，形而上者谓之道的那个意思。后来翻译的人乱翻译，把形而上学，用来指那种西方机械论。这是不妥当的和不准确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单说西方哲学。可以分为四个阶段——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一阶段，原始人朴素的自然哲学阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段，主要的课题，就是研究世界是啥，人是啥，怎么认知世界，怎么认知人。等等。这个时期，西方哲学还是比较单纯的。虽然得出的结论，都比较胡扯，但都是因为天真无知，而不是居心叵测的故意瞎胡扯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二阶段，蒙昧的僧侣哲学阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一阶段，因为对很多自然现象和对人自身的困惑的无解，宣告原始人自然哲学破产。因为实在理解不了自然和人类自身。陌生而又难以理解的事物，天然的会让人感到恐惧和不安。为了活的舒服点，必须得给出个解释。那么这个解释，就只能靠乞灵来完成。在这个阶段，各种鬼怪都被制造了出来。所有的现象，只要理解不了的，就说是鬼怪干的，于是，顿时就安心了呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人管这些叫神学，其实也是乱翻译。中国文化里的神，不是这种乱七八糟的鬼怪东西。准确的说，西方的那些装神弄鬼的学说，不可以称之为神学，而是应该称为鬼怪学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光制造出来鬼怪，还没完。如果鬼怪学说，自相矛盾，就得打补丁补漏洞。如果想让鬼怪垂青自己，希望自己活的舒服些，就得祭祀。于是，这时期的西方人，开始认真严肃故意刻意居心叵测的的胡说八道了。比如，他们很认真的研究，一个针尖上能站多少个天使这类好笑的智障问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三阶段，启蒙理性主义哲学阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为僧侣哲学的封闭性和愚昧本质，很多有头脑的人，开始反抗，质疑僧侣哲学。把人从鬼怪的魔爪中，拎了出来。勇敢的冲破了黑暗可怖的僧侣哲学这种垃圾智力活动。打倒了僧侣哲学之后，人文主义，理性主义哲学，成为西方哲学的主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人，第一次，被大写的人，突兀孤单的站在了欧洲的大地上。这时期的西方哲学，也可以叫做主体哲学。把人和自然，对立了起来，肉体和精神，也对立了起来。人和他人之间，也对立了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多中国学者，认为中国也需要启蒙运动云云的，其实都是满嘴放炮的文化东施效颦。启蒙主义，只是西方人利用中国文化，破除西方蒙昧主义鬼怪学说的一次东学西渐运动。只是西方人的区域性的地方性的，特殊性的历史和文化困境中，产生的对这个困境针对性的破解之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主体哲学的自身缺陷问题，精神危机，带来文化危机，文化危机，带来政治和经济危机。直至带来了两次世界大战。西方启蒙运动的结果，是杀死了鬼怪狗大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狗大死了之后，人作为生产的人，和作为思想的人，都彻底的被释放和解放了出来。一方面，器物文明走向了新的前所未有的高度。思想和精神上，人也被无限的放大：他人即地狱，一切皆可为，一切皆允许。尼采，萨特，海德格尔这些人的产生，几乎是必然的结果。他们站在康德黑格尔们的肩膀上，把僧侣哲学烧的片甲不留，也把康德黑格尔这些和僧侣哲学暧昧不清的假道学分子，也烧的片甲不留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们宣布，西方现代哲学产生了。在产生的那一刻，也同时结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四阶段，后现代主义哲学阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼采和维特根斯坦，在两个方向上，瓦解了西方哲学对理性和确定性的追求和幻想：缔造新的狗大。所以，真正的西方现代主义哲学，从诞生那刻，也就死了。语言学转向，逻辑哲学转向，现象学转向，罗素，胡塞尔们的努力，看上去好像是在做最后垂死挣扎中奏响了现代主义哲学的绝唱。刚燃起，就紧接着幻灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼采说，没有理性，没主体，没有我。一切都是权力意志，一切意志，都是丛林和迷醉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;维特根斯坦说，没有确定性，没有逻辑，没有合法性，一切都是语言游戏，一切语言都是私人语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，在西方人的精神世界里，一切坚固的东西，都烟消云散了。还剩下什么呢？废墟，无尽的废墟。未来，无尽而迷茫的未来。接下来，还有那么长的未来，我们干点什么才好呢。哲学家们面面相觑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福柯，德里达，德勒兹，利塔奥，罗蒂们说：尼采们杀死了狗大，我们刚刚杀死了人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西方哲学里，主体意义上的人已死，如同画在沙滩上的一张脸被抹掉。可是生活在继续，吃饱了总得干点啥吧。随便干点啥，总比什么都不干也好。这就是西方的后现代主义哲学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五阶段，还剩下庸俗，无边的庸俗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后现代主义，把所有的西方哲学思想，都解构了。把所有的哲学家的玩具和可爱小房子，都肢解了拆除了。他们革了哲学家的命：终于，这些胡说八道的家伙们，不能再继续欺骗人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的哲学家们停止了胡说八道，西方世界被嘤嘤嗡嗡的话语占据。西方哲学里所虚构出来的主体人，刚从一个叫做胡说八道的魔爪中被解救出来，现在又落入了一个叫做嘤嘤嗡嗡的新魔爪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人，未来会怎样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲍德里亚说，未来就是消费，和象征性死亡。一切都是骗人的。早晚，庸俗会内爆。产生新的崇高性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;福山说，不要听后现代主义那些专门砸人家玻璃的流氓们胡说八道。下面，作为一个老古董，我宣布：历史已经终结，美国万岁！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福山说罢。台下响起一片哄堂大笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第九问：韩信的军事才能是从哪儿学到的 是家学还是纯靠悟性？史记里完全没提过，不像张良还有个黄石公。&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：太宗曰：“汉张良、韩信，序次兵法，凡百八十二家，删取要用，定着三十五家。今失其传，何也？”　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖曰：“张良所学，太公《六韬》、《三略》是也；韩信所学，穰苴、孙武是也。然大体不出三门、四种而已。”　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太宗曰：“何谓三门？”　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖曰：“臣按《太公谋》八十一篇，所谓阴谋不可以言穷；《太公言》七十一篇，不可以兵穷；《太公兵》八十五篇，不可以财穷。此三门也。”　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太宗曰：“何谓四种？”　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靖曰：“汉任宏所论是也。凡兵家者流，权谋为一种，形势为一种，及阴阳、技巧二种，此四种也。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（《唐太宗李卫公问对》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;第十问：为什么说中国是礼仪之邦，古人是怎么阐述礼的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《诗·小雅·楚茨》：“献醻交错，礼仪卒度。”&lt;br&gt;《诗》序：“变风发乎情，止乎礼义。发乎情，民之性也；止乎礼义，先王之泽也。”&lt;br&gt;《周礼·春官·肆师》：“凡国之大事，治其礼仪，以佐宗伯。”&lt;br&gt;《礼记》：“凡人之所以为人者，礼义也。”&lt;br&gt;《礼记》：“夫礼者，自卑而尊人”&lt;br&gt;《礼记》：“礼尚往来，往而不来，非礼也；来而不往，亦非礼也”&lt;br&gt;《荀子·修身》 “人无礼则不生，事无礼则不成，国无礼则不宁”&lt;br&gt;《左传》“礼者，天之经，地之义，人之行”&lt;br&gt;《春秋左传正义》云：“中国有礼仪之大，故称夏；有服章之美，谓之华。”&lt;br&gt;《孟子.离娄下》：“大人者，言不必信，行不必果，惟义所在。”&lt;br&gt;《史记·礼书》：“至 秦 有天下，悉内六国礼仪，采择其善。”&lt;br&gt;《北齐书·皇甫和传》：“及长，深沉有雅量，尤明礼仪。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《管子·牧民》国有四维，一维绝则倾，二维绝则危，三维绝则覆，四维绝则灭。倾可正也，危可安也，覆可起也，灭不可复错也。何谓四维？一曰礼、二曰义、三曰廉、四曰耻。礼不踰节，义不自进。廉不蔽恶，耻不从枉。故不踰节，则上位安；不自进，则民无巧轴；不蔽恶，则行自全；不从枉，则邪事不生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;第十一问：如何看待梁漱溟“中国文化是一种早熟的文化”这一观点？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：他说的很对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个观点，也是辜鸿铭《中国人的精神》（又名《春秋大义》）一书中的中心思想。辜鸿铭在这方面，比梁研究的更深入些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辜鸿铭认为，中国文化，一开始就成熟了。达到了智慧的巅峰。而西方人，则一直在和他们的愚昧博斗。辜鸿铭认为，西方文化，核心特征就是相信不可信的东西。以至于启蒙运动之后，很多有头脑的西方人，和他们的蒙昧主义传统做文化切割，不得不搞出来实用主义这个文化手术刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而辜鸿铭对实用主义的评价，就是冷冷一笑：依然还是在相信不可信的东西嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于西方人指责，儒家思想，是死的智慧，是几千年停滞不前的，没有发展过的智慧，辜鸿铭的回答是：都到顶峰了，还怎么继续发展？就好比，你爬山都登顶了，还怎么继续往上爬？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他对西方文化和西方人那种居高临下的歧视，让很多西方人吃不消。英国作家毛姆就领教过，心理的阴影面积被搞出来很大一块。在他眼里，西方人就是猿猴。碰巧猿猴捡了个现代科技这个大杀器，暂时的打了中国人一个措手不及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，辜鸿铭说，中国人历来，都是很擅长机械制造这个领域的，只要中国人学习了西方的科技，总有一天，会超过西方人，并能征服他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辜鸿铭的这本书，很有洞见。至少，他预言正确了两件事：&lt;br&gt;1、中国将在工业文明方面，赶上西方。以至于超过，并征服他们。&lt;br&gt;2、德国才是欧洲精神和文化的真正继承者，英法将成为破落户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一本写于1915年的书，很多事情，都被他预测到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能，习惯于跪舔西方的中国人，也就是文化意义上的亡国奴，认为辜鸿铭是自吹啊，是穿越大五毛。等等。建议开喷之前，请诸跪舔帝，狭隘的国产西方中心主义者，能心平气和的看看这本书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梁漱溟和辜鸿铭，都是在西方中心主义语境下，新文化运动将中国本土文化连根拔起的悲怆文化浩劫中，发出了这种东方主义文化贵族的声音。当然了，他们都是不彻底的华夏文化贵族，都有很严重的缺陷。梁漱溟佞佛，喜欢胡说八道，辜鸿铭则对满清鞑子充满好感。读辜鸿铭这本书的时候，需要注意到他的局限性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刨去对满人的好感这一局限性之外，辜鸿铭，应该算是中国最后一位儒士。他一辈子，都在捍卫这个文化道统。在他之后，兴起的新儒家这个潮流，已经没有道统可以捍卫了，他们放弃了战斗，选择了投降，在一种文化半殖民地里苟且偷生，为了混一碗学术饭，可耻的干起了西学东渐援佛入儒的恶心营生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;第十二问：鲁迅眼睛里只有中国人的丑陋吗？&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：打不过別人怪祖宗。骂不过別人怪同胞。五四后的那帮新文化运动明星，没一个真正有文化的。倒是在缺心眼这方面，他们一个比一个出类拔萃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;第十三问：为什么现在科技这么发达还有那么多种病治不了?&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：因为医学不是科学。甚至，也不是科技。不管中医西医，都是这样。所以科技再发达，也跟医学关系不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医学要成为科学，首先在一些基本假设上面，要给出全称判断。不然就还只是一些手艺活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给出全称判断，然后，还得有公理体系。然后有整个理论大厦。进一步，可以给出模型。有了模型之后，就能对疾病的潜伏，发作，治疗，跟踪进行确定性的预测，和治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了假设，再根据临床实验进行验证。如果假设成立有效，则作为临床治疗和药物研发的指导理论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这些铺垫，那么医药研发，也会告别目前的炼丹术生产流程，告别各种瞎蒙，各种试错，各种副作用。而是，不管是什么病，从理论上，就可以推导出来对症这种疾病的药的分子式。剩下来的，就是加工这种药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一切疾病都可以通过公式提前推导出来，一切药物的分子式，都可以通过理论公式推导出来，只有这样了，医学才有资格叫做科学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;成为科学就很高级了吗，就很高大了吗？并不是。因为科学本身，也是一种比较低级的思维模式的产物。科学并不是道，也不是所谓的真理，它只是对宇宙万物的拟合，而不是对宇宙万物的解释，更不是宇宙的说明书和终极答案。所以说，说某个东西是不是科学，根本就是很无聊的事，根本不值得怎么在意。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是拟合？举个通俗易懂的例子来说明下。先往墙上射箭，箭射好了，再围绕箭头，画一个命中十环的箭靶，这个就是拟合。所谓的科学，就是类似的思维方式，十分的愚蠢和低级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在科学的低级理论框架下，人体，生命，疾病，都是无法给出解答的，很多疾病，在所谓的医疗科技手段下，注定都无法治愈。他们能给出的，只有拟合。低级得连感冒的成因，都解释不了，理解不了。连阴阳都不懂，精气神都不懂，就敢讲医，这不是很可笑的跳大神般的事吗？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西医明明是跳大神，却说自己是科学。这就造成了很多人，一方面对西医的迷信，认为科学肯定能治病救人。另一方面则是对西医治疗失败后的痛恨。为什么会有那么多的杀医案？这就是原因。巫婆说，自己跳大神能治百病，结果很多人来治，不仅病没治好还把人给治死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多病，根本不是什么病，结果被医院乱折腾，就给折腾死了。一些医院，不是救人的地方，而是杀人的地方。一个鲜活乱蹦的人，眼睁睁被打着科学旗号的跳大神巫婆用西医巫术杀死，那一刻，许多人就西门豹附体了，就把巫婆投进了河里。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1014535652&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483837&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=cd2dd88983e9652ed492ad9f05409c03&amp;amp;chksm=9fb19072a8c61964705ac918a1d0c177d9a2333c1c53ceae3ad88b7bb80fa94fd10df57555af#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000045:1496877686</guid>
<pubDate>Thu, 08 Jun 2017 07:21:26 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第三十一集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOQp1JHH4zxNFRu6J68IlGHZgM8JC*tylHNfssqhf8L9LABb19ys2Pa4D9rtwsGelERFtLwE*Dy-RDKJ4rY5dGJI=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第三十一集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-06-07&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; data-s=&quot;300,640&quot; data-w=&quot;580&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一问：我们应该如何评价《河殇》和《狼图腾》？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《河殇》讲的是怎么把炎黄子孙变成香蕉人。《狼图腾》讲的是怎么把龙的传人变成狼的传人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正都是来生不做中国人的意思。逆向种族主义，文化虚无主义，跪舔一切异族文明，恶心自己身上的一切，从血统到文化，甚至恶心自己的祖宗为啥把他们生出来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二问：为什么上班都是坐着的，一天下来还是觉得很累？&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：动久则殆，静久则滞。大白天坐着不动，阳气郁滞，当然累了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;运动过度，也会累。运动过度的累和坐着不动郁滞的累不一样。运动过度的累，是筋疲力尽。阳气郁滞的累，是浑身发重，干啥都使不上劲。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;那怎么克服呢？一句话：别没事上蹿下跳的乱动，也别没事就跟块石头一样的纹丝不动。最好的劳逸结合，动静结合。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三问：“没有信仰，别谈善良”这句话有道理吗？&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：上品之人，不教而善。中品之人，教后能善。下品之人，教而不善。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;宗教的受众对象，只有一小撮是中品之人，绝大部分都是下品之人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这么一大群下品之人，有了所谓的宗教信仰之后，就像拴了狗链子的野狗一样，总是对脖子上的狗链子津津乐道。看到脖子上没栓链子的，就恶狠狠的冲着別人汪汪汪，汪汪汪，汪汪汪……&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;狂犬吠日罢了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;西方哲学是“形而上学”吗？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：《易经·系辞》：“形而上者谓之道，形而下者谓之器，化而裁之谓之变；推而行之谓之通，举而措之天下之民，谓之事业。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;研究“形而上者”的学问，就是形而上学。西方哲学不是“形而上学”，西方哲学，基本上属于符号游戏，语言学现象衍生出来的次级分支。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;凡是把形而上学=哲学，又把中国思想=东方哲学的，都是没文化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;形而上学高于思想，思想又高于哲学。西方人是没有思想的，因为他们没有文化，也没有形而上学。所以他们只能有哲学这种低级的东西。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五问：转基因到底意味着什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;答：转基因开启了后人类时代的大门。可以对农作物进行基因编程，理论上也可以对动物进行基因编程，对人类进行基因编程。转基因狗，转基因猫，转基因人类……甚至，如果有狗粉想和她的狗生个孩子，也不是不可能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;在后人类时代，没有植物，没有动物，也没有人类。地球到处跑的，是一群程序猿操纵下的湿法机器人。人工智能的另一个分支。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;挺转，反转，在科学不科学上面纠缠，都是吃饱撑得，鼠目寸光。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;对人类而言，相当于自己成为造物主。以后造出来什么妖精，谁也不知道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;对于曾经造就万物的那个造物主而言，他冷冷的打量着人类这群猴子：呵呵，有些东西，只要你一拆封，就无法退换货了，后果自负，风险自担。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;杂交育种，只是利用前造物主封装好的源码在应用层面上优化一下。转基因，直接开源，大家想咋编就怎么编，这是后造物主的行为。本质的区别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六问：对于中国来说，没有宗教信仰意味着什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;首先要说明一下，西方人所谓的宗教，是指装神弄鬼的淫祀，翻译成宗教一词不准确，因为在中国文化里，宗是指尊祖庙，教是指崇圣人教化。这在之前的文章里面，已经说明过了。而那种装神弄鬼的所谓信仰，准确的翻译，对应的应该是迷信这个词。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;中国文化里面，人自己就是神，甚至人比神还要大。这才是一种完整而极致的生命体验。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;其他民族，在生命体验上，都是精神分裂的，以至于他们必须得发明一个纯粹精神对象，时刻供自己跪着才行，不然那种分裂的力量，就会内爆，以至于生不如死。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;精神分裂的根本原因是什么呢，我认为是心智不全导致的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;为什么心智不全会导致精神分裂呢？很简单就会推导出来过程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;比如，我是谁，我从哪里来，我到哪里去，就这几个问题上面，几乎所有的民族都精神分裂了。把现实的我，和纯粹的抽象出来的我，当成两种实体。那个精神的自我，又是哪里来的呢，继续追问，就搞出来了鬼怪一般的人格神。进一步推导出来鬼怪创始论，认为是鬼怪创造了世界。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;按理说，还可以继续追问，鬼怪又是哪里来的呢，鬼怪借着人的口说：不许再问啦，再问下地狱。这样，就堵住了二次精神分裂的危机，终于可以凑合着活下去了，虽然是活在一种虚妄的谎言里，但是这种谎言对治疗精神分裂症很有疗效。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;唯一的一个例外的民族，就是华夏人。你问他们我是谁，我从哪里来，我到哪里去这种问题，华夏人是这么回答的：我就是我呀，我从来的地方来的呀，我去要去的地方呀。也就是从天地而来，又归于天地，视自己为天地之子，这样就自然而然有了天人合一的思想。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;知道自己是谁，知道自己从哪里来，知道自己向何处去，这样，就不会造成无家可归状态，也不会造成精神分裂症。也就不需要假设一个精神自我，和一个作为绝对精神的鬼怪人格神。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;说到底，还是心智不全的问题：把语言当成自己的家，而不是把天地当成自己的家，把虚构出来的鬼怪当成是造物者，被语法击倒，把自然的我，和精神的我当作分裂的两个实体。不知道自己是谁，不知道自己从何而来，不知道自己到哪里去，如同丧家之犬那样，流浪在天地之间。而宗教，就是这些可怜的无家可归者的收容所。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;中国人，不淫祀迷信，不装神弄鬼，我们的心智与生俱来是完满的，呆在自己家里快乐而自足。一辈子也不会因为精神分裂，住进精神收容所。因为我们是人类。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;那些装神弄鬼的人，他们是心智不全的精神分裂症患者。他们只是身体上具备了人类的特征，但是精神上，并不是人类。而是一群鬼，一群畜生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七问：怎么做，才能不让自己的孩子变成熊孩子？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt; 答：小孩子刚生出来如同一张白纸，显然，世界上不存在一生出来就熊的孩子。那么问题就变成了，一张白纸的孩子是如何变熊的呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;熊孩子养成计划第一课：失败的言传身教，糟糕的第一笔。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;首先，得有两个熊老师。这一对老师，也是孩子的第一任老师，在这张白纸上的第一笔，甚至可以影响孩子的一生。这两个熊老师，就是孩子的父母。为什么说三岁看大呢？因为婴儿从出生，到三岁这个阶段，和外界接触的比较少，一直处在家长的呵护，陪伴和保护之中。他们能接触到的信息，知识，技能教育，也都是跟父母学的。很多性格，都是这段时间形成的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;不仅言传很重要。其实对于不大懂道理的小孩子，身教才是更重要的。这个阶段的孩子，模仿力极强，而且特别容易养成习惯。有个家长，吃饭的时候，总喜欢把最后一口面包和馒头手捏着的地方扔掉，一岁多的孩子还不会说话就学会了，她无论吃什么东西，只要手捏着的地方最后一口都会扔掉。她的这个习惯，一直到好多年后才改掉。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果这个阶段，父母比较熊，陋习比较多，喜欢说脏话粗话，各种不良嗜好和陋习，孩子基本上一模仿一个准。特别是很多文化程度不高的生活环境里面，大人喜欢教唆孩子说脏话，粗话，骂人。这种事真是糟透了。目测这么多年，基本三岁就开始说脏话的娃，长大后鲜有不熊的。因为在他幼小的心里埋下了一个观念：粗野无礼，不尊重别人，攻击别人是有趣好玩的事情。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个阶段的孩子，还没有分辨能力，他们会默认父母所做的一切都是正当的。如果这个阶段，父母喜欢吵架打架，那么孩子就会认为，婚姻就应该是这样的。很多人成年后，对婚姻的很多阴影都是这时候形成的。缺爱，冷漠，对形成笃定的人际关系感到悲观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;熊孩子养成计划第二课：娇生惯养，溺爱放纵。使孩子以为他所做的一切都是正当的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孩子稍微大一些，能懂一点事了，也开始有了一点自主的意识和行为。如果父母告诉他什么是对的，什么是错的，他能够理解并接受。这时候，也是很多终生观念塑造的阶段，所谓的三观不正，很多是这时候开始歪的。因为这时候，孩子就开始萌生了是非观，荣辱观。为什么很多人在大是大非的问题上很糊涂呢？因为在形成是非观念的第一堂课，他就没合格，被人带歪了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;娇惯孩子的家长，不管孩子做什么，有什么要求，都是无条件地满足他和嘉奖他。这样一来，就无疑给孩子一个信号：无论我做什么都是对的。他没有是非观，对伤害别人，冒犯别人，影响到别人，给别人带来麻烦和负担，他完全不当回事。他理解的对，就是他想做什么就做什么；他理解的错，就是谁妨碍他做这一切，就是错。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果父母这时候还意识不到问题的严重性，再把他往前推一步。那就是过度溺爱。甚至形成了不健康的人伦颠倒的主奴关系，父母沦为孩子的奴仆。孩子开始作威作福，父母做牛做马。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孩子本来已经是非对错很模糊了，又得到了一个激励的信号，那么，小主人威风爆表，他就会产生出淫威。他会把自己的淫威，发泄到所到之处的一切地方。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;很多小孩，在公众场所，别人好端端的也没惹他，他过去使坏打别人一下，往别人身上吐口水，掀别人裙子，骂人脏话，等等，这都是把家里的淫威带到了社会上来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个阶段，三岁到六岁，完美熊孩子养成计划，已经完成一半了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;熊孩子养成计划第三课：教育失当，心智启蒙失败，导致孩子沦为垃圾智力活动受害者。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在开始入学之前，可是视为孩子的第一个智力启蒙阶段，这个阶段，启蒙的是孩子能开窍，对世界的好奇心，以及灵气。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;小学整个阶段，是孩子智力被巩固成模式的关键阶段。这时候的孩子，没有烦恼，无忧无虑，脑子里面亮堂的像明镜一样。什么东西都能秒懂，这个时候记住的东西，甚至能牢记一辈子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这个阶段，就应该告诉孩子，什么是好的，什么是不好的。比是非对错又高了一个层次。很多兴趣爱好品味的形成，其实是在这个阶段打下的基础。因为孩子在这个时候，虽然已经有了是非对错的意识和判断力，但是对于塑造他知识结构和心智模型的东西，是毫无分辨力的。他根本不懂什么是好的，什么是坏的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果父母这个时候管教不严，孩子就会养成很多不良的陋习。接受很多垃圾智力活动的东西，充塞在自己的脑子里面。有的家长，看毛片也不注意，孩子也跟着看。让孩子看一些暴力血腥的动漫和玩一些暴力游戏，也不管，认为小孩子懂什么。这是很可怕的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有的小孩，看了喜羊羊和光头强，都能模仿里面的情节，把其他小朋友绑在树上烧着玩。大部分的少年犯，都是在这个阶段种下的邪恶种子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;熊孩子养成计划第四课：父亲偶像职能缺失，孩子以人渣为偶像。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;过了小学之后，孩子开始进入人格塑造的阶段。是非对错好坏他都有了一套自己的认识和观念。现在他开始为做一个真正的成年人做准备了：我要成为一个什么样的人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;因为他还没做过大人，所以只能以身边的大人为偶像做参照物。选定偶像后，则会刻意的模仿偶像的行为举止和说话方式。这是一次成年前的路演，也是非常的关键。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这时候，如果父亲能够以身作则，言传身教的告诉孩子，成为一个什么样的人才是伟大的有意义的事情，那么孩子就会崇拜自己的父亲。这样的孩子，很难会去和人渣鬼混把自己也变成人渣。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而如果这时候，父亲母亲都失位了，没有在他人格雏形和粗胚的阶段，以自己过来人的经验和教训，给他灌入关于未来成为一个什么样的人的人格教育，理想教育，那么这个孩子，就不会有什么志向。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;没有志向，就会想一出是一出，人格一直不定型，跟风，随波逐流。倒霉的话，碰到几个人渣，一辈子都毁了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;不良少年，不良少女怎么来的，就是这关键的一步，父母没有牵着他的手，告诉他人生应该怎么走。因为父母没有给他标画出雷区分布图，他也只好自己去趟雷了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;小的时候用陋习熏染，启蒙的时候娇生惯养，智力发育的时候给孩子输入垃圾智力活动，少年的时候，在把他推到地雷阵里面自己去趟雷。这四课都教完，一个完美的百分百熊孩子，就这样的养成了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;怎么做能尽量使得自己的孩子不成为熊孩子？把上面反过来就可以了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八问：父母该不该打骂孩子？父母又该怎么对待“不听话”的孩子呢？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：如果生孩子就是为了打他，那么为什么还要把他生出来呢？夫妻俩吃饱了没事干，每天对打就行了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有人要辩解了，说什么打孩子是为了教育孩子，这神逻辑要是成立的话，强奸犯还能说自己是计生办的编外工作人员呢：强奸妇女是为了对妇女进行性教育。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;不论什么情况和借口，暴力都令人作呕。把暴力捆绑上教育，给自己找合理性开脱的，则更令人作呕。暴力不是教育，暴力只是伤害。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;小孩子不懂事，人格也未成型，他们只懂得映照大人的样子，只懂得模仿大人。他们就如同一面镜子。父母在孩子身上看到了什么样的面貌，那说明，父母就是那副面貌。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有的父母说，我看到小孩子不听话，不懂事就生气。不打他心里难受。其实，这副看起来就让人生气的面貌和行为，就是父母自己的样子。也就是说，自己本身就是令人生厌的人，只是刚好在孩子这面镜子面前看到了自己的面目可憎，借着孩子的一副小可怜身板，倾泻了一腔对自己的憎恶。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;还有的父母说，我们打孩子是为了让孩子好。是为他着想。是恨铁不成钢。实际上，想让孩子变成钢的捷径只有一个：父母自己变成钢。自己都一副烂泥扶不上墙的废柴模样，还想通过打孩子让他变成钢。只会让孩子打小就心里瞧不起父母。从小就埋下叛逆的种子，一等翅膀硬了，就会恨不得马上逃离这种恶梦般的家庭生活。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人可以平凡，可以普普通通的过没本事没指望没奔头的生活。其实大部分人也都是这么过的。而寄希望下一代能够够优秀，超越这种平凡的生活，那就应该用心血浇灌他，让他成长的更好。他生在这种家庭，已经输在起跑线上了，你还用一副面目可憎的暴力嘴脸，给他加上肉体折磨和心理阴影这个镣铐，又指望他带着镣铐出人头地脱颖而出，这不是猪父母是什么。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;很多父母，养个花花草草，养个猫猫狗狗，都一副爱心泛滥的样子。唯独对自己的孩子，却一副面目可憎的嘴脸。养花草都知道要浇灌才能生长，养孩子就不懂得浇灌他？认为打一顿就能成长？真正让孩子成长的，需要用爱来浇灌他，而不是用暴力摧残伤害他。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;溺爱孩子，则是相反。就好比花草不需要那么多的水，你拎着个大水壶搁几分钟就浇一遍，不几天，花草就要淹死了，根也沤烂了。溺爱，就是爱浇灌的太多了，一天到晚不停的浇灌爱，那么孩子还没来得及把存量的爱吸收利用完，新的增量的爱就又过度的到来了。这样的话，孩子就来不及成长，一直泡在大人的溺爱中，把自己的根泡烂，心智无法跟着年龄一起发育，烂了根就会变得顽劣乖张，就会变成熊孩子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;看吧，溺爱孩子不好，所以还是打孩子好。这种非此即彼的只能理解两种可能性的父母，得多么缺心眼啊。这种逻辑，依然是强奸犯逻辑：对女孩子太好她们就会无理取闹作的要死，所以还是强奸她们好了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;爱护养育一个孩子，是一项很专业的事情。浇灌的太多会淹死，磨难的太多会枯死。很多父母，抱怨孩子长大了和自己不亲，不孝顺自己，其实都是自己造成的。那种从小娇生惯养烂了根的熊孩子，长大虐待父母的是一种。还有一种，从小就是用棍棒浇灌出来的孩子，他们会变得无法理解“爱”和“关怀”，因为父母没有教过他们如何去爱去关怀。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;即便他们长大成年了想孝敬父母，但是他们不会表达。虽然内心很火热，但是看上去显得很冷漠。不仅对父母如此，他们对所有人都如此，棍棒教育，让他们丧失了对爱的表达欲。所以他们只能压抑着内心火热的感情世界，而表面上又异常的冷漠和处处戒备。甚至有的人终生活在铠甲之中。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果孩子的行为不正当。矫正孩子的行为，有一百种方法都不止。唯独打孩子，是最蠢的一种。越打，亲情越淡。越打，越不听话。越打，越怯懦。长大了之后，更容易变得对人唯唯诺诺没自信。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么这么蠢的方法，还这么有市场呢？因为父母在孩子心目中的成长导师地位坍塌了。孩子为什么会变得顽劣？灯塔灭了，他们要自己在漫无边际的黑暗里到处游荡，在黑暗里，根本没用任何是非对错。这就是顽劣。眼看着孩子的家庭教育失败，作为实际责任人的父母气急败坏的，好像除了打一顿解恨，也没别的办法了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;想让孩子变优秀，最好的办法，是父母自己就得足够优秀。能像灯塔一样，给他引航，做他们人生中的第一任成长导师，甚至是终生的成长导师。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果自己实在是很平凡的人，那就告诉孩子什么是正确的方向，以身作则的做一个正直的人，这个方向是对的，我没有航远，是因为我动力不行，下面看你的了，孩子。加油。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果自己既不是灯塔，也不知道航向，那就应该竭力的让孩子知道，什么样的人才可以成为他的灯塔。历史上社会上那么多优秀的人，给孩子树几个灯塔总不是什么难事吧。竭力的给他创造一个良好的成长环境，竭力地让他和已经丧失教养的坏孩子们物理隔离。这十分重要。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;父母自己没本事做不了孩子的灯塔，为人处事也不正直心术不正，也不知道怎么给孩子树立正向的榜样，你还想让他不学坏？这是不可能的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;风不停，船总是要动的。要么驶向正确的航向，要么驶向错误的方向。这个风就是成长和教育，航行就是他们的人生。父母的爱和鼓励，就是他们的动力。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么很多孩子走上社会变成了罪犯，变成不良少年问题少女，变成了人渣？因为你不懂得教育孩子，流氓们就会免费帮你教育孩子。诱使他们变得堕落和邪恶。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;暴力教育，是父母对孩子教育方式整体告急的预警信号。说明整个家庭教育体系，都濒临崩溃。如果放任下去，只会越来越糟糕，每况愈下。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;没用糟糕的孩子，只有糟糕的父母。父母有多糟糕，孩子就会多糟糕。打孩子，本质上就是父母对自身糟糕程度的一种憎恶。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1770647831&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483836&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8882cbb50e7988062165ee47725bd735&amp;amp;chksm=9fb19073a8c61965518b4ea4a791b646d734aaa9d8af978753becc0e15d3e640c51b15712f92#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000044:1496790949</guid>
<pubDate>Wed, 07 Jun 2017 07:15:49 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第三十集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOSXUqzC2TiQTxp3McjNoq-uWSYq3Y0GWR4sIsSfs4gdwIh8MV9aoDj4hGZlPUVHKabzkiSgZHoPosAwSrCETi8E=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第三十集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-06-06&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一问：如何评价柏杨？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;答：&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;三个字：二流子。七个字：没头脑还不高兴。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;第二问：如何评价李叔同抛弃妻子遁入空门的行为？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;答：&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;给媚俗前面加个负号，其绝对值依然还是媚俗。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot; font-size: 16px; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;第三问：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot; background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(30, 30, 30) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;为什么没看见神和神迹，还这么多人信宗教？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot; color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：神气舍心，说的是每个人的神气都居住在自己心里。当一个人神气不再舍心，离家出走之后，她的神气就会像一个无知少女一样，到处游荡到处漂泊，直到遇到一个流氓将她拐骗和软禁，沦为精神性奴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;如何看待自己终有一天会死去？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：生，只是一段插曲。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人来自于无，又归于无。死亡，就像是回家。所以，中国文化里面，有视死如归之说。和漫长的虚无相比，生就是一次微不足道的火花，转瞬即逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等人死后，回到家里。回想起自己生着的那段时间，感觉仿佛是被人从家里扔了出去一样。如同现在认为，死亡会把你的生命抛出去一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于死亡的恐惧，只是归乡情怯。把虚无理解为死亡，是不美好的。它生了万物，又回收万物，其实它就是人本来的样子。只是人们不知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，在中国文化里，也认为，一个人的一生，只是大生命的一个春秋。一个人死了，只要他的子孙后代还存续着，就意味着在延续着他的生命。从这个意义上讲，只要一个人不绝户，他本身就是永生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在子孙香火不绝的情况下，既然人本来就是永生的，那为何又要恐惧死亡这种从未发生过的事呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五问：如何看待网上的中医黑，尤其是破乎网上的中医黑喷子？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：科普党分为四大派：先知派科普，鸽派科普，鹰派科普，犬派科普。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先知派科普：尊重未知领域并对其具有深刻洞见。追求元科学，与元认知。他们目光如炬对宇宙万物有着充沛的热忱与智慧。所谓一事不知，君子之耻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鸽派科普：认为科学只是解释世界的模型和工具理性。与模型不能解释的那部分世界，保持距离和平静的观望。对模型迭代新版本以期可以解释更多的未知世界保持审慎的信心和乐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹰派科普：对元科学与元认知缺乏兴趣。他们的兴趣在于，用即有模型攻打模型解释效力所不能涵盖的宇宙部分。对真理这种基于赋值参数的逻辑符号体系充满宗教激情和狂热。他们热爱他们的模型，以至于要消灭所有和其模型不能兼容的异质性存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犬派科普：这一群人，他们既不理解元科学，不理解元认知，也不理解科学哲学的一些基本常识。甚至，他们连作为解释模型之科学的那个模型也不懂。他们咀嚼着鹰派科普人士扔过来的剩饭，充当着英勇无畏的炮灰。所过之处，狗烟四起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犬派科普引进中国之后，结合了中国特殊国情，出现了一个中国特有的物种：中华田园犬派科普党。他们自以为肩负着对全体国人智力启蒙的重任与光荣使命，拿着幼儿园层次的知识水平，专横地告诉人们：科学是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玩命黑中医，只是中华田园犬派科普党的攻打范围内的目标之一。他们也黑道家，儒家，理学，易学，风水，术数……嗯，确切的说，他们黑自己祖宗留下的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个玩命黑自己祖宗的人，文化人格上，显然是父系缺失。在新的父系人格建立起来之前，他们会疯狂的撕咬旧父系的残余，这是建立新的父系人格的必要条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一言以蔽之，丧家之犬，徒增笑耳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六问：男朋友总是喜欢谈论前女友是什么心态？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：你男朋友，这是纯属为生习惯问题。先下结论，就是说这个人在精神卫生上面非常邋遢。为什么这么说呢，打个比方你就懂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饭后要洗碗，这是基本常识吧。如果一个人吃完饭不洗碗，拖到吃下顿饭需要用碗的时候，扭扭捏捏的还是不想洗。他的理由是：我怀念上顿饭，为此，这碗里的饭垢就是我爱过它的证据和纪念。如果有人跟你这么说，你会不会觉得这个人是个神经病？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，你男朋友吃了前女友这碗饭，过了很久，轮到你这下一顿了，你说他是不是该先把碗洗干净了才能吃你？一是出于对你的尊重，而是这是最根本的卫生习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你男朋友这种人，适合去开苍蝇馆子。客官来吃饭了，发现：咦，为啥你们店里的腕从来都不洗啊。你男朋友喃喃的说：因为我爱过它们，舍不得洗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客官听罢，不由分说，一盘子蛋炒面就扣到他脸上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五问：一切生命都是神圣的，一切生命都值得尊重，怎么看待这种说法？另外，那些动物保护主义者，是不是精神有问题？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：生物链的存在，本质是负熵循环。一切生命都要尊重，都摸不得碰不得，那么这个负熵循环立即戛然而止。于是，负熵循环不再流动，所有的生命都走向死亡，大地一片死寂与荒芜。可视化一下就是下面这样的情景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一篇：生与死的赞歌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;太阳突突突的照啊照啊，你是光你是亮你是生命唯一的力量。这是地球生物链负熵循环系统的第一因，发动机，引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;草木等植物将太阳辐射变成生物质。草原上的小草欢快地挥动着小手，对小羊小牛小兔子说，小伙伴们，快来吃我呀快来吃我呀。于是就被吃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小羊小鹿小马蹦蹦跳跳的对着狮子豹子说，狮子哥哥，豹子哥哥，你们吃吃我好不好嘛。狮子豹子就嘎吱嘎吱的吃了它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狮子对猎人说，老吃別人，从没被人吃过，这种寂寞空虚冷，你能体会嘛。忧伤的猎人默默注视着狮子，一分钟以后，他决定帮助狮子完成这个心愿，吃了狮子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细菌打量着猎人，像秃鹫那样温情脉脉的对猎人说，反正你早晚都是我的。猎人就这样沐浴在细菌柔情似水的目光里，准备了一百年，攒了足够的负熵，把一切都收拾好了，开始赴细菌的切肤蚀骨之约。他和细菌合二为一，完成了生命的大和谐。细菌吃完舔舔嘴说，爱你就像爱生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有不喜欢和细菌缠绵悱恻的人类。他们要把负熵在烈火中抛射出去，重新变成光变成亮。从哪里来到哪里去，他们用火葬场向太阳致敬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二篇：天真烂漫的赞歌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;太阳突突突的照啊照。小草在下面啊呜啊呜的吃啊吃。太阳突然不高兴了起来，哭泣着说，小草小草，你可以不再吃我了吗。小草听了，很伤心的一起哭了，捧着太阳的小脸说：嗯，我以后再也不吃你了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小羊在草原上咩咩咩的玩耍，一边玩一边吃草。小草疼的浑身哆嗦。小羊看在眼里，再也不忍心吃小草了。小羊搂着小草说，嗷乖，真可怜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狮子看着怀里可爱的小羊，一想到它马上就要变成一堆烂泥，就情绪失控开始嚎啕大哭。小羊被吓坏了：狮纸哥哥，你肿么啦。狮子边哭边说，我其实是一个动物保护主义者耶。小羊说，傻瓜，不吃我你会饿死的。狮纸：不，绝不，一切生命都是神圣的，我宁愿为了自己的信仰去死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类目睹了这一切，早已经哀痛欲绝。他们这才知道，敬畏生命，是一件多么崇高的精神。大米是生命，猪是生命，牛是生命…都不能吃啊。狗在一旁问人类：那我呢，我是什么呀，能吃吗？人类说，你不仅是生命，还是小可爱，还是爱狗人士的爸爸。爱狗人士怎么能吃爸爸呢。狗狗听完，喵呜一声就开心的四腿朝天躺在地上摆好了姿势，等待着爱狗人士扑上去……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，一切都停止了运转。太阳熄灭。小草枯萎，小羊饿死，狮子饿死。爱狗人士和狗在地板上缠绵个不休，这是最后的缠绵，一旁的细菌在等他们缠绵致死，期待吃上最后一顿饱饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三篇：最后的死寂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;是的，一切都死了，连细菌也饿死了。黑暗，无边的黑暗。死寂，无尽的死寂。原来童话世界，才是残酷的极致。越温柔，越残酷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六问：&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;均线是由股价牵引产生，为什么又反过来说均线成了支撑或压力？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：马牵引着马车前进。马蹄的印迹如果看作价格的话：不连续，无规律，先行。马车的轮辙就相当于均线：连续，平滑，滞后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车辙的两条线，形成一个通道。车辙对马蹄印的支撑和压力，是按照常理来推断，马继续沿着既有的通道内前进的概率，大于路突然转弯或马突然受惊的概率。如果取两条辙线的中心点连线，马蹄印一会在线左边，一会在线右边，好像真的是辙线在影响马蹄的轨迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的是这样嘛？取通道中心线的话，马蹄出现在中心辙线左边和右边的概率，其实是一样的，各占50%。如果马跑的路程足够长的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那为什么很多人坚信车辙能影响马怎么奔跑呢？并相信可以以此获利？可能是他们出现了幻觉，以为是马车在拉马。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从概率上理解，均线系统，是无法实现正收益预期的。多大周期，都一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七问：&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;基督教等一妖教是否不如佛教深奥？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：穷巷多怪，曲学多辩。基督教长于怪，佛教长于辩。都和深奥没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;第八问：&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;为什么有时聪明的人让人感觉有攻击性和戾气？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：黑夜目睹太阳升起，顿觉万箭穿心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第九问：&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;如何评价王小波以及他的作品《沉默的大多数》？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这个人，只是丑陋的时代，造就的特定的丑物。他能有如此大的名声，不是说明他有多伟大，而只能反映出，那个时代有多么丑陋和贫瘠。下面是对此人的具体评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，这个人很笨。很多简单的问题，他都琢磨不透。找西方哲人求索，他也不好好读书，满足于一知半解，洋洋自得自我肉麻一番，迫不及待的向国内的知识难民阶层传销一些简单、好听、正确的废话。还美其名曰：常识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，这个人很精。他知道自己不是什么大智大勇之人，智慧没有，勇力也没有。那他的定位是什么呢？他给自己的定位是向国内没见过世面的知识难民阶层代购外国货。把国外知识、文学领域一些和路雪一样的街头大众货搬运到国内，包装一番，卖出哈根达斯的价格和口碑。他是一个很精明的文化商人。商业天赋这点，只有郭敬明才能和他比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，这个人不懂文学。说说俏皮话，抖抖机灵，攒点荤段子，揶揄下体制，损损社会，卖弄下他在知识难民阶层面前突兀出来的优越感，自己麻醉自己，油腔滑调的取悦下读者。除去这些东西，他的文字就剩下了一张皮。堆砌“有趣”和堆砌词藻对文学的伤害是一回事。在这方面，他和郭敬明依然是一路人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四，这个人没有灵魂。他和他的受众对象知识难民阶层一样贫瘠，只是他不安于现实，从那个文化贫民窟往外打量了一番，多看了几眼，撩开门帘在门口站一会，猛然觉得自己蜕变了。再转身回到文化贫民窟的棚子里，开始给他们讲城里人都是怎么玩的，城里人都是怎么想的，我来带你们这些土鳖玩吧。他就这么点出息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五，这个人没思想。他所有的书里面，都没有什么他自己独创的思想和见识。因为他终其一生，他也没有形成自己的独立的哲学思想体系。甚至，包括他的文学手段，也都是现学现卖，拿別人的现成的用。他的这部杂文集，可以看出他对西方那些思潮的领会体悟，都是很肤浅的。更不要说，他能自己创造什么新东西了，因为这是超出他能力的事情。这一点，他和韩寒很像，都没有任何思想，因为目标定位准确，却都大获成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六，智力第三世界所营造出的不朽幻觉。在他的受众心里，他的地位和形象都是不朽的。一个人，没有灵魂，没有思想，没有独具一格深沉动人的美学创造力，就因为说些花式废话，不朽了。可见，那个文化贫民窟里面的知识难民们，还在他们的棚子里面坐井观天。一个人难免一时一地的落于无知和浅薄的境地，但是这么一大堆群体性的历史性的浅薄，以至于成为一种时代现象，这是很惨烈也很忧桑的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十问：&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;生意场上听一位中年高手说，如果一个男的烟酒赌色都不沾，其人品是有问题的，他的立论基础是什么？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：庄子说：其奢欲深者，其天机浅。这句话反过来说，也成立：其天机浅者，其奢欲深。他的立论基础，就是愚蠢浅薄，没见识，没智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十一问：能否比较一下福楼拜和巴尔扎克的作品，风格和成就？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福楼拜精巧。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴尔扎克粗壮。 &lt;br&gt;雨果疏阔。&lt;br&gt;乔治桑淫荡。&lt;br&gt;司汤达严峻。&lt;br&gt;莫泊桑轻佻。&lt;br&gt;左拉简陋。&lt;br&gt;大仲马故事会水货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单独比较福楼拜和巴尔扎克的话，福楼拜如果相当于安妮宝贝，巴尔扎克大概可以相当于饶雪漫。如果把司汤达挑出来，法国这些作家，大体上都是很肤浅的人。作品都没什么深度。对文艺之美，思想之美，没什么创新和贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国文学的品味，是靠普鲁斯特一个人抬高了平均水准。如果再把法国人对文学的品味抬高一些，就得靠兰波、马拉美，波德莱尔和席勒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁又是以一己之力拉低了法国人品味的平均水准的呢？这个糟糕的人，应该是卢梭，他浑身都散发着有毒和廉价气质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十二问：&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;为什么中国的民谣登不上大舞台，只能小众传播，而只有流行音乐大行其道？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：搞文艺的没文化，只在姿势上下功夫，是没有出路的。 诗歌，歌是把诗唱出来的表现形式。没有诗，歌就变成了猪哼哼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国土谣的根本问题，是没有一个诗人。全是花里胡哨的猪哼哼。配器土，风格土，人土，脑子里面装的全是土。 不仅没有内容，连形式外壳都不像样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于受众来说，既然土摇、土谣和流行音乐，都是没有内涵的猪哼哼，他们当然选择哼哼的好听的了。流行音乐，旋律感多好啊，跟着哼哼多舒服呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土谣从业者，在不升级脑容量的前提下，要想以卖艺为生，有三条路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、搞行为艺术。以怪取胜，以表演取胜。哗众取宠，可以认为他们是一群擅长表演猪哼哼的马戏团分支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、走盲流路线。土谣艺术与大众文化苟合，本来就一无是处，变的更粗俗没有内涵，美其名曰，独立音乐的流行化商业化，其实就是盲流音乐。一群文盲搞出来的流行民谣音乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、走土猪路线。和各种亚文化，小圈子结合起来，以性和毒品等非主流媒介来自我标榜和传播音乐，音乐沦为种猪场的哼哼交响曲。这群人，以为反社会，反人类，以各种亚文化自我标榜打扮一下，就是特立独行。其实他们连上面的盲流都不如。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，如果按照华夏文化的《诗经》和《乐经》为标准，这些所谓的摇滚民谣流行乐，以及外国的摇滚巨星鲍勃迪伦们，他们的音乐，从歌词，到旋律再到配器和表演，都是不合礼仪，不合天伦人伦的禽兽之音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说汉族人不懂音乐的人，都是把野猪们的猪哼哼当成音乐本身了。中国人的音乐是正音，是雅乐，是人的音乐，不是猪的哼哼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十三问：一个致力于吐槽和搞笑的男生适合作为男友吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：幽&lt;span style=&quot; background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;默，是文化上的优越感油然而生的东西。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot; background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;贫嘴，是文化上的匮乏感油然而生的东西。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot; background-color: rgb(255, 255, 255); color: rgb(38, 38, 38) ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; ; &quot;&gt;两者外观上看上去有点像，实质上，天壤之别。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十四问：古人是怎么阐述华夷之辩的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：华夷之辩是华夏文化的核心。华夏先贤在华夷之辩方面的论述，很轻松就可以找到很多很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子曰：夷狄之有君，不如华夏之亡也。（《论语》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔子曰， 裔不谋夏，夷不乱华。（《左传·定公十年》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内诸夏而外夷狄，故殊会以外之。（《春秋》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九夷、八狄、七戎、六蛮，谓之四海。（《尔雅·释地》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是非王之支子母弟甥舅也，则皆蛮、荆、戎、狄之人也。非亲则顽，不可入也。夫成天下之大功者，其子孙未尝不章，虞、夏、商、周是也。（《国语·郑语》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;管仲：“戎狄豺狼，不可厌也，诸夏亲昵，不可弃也。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍去病：匈奴不灭，何以家还？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夷狄之人贪而好利，被发左衽，人而兽心，其与中国殊章服，异习俗，饮食不同，言语不通，辟居北垂寒露之野，逐草随畜，射猎为生，隔以山谷，雍以沙幕，天地所以绝外内地。……来则惩而御之，去则备而守之。其慕义而贡献，则接之以礼让，羁縻不绝，使曲在彼，盖圣王制御蛮夷之常道也。”（《汉书》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夫戎狄者，四方之异气也。蹲夷踞肆，与鸟兽无刖。若杂居中国，则错乱天气，污辱善人，是以圣王之制，羁縻不绝而已，不以伤害中国也。今边境幸无事，宜当修仁行义，尚于无为，令家给人足，安业乐产。（《后汉书》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈汤：“宜县头槁街蛮夷邸间，以示万里，明犯强汉者，虽远必诛！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以新室之威而吞胡虏，无异口中蚤蝨。（《汉书·王莽传中》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滇零等自称天子於北地，招集武都 、 参狼 、 上郡 、 西河诸杂种，众遂大盛。（《后汉书·西羌传》） &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非我族类，其心必异，戎狄志态，不与华同。（江统《徙戎论》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冉闵：“天下大乱，尔曹夷狄禽兽之类尤称帝，况我中土英雄，何为不得称帝也？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后秦王苌使求传国玺于秦王坚曰：“苌次应历数，可以为惠。”坚瞋目叱之曰：“小羌敢逼天子，五胡次序，无汝羌名。玺已送晋，不可得也。”（《资治通鉴》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陛下威名功烈既云足矣，拓地开疆亦可止矣。 边夷丑种，不足待以仁义、责以常礼，古者以禽鱼畜之。必绝其类，恐兽穷则搏，苟救其死。（房玄龄《上太宗疏》）&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社稷苍生计必安，蛮夷杂种错相干。（杜甫 《承闻河北诸道节度入朝欢喜口号绝句》之二）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长安一片月，万户捣衣声。 秋风吹不尽，总是玉关情。 何日平胡虏，良人罢远征。（李白《子夜吴歌》 ）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡无人，汉道昌。（李白《胡无人》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程颐曰：“礼一失则为夷狄，再失则为禽兽。圣人恐人之入夷狄也，故《春秋》之法极谨严，所以谨严者，华夷之辨尤切切也。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏轼：“夷狄不可以中国之治治之也，譬如禽兽然。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;壮志饥餐胡虏肉，笑谈渴饮匈奴血。（岳飞《满江红》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛弃疾：古今有常理，以夷狄之腥秽不可久安于华夏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明太祖朱元璋：“胡元入主中国，夷狄腥膻，污染华夏，学校废驰，人纪荡然。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘基：“夫华夷峻防，一王大法，胡主中国，几变於夷，圣经明义，千载或湮焉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘基：“自古夷狄未有能制中国者，而元以胡人入主华夏，几百年腥膻之俗，天实厌之。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王夫之：“夷狄之于华夏，所生异地。其地异，其气异矣。气异而习异。习异而所知所行蔑不异焉。”“人不自畛以绝物，则天维裂矣，华夏不自畛以绝夷，则地维裂矣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王夫之：“夷狄非我族类者也，蟊贼我而捕诛之，则多杀而不伤吾仁，如其困穷而依我，远之防之犹必矜而全其生，非可乘约肆淫，役之、残之而规为利也，汉纵兵吏残蹂西羌，而羌祸不解。”&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;2065463880&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483812&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=267a4c07c7d11b891d8cc4f17da994b2&amp;amp;chksm=9fb1906ba8c6197d3be9669e6aee95618c861ae0bda0a330d8a78d5cc40b18023440efb3061a#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000043:1496742576</guid>
<pubDate>Tue, 06 Jun 2017 17:49:36 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>全球治理的中国方案，人类文明的中国道路</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOSLLxU9Z2O7zav8I0OZhHY-IHELVlI2oRmFfLXhjbNcNU89*gWjl0uy-HFVi-zCFCmEdgtxIfk80TUjZJyS8494=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    全球治理的中国方案，人类文明的中国道路                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-05-15&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuqvfAvHaI9w7Iv580jMePqr7KJicU6W1iboEeUWTYB6G8Rgxxou9dWNRD7WkiaiaV1MOIKIarU0Wg0tA/0?wx_fmt=jpeg&quot; style=&quot;width: 100%; height: auto;&quot; data-ratio=&quot;0.590566037735849&quot; data-w=&quot;530&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么只有中国才能给出药方，为什么只有中国才能领导世界，走向全新的永续发展的命运共同体呢？为什么天道文明必然复兴，为什么主奴文明必然要退出历史舞台，这要从东西方文明的文化分析说起。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;世界上只有两个国家，一个叫中国，一个叫外国。世界上也只有两种文明，一种是中国的天道文明，另一种是外国的主奴文明。历史上自古以来，都是天道文明主导世界秩序。近代以来，之所以世界会这么乱，根本原因是，天道文明打了个盹，让主奴文明钻了空子，主导了世界几百年，结果短短的几百年，这些野蛮人就把地球和人类祸害得濒临绝境。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;怎么来形容这两种文明的完全异质性的差异呢。有个问题提的很好，有人问为什么中国发明了火药和枪炮，不去满世界抢劫，而是用来放烟花。而西方人学习了中国的火药、枪炮、造船和航海技术，就去满世界去打家劫舍和烧杀抢掠呢？这正是天道文明和主奴文明两种文明的最大区别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们并非没能力抢别人，而是我们有这种能力，但是我们不去做这样的事。非不能也，实不为也。我们为什么不去做这种事呢，因为我们是文明人，我们太富裕了，我们人丁兴旺，地大物博，单个族群就能完成全体系生产分工。我们太先进太发达了，我们太优秀了，我们想要什么，靠自己的劳动就能得到想要的收获。显然，自己劳动，比靠抢劫别人来获得财富，效率高得太多了。我们是高级文明。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;为什么蛮夷们则相反呢？为什么他们总是抢劫我们呢？因为他们太穷了，太落后了，太低劣了，人丁稀少，土地贫瘠，生产力低下，单个族群根本无法完成生产体系的分工，所以他们只能靠贸易，靠抢劫，才能维持生存，他们是低级文明。在这些野蛮人看来，在蛮族大丛林里，谁弱小谁就会被吃掉，所谓落后就要挨打。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;对于这些野蛮人来说，他们不理解既先进也不打人这件事。让他们有祸害人的能力，却不去祸害人，做一个有教养的讲道理的文明人，他们做不到。为什么野蛮人无法成为文明人呢，非不为也实不能也。这便是野蛮人和文明人之间的鸿沟，也是主奴文明和天道文明之间的鸿沟。要把这些野蛮人，全部教化成文明人，这是一个漫长的过程，更是我们责无旁贷的历史使命。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们是和平安宁富庶繁荣的文明社会，没有人吃人的那种恐惧，所以大家不会有那种迫命狂一般的竞争狂热，杀戮狂热，侵略狂热，掠夺狂热。在这种富庶繁荣的高级文明社会，大家首先想到的是看到有人挨饿会去接济他，而不是看到别人有钱就去打家劫舍。西方那种人吃人的野蛮人低级文明社会则不然，大家都被被吃的死亡恐惧所胁迫，必然地会把所有的资源和技术都用在打家劫舍和杀人放火上。对他们来说，不想被人吃，就只能去吃人。西方社会的几千年历史，只写着两个字：吃人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;西方出现资本主义萌芽后，学习了先进的中国文明，尤其是造船，航海，枪炮火器等技术之后，他们开始满世界烧杀抢掠，把整个地球都变成了一个巨大的奴隶庄园和屠杀乐园。这便是大航海运动，和殖民运动的历史背景。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;西方人为什么要全世界贩卖黑奴呢，因为西方人没办法从事在炎热的环境下挖坑这个劳动。但是黑人可以胜任这件事，所以他们便到非洲捕捉黑人，帮他们种棉花。白种人为什么连这么简单的劳动都做不了呢，因为自身硬件有问题。他们不仅做不了挖坑的动作，也做不了蹲坑的动作。而蹲坑这种动作，我们中国人每个人都会，它太简单了。可见，白种人的身体缺陷是很严重的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;黑人奴隶虽然可以帮白种人挖坑种棉花，但是做不了稍微复杂些的体力劳动和脑力劳动。没办法白种人只能引进爱尔兰人做白种奴隶，帮他们做一些黑奴做不了的稍微复杂些的劳动。所以白种人也管爱尔兰人叫做欧洲的黑人，因为他们也是奴隶。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;但是爱尔兰奴隶，做不了复杂脑力劳动和体力劳动相结合的工作。这时候，白人殖民者又得从中国贩卖奴隶过去，因为中国人在体力活和脑力活方面都是双料冠军，没有人可以比我们更优秀。美国的铁路，淘金，西部大开发都是华工的辛勤劳动所铸就的，如果没有华工的贡献，美国人不可能那么短的时间内完成原始积累，不可能成为一战的大赢家。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;华人在劳动方面上的超高天赋，让白种人十分震撼和害怕。他们觉得，只要让中国人掌握了工业技术，那么白人将毫无机会赢得这场民族间的竞争。所以他们不仅要对国内的华工进行种族灭绝，也借机对中国本土的人口，进行种族灭绝，当然了，他们打着的幌子是计划生育，借着洋人包衣奴才之手来实施。哪有什么计划生育，本质上就是种族灭绝。一方面是要灭绝我们的人口，另一方面，则是对我们进行了长达一百多年的技术封锁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;老华人移民，和爱尔兰裔，意大利裔差不多的人口基数，为什么同样在美国的几百年，华人在美国没有成为人口超过千万的大族群，也没有出现像摩根，洛克菲勒，肯尼迪，高盛这样的大财团呢？为什么白种人只单单针对华人，出台一个定向歧视的排华法案呢？为什么华人在美国的天花板会那么低呢？这一切都是因为白人不敢直面来自华人的竞争，他们的恐惧，让他们选择对华人做出全方位的扼杀和限制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在对华工的种族灭绝上，白人有直接的大屠杀，也有间接的种族灭绝。禁止华工回国，也拒绝华工的家眷赴美探亲，更不准华工和白人通婚。因为当时赴美的华工，很多都是单身男青年，这样的政策，就相当于间接剥夺了华工的交配权和繁衍权。很多老华工，最终郁郁寡欢客死他乡，连个后代也没有留下。所以尽管人口基数差不多，但是爱尔兰裔和意大利裔的美国人，后来都远远超过美国华裔人口。因为多数老华人都被白人殖民者种族灭绝了，华人沦为了美国的少数民族。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;那时候的美国华人，虽然地位比黑人还低，在淘金行业的竞争中，别人挖优质矿，华人挖废弃的垃圾矿，但是华工依然挖出来的黄金是最多的。因为我们聪明勤劳，这是人种优势，其他民族根本竞争不过我们。后来见华工逐渐垄断了淘金产业，白人直接没收所有华人的黄金积蓄，并立法禁止华人继续从事淘金工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;被驱逐出淘金产业之后，华人开始从事洗衣行业，又在短短的时间内，赢得了垄断地位。这时候，白人殖民者，又再次没收华人的资本积累，把华人驱逐出洗衣业。就这样，华人一旦在哪个行业里站稳了脚跟，白人殖民者，就会把华人从这个行业里连根拔起，驱逐到更低贱的产业里。原因还是来自他们对华人可怕竞争力的恐惧。在这种情况下，华人被野蛮地断绝了成为资本家的道路和可能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;试想一下，如果是放开竞争，大家同一规则下，公平竞争，那么华人很早以前就已经完成了资本积累。美国就会像菲律宾马来西亚那样，他们的经济全都会被华人垄断。白人会成为马来人毛利人那样的土著，后来流窜过来的犹太人也不可能有机会，他们会成为北美吉普赛人，对犹太人的吹捧，是一种很恶心的行为，他们不过就是读了点书的高级吉普赛人罢了，终究还是只会招摇撞骗的劣等人种。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这种对华人可怕竞争力的恐惧，成了美国其他各民族的心理阴影，一直到现在都是如此。虽然他们现在不敢再针对华人进行种族屠杀，但是整个美国社会的其他民族，都心照不宣的对华人设置低矮的天花板。这便是新华人移民去了美国之后，能切身感受到那种针对华人的无形天花板无处不在的深层原因。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们恨我们，他们迫害我们，不是因为我们有罪，不是因为我们犯错，一切都是因为我们太优秀，一切都是因为我们优秀得让他们感到绝望和恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有些人感到困惑，为什么中国会赢？然后找各种原因，是因为我们学习了白种人的优秀文明，学习了他们的优秀文化。认为是低等文明对我们高等文明的反向倒灌和污染才是我们赢的原因，这是错误的洋奴观念。我们赢，是因为我们本来就该赢，因为我们太优秀，因为历史上我们一直都在赢，我们一直都是世界历史的最大赢家，最大的参与者，最核心的全球秩序主导者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;我们应该问的问题是，从满人入关后到洋人殖民，再到美国人的金融殖民，我们为什么会平白无故遭受那么多的被屠杀、被凌辱、被迫害、被掠夺、被封锁和被扼杀呢？如果他们能公平的对待我们，不是这样赶尽杀绝一般的围追堵截我们，和我们自由地竞争，我们早就赢了，而不是等到现在才冲突囚笼，等到现在才赢，赢得那么令人心疼。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;有人要问了，既然我们这么优秀，为什么还会被蛮夷们弄翻好几次。这个问题首先是缺乏历史观，因为总的统计下来，是我们弄翻了蛮夷几千次，蛮夷们才弄翻了我们两三次而已。从统计看，我们大比分获胜，显然更能证明我们的优秀。历史书上那么多的蛮夷为什么会消失呢，因为他们都被我们弄没了。说融合了，显然是为了不伤害少民的自尊，政治维稳的说法，不符合历史事实，事实上，就是被弄没了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;偶尔被弄翻的那几次，也不是因为蛮夷们优秀，还是因为中国人太优秀。因为中国人很明显智力太过剩，对外部找不到对手，为了消耗自己过剩的智力，只能在内部制造敌人，互相消耗。而一旦内部消耗过大，外部的蛮夷就会趁虚而入。历史上一直以来都是如此，能打败我们的，只有我们自己。在我们内部团结的情况下，任何蛮夷都是纸老虎。哦不对，是纸虫子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;要理解中国人的这种智力过剩，可以去看看《三国》。智力过剩到了可怕的地步，就只能自己跟自己玩了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人类回归天道文明的秩序，这是一个千年为计的大周期历史事件。任何阻力都无法阻挡这一历史进程。目前站在这股历史洋流面前的，有两股螳臂当车的势力，一股是来自美国及其阵营中的国家。另一股是来自国内的给洋人做包衣奴才的汉奸买办集团。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中美关系，目前看来，大局已定。在接下来的几年里，会出现短暂的中美双灯塔时代的大国竞争。但是这个时间不会很长。未来的几年，我们发展和进步的速度，和美国衰落的速度，都会出人意料的快。中美十条共识，只是中国扔给美国宝宝的一个安慰奶嘴，大人干活的时候，让他别哭别闹就行了。中国对美关系，最重要的一点是，在人民币国际化的同时，逐步消化掉美元储备，同时也逐步风化掉美国霸权。其他的事，都是为这件事服务的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中美经贸十条共识，不值得大书特书，因为它的意义并不大，对世界经济再平衡，对中美贸易再平衡的贡献，不能起到什么有重大意义的作用。另外，中美离一揽子整体谈判还有很多工作要铺垫，十条共识只是投石问路罢了，它并不是中美之间的整体谈判。因为中美之间的整体谈判，贸易只是餐前点心，怎么瓜分地球才是大餐和主菜。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;仔细看这十条共识会发现，美国现在如果要平衡和中国的贸易，他也没什么拿得出手的东西卖给我们的。美国现在能卖给我们的，不过就是一些土特产。天然气属于土特产，农产业也属于土特产，华尔街的评级机构，券商承销，移动支付，这都是美国人的土特产。土的没法再土了，来中国之后，根本没有什么竞争力。这也说明，美国现在已经造不出来什么东西了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;特朗普要对美国的六大关键产业实行保护，这是美国最后的堡垒，说明美国已经退无可退。因为这六大产业，是形成战争能力和战争潜力的根本。钢铁，汽车，航空，芯片，造船，铝业。这六个产业，都是跟战争息息相关。所以，美国对我们的威胁，并没有很多人想象的那么大。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;真正对我们构成威胁的，是国内的那些给洋人做包衣奴才的汉奸买办。从美国金融危机开始，中国房价就开始一路飙升。这背后，就是跨国金融奴隶制的利益输送。汉奸买办们，利用房地产，把中国老百姓的购买力都收刮上来。然后美国人滥发货币，我们来者不拒，稀释自己的购买力，给美国资本家们的负债填补窟窿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;新中国建立后，给满人做包衣奴才的那些汉奸走狗，才被彻底肃清完。新时代的包衣奴才，比满人的包衣奴才更歹毒和无耻。在他们看来，中国人是低等民族，华夏文明是低等文明。一切非中国化的， 一切非华夏文明的蛮夷文明，都是他们的主人。任何给华夏文明正名的言论，任何承认中国人优秀的言论，任何承认华夏文明优秀的言论，在他们看来，都是对他们洋主子们可怕的冒犯。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这些挟洋自重的走狗汉奸买办，他们动不动就说，你怎么能贬低别人，抬高自己呢。因为在他们看来，贬低自己，抬高别人才是合理的。他们像洋人忠实的狗一样守护着他们的洋主人。对于狗来说，你侮辱它们的父母都没关系，但是一定不能蔑视羞辱他们的洋主人。否则，他们就会如丧考妣一般咆哮着扑向蔑视洋人的人，做出狗护主才会有的疯狗举动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这种文化上精神上的新时代洋狗包衣奴才，他们把中国人变成了美国金融殖民体系下的奴隶。我们为什么这么勤奋却不富有，为什么我们勤劳一辈子，却只换来一套钢筋水泥的破房子？这一切，都是因为汉奸买办们，把我们出卖给了美国人。在出卖我们的同时，为了维护他们的合法性，就利用超发货币，来制造虚假的账面繁荣。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;他们还偷梁换柱，把买办美化成是改革开放，再把人们的劳动果实，都说成是汉奸卖国的功劳。谁质疑他们的汉奸行为，他们就指责谁反对改革开放。实际上，否定正常良序改开的，正是这些汉奸。他们挟洋自重给美国人做包衣奴才的可耻行径，不是真正的改革开放，而是一种卖淫行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;美国的霸权行为，给美国人当狗的汉奸买办包衣奴才，这两股邪恶势力，是阻碍我们民族复兴的最大绊脚石。美国这一块绊脚石，差不多快搬掉了，现在汉奸买办们这一块绊脚石，也快要搬掉了。前面我们说过了，我们是一个优秀伟大的民族，只要我们团结一心，所有的敌人，不过就是虫子一样不足为惧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;要让全国人民团结一心，首先，要抚平买办汉奸们对人民的精神伤害，和利益伤害。其次，要洗刷掉被汉奸们给我们的历史和文化所泼的脏污，并全方位清理洋奴思想，爬行主义。我们才是高级文明，蛮夷们才是低级文明。找回国民失去的精气神，找出民族魂。第三，我们要扬眉吐气的走向世界，向世界输出天道文明，一种真正的文明人的高级文明。我们对人类负有教化的使命，我们每一个人，都是那些蛮夷们的老师。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;有些爬行者，可能又要说了，把自己文明说成是高级文明，把蛮夷文明说成是低级文明，这是不是不够包容？大人说小孩是小孩，是对小孩的不包容吗？显然不是，这是一种伟大的父爱。那些蛮夷，他们还处在文明发展周期中的孩童阶段，我们所提倡的包容，是那种父亲对孩子般的包容。这种包容，不是蛮夷们之间所谓的，一个野猪不准咬另一头野猪般的包容。蛮夷式的包容，只不过是以蔽恶为仁顺非而泽罢了，这在我们的文化里，属于小人五恶之列。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;主奴文明的退场，天道文明的回归，是不可阻挡的历史潮流。人类大家庭需要一个父亲。正因为父亲的缺席，才导致主奴文明内部的不同蛮夷，他们做不到互相和平共处。因为主奴文化的内在原则要求他们，只能你死我活，只能零和游戏，只能互相掠夺。而我们天道文明则不然，我们输出的秩序，就如同太阳和大地一样，衣养润泽人类，如同父母养育孩子那样，让他们各从其欲，皆得所愿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;但是，主奴文明的残余，一时半会还不会消亡，这需要我们在未来，对世界承担更多的教化责任，承担更多的维护和平的责任，穷则包容共存，达者一统天下。农业文明时代的丝绸之路全球化体系，我们一直都是主导者。工业文明时代的一带一路新型全球化，我们理所当然也是主导者。一带一路，不仅是贸易之路，是和平之路，是财富之路，是幸福之路，是人民币的全球化之路，同时更是天道文明，对主奴文明的教化之路。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEsqiaQq0djBVqBsrp4oeXianunDMBZVvRwVD0vhrEMKQfz9I0F5nPfq2NQYoeHNU3hP3iafjneRsjeAg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;1.002&quot; data-w=&quot;500&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;苹果用户赞赏专用通道&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;2092531677&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;穷则包容共存，达者一统天下&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;穷则包容共存，达者一统天下&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483819&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7bfc2dac93f26d58e4fbd3a919629d93&amp;amp;chksm=9fb19064a8c6197273e6d2b2f2e0ffdd6a76ad5fec18231658b95f9fab21aa7f646a4c8832e8#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000041:1494832325</guid>
<pubDate>Mon, 15 May 2017 15:12:05 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuqvfAvHaI9w7Iv580jMePqr7KJicU6W1iboEeUWTYB6G8Rgxxou9dWNRD7WkiaiaV1MOIKIarU0Wg0tA/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>祁同伟，一个时代的缩影</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOdLXDC6Z54ZgBv4Y4BLXeOKBSnFGoW0-mrHUe*iB09PvaEC5hHqf880-U4RxiRyulW54jK8CMKgGWuS-UtppNjw=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    祁同伟，一个时代的缩影                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-05-14&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuziclhBWAxA6C9H4DK12n4WoKA9oLe3ibgAhfSGHrcrPmgic7A5MfmcSFXMTZWY5zCuvOCndDToQ0FA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6666666666666666&quot; data-w=&quot;573&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、祁同伟真的值得同情吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电视剧&lt;a target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; c=&quot;1&quot; mid=&quot;cnlnIDdjbPLuuuSuuHuwTXRoosKrsuLt&quot;&gt;《人民的名义》&lt;/a&gt;里面，祁同伟是一个很复杂的人，一个人物形象很丰满的人，因为在他的身上，可以看到整个时代和整个社会的缩影。尽管作为一个反面人物，被人唾骂的同时，也有很多人同情他。为什么很多人会同情祁同伟呢，因为他像一面镜子一样，让很多人在他的身上看到了自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同情祁同伟的人，有城市中产阶级，他们在这面镜子面前，看到的是寒门难出贵子，是他们所津津乐道的阶层固化。他们看到的是，祁同伟好不容易爬上去了，最后还是没有成功的固化到上层社会里，又掉了下来。祁同伟的失败，让他们仿佛看到了一块不可冲破的天花板，让他们感到气恁和幻灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们还看到，在腐化的官僚集团内部斗争中，祁同伟之所以失败，是因为他是弱势者，他只能被利用，被牺牲，被践踏，祁同伟为什么弱势呢，因为他出身不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个以不择手段向上爬为唯一生活追求的社会，祁同伟很完美的代表了这种价值观，向上爬，为了出人头地不择手段，只管自己荣华富贵，不管社会洪水滔天。他们同情祁同伟，是因为恨自己不是祁同伟，而且恨祁同伟已经爬上去了又竟然失败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同情祁同伟的人，其实都是在同情自己。因为他们和祁同伟一样，都是那种只想着自己，不顾别人死活的人。也都是那种内心狂野，却力有不逮而只能徒呼奈何的人。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个社会上，为了向上爬，城市中产阶级尚且如此深感无力和焦虑，而生活在广大农村的那些社会底层人士呢，那些生活在城市里苦苦挣扎的社会底层人士呢？他们在祁同伟身上看到的是，社会底层很不容易出了一个人生赢家祁同伟，但是他的成功，又是如此的脆弱。社会底层人士有人同情祁同伟，是因为他们是整个时代与社会的沉没阶层，他们在祁同伟的身上看到一座黑暗房间的窗帘被拉开了一条缝，而这条缝随着祁同伟的一声枪响又被合上了，连自我奋斗成功的一盏明灯都熄灭了，他们随后又退回到了黑暗里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于祁同伟为了自己向上爬，所伤害过的人，所伤害过的社会，这些同情祁同伟的人，则视而不见。同时，要论出身，易学习没有汉大帮的派系山头，既没有好老师，也没有好岳父。沙瑞金是个烈士孤儿，出身比祁同伟还可怜，李达康也是农村贫寒出身，但是他们走了一条和祁同伟完全不同的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些人看来，祁同伟才真实，因为他浑身都是成功学，浑身都是精致的利己主义，而易学习和沙瑞金则不合时宜，他们身上没有成功学，有的只是恪尽职守和克己奉公。做坏人才是真实的，才是合乎情理的，做好人则不合时宜，不合乎情理。可见，整个社会的价值观，已经扭曲到了多么可怕的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的几十年，整个社会的教育系统和宣传系统，都在输出和培养这种可怕的价值观。而祁同伟的失败，他不择手段所经营的荣华富贵楼塌了，这个下场不仅仅是祁同伟个人的失败，更是对这种价值观本身的否定。所以，很多精致的利己主义者就受不了，他们便挺身而出为这种扭曲的价值观辩护，他们无法接受这种价值观被人挑战，被人颠覆。这是祁同伟受到很多人同情的深层社会根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的社会，是怎么沦落至此的呢，这种转变，又是怎么完成的呢？从一个时代到另一个时代的转型，从一种价值观到另一种价值观的转型，从一种评价体系到另一种评价体系的转型，这一点在祁同伟的身上，表现的都十分明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上一个时代，人们崇拜雷锋那样的道德模范，崇拜黄继光那样的英雄，崇拜铁人王进喜的工人代表，崇拜焦裕禄那样的公务员代表，因为在那个时代，人民是国家的主人，谁为人民服务，谁代表人民的利益，谁捍卫人们的利益，谁为建设人民的国家做奉献，谁就会受到社会的尊重。这是上一个时代的评价体系，在那个时代里，一个人受到尊重，是因为他为人民做了什么，而不是因为他有多少钱，有多大的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在剧中，祁同伟先是成为了人民英雄，为了消灭那些贩毒的害虫，他身中三颗子弹。孤鹰岭成了他终生的荣耀，因为在最危难的时候，是人民救了他，是人民政府给了他英雄的荣誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那首干净到了极致的童谣，使他感受到了一种汹涌如波涛一般的伟大力量和精神。这让祁同伟意识到，一个人最高的价值的荣耀，在于他做的事要有益于人民，一切来自于人民，并服务于人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么形容那个时代的价值观呢，主席有一段话说得特别好：“我们大家要学习他毫无自私自利之心的精神。从这点出发，就可以变为大有利于人民的人。一个人能力有大小，但只要有这点精神，就是一个高尚的人，一个纯粹的人，一个有道德的人，一个脱离了低级趣味的人，一个有益于人民的人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成了人民英雄之后，非但没有给祁同伟的现实生活带来多大的改观，还屡屡遭到现实的嘲弄。因为时代变了，社会不再以是否有益于人民而评价一个人，而是以是否有权有钱来评价一个人。那做人民英雄还有什么意义呢，社会从一个干净的时代，堕落到了一个肮脏的时代，而在前一个时代，如金子般珍贵的人民英雄变得一钱不值。这种巨大的失落，使祁同伟选择了堕落。他不甘心，他要改变自己，他要迎着肮脏的春风，走进堕落的新时代。在他决心要做新时代的弄潮儿的那一刻，那个人民英雄祁同伟，已经死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说这个时代肮脏呢，因为这个时代，走到了上一个时代的反面。上一个时代讲的是有益于人民，服务于人民，做一个高尚的人。这个时代讲的是损害人民，压迫人民，做一个低级趣味的人。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祁同伟一次次的说，我没办法。在这种肮脏的社会大环境中，一个人有三种选择，一种是屈原那样举世独浊我独清，举世独醉我独醒，唾弃它，憎恶它，与之不能两存，选择为那个干净的时代以身殉道。还有一种是像楚辞里的渔夫所说的那样，沧浪之水清兮，可以濯我缨；沧浪之水浊兮，可以濯我足。无论社会是干净还是污浊，都不改变自己的内心，做到外化内不化，抱道藏身以待其时。还有一种就是祁同伟这样的人，选择同流合污。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他真的没有选择吗，真的非如此不可吗？并不是如此，祁同伟完全可以有其他的选择，只是他选择了大多数人都会选择的路，同流合污。因为对大多数人来说，下坡路更好走。毕竟，就像他说自己的那样，我只是个俗人，我穷怕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面临两个时代间的转换，所感受的冲击，所作出的选择，所走的道路，所给出的答案，祁同伟和大多数人都一致。所以很多人在他的身上，再一次看到了自己。毕竟，大多人都会给自己的随波逐流，作出和祁同伟一样的自我辩护，我们只是个俗人，我们要生存，就得堕落，就得低头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数人都像祁同伟那样，他们不能塑造世界，不能改变世界，只能被世界所塑造，被世界所改变。遇到了好的时代，他们会成为一个高尚的人。遇到了一个坏的时代，他们又会变成一个卑劣的人，为了个人利益，图财害命，利令智昏，不择手段，丧心病狂。以祁同伟所做的那些伤天害理，贪赃枉法的事，他并不值得同情。很多人只是借着同情祁同伟，来为这个污浊的社会，为那些在污浊社会如鱼得水的人张目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国建立后，人们说，旧社会把人变成鬼，新社会把鬼变成人。而一夜之间旧社会又复辟了，好端端的人，不知不觉就身不由己地变成了强盗和娼妓。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、一切向钱看，不择手段向上爬，一个寡廉鲜耻男盗女娼的时代&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个把人变成强盗和娼妓的时代，从其基本特征看，它是一个一切向钱看，多数人蝇营狗苟，不择手段向上爬，一个群体性的寡廉鲜耻男盗女娼的时代。一切都是利益，一切都是交易。穷人在这个社会，根本不配生存，他们只配被践踏，被掠夺和被审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个时代，有权有势的人，可以直接把家族权势，转化成现实利益，靠手中的权力，轻而易举的就可以霸占社会财富，比如赵瑞龙这样的人。而无权无势的人，想要在这个时代如鱼得水，女人靠出卖肉体，男人靠出卖人格尊严和灵魂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而祁同伟，不仅出卖了人格尊严和灵魂，他还出卖了自己的肉体。背弃了自己的爱情，而选择了和一个大自己十几岁的高官之女结婚，来为自己攀援权力而寻找捷径。这是什么行为，这是男娼行为。芮成钢的那些干姐姐，祁同伟的梁璐老师，都是类似的肉体交易。可见，在这个社会，不仅女人要娼，男人也得娼。逼良为娼的社会对人的扭曲，不分男女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出卖尊严，向梁璐下跪，和梁璐大姐姐结婚，以男娼行为，为祁同伟掘得了政治生涯的第一桶金。这在祁同伟看来，现实是那么的讽刺，三颗子弹不能帮他赢得第一桶金，但是做男娼可以。在那一刻，过去的祁同伟死了，新时代的祁同伟诞生了。他死了一次，并死而复生。他觉得，自己找到了答案，找到在新时代如鱼得水的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个答案就是，要不择手段，不顾一切的向上爬，这才是这个时代的灵魂和精髓，更是捷径。因为在这个时代，人们不问道德，不问操守，不问品格，只问结果。有句话说的很好，黑猫白猫，抓住老鼠就是好猫。只要能获得更多的权力和财富，不管使用什么伤天害理的手段，都是被允许的。不管使用多么恶心的手段，也都是允许的，比如祁同伟的哭坟表演。这是一种群体性心照不宣的潜规则。谁违背这个潜规则，谁就会被人耻笑。而所谓的党和人民不过是他们窃国害民祸国殃民的牌坊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寡廉鲜耻不会遭到耻笑，男盗女娼不会遭到耻笑，唯有贫穷才会遭到耻笑。在这个时代，穷是一种罪恶，穷人如同罪犯。金钱标划一切，金钱评价一切，而权力则掌握财富的分配权。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祁同伟说，我要把我失去的尊严拿回来，我要让这个世界向我低头。他要在新的社会评价体系中，再一次成为英雄，成为新时代的荣耀。站在权力与财富之巅，站在这个新评价体系的最高层，来实现他人生最高的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的几十年，我们的教育，就是这么塑造人的。人活着的价值，就在于是不是有钱，有多少钱。人和人之间的关系，就在于权力和财富的多寡所形成的等级关系。祁同伟不是这个时代的败类，而恰恰是这个时代的典范。这个时代所推崇的，正是祁同伟这样的人。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，国产大飞机首飞成功，人们都觉得特别骄傲。但是，谁知道那些从事大飞机制造和研发的航空从业人员，他们在上海那种地方，只拿着每个月几千块的工资呢？他们的功劳，作为国家荣耀，被人们激动了一会，但是有人记得背后付出辛勤汗水和智慧的这些航空事业工作者吗？有人会崇拜他们吗，有人会感激他们吗？都不会，他们被忽略了，因为他们穷。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管你做了什么，只要你穷，就没人记得你，连女孩子找对象，都不会再看他们第二眼。因为在这个时代以金钱标划一切的评价体系里，英雄们的位置很低很低，高尚者的位置很低很低，默默奉献者的位置也很低很低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代对祁同伟召唤说，像个狗那样爬上来吧，我给你尊严，给你荣华富贵，给你一切。于是他爬了上去，一直不顾一切的向上爬。祁同伟说，自己要胜天半子，很多人可能没太理解这句话的深意。因为在我们传统的文化和价值观里，一个人最大的价值是治国平天下，人从社会中来，最终的归宿还是社会。但是在这种极端自私自利只管自己的荣华富贵，不管社会洪水滔天的价值观中，人向上爬，爬多高才算是到了尽头呢。这种价值观，推到极致，就是爬到天上面去，爬得比天还高，这就是胜天半子的深意。有了这样的价值观，必然会有这样的推论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自杀前，祁同伟说，没有人可以审判我，去他妈的老天爷。这句话也饱含深意。在这种极端的利己主义者看来，只有权力和财富的多寡，才可以审判一个人。这个金钱标划一切的评价体系，不可以用人民利益所标划一切的评价体系，来审判他。只有穷人才是被审判者，他已经不穷了，他那么成功，所以在这个体系里没人可以再审判他。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这样的评价体系，自然就会有与之相应的审判体系。祁同伟只是狂妄自大吗，并不是，他做的一切，都符合这个社会的价值观和评价体系。在灵魂和尊严死去一次之后，祁同伟再一次死去。重回孤鹰岭，祁同伟百感交集，上一个干净的时代终结时，命运捉弄了他一次。这一个肮脏的时代终结时，命运再一次捉弄了他。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，上一次被命运捉弄，他可以痛苦地从干净走进肮脏。可是，从干净变肮脏容易，而从肮脏再变回干净，则太难了，祁同伟身上有这个时代的原罪。这种罪洗不掉，只能以命来偿还。祁同伟死了，赵瑞龙也死了，他们都是这个时代的陪葬品和牺牲品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，祁同伟屡屡为命运所捉弄，只是因为他没后台，出身不好，所以为祁同伟的死鸣不平。这就是看剧不用心，因为死的不只是祁同伟，还有权势倾天的赵瑞龙，死的还有这个时代本身。这不是对祁同伟的个人审判，而是对整个时代的审判，更是对他们所代表的那种价值观的审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、在沉沉浮浮里，却没有人质疑规则本身&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祁同伟死了，大反派伏法，正义得到伸张和维护。很多人觉得，事情到这里就结束了。而没有人质疑，这个重新把人变成鬼的社会。也没有人试图改变这个重新把人变成鬼的社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高小琴姐妹，渔家女出身，可谓是纯洁无暇，都是那么干净的人，只因为她们被这个社会所选中，于是他们也加入了游戏，成为了其中的一员，祁同伟成了窃国大盗，而高家姐妹则身不由己地沦为了娼妓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧社会把人变成鬼，新社会把鬼变成人，这个被称之为新时代的时代，则把人变成强盗和娼妓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大环境如泥石流一般的裹挟下，祁同伟身不由己，高家姐妹也身不由己，而在现实中，又有多少人都是不知不觉身不由己的被它所裹挟，走上了祁同伟和高家姐妹的那条路呢？如果整个社会的运行规则，就是把人变成鬼，把人导向无耻和邪恶，导向男盗女娼，导向犯罪，导向穷凶极恶丧心病狂，那么比审判这些人更严肃和紧迫的问题是，这个规则本身，需要被重新审视，需要接受审判。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以不活在这种评价体系中吗？我们可以改变规则吗，我们可以拒绝被这种可怕的社会捉弄吗？而要质疑规则，就首先得打碎规则制定者的牌坊，揭露他们作为婊子的真面目。等真相大白了，人们才会质疑既定的规则，才能看到这个社会已经病入膏肓，才会推动新的社会治理和革新。而要质疑那些制定规则的人，那就需要审判这一切背后的总推手赵立春。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上医治国，中医治人，下医治病。这句话很能说明问题，如果一个国家走的是正道，那么它的国民，不教而正，不扶而直，根本不会导向病态。而如果一个国家走的是歪门邪道，那么她的国民，就会白沙在涅与之俱黑。而赵立春所代表的这个时代，他走的显然是歪门邪道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵立春是谁？他是官僚买办资本主义的总代表，是窃国大盗们的总头子和总后台，是整个新时代的旗帜和象征。是他，对中国人讲了一个春天的故事，带领中国人走进了新时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的国家，之所以会出现群体性的贪腐，跟这位赵立春和他的一些歪门邪道的奇谈怪论，有着必然的因果关系。在赵立春和他的徒子徒孙们看来，权力就是一把铁钩子，是可以往自己家里搂钱的工具。所以他们才会如此心安理得的做窃国贼而丝毫不觉得可耻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;权力的本质，真的是搂钱的工具吗？这是对权力最大的误解。要理解权力，我们需要先理解国家是怎么形成的，然后就能很容易理解，权力到底是什么，怎样才算正确使用权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的那些文盲，比如黑格尔，霍布斯们，都没有真正的理解什么是国家，却喜欢胡说八道，认为国家起源于冲突，起源于权利。按照中国文化看，国家的本质，就是一个大号的家庭。君主是家长，臣民是家庭成员。简单吧，实际上这才是国家真正的起源。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个家庭，随着人口的繁衍和增加，就成了门，门人再随着人口规模的进一步扩张和增加，就成了族，族人多了，对外需要一个边界来保护自己族人的领地和利益，对内需要组织社会分工，进行社会生产。这就产生了国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是一个家庭，君主是家长，臣民都是家庭成员，那么一个称职的家长，首先要保证孩子有吃的不能饿着，其次要保证孩子发育好教育好，以后才能有出息有本事。第三，不可以偏心，不能让一些孩子吃的特别肥，而饿死另一些孩子。联系我们的家庭生活就很容易理解这种事，一个家庭有很多孩子，父母可以因为宠爱其中的一个孩子，而饿死其他的孩子吗？显然不可以这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把家庭放大到国家，放大到天下，这就是天下为公的道理。不患寡而患不均的道理也是这么来的，因为大家都是同样的孩子，不能损害这个，偏心那个。穷则独善其身，达则兼济天下的道理，也是这么来的。修身齐家治国平天下的道理也是这么来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;权力是怎么来的呢，为了维系这个庞大的族群的生息繁衍，需要一个庞大的权力组织来作为国家的支撑结构。权力的第一任务，是保护族群的普遍生存。第二任务是保证族群的普遍幸福。权力的第三任务，是维护族群内的普遍公平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而赵立春是怎么做的呢，他恰恰全部做反了。他把权力扭曲成了一把往自己家里搂钱的铁钩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫腐败，权力不为天下人谋利益，而为自己谋私利，这就是腐败。因为权力的产生，从它起源的那一刻起，就是为了族群全体的利益而产生的，而不是为自己的私利而产生的。手握大权，不为天下人着想，不为天下人谋福利，养肥自己的孩子，饿死别人家的孩子，这就是窃国大盗。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么叫政治，政治就是保证人民的普遍生存，普遍幸福和普遍公平的学问。如果天下不正了，就敲打它调整调整，使其复归正道和正位，这便是政治。拿什么敲打呢，拿教化，拿权力，所以，权力是政治的工具，是保证天下普遍生存普遍幸福和普遍公平的工具，而不是搂钱的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子在&lt;a target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; c=&quot;1&quot; mid=&quot;CuGMotVHYbiWRxPLxxuzQqJWIaYuoIuH&quot;&gt;《道德经》&lt;/a&gt;里面说：圣人在天下，歙歙然为天下浑其心。百姓皆注其耳目，圣人皆孩之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段话，说的是圣王为政之道，天下大家庭的家长持家之道。圣人治天下，他的自己的一己之心是不显露的，而是以天下为己身己心。天下百姓的生息疾苦才是他最关心的事，他听的，看的，全是天下百姓。圣人像家长对待孩子那样疼爱天下百姓。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;画圈老人赵立春，则恰恰和圣王之道反了过来。立春之在天下，张张然以天下显其心，名利皆注其耳目，立春皆窃之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凡事就怕个认真，我们一认真起来，就从祁同伟这个时代缩影往深里刨，结果刨出来了贪腐之根，刨出来了赵立春的根。作为这个肮脏时代的榜样楷模和缩影，祁同伟的死，宣告了那个时代地表以上部分的终结。而赵瑞龙的死，赵立春的死缓，则宣告了这个时代，在地表以下，根系的彻底死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时代终于结束了，天就要亮了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt; 四、天亮了，告别这个邪恶的时代&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙瑞金为什么叫沙瑞金呢，沙是指沙家浜，一方曾经的革命热土，瑞金是指井冈山根据地革命火种开始燎原的地方，那是新中国开始的地方。沙瑞金的名字很有内涵，它代表的是执政党的不忘初心，不断革命，不断自新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯亮平为什么叫侯亮平呢，侯亮平为什么要和祁同伟唱智斗呢，因为官僚买办集团，是代表美国人势力的敌军，和本土汉奸买办势力的伪军。沙家浜的背景是，日伪军对反腐力量展开大扫荡，新四军党组织和日伪军斗智斗勇，不仅粉碎了日伪军的扫荡，还把日伪军一网打尽的革命故事。电视剧很直白的告诉我们，我们的敌人在内部，他们不仅有直接效忠美国人的敌军，伪军，还有姓蒋的单纯官僚买办势力。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的侯，在古代是指士大夫，用现在的话说，就是指国家公务员。在电视剧里，侯亮平姓侯，是暗指掌握国家权力的公务员，尤其是政法系统人员，应该效忠国家，效忠党，效忠人民，而不可以效忠买办汉奸窃国贼利益集团。亮是指天亮了的意思，平是指平天下的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祁同伟的名字，也很有意思。祁是盛大众多的意思，暗指腐败的人太多，同是同流合污的意思，伟这里是指挂着改开伟光正高大全的窃国牌坊，还冠冕堂皇的意思。电视剧的的作者，在起名方面，真是太用心了。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看高育良的名字，高指的是指星空高远，育良是讽刺他搞团团伙伙拉帮结派培植党羽的行为。同时也是讽刺他演技好，嘴上育良，背地里养奸。说的比唱的还好听，实际上背后一肚子男盗女娼。最后居然还希望人们忘了他，人们又不傻，对那些伤害过自己的人，化成灰都不会忘了他。高育良和他妻子离婚还假装模范夫妻的事也很讽刺，因为现实中，也有人是这么做切割的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李达康，李是指李代桃僵的意思，李代桃僵又是什么意思呢，用我们现在的话来说，就是背黑锅的意思。达康，是指一心一意建设全面小康社会。李达康代表着那些没腐化的官员，但是他们却因为那些寡廉鲜耻男盗女娼之辈的窃国行为，承担了自己本不应该承担的损害，背了本不应该背的黑锅。这个名字的深意是，腐败分子的行为，最后还是党组织给背了黑锅。因为党并非全都是腐败分子，也有全心全意搞建设的健康成员。但是李达康们的功劳，却被那些腐败分子的贪腐行为给抵消抹煞掉了，腐败分子捞钱，党来背黑锅。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祁同伟对高小琴说，他们摊上了千年难遇的好时代，因为在这个时代，用权力捞钱，可以捞得如此肆无忌惮，如此明火执仗。对于腐败分子来说，在赵立春的大牌坊的保护下，这个时代的确是千年难得。祁同伟把这个时代诠释的太完美了，他是一个完美的缩影。他的确是这个邪恶时代的弄潮儿，代表着这种肮脏的价值观，代表着这种肮脏的道德观，而且还高擎着改开的牌坊。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这个时代，终于还是要结束了。因为如果再这样下去，亡党亡国，绝不是危言耸听，而是一件十分现实的可能。这些窃国贼，他们根本不在乎国家会不会亡，政权会不会倒台，他们想的就是，把国家偷光了之后，然后把中国老百姓建国以来所积累的财富，全部整体搬迁到美国。回头再勾结美国人，打败解放军，再帮他们建立一个新政权，这样就可以把他们偷来的脏钱全洗干净。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这是一场你死我活的战争。已经不是仅限于反腐的问题了，而是关乎国家和民族命运和前途的总决战。其规模，其激烈程度，几乎相当于重新打一次抗战和解放战争。&lt;a target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; c=&quot;1&quot; mid=&quot;cnlnIDdjbPLuuuSuuHuwTXRoosKrsuLt&quot;&gt;《人民的名义》&lt;/a&gt;只是告诉我们反腐败这件事吗，根本不仅仅是反腐这么简单这么轻巧，而是生死攸关的大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;管仲说：“国有四维，一维绝则倾，二维绝则危，三维绝则覆，四维绝则灭。倾可正也，危可安也，覆可起也，灭不可复错也。何谓四维？一曰礼，二曰义，三曰廉，四曰耻。四维不张，国乃灭亡。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个寡廉鲜耻男盗女娼的时代，早已经越过了四维不张的极限，在这群贼的身上想找到一丁点的礼义廉耻，比登天还难。这些窃国贼为了洗白自己，一直在鼓吹司法独立和军队国家化，鼓吹政改，可见他们也在积极为最后的决战做准备。我们之所以处在亡国边缘，到现在还没有亡国，就是因为这群贼还没有成功偷走枪杆子。政改，司法独立，军队国家化，他们的一个也没得逞，他们越折腾，就越会成为自己的掘墓人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信不用多久，历史就会审判他们，人民就会审判他们。祁同伟说，没有人可以审判他。实际上，他的自杀本身，就是对自己的审判。随着一声枪响，祁同伟，和祁同伟所代表的一切，都随着这个时代一起终结了。别了，祁同伟，别了，这个寡廉鲜耻男盗女娼的肮脏时代。&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br style=&quot;word-wrap: break-word;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为胜利者，我们的一刻正义，胜过他们的终生罪恶。我们的一刻纯洁，胜过他们的终生谎言。这个国家，本来就是属于人民的。现在，我们要拿回属于我们的东西。这个国家，本来就是美丽纯洁的，现在我们要涤荡掉他们犯下的所有丑陋和罪恶，恢复朗朗乾坤。而我们要的正义和纯洁，不只是一刻，而是永远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;strong&gt;最近很多同道在找这篇文章，响应大家的呼声，修改了一些部分，重新推送。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;2029604799&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;以人民的名义&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                &lt;div class=&quot;reward_qrcode_area reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_qrcode&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;长按二维码向我转账&lt;/p&gt;
                                        &lt;p class=&quot;reward_tips&quot;&gt;以人民的名义&lt;/p&gt;
                    &lt;span class=&quot;reward_qrcode_img_wrp&quot;&gt;&lt;img class=&quot;reward_qrcode_img&quot; id=&quot;js_reward_qrcode_img&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                    &lt;p class=&quot;tips_global&quot;&gt;受苹果公司新规定影响，微信 iOS 版的赞赏功能被关闭，可通过二维码转账支持公众号。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483819&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7bfc2dac93f26d58e4fbd3a919629d93&amp;amp;chksm=9fb19064a8c6197273e6d2b2f2e0ffdd6a76ad5fec18231658b95f9fab21aa7f646a4c8832e8#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000040:1494724958</guid>
<pubDate>Sun, 14 May 2017 09:22:38 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuziclhBWAxA6C9H4DK12n4WoKA9oLe3ibgAhfSGHrcrPmgic7A5MfmcSFXMTZWY5zCuvOCndDToQ0FA/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第二十九集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOV2EVMauraPeKCsYS6tIu1S9nE7Gn70auIAlr2T5-UYK4IxJ263fD*6igyL0SDim9I6RV-mADR7QOzwHtWJ-Yxc=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第二十九集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-04-07&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一问：白云先生，您好，请问早教是科学还是人类潜能开发呢？对于早教发展史和中国文化教育出来孩子是否有区别？感谢解析。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：现在有的小孩，不到青春期就性成熟了，说明身体过于早熟，成熟了之后也就不长了。比如一些小女孩，八九岁，甚至更早就出现初潮，小男孩不到青春期就开始沉湎于色情之中，等等。这样的危害都是很大的，长大后会丧失生育能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;身体上如此，心智上也是如此。正常的教育，应该是蒙学，启蒙孩子开始说话识字，接受基础的心智训练。这都是比较正确和必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是一个小孩，还没上小学之前，就开始各种各样的早教，兴趣班，这样过度的智力开发，会导致心智过于早熟。小小年纪，脑子就用光了，以后还怎么有后劲呢？这样的人长大后，会出现后继乏力的问题，不会有什么大智慧，也不会有太大的出息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圣人说，潜龙勿用，道理就是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二问：请问根据考古学，中华民族形成以前人类就会搭建巢穴，房屋，人类用火的历史也有一百万年以上，那么燧人氏和有巢氏就解释不通？他们根据中国史书也就是四五千年前的人&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：打雷了，把树燃烧了起来，过去拿一些着火的树枝过来引火，这是自然取火，这种事不光人类会，动物也会。根本没有什么难度。但是动物不会人工取火。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人类学会人工取火，则只是几万年前的事。钻木取火，燧石取火，都是三四万年前产生的发明。那个时期，就是中国的燧人氏时代，燧人氏并不是只有四五千年的历史。四五千年前，是黄帝之后的时期，那时候的中国都已经有高度发达的文化了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;再说有巢氏，筑巢本身，并不是什么技能，因为鸟类，河狸都会筑巢。人类筑巢而居，也不是因为住树上舒服，而是因为那时候猛兽太多了，到处吃人。猛兽为什么那么多呢，因为那时候的树太多太茂密。植被为什么会那么的茂密繁盛呢，因为那时候的气候，既热又多雨。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;翻开历史记录，最近几千年，根本没有这样的气候状况。可见，有巢氏所处的时代，是一个非常非常久远的历史时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三问：白云先生您好，我非常苦恼的是在国内考研考博都需要考英语。这个非常讨厌，我的专业研究不需要英语，可是英语却成为了我备考的重中之重，花费了大量的时间和精力。请问有没有什么办法能够化解这个难题。农村学生本来英语基础也不好，如何跟那些从小在北上广长大的同学竞争。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：强迫中国人全民学英语的本质，是美国的中国代理人，对中国国民展开的殖民同化教育，为了把我们都培养成美国治下的奴隶和顺民。这根台湾日占时期，日本人强迫台湾人学习日语，有什么区别吗？显然是没有区别的。要真正的解决这个问题，扬汤止沸是不行的，只能釜底抽薪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要釜底抽薪，先肃清汉奸买办，再赢得中美之间的竞争。这个罪恶的殖民教育才能被消灭掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四问：白云先生，早上好，我请教一下政府最近进一步开放了外资和民间资本进入电信，火电，核电，公路，铁路领域这是利大于弊，还是弊大于利呢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：这还用问吗，当然是百弊而无一利。中国的汉奸买办们，看他们的美国爸爸缺钱了，所以要多抢一些中国的财富，输送给他们的爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康的民族工商业，不论国企还是民企，他们都是国家的建设者，社会财富的创造者，国企和民企是互相合作的融洽互补关系，而不是势同水火有你没我的对立关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是买办们不一样，他们不是国家的建设者，他们是国家的盗贼。为了偷盗国家的财富，这里需要很多套路。第一步，先制造国企民企对立，第二步是制造舆论和道德高点，肢解国企。第三步，把国家财产装腰包里。第四步，通过香港等洗钱中心，把国家利益献给美国爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们建设，他们偷，偷了送给他们的夷狄爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五问：先生你好：想知道先生如何看待现代人糖尿病很多的问题，且年轻化的厉害，感觉身边也找不到好中医，且也是西医胰岛素的用法。想求一些经典的中医处方，医生还不给，请教我！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：吃的太多，吃的太好，撑得。人体是一个大循环，吃，是进料口。消化是加工，把营养变成气血濡养生命，然后把没营养的废渣排出体外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果进料口吃进来的料太多了，那么加工车间，负责消化的那些零件，就会因为过劳而损坏。这种损害，会带来很多疾病和症候。总的来说，吃饱撑的是主因，所以以前的人把这些称为富贵病。糖尿病只是诸多症候中的一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个病是生活方式的问题。医生只能救一时，不能救一生。相比吃不饱，吃撑了人得的病更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六问：先生您好，武汉这几年正在加速建设国家中部中心城市，到处大兴土木，环境差，灰尘大。自己最近想要小孩，但担心这样的环境对孩子健康不好。之前考虑过移民国外，但看过您的文章后决定不出去了。又想远离大城市的污染和喧嚣。请问先生，您对武汉未来的发展看好吗？此时选择退出大城市去往环境好点的小城市生活合适吗？您会怎样选择？谢谢先生！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：放弃移民是对的。移民不过就是当代的贩奴贸易。如果不需要在大城市打拼赚钱，家庭财富绰绰有余的话，去小城市生活，也挺好的。环境好，人的身体健康也会好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七问：先生您好，请问您对那些，在家带小孩，没有工作，经济不独立的女人怎么看法，生活中，总有这么种声音，女人不独立呀没有工作呀会被男人瞧不起呀，会成为黄脸婆呀，男人会跟人跑呀，听着怪烦人的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：做家务，带小孩都是工作。现在请一个做家务的保姆，在一二线城市，得好几千块。请个带小孩的保姆，比做家务的保姆还贵，大概需要大几千。加起来，如果家务和带孩子的保姆一起，可能需要一万块吧。有的女性出去上班赚的钱，未必够请保姆的。既然这样，为什么不自己在家做家务，自己在家带孩子呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，现在的所谓中产阶级家庭，多数都是很缥缈的。如果不是家里的老人帮忙无偿带孩子，很多家庭，生活压力是很大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;男人喜欢女人，不是因为她有钱，也不是因为她独立，而是因为她贤惠。反过来，女人是不是瞧得起男人，才是看他是不是有钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个不够贤惠的女人，即便她工作再好，再有钱，男人也一样会跑。不跑的男人，大概是因为他自己没钱吧，为了吃口软饭没办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八问：白云先生您好：我小时候家里比较穷，在农村，父母都是务实的老实人。自己也比较勤奋，别人对我也会称赞。只是自己发现自己内心深处有一种既自卑又自尊的心理缺陷，是这种心理上的缺陷造成了勤奋的原因，也造成了我平时不太爱说话，性格内向，渐渐地就会发现自己会是那种老好人。请问先生，怎样才能消除这个心中的芥蒂？谢谢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟子曰：“居天下之广居，立天下之正位，行天下之大道。得志，与民由之，不得志，独行其道。富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈，此之谓大丈夫。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贫贱不能移，说的多好啊。一个人即便终生不得志，也可以持身抱道独行于天下，而并不会在世俗的评价体系，来给自己找一个位置，再把自己填进去，把自己终身定格在那个卑下的位置上。这样就是以贫贱而移身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九问：白云先生您好：请问先生是怎样看待“男人不坏，女人不爱”这种观点的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：男人不坏，女人不爱，只是男盗女娼的另一种说法。华夏正统文化里的男女之德，是淑女爱君子才对。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十问：先生您好，请问先生如何看待《参同契》一书？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：参见微信公众号，至道学宫，菜单涤除玄览，玄览明鉴系列，文章《提挈天地：道家修炼的五种境界》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一问：白云先生，我是在美国留学工作的建筑师。我不同于一般留学生，我是在中国工作十年才出去留学读书。我原先在中国一家外企工作，我很喜欢做设计但是我们中国所有地标建筑都被外国公司垄断设计，听到的大师永远没有中国人。我就很不服气啊，中国人不笨怎么可能做不好设计呢？所以我冒着舍弃一切，出国留学就是要看看国外的建筑设计教育有什么不同。留学三年极其艰苦卓绝，我对自己要求严苛要自己做到最好。我也的确增进了不少知识和能力。对国外设计风格也了然于心。但是我使我苦恼的是我的所学都是西洋审美。我觉得我们国家需要民族审美文化。可是无论我怎么挣扎还是觉得西方建筑美学高于东方。我想把我所学的设计方法用在设计上但是苦于找不到强大的东方建筑美学。与其说找不到不如说找不到比西方建筑更美的东方建筑。但我有不相信中国的审美怎么比不过西方呢？我心里很苦闷，请先生指点迷津。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：按照道、文、教、礼、艺、俗的六个层面看，设计可以列入艺，以华夏之艺，来对抗夷狄之艺，需要有华夏的更高层面的思想根源，文化根源，来孕育华夏之艺。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果失去了更高层面上的基础和根源上的支撑，那么华夏之艺，就成了无源之水。把华夏之艺的根，扎在夷狄的文化思想里面，那么本质上，还是夷狄打夷狄。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;所以，当务之急，还是得先把根扎深了，然后才能有力量，有枝繁叶茂的创造力、和审美感受力。自己强大了，才能打赢，才能复兴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二问：“信不足焉，有不信焉”这句话，是否也针对现代的自然科学？比如物理、化学等。 现在的自然科学，确实没有给出宇宙、万物生死问题的解答，但是在一些局部、在一些给定的条件下，对人类活动（特别是生产活动）的效率有提高，似乎也是一个事实。 请问先生，不知在《道德经》中，可否有阐述这些所谓自然学科及其发展和大道之间关系的段落？ 谢谢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：在中国文化里面，现代科学的整个体系，对应的是机这个层面。有道，有生，有化，有机，有变，有成，有物。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三问：《华夏文明的沧桑激荡三千年》读后感：我不知道别人看到了什么，我觉得我看到的通篇都是利益两个字，三皇时代，大道盛行，天下为公，也许人多朴素天真，自食其力，自得其果，夏商周时，礼乐教化，可等级出现了，剩余财富、私有财产也都出现了，春秋战国之后，礼崩乐坏，乱世已成，秦皇汉武，天下为家。即便是郡县制，社会阶层已分，主流思想固化。如果是利益推动了这一切，推动了历史，那么，文明在哪里，文明是什么？难道只能是万分之一似的星星之火吗？难道不是让人心向往之的美好吗？在自然界中，个体的本能可能只是生命的延续繁殖，群体的本能是对个体进行优胜劣汰，那人类的本能是什么，人类的文明是顺应自然，还是逆流而上？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：文明是生存，繁衍，自强不息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;当人类数量增加，自然环境支撑人类的物质基础出现匮乏时，就会出现一系列的不友爱的现象。当匮乏消失时，人类才会恢复团结与友爱。毕竟，机关算尽的做坏事也是很累人的，如果不是为了一口饭吃，谁稀罕做坏事呢，谁会有动力做坏事呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四问：请教先生，福岛那个破电站又出问题了，排放核废水已经对人类世界构成了既定的伤害，这件事接下去会怎么发展？太平洋真的被污染了，人类能有应对之策吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：这件事已经失控了，只会越来越恶化下去。按照日本人这种死不认错，死不肯面对现实的劣根性，他们肯定会听之任之下去，即便有人出来背锅，但是技术上已经无可挽救了，核泄漏只会越来越严重。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;整个日本都会毁于一旦，太平洋也会被污染。被污染的海水，随着洋流，会被带到太平洋那边，美国加拿大要倒大霉了。按照洋流方向，核污染是吹不到我们这里来的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人类有什么对策吗？看看切尔诺贝利，那边已经变成动物的乐园了，人类的踪迹消失后，动物们生活的太开心了。日本以后，大概也变成一个美丽的动物乐园吧。这不是挺好的一件事吗？要对策干什么呢。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五问：老师好。最近朋友圈发的貌似很火的一个大会现场视频，一个老人叫“卢军宏”在上面，下面一个忏悔的人。台上这个人说是能看到鬼神，能看到忏悔的人哪里有病……很多都是鬼上身。您知道这是怎么回事？故弄玄虚？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：那个人是邪教分子，是个精神病。他的那个圈子，也都是精神病。原理很简单，就是精神控制，让人精神失常就行了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六问：先生，您好！斗胆提个问题，“焚书坑儒”的典故，您说是为“禁私学，复官学”。想请教先生具体何为“私学”，何为“官学”。请先生不吝赐教&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：参见微信公众号，至道学宫，《正本清源：中国人的第二课》一文。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七问：先生，请问女生找不到对象怎么办。。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：怎么这么没信心呢。现在男光棍那么多，女人比男人少了几千万，在这种大环境下，女孩子找对象，应该是件很轻松的事吧。都没好好的找过，就说找不到，这样的态度是不行的。你认真点，很快就会有对象了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八问：先生你好，请问先生如何看待吸引力法则？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：邪教，一种打扮的很时髦的精神病。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十九问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;先生请教一个一直困扰我的问题，献血对身体有害吗？听我一个学医的朋友说，献血对身体是有益的，说是人体需要换换新鲜血液？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：如果有个贼跟你说，他偷了你家的钱，对你家是有益的，因为偷了你家的钱，你家就可以再挣新的钱再存起来。他的话，你信不信呢？显然你会觉得那个人脑子坏了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果把身体当做一个家庭的话，血对于身体来说，就是这个家的财富。有人让你献血，其实就是偷钱的行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;所以，无偿献血是不道德的偷盗，宣扬献血有益更是无耻之尤。正常的做法应该是尊重献血的人，不要诈骗，不要偷盗，人家献血之后，需要支付给献血者一个合理的报酬。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十问：先生，您说过要心情愉快才能身体好，那平时碰到让自己愤怒，伤心，焦虑等事情，该如何调解自己的情绪，保持愉快呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：肩膀上背了个东西，东西很重，快要走不动了，怎么办呢，正确的做法是把东西扔掉，好好歇会。身体已经很累了，还对自己进行精神暗示和强化，反复的告诉自己，我不累我不累，这样做毫无意义。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;情绪也是这样，扔掉之后就不累了。怎么扔掉这些不良情绪呢，孙思邈的六字诀效果不错，照着做，一会就扔掉了。扔掉了之后，马上心情就会变得很轻松愉快。六字诀具体怎么做，可以网上搜一下，到处都是。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三问：白云先生好，我做期货交易一年多时间，以前兼职炒股期间并没有发现目前市面上技术存在的问题，所以花了大量的时间研究波浪、道氏、缠论、大作手等理论，遇上不能盈利总是认为自己不熟。 现在回想，在一个动态的运动环境中，拿着历史的静态资料进行分析整理来提升概率，的确有点本末倒置，我的问题是已经否定了旧的体系，那我新思路方向应该是什么？又或者说对于弱势的我本不该做博取概率这样的事情呢？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：那些方法，所谓的技术分析，一个成语就可以概括了，刻舟求剑。真正重要的是，理解市场结构，理解市场里面发生了什么，留下了什么痕迹和规律。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;先有动能，接着才有动量，有了动量，才会有波动。有波动，才会有特征。动能大的波动，周期会长一些，波动特征规律性也会长一些。动能小的波动，则相反。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;交易的核心，不在波动特征上，波动特征，只是表层的细枝末节。要关注和追寻深层的洋流，这些洋流，在于策动力、势动能、流动性和波动率。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四问：先生你好，管子—侈靡这一章很令人费解，有何深意？管仲大力提倡的奢侈品贸易与历来提倡的节俭朴素有矛盾吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：管仲说，如果社会出现了贫富分化，要解决这个问题，需要富者靡之，贫者劳之。有钱人扩大消费，把钱都花出来。需求增加，穷人有了工作机会，慢慢的会变富裕。于是贫富分化慢慢就变小了。这背后的一个道理是，一个人挣的钱，都是另一个人花的钱。第二个道理是，只要财富在流动，就一定会出现财富的再分配。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;贫富分化不可怕，就怕钱被埋起来不流动。只要钱还在流动，那么阶层贫富也都会随着流动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;管仲的思想太超前了，他在书里，把我们当前几乎所有的经济问题，都给出了现成的答案。只是那些没文化的经济学家们都不去好好学习。现在的那些所谓的经济学家，把以前历史上的那些也算上，全部的绑起来，也不如管仲的一根脚趾头。现代的经济学思想，都太粗鄙了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五问：先生，请问古代中国的管理理论是怎么样的？和现在的管理学相比如何呢？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：以前的管理学，可以看看《管子》这本书。现代的管理学，严格的说不是管理学，而是奴隶监工学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六问：您好，最近连续拜读先生的文章和问答，感觉颠覆了世界观，原来对佛教的亲近感也快荡然无存了。但昨天先生发那篇文章，称全世界人种都是上古华夏文明分封过去的，姑且不论其它三大文明是在此基础上演化出来的，但其他人种也是华夏人演变出来的，这就……难道同时期地球其它地方没有人吗？文化中心论不议，但人口中心论真心不信服？盼望转发给先生解答我心中的疑惑和痛苦！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：以前被人骗了，现在明白过来了，不应该感到高兴吗，为什么要感到痛苦呢？这样的抒情方式比较奇特。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;首先，人类只能有一个起源。如果有几个平行的起源，那么他们一定会是几个不同的物种。而不可能成为同类。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;其次，为什么人类只能起源于中国。因为天地造化万物，天地和气生人，偏气生禽兽，中国的气候环境最好，所以才能生出来人类。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第三，早期的人类，跟动物一样的生活方式，自然承载力很有限，很快的中国那片地方，就住不开那么多人了。怎么办呢，只能到处迁徙。人类不是最近才完成迁徙，而是很早很早之前就完成了迁徙遍布全球。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第四，人类要到处迁徙，谁留在中国呢，谁迁徙到外面呢。答案是，种最好的那些人，被选出来，在中原留种，传宗接代。那些歪瓜裂枣的人，性情不良的人，犯罪分子，这些劣种人，则被选择迁徙到其他气候环境恶劣的地方。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;被流放的劣种人，在不同的新的气候环境中，慢慢的就演化成了其他的不同亚种人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七问：先生怎么看待女汉子？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：易经里面有个姤卦，对女汉子诠释得挺好的。卦辞是这么说的：女壮，勿用取女。通俗点说意思是，这个女孩太彪悍了，千万不能娶她。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八问：莎士比亚的作品在世界文学史具有极高的地位，先生对莎士比亚怎么看？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：莎士比亚从风格看，可以认为是英国马景涛。英国马景涛从事文学，居然还能拿到文学界的影帝奖，地位还那么高，只能说明一个问题，英国人的审美品味比较低，跟他们的饮食烹饪品味一样的低。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十九问：请教先生，先生理想中的文化产业主要内容是什么？小说之流先生看不上，歌舞书画又要有一定鉴赏能力，能成为主流的雅俗共赏的文化活动有哪些呢？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：文化的复兴和重建，是一个大工程，可分为六个层面依次展开：道，文，教，礼，艺、俗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;道，解决思想体系问题。文，解决文化体系问题。教，解决教育问题。礼，解决社会礼仪问题。艺，解决艺术审美和各种技艺的问题。俗，解决日常生活中的衣食住行的习俗问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;思想体系的建设是文化复兴的制高点，拿下了这个制高点，其他的方面，不战而胜，总的思路是这样。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;现在学宫做的事，集中在道的层面，对文化复兴进行思想体系的建设。等这个工作完成，未来学宫会一步步落实其他的五个方面。任重而道远，可能需要一个相当长的时期。同道们一起努力吧，华夏必将昌盛，未来属于我们。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;&lt;strong&gt;因为时间很精力有限，后面的问答，集中在微博上回答。微博ID：白云先生的微博。首页地址：http://weibo.com/zdaox   &lt;strong style=&quot;color: rgb(136, 136, 136); white-space: normal;&quot;&gt;同道学宫后面会写一些和至道学宫不同系列的文章。&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;124986061&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483809&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=b5c32daa25e4491efba5e5e3456c4d9c&amp;amp;chksm=9fb1906ea8c619784448d0405c32e36e3df41d6623f31da755fecd6267259a635e7d32efb992#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000038:1491566935</guid>
<pubDate>Fri, 07 Apr 2017 20:08:55 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第二十八集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOXTbtXXMmfwdtOPMPNs*XXj1VKgTSZneEIKFQQwpSXPcQPvUKHs7YSa1mmfTix4yHsbdMdzqGqYbJvfEZWpFCNY=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第二十八集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-03-22&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一问：道德经，乃帝王之学，那民众读它的意义在哪？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：《管子》形势篇，对这个问题有过很好的解答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道之所言者一也，而用之者异。有闻道而好为家者，一家之人也；有闻道而好为乡者，一乡之人也；有闻道而好为国者，一国之人也；有闻道而好为天下者，天下之人也；有闻道而好定万物者，天下之配也。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道往者，其人莫来；道来者，其人莫往；道之所设，身之化也。持满者与天，安危者与人。失天之度，虽满必涸。上下不和，虽安必危。欲王天下，而失天之道，天下不可得而王也。得天之道，其事若自然。失天之道，虽立不安。其道既得，莫知其为之。其功既成，莫知其释之。藏之无刑，天之道也。疑今者，察之古不知来者，视之往，万事之生也，异趣而同归，古今一也。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二问：白云先生您好，请问为什么史前是母系社会，母系社会是如何转成父系社会的，标志性事件是什么？谢谢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：在采集文明时代，男人的生产效率不如女人高，因为女人手巧，心细，不容易烦躁，所以才能把采集工作干的更出色。这时期，女人因为掌握了劳动生产上的主导地位，所以在社会上，也占有了支配地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;到了农耕文明时代，因为耕田需要种体力活，这时候女人在生产劳动上，优势就不如男人。男人占据了生产的主导地位，于是也占据了社会上的支配地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果未来哪一天，人类进入了绣花文明时代，男人还会再次沦为配角。这说明，男女之间的差异，是自然存在的，男女各有所长。文明的演化，具有很大的偶然性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三问：先生好，请问为什么王夫之对孔孟之学见解如此深刻，却会偏执的否定老庄呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：一方面，是装神弄鬼的道教，打着老庄的名声，给王夫之等儒士造成了先入为主的恶感。他们把对道教的厌恶，不由自主的转嫁到了老庄头上。其实这一点根本不怪老庄，如果老庄再世，他们更厌恶道教。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第二方面，王夫之在世界观上，没有完全理解透彻老庄，老庄说无生有，未始有物，这点他完全不能认同。关键是无法理解。因为在王夫之看来，万物的起点就是有，有就是气，气就是道。唯气论的根源，是庄子。张载学了庄子，但是不透彻，王夫之学了张载，又进行了修剪。这就导致，王夫之看庄子，如同看异端。实际上，是源流传承上的走样所致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第三方面，道统之争的问题。孔子向老子问道，对老子是毕恭毕敬的。但是到了后面，从荀子开始，大儒们开始猛烈抨击老庄。主要还是因为，一些异端邪说，一些奸佞小人，喜欢攀附道家学说，蒙惑国君，贻误社稷。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;第四方面，佛教窃取和篡改了大量的老庄思想，这让大儒们觉得，苍蝇们为什么老围绕老庄做文章呢，一定是老庄本身不好，所以在辟佛的同时，就顺带着把老庄一起批斗。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;综上看，并不是老庄本身的问题，也不是王夫之的问题，是复杂的文化环境中所出现的特殊碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四问：先生，我和朋友辩论时总会听到他们说“存在即合理”，我很不能理解。这句话真的有道理么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：没道理，无知陋民的口水话标配。缺乏系统思维训练的人，很容易陷入这种懒货辩护词中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;首先，这句话翻译的都有问题，正确的翻译是，凡是结果，都必有原因，如果要改变结果，必须要先改变原因。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;其次，假设这个错误的翻译也成立的话，其实是一句自相矛盾的话。甲存在即合理，说明甲的存在是合理的，甲会一直存在下去，永恒不灭。世界上存在永恒不灭的事物吗？显然不存在，所以不成立。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;再推论下，世界上不可能只存在一种事物，并且，在很多事物中，一定会存在互为反面的两种事物，我们把他们称之为甲和乙。既然甲乙都存在，甲存在即合理，乙也存在即合理。乙和甲互为反面，又不可能同时都合理，那么甲和乙的存在，到底谁更合理呢？自相矛盾，不攻自破。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;一些无知之徒，喜欢使用这句口水话，他其实就是狡辩的时候，用来堵住别人的嘴。他真正想表达的意思是，我维护的东西都是对的，因为它存在了，所以它就是对的。不容否定和质疑，禁止批判，你给我闭嘴吧，如果你不闭嘴，你就是不合理的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;怎么反驳呢，见招拆招，很简单。既然存在即合理，都需要肯定。我的反对意见也是存在的，说明我的批判和质疑也是合理的。如果你质疑我的批判，说明你不合理，既然不合理，请你闭嘴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我的外甥女竟然要去韩国旅游。去韩国旅游要交五万元保证金。家里拿不出这笔钱可为了满足外甥女只能去借钱。现在的大学生怎么如此的不懂事啊？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：追星追坏了。这件事，国家文化部要负责任，要反思。放任外国人的垃圾文化污染青少年。他们喜欢了韩剧，就会热爱韩国的一切。做事情根本就不动脑子的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果都大学了，还这么不懂事，不长进，说明家庭教育也出了问题。如果还依着孩子做糊涂事，那就是助长孩子变得更糊涂。没钱了还要旅游，而且还要借钱给孩子旅游，满足下那么无聊的虚荣心，浪费稀有的家庭财富，说明这家人的大人也不懂事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;既然家庭条件不好，更应该花钱花在刀刃上，把有限的资源，用在更有价值的事情上。孩子做事情不带脑子，作为监护人，家长做事情，不能不带脑子。这种心智发育有欠缺的孩子，以后毕业了，谋生都成问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;如果有可能，你可以给这孩子的家长，塞点脑子放到他们的脑壳里。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;请问先生：先生能否就目前比较热门的代孕合法化问题进行一轮关于人口的学习与讨论呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：千万不能高估资本家们的道德底线。房地产产业化，医疗产业化，教育产业化，这些旧的诈骗行业到头了，为了牟利，他们会开辟新兴的诈骗领域。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;比如，他们会试图进行婚姻产业化，也就是卖淫合法化，拐卖妇女合法化，女人彻底沦为买卖商品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;婚姻产业化之后，接着，他们会进行生育产业化，把女人的子宫发展成土地一样的商品。并且，他们还会推动拐卖儿童合法，孩子也会成为纯粹的商品，可以在市场上自由买卖。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在我们看来，这都是丧尽天良的无耻买卖，但是在资本家们看来，这都是未来的朝阳产业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七问：请问白云先生？道家人为相为什么功成后的人，能全身而退的为什么少之又少？&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：一点都不少，只是你知道的少。伊尹，姜尚，范蠡，张良……少吗？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八问：白云先生您好，您的有些文章所说文革是破除糟粕？但是当时所破坏的炎帝黄帝陵作和解释？破坏孔庙掘孔圣人坟呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：打着红旗反红旗。毛说我们党内有司令部，就差指着刘的鼻子说，司令部就是你了。但是刘依然随声附和的说，是啊，我们党里面的确有个司令部，这个司令部就是朱德，然后刘把老实人朱德揪出来批斗一番。斗完朱德还说是毛让斗的朱德。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;批斗朱德的人，真是毛吗？显然不是，而是刘少奇。看到没？都是套路。文革要破四旧，司令部那边的人，就到处砸文物，砸完了还说是毛让砸的。真的是毛让砸的吗，显然不是。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;贯穿整个文革始终，这种套路一直都源源不断。毛有什么办法呢，其实办法并不多，因为整个官僚系统，都是司令部的人，而且他们还策划兵变倒毛。最后实在没办法了，才让林彪出来斗他们，这才算把他们打倒。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;所谓的武斗，其实是官僚集团，对手无寸铁的红卫兵的单向屠杀，动不动就打着文革的名义活埋几百人，集体枪毙几千人。这些事，主席根本就不知道。到最后，黑锅都背到了文革的头上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九问：孟子曰:&quot;吾善养吾浩然之气&quot;，请教先生一个问题，孟子是怎么来养这股气的？谢谢~&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：首先，要有个好母亲，让他从小远离垃圾文化和陋习的污染。其次，这个好母亲还要激励孟子从小立志好好学习，读圣贤书。第三，圣贤书读多了，自然而然那股浩然之气就养出来了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孟子的母亲，是怎么教育孟子的呢。有两个成语典故，非常能说明问题，一个是孟母三迁，另一个是孟母断织。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;先说孟母三迁，孟子小的时候，父亲死的早，所以他们家住在墓园附近，孟子就跟着学了很多丧葬殡仪之类的东西，孟母一看要坏事，就搬走了。搬到一个集市上，孟子又跟着商贾学习做买卖，古代的时候，商贾是贱业，孟母觉得让孩子学这个不好，又搬走了。搬到了一个屠宰场附近，孟子又跟人学习宰猪杀羊的事，孟母觉得学这个也不行，就又搬走了，搬到了学宫旁边，于是孟子就开始跟人学习读书。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;再说孟母断织的典故。孟子开始学习读书之后，有一天回来，孟母问他，今天学习怎么样。孟子漫不经心吊儿郎当的回答说，就那样呗。孟母很生气，拿起剪刀就把正在织的布剪断了，小孟子见状吓坏了，问为什么要把布剪断？因为孟子早年丧父，母亲织布是家庭的生活来源，而母亲居然把布当成剪断，可见母亲觉得读书有多重要。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;见孟子那么害怕和困惑不解，这时候，孟母开始跟孟子讲道理了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“子之废学，若我断斯织也。夫君子学以立名，问则广知，是以居则安宁，动则远害。今而废之，是不免于厮役，而无以离于祸患也。何以异于织绩食？中道废而不为，宁能衣其夫子，而长不乏粮食哉？女则废其所食，男则堕于修德，不为盗窃则为虏役矣！”孟子惧，旦夕勤学不息，师事子思，遂成天下之名儒。君子谓孟母知为人母之道矣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段话翻译过来是这样的：“你不好好学习，荒废学业，就跟我把这匹布剪断一样，君子只有学问卓越，才能生活的好，才能避开不好的生活。现在你荒废学习，以后肯定要吃苦的，免不了遭受生活中的祸患。这跟我织布养家是一样的道理，织布织一半把它废掉，怎么能供丈夫和孩子穿衣，而且保证家里不缺粮食呢？女人废止了养家的生计，男人荒废了德行的修养，不做盗贼，就只能做奴仆了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听完母亲的话，孟子怕了，从那之后，从早到晚勤学不止，奉子思为师，终于成为天下有名的大儒。看出来差距没，孟母看孟子吊儿郎当，并没有抓起孟子打一顿屁股，而是跟她讲道理，讲到他羞愧得心悦诚服为止。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;很多孩子长歪了，责任主要是在父母那里。长歪了之后，还觉得是孩子不好管教，然后去学弟子规这种垃圾，试图把孩子变成言听计从的小奴才。这样的父母，和孟母一比，笨得令人忧伤。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孩子都是好材料，关键是很多父母不是好老师。家长们都喜欢说，不能让孩子输在起跑线上，其实他们自己才是孩子的起跑线。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;孔子早年丧父，孟子也是早年丧父，他们后来成为圣人，都是因为他们有一个伟大的母亲。再比如，岳飞，也是深受母亲的影响，才成为了盖世大英雄。主席也是受母亲的影响最大。可见，母亲对孩子的影响，比父亲对孩子的影响更大。无论多么伟大的圣人和英雄，他们都是伟大的母亲养育出来的。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1003066206&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483804&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8315d4153bb79e1e803be485e3d1304a&amp;amp;chksm=9fb19053a8c619458e3f4ff4fb15be8285bbbc0738a0e82d6620c08ba41df4de4a9aed82879a#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000037:1490185649</guid>
<pubDate>Wed, 22 Mar 2017 20:27:29 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第二十七集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOTbVwkt0BAS-yssTJGmzg*PbAotEUT8F4qvSDlQ*OdpcvD8C4Bouaqmtg0pGqV7SIF0f*RtKzLZLVrKSjvElr*o=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第二十七集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-03-06&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一问：先生能不能分析一下新加坡，这里有着70%的华人，在中美关系发展和东盟发展的大环境下，新加坡的将来会如何？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：海权时代，美国全球统治秩序的既得利益者。进入陆权时代，和中国所主导全球秩序之后，会失去既得利益。长远看，没有什么未来。即便有，以后的生活水平，也不会过的像现在这么滋润。历史的进程如此，一个小国，在历史的滚滚车轮之下，也只能被碾压了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二问：我进了一个民间上医的群，此群说现在的人基本都是经络不通导致的病！用砭石顺着经络循行刮经络，坚持一年，再吃九蒸九晒芝麻丸就会大好！不知道是真是假，？？此群自己就卖砭石芝麻丸！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：一群骗子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三问：先生您好，冒昧请教您一个问题：太极图案似乎产生于老子之前，不知它与老子说的道有哪些关系？非常感谢您的解答！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：现在我们看到的阴阳鱼太极图案，是宋朝的周敦颐画的，并不是产生于老子之前。这个图并不难画出来，只要通过易经里的六十四卦图，把阴阳无穷细分，就可以得出这个图案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四问：先生您好！我一直有个疑问：每到春节来临之际，中国大地上数亿计的人群东西南北流动，这个人群中除了学生和因为就业外地的上班人群外，大多数都是互相异地打工的人员。比如东北人南下、南方人北上，你到我家乡打工、我去你家乡务工。难道就不能在自己家地方打工？国家为什么不要求各级地方政府应该每年拿出当地务工人员需求，首先解决当地人员的需求，不足再外补。这样就可以减小务工流动人数。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：改革开放定下的经济战略，是出口导向型经济。这就注定了，是沿海沿江和靠近港口的地区，会成为政策红利的受益者。于是，在这些地方，资本和产业聚集起来，劳动力也随之聚集起来。这才有了沿海的一线，和京津冀，长三角，珠三角的三级。一线三级的格局，就此奠定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;现在看，改开的出口导向型经济，已经难以为继。后面的经济战略，将会是普惠式的，内外导向均衡的发展模式。在未来的新模式下，内地将会成为新的政策红利受益者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;一线三级，过剩的产业，会向内地迁徙，人口也随之向内地迁徙和聚集。慢慢的，发展会越来越均衡，产业布局也越来越均衡，全面城市化，多中心城市的布局，会逐步完成，那么人口就业本地化，也会水到渠成。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五问：先生你好，白银即既是广泛用于高科技产品的金属，又有贵金属属性，而且储量也越来越少，为什么却越来越便宜了呢？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：因为白银丧失了金融属性。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六问：先生，庄子说“有机事必有机心”，在一个寓言故事里，他通过一个灌园老人之口说出对机械智巧的摒弃。同样，老子也说绝圣弃智，绝巧弃利。那么，如果老子和庄子看到现在机械这么发达，而且人们这么“消费主义”，他们会怎么说？现代技术给生态造成不平衡，是否是背离天地？人类应该怎么做？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：自从人类告别了淳朴天真之后，世界文明史，就变成了一部互相杀戮和奴役血腥史。人类为了生存，逼迫着自己钻研技巧之术，你追我赶的，就到了现在这种地步。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这是一种迫不得已的文明。比如说，如果人人都像圣人那样，原子弹就不会被发明出来，因为没有必要。即便有这样的知识，也没有发明它的必要。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;消费主义，也是迫不得已的文明。人类并不需要那么复杂繁复的生活方式，但是资本主义的内在属性要求，当生产效率增加时，人必须得被创造出来足够的欲望和需求。这些欲望和需求，真的是离开它们就不能活吗？显然不是，如果离开了很多没必要的欲望，人类应该活的更好。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人类是不是违背天地了呢，当然的，并且也破坏了原本的自然平衡法则。所以只能靠人为的谎言，来营造一种虚妄的人造的平衡。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;人类应该怎么做，什么时候，人类能够战胜自身的道德缺陷，告别这种追命鬼一样互相戕害的生存模式，那么才能通向一个人皆尧舜的社会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七问：白云先生您好，您说过水果属寒凉之物要少吃，请问有没有一个大致的标准？有些人每天一个苹果是不是就算多了？像一些寒凉性质的蔬菜炒熟了应该也改变不了它的寒凉性质，应该是这样理解吧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：物无美恶，过则成灾。脱离了具体的人，具体的情况，来谈某物对人好不好是没有意义的。寒凉的东西，对于一个身体燥热的人来说，吃水果可以润燥可以让自己重新阴阳平衡。对于一个身体正常的人来说，水果吃多了，会造成痰饮体质。对于一个身体湿寒的人来说，吃水果过多，则会雪上加霜。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;没有针对全体人的普适标准，只有针对每一个具体的人，具体的情况下的具体的标准。像一天一个苹果，这种说法，就是毫无意义的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;寒凉的蔬菜，烹饪方式不同，配菜佐料不同，性味都会改变。寒凉的东西，烹调的时候，比如油炸，火烤，加葱姜蒜，会中和它的寒凉。热性的食物，如果用油炸，火烤，就不太合适，比如鸡肉，油炸，烧烤，会加重鸡肉的热性。人吃多了这样烹调的鸡肉，就会出现阴阳偏盛的情况。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;怎样烹调鸡肉才合适呢，比如用寒凉的蘑菇和它一起煮，不要用油炸，烧烤，这样鸡肉的热性就会被中和。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;油炸的鸡肉一无是处吗？也不是。对于一些身体湿寒之人，吃了反倒可以中和自己身上的寒湿之气。再比如说，对于一个没胃口的人，反胃的人来说，辛辣的食物，可以马上缓和他的症状。而一个吃了辛辣之物的人，如果吃一些寒凉甘甜之物，又马上可以缓解辛辣所造成的不适。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;可见，一种食物对身体好不好，不存在脱离具体人，具体情况的普适标准。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八问：请教先生：为什么有很多西方哲学家最后都疯了？这造成了一些人认为，天才与精神病很接近，有精神病的人可能是个聪明人。还有，精神都不正常的所谓哲学家，是不是他所学的东西一定是不正常不值得学习的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：参见至道学宫，精神贵族系列，《西方人的思想和西方人的精神危机》两篇文章。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九问：先生您好，请问您对于酵素如何看待呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：酵素治百病，芝麻治百病，附子治百病，相信这些观点的人，都是被人骗了。没有什么东西，可以治百病。也没有什么东西，可以脱离具体的人，具体的气血状况，来补益所有的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;酵素就是被人炒作出来的。酵素本来只是厨房有机垃圾处理的产物，根本不是什么养生宝贝，也不是治百病的宝贝。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十问：怪哉！先生，儒家的仁是有差等的爱，在外人与亲人之间首先爱的是亲人，在朋友与路人之间首先爱的是朋友，但古往今来却有那么多在忠孝两难面前选择忠的，家国面前选择国的，舍小家而成就大众，无乃与仁相悖乎？后学实在不解，愿先生赐教&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：儒家的仁爱，强调亲疏有别，所谓亲疏不辨，德之悖也。以身观身，为人我之辨。以家观家，为远近之辨，以族观族，为华夷之辨。以国观国，为敌我之辨。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;在国家和民族的层面上，互相作为参照的，并不是个人，也不是家庭，而是民族和国家。因为爱这个民族，所以可以为了它而牺牲自己，因为爱这个国家可以为了这个国家，牺牲自己。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;这有什么相悖的吗？并没有。只是不同的层面，本质，都是同一个仁，同一个爱。只是爱民族，爱国家的仁，是大仁大爱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一问：白云先生，你好，为什么我老是觉得这个社会太黑暗，老是很悲观？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：阳气不足。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二问：先生你好！看了之前的《过春节，为什么对中国人这么重要》一文，获益匪浅。请问现在过春节的压岁钱和赶庙会是怎样的起源？尤其压岁钱古人是怎么给的？给多少？赶庙会是不是跟祭祀光头有关系？谢谢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：印度人不懂这些，他们没有什么文化，印度的本土文化，就是一种动物一般的文化。赶庙会和印度人，一分钱的关系也没有。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三问：白云先生您好 气决定万物寿命长短 请问如何养气呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：慎其内，闭其外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四问：请问先生:既然经世之学，如《毛选》如此有用，为什么不能普及?反而宗教邪说屡占上风呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;答：这是从美国进口过来的一套奴隶制，这套奴隶制的精髓，其中就包括精神奴役。美国人信邪教，迷信得如痴如醉。比如美国打赢了海湾战争，上面主持人故意带节奏说，美国为什么总是赢，低下几百人就异口同声的说，这是狗大的功劳。美国人大部分人口都是傻子。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;中国这边，也见样学样，把人们往愚昧里面训导，各种邪教，都是为这种精神奴役来提供力量的。佛教，基督教，伊斯兰等邪教的泛滥，都是有人故意推动的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;而毛选，则是粉碎人间一切奴隶制的思想和精神武器。奴隶主们，怎么可能会让奴隶们学毛选呢。没有全部禁毁就不错了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfhRE3J1m4Hict59YaLTiajqUDjnorCRQ8DwesUK4BYgnzzl62Zed6ZbUg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-w=&quot;258&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;扫描二维码，关注同道学宫&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1352223543&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000036:1488792797</guid>
<pubDate>Mon, 06 Mar 2017 17:33:17 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>萨德真要落地乐天，美国将会坠入深渊</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOc1mH*fNrHcZM3Lx56wIInWv-B14nzTFRPSA90TxMjngXkgBOQmYK2uIZHXz1N6Y9rxmUzs8LL-A7tZzlztPSoY=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    萨德真要落地乐天，美国将会坠入深渊                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-03-02&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuHiclD4ZmZCfzPqMnawKMrNmowFyiclxmEyYnjiaV3u6Gm6sapwO4QuFUzqbopRY1x68chwNyV8S9Kw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6454033771106942&quot; data-w=&quot;533&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、美国兜里的最后十块钱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人在中东瞎捣鼓了十几年，不仅颗粒无收，还弄成了无法收拾的局面。如果一个人花了血本，把自己最年轻美好的青春，都献给了一个项目，一分钱没挣到，还把老婆本都赔光，我们看了，大概会说这个人脑子进水了。从投资回报的效益看，美国在中东过去的十几年，正是脑子进水级别的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设这个人，最开始本金一百万，之前的赔钱项目，让他一百万亏得还剩最后十块钱。这时候他会洗心革面，否定自己的商业才能，然后找个工作，老老实实的去上班吗？显然不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照这种人的投机心态，他肯定会拿最后的十块钱，心一横去买彩票，搏最后一把，反正这十块钱有了和没有，也没什么区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国现在就如同输红眼的赌徒，赌徒的心态，都是越输红眼越想接着赌。因为在中东那边的一堆小国里面，都没赌赢，现在跑到东北亚继续赌，还试图把在中东输掉的本钱，在东北亚找回来，这可能吗？只要是个智商正常的人，都能看出来，如果中东是小朋友们玩耍的幼儿园的话，东北亚这边则是一群彪形大汉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欺负幼儿园小朋友，都没占便宜，灰头土脸的，现在想换一群精壮汉子继续欺负，结果只能是更加的悲惨。要不怎么说是输红眼的赌徒呢，正常人都不会这么干的。并且，还试图在东北亚捞便宜，得逞的概率，比拿十块钱买彩票，想变成世界首富的概率，还要低的多的多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经我想打谁就打谁的世界霸主，现在沦落到只能去打老虎机了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、在朝鲜半岛开辟第二战场？除非美国人都是脑残&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着萨德落地的日程迫近，媒体们也比较喜欢瞎邪乎。说什么要发生第二次抗美援朝，东北亚要发生世界大战。等等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东那边的西线，已经举步维艰。这个时候，我们假设美国军方的那些人都智力正常的话，按照正常的军事逻辑，美国现在需要的是退守和防御，攒好了力量，重振旗鼓，才有能力开展下一轮的军事行动。而不是再跑到更难打的东北亚东线，在自己屈力殚货的情况下，再开辟一个第二战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好比说一群人打架斗殴的，一个人已经被人打倒在地了，他还爬起来，马上抓着旁边的一群更强壮的人说，不行，我还想打十个，有种你们一起上。这就是智力不正常了嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们假设，像蜜獾一样勇敢无畏的美国人，真的进行了两线作战，请问这仗怎么打？根本没法打。美国之前一直跟俄罗斯眉来眼去的，主要也就是想从两线作战的泥坑里拔出来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题是，东北亚跟叙利亚一样，都在俄罗斯的家门口，朝鲜的问题，要让俄罗斯坐视不管，显然是不现实的。为了敲打普京，特朗普用克里米亚问题来和普京做交易。意思就是，东北亚这边你别上，克里米亚的事我就假装没看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京又不是傻子，他自然不可能做这种交易。所以，特朗普马上就改口说，东北亚这边你也要入局的话，那么克里米亚的问题，我们得再谈谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，美国想通过拉拢俄罗斯来避免两线作战，在理论上都不成立。乌克兰是俄罗斯的右手，东北亚是俄罗斯的右手，左手右手都是手，俄罗斯不可能做出为了一只手，而斩掉另一只手的蠢事。所以，美国再怎么机关算尽，到最后估计还是偷鸡不成蚀把米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们围观的都能看出来，普京肯定不答应，但是美国的战略大师们，不知道中了什么蒙汗药，居然做出来这么天真的战略幻想。企图用别人的一只手，去换对方的另一只手。买彩票打老虎机，还得投两块钱呢，这么大的生意，却想着空手套白狼，真是人穷志短啊。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，美国只要开辟第二战场，那画面简直美的没法看。俄罗斯和伊朗在西线长驱直入，以色列，沙特怕死都要被抹掉了。东北亚这边，中俄联手，朝鲜那边的士兵做炮灰，那韩国应该就没了。驻日韩的那点美军，能起什么用呢，当饺子馅都嫌肉少。要知道，东北亚可不是中东。如果美国以举国之力打东北亚，理论上看，它们的后勤根本支撑不了这样的大国总体战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一看韩国没了，日本人倒戈起来，比谁都快。随着日本人的倒戈，紧接着，诈骗岛台湾，那个殖民地，也要丢了。看吧，这个局一旦启动，美国会输得连个裤衩都不剩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能有人要说了，美国是不可战胜的，低估美国是轻敌，轻敌必败。美国真的是不可战胜吗？在中东欺负幼儿园小朋友，结果都崩掉了自己的一嘴牙，这也叫天下无敌不可战胜？有些人啊，就是跪的时间长了，腿软。所以他们习惯性的战略上重视敌人，战术上藐视自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仗不是这么打的，正确的打法是，战略上藐视敌人，战术上重视敌人。仗还没打呢，就先把敌人夸上天，把自己藐视的体无完肤，不仅没骨头没种，也没脑子，这样的卑贱之人，为什么还要去打仗呢，为什么不去卖淫呢？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过上面的分析，我们可以得出这样的判断，只要美国的战略大师们不是重度脑残，他们都不会轻易的进行两线作战。既然不是为了进行大规模战争，那美国的真正意图到底是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、东北亚的地缘大乱局&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兵者，诡道也。讲的是能而示之以不能，不能而示之以能；不战而示之以战，战而示之以不战。美国在东北亚，在南海，一连串的布局，他的核心意图和动机，都是试图在美国退缩之后，还能保持旧秩序的既有利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们设想一下，一头老虎，它以前称霸森林，谁也打不过它。可现在它老了，连鹿都能顶它两头。但是这头老虎，它比较缺乏自知之明，在自我认知上出现了一系列障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老虎说，这片森林是我的核心利益，那块森林，也是我的核心利益。我虽然现在身子骨老了，我该回老窝了，以后森林的治安我不管了。但是你们谁也不许动我的核心利益，因为它们以前都是我的，以前是我的，以后都是我的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的想法，是不是很好笑。美国人就是这头拎不清状况的假老虎。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何的边界，都是靠实力划出来的。美国的力量在下降，但是又想维系旧秩序的边界。不能继续输出力量，但是又想维持旧边界，这两种诉求，是自相矛盾的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨德的本质是什么呢，是美国在力量收缩的同时，还妄图想在韩国这里钉上一个地界。把韩国，日本，台湾，这些旧秩序的边界，都造成既定事实，以后好在缔就新秩序国际条约的时候，好拿出来作为法理依据。同时，如果谈判桌谈不拢，真打起来的话，萨德还可以防一防中俄的弹道导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单纯的军事意义上看，如果以朝鲜作为前沿战线，用火箭炮饱和攻击萨德，怎么防呢。根本防不住，就是个靶子，并没有什么大用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国不能继续输出力量和秩序，中国的力量在蒸蒸日上，那么韩国就会自行的向中国靠拢，因为对韩国来说，它对安全的需求太过于迫切。韩国想要活着，必须得找一个保护人，或者说，韩国是那种离开了宗主国，一天也活不下去的国家。为了避免韩国倒向中国，选择新的宗主国，美国便清洗了韩国国内的亲中派。现在的韩国，已经不是一个国家了，而是一个身上绑满炸弹的地缘人质。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜对安全的需求，比韩国还要迫切。毕竟朝韩以前是一个国家，历史上他们都是依赖宗主国才能生存的小国家。朝鲜的宗主国情结，比韩国更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国改开之后，接着苏联解体，中美手牵手开启了一场蜜月之旅，这让朝鲜无所适从。因为苏联没了，美国人是他们的天然敌人。而自己曾经的准宗主国中国跟着美国跑了。爸爸去哪儿了？嗯，一个爸爸都没了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜为了寻找安全感，为了寻找保护，所以要一直射导弹，进行核试验，一方面是为了拥核自卫，企图获得国防自主。意思是说，有了核武器，就不需要了爸爸了。这只是理论上的一个思路，至于现实中是不是成立，并不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，朝鲜可以借此和美国谈判，寻求安全保障。其实也相当于碰瓷。不提供安全承诺和保护，我就一直射导弹，一直核试验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国能对朝鲜提供安全承诺和保护吗，显然不能。不然的话，如果对朝鲜提供了安全承诺，等于是在中国的地缘缓冲区，中国的地盘内给朝鲜当家做主。这显然会得罪中国，也得罪俄罗斯。更会得罪韩国和日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那美国能打朝鲜吗？更不能。因为进攻中国的战略缓冲区，就意味着间接进攻中国。这就注定了，美国对朝鲜，不能哄，不能打，只能任由它闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那中国可以哄得住朝鲜吗？也不能。因为在朝鲜来看，中国都跟美国跑了，所以中国的安全承诺是不可以仰仗的，只有美国的安全承诺才可靠。我们作为大国，通常很难理解这些小国是怎么想的。其实小国的想法十分简单，谁是世界上最强大的国家，它才会依附谁，做它的藩属国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个小国来说，依附于一个世界第二大国做附庸国，根本没有意义。因为第二大国，打不过第一大国。这不难理解，如果你是街上的商贩，街上很多收保护费的，你选择把保护费交给谁？肯定是最能打的那个。第二能打的那个毫无意义，因为当第一能打的人过来的时候，你还是得挨打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大国的国民，整天想的就是发展和富强，重返世界之巅。小国国民，他们整天想的，就是生存，生存，还是生存。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然哄不了朝鲜，那中国能打朝鲜吗？显然更不能。所以中国也哄不了，管不了，只能任它闹。东北亚的格局太过于微妙，以至于这地球上，真的没有哪个国家能管得了朝鲜。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东北亚什么时候才能破局呢，萨德落地是一个局点。如果美国在这个局点，选择了退却，那么朝韩都会倒向中国。在这两个职业藩属国看来，美国不行了，没资格再做他们的宗主国。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果萨德成了既成事实，那么中国会被朝韩看轻，转身继续对美国怀有更多的幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果来硬的，我们前面已经分析了，选择战争，开辟第二战场，这对美国来说如同自寻死路。来硬的不行，剩下来的手段，也就只能靠阴谋诡计，靠坑蒙拐骗，靠瞒天过海，靠洗脑洗出来的精神病炮灰们，去做政治人弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在局势变得更加微妙了。如果美国退缩了，东北亚不再有美国的存在，那么对朝鲜来说，它的地缘价值，就会被重新评估。我们假设把美国拿掉，那么朝鲜韩国都成了中国的附属国。接下来，是韩国对中国重要，还是朝鲜对中国重要？这个帐是不是很好算？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果从国家安全的角度看，朝鲜比韩国，更不希望美国撤出东北亚。正是因为这一点，所以美国还可以继续借题发挥，把局势搅的更乱。而如果中国对朝鲜做出相应的承诺，那么朝鲜还是只能和中国谈判。因为美国人都跑了，惦记它也没用，即便现在没跑，以后总会要跑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜的优势是，韩国现在被美国做成了人弹，缺乏任何的选择权。但是朝鲜可以选择。朝韩都倒过来，对中国来说，未来谁听话，谁识时务，就会以谁为主导来统一朝鲜半岛。因为对宗主国来说，听话才是小国最好的修养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免朝鲜做出抉择，所以美韩要千方百计地阻挠这一进程，刺杀事件大概是这种阻挠的一部分。我们不需要任何的情报，只通过利益纠葛，就可以推导出来大致的局势动向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果朝鲜做出了抉择，那萨德就会暴露在朝鲜的火力覆盖之下，根本没有任何的生存机会。防中国的弹道导弹，变成了防朝鲜的大炮和火箭弹。中国只要把火箭弹给朝鲜就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此一来，美国想在撤退的同时，还要划个地界这种美事，就得彻底的泡汤了。萨德被拔掉，如同地界的界碑被砸烂。推倒了萨德，就就带来一系列的连锁反应，随之而来的，是整个东北亚格局的惊天巨变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、美国的漫漫挽尊路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在中东那边打输了，却想在东北亚这边捞本。然而，两线作战，想打赢的希望极其渺茫。理论上的可能性都不成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个霸主来说，威慑力，都是靠不停的胜利来建立起来的。如果一个地方打输了，接着在另一个地方能打赢，那么威慑力就可以补回来一些。重建威慑力，挽尊挽回来了，还可以继续做霸主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，万一又输了呢，而且输的更惨怎么办？那就彻底完了。那还有人会买美国的国债吗，显然不会再有人买了，而是清仓大抛售。目前看，美国国债，信用的价值已经没了，它仅有的价值，就是保护费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俗话说，人生有三大悲哀，美人迟暮，英雄白头，江郎才尽。还可以再加一条进去，第四大悲哀便是，霸主兜里只剩下了十块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了挽尊，美国除了走上军备竞赛道路，大概没有别的选择了。现在打仗，一打就输掉裤衩，纸老虎的原形毕露。对美国来说，它最有利的选择是，稳住现在的既有地盘和利益，从这些殖民地上，继续捞钱，有了钱，发展军备，等条件具备了，时机成熟了，再发动战争，重新巩固霸主地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个春秋大梦，用比较喜闻乐见的话来概括，就是让美国重新伟大。这个战略构想，能够成立的前提是，美国不继续输出力量，保存自己的力量。同时美国可以守住旧有的殖民地，并提高对殖民地的保护费。第三，中俄不对美国进行主动突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后面两点，都不成立。不花钱，不输出力量，不保护别人，别人凭什么还跟着你呢。而且还要保护费涨价，这不是很好笑吗。第三点，那些小国，如果美国保护费涨价，他们会主动的向中俄寻求保护，因为中俄保护费收的便宜啊。中俄会被推动着，撕裂美国的帝国版图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元在信用价值已经丧失了后，如果接下来，在保护费上也丧失了价值，到了这一步，美国就从灯塔之巅，堕入了无底深渊。漫漫的挽尊路，走着走着就把尊严走丢了，不仅无法挽回霸权和尊重，只会导致尊严越来越稀薄，直至走向一个帝国的灰飞烟灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨德这盘棋是步险棋，它对美国来说，更是尤其的凶险。如果我是特朗普，我肯定不会下这步棋，它太险了，尽管后面的事还没开演，但是已经可以预见萨德这步臭棋，不仅会导向棋错一招满盘皆输，对于整个帝国的基业来说，还会一失足成千古恨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种没有历史的蛮夷国家，教育起来就是费劲，讲道理起来更费劲。如果美国真想退缩，孙膑，勾践，伍子胥，剧本写的多好啊。人家那才是真正的战略性大退缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这样的，一边撤退，一边手不闲着还往嘴里塞零食，另一只手还要不停的下臭棋。这哪里是什么战略退缩，怎么看都像一群被人赶跑，撤退的途中，一路偷鸡摸狗的土匪。吃相如此难看，既狼狈，又丢人现眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便一个帝国，再怎么没历史，没底蕴，没文化，落幕的时候体面一点，这个要求应该不算很高吧。而体面这种事，对于一个没文化的民族和国家来说，显然是太难为它了。美国之所以会走到这一步，并不是别人造成的，而是被自己的邪恶和浅薄，一步步的把自己推进了深渊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国来说，不管美国走什么棋，快速加强军备，做好积极战争准备，一点都能放松。因为我们的分析，都是基于美国人智力正常的前提下做出的。万一美国人脑残了，那么战争还是无法避免的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多行不义必自毙，美国拿的正是这个剧本。未来的某一天，当美国人的子孙后代，回忆历史的时候，他们一定会想起，那个曾经带给他们苦涩滋味的萨德。&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;1130095661&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;纸老虎同学，你的裤衩掉了&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483793&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9c86d6e821d30e52c2afdb2a09602a98&amp;amp;chksm=9fb1905ea8c619486d7d5a251720e46f8dcb09070e6e933cdfa12e3bbc0dec00e004725f3093#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000035:1488442690</guid>
<pubDate>Thu, 02 Mar 2017 16:18:10 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuHiclD4ZmZCfzPqMnawKMrNmowFyiclxmEyYnjiaV3u6Gm6sapwO4QuFUzqbopRY1x68chwNyV8S9Kw/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>白云先生答同道问第二十六集</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?timestamp=1496884493&amp;src=3&amp;ver=1&amp;signature=a6AusC2HYPkwlVHDlfVK2Lz3JRnUrt9bQ7-BTaPKCCu2S-wJz65XKoBfR2esSroesso7ePWECgz9R31nhaFdOQhnH1SpIb0KhxZbYKJZ0JkRvIgTi82zn*Y1KGv4cv18Ul4npv6Ft8nTSXCWdvzzDjo5bIq7d0n92riYKfmlMJ0=</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot;&gt;
                
                &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                    白云先生答同道问第二十六集                &lt;/h2&gt;
                &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                        &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                                                            &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2017-02-14&lt;/em&gt;

                                        &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                        &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;##&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;同道学宫&lt;/a&gt;
                    &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/span&gt;

                    &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                            &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;同道学宫&lt;/strong&gt;
                            &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoshe&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;

                            &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                            &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;至道学宫读者互动平台&lt;/span&gt;
                            &lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                        &lt;/span&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                
                
                
                
                                                
                                                
                
                &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                    

                    

                    
                    
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.9741379310344828&quot; data-w=&quot;580&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;个人认为把“圣经”称之为经是对经的一种亵渎，也是一种对自己的文化的不自信。先生可否谈谈？祝东安。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：把狗大（God），翻译成中国文化中的昊天上帝，把旧约和新约，翻译圣经二字，不只是文化不自信的问题，而是严重的文化污染。通天地者，方能称圣，真人之言才能称经。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧约和新约的言论，和圣和经一点关系都没有。犹太人作为古埃及人的奴隶，他们过生活的太痛苦，于是产生了旧约这本奴隶乞灵呼救书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了罗马时代，生活在社会底层的密密麻麻的奴隶们，这些奴隶，借鉴了资深奴隶民族犹太人的一些乞灵经验，编造杜撰出来了一本新约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的东西，和另一个好的东西结合，相得益彰，这个叫融合。比如把糖放在水里变成糖水，这好比是文化融合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把坏的东西，放在好的东西里面，则是污染。比如，把一颗老鼠屎，放到一锅汤里面，这好比是文化污染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹太-基督教文明，是一堆彻头彻尾的老鼠屎。它们全都是奴隶语录。我们批判这些老鼠屎，会有人站出来为这些老鼠屎辩护，他们宣称，任何东西都有可取之处，我们都应该学习，犹太-基督教文明的牧羊宝典，也并非一无是处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正能从老鼠屎里面发现养分的，为老鼠屎辩护的，一定是那些诸如苍蝇，蟑螂和屎壳郎一类的小动物。在它们看来，老鼠屎的确有养分。生物链位置太低的人的，能在任何的垃圾里面发现养分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是作为一个精神正常的人，谁会在喝汤的时候，放几粒老鼠屎在里面呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二问：请教先生，颜回已到坐忘的境界，但还是没有逃开早逝的境地？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：庄子写作，里面很多情节只是为了阐述道理而服务，并非真正的史实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三问：先生，《太上老君说常清净经》怎样？你觉得诵读有用吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：没有用，这是一本擦屁股书。把老子变成妖怪一样的太上老君，这是对老子本人的不尊重。掺杂要饭文化，曲解老子思想，弄出一本清静经这种擦屁股书，还打着老子的旗号，这是对老子思想的不尊重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道教，以装神弄鬼的淫祀，和左道旁门的异端邪说，严重地亵渎了老子。更损害了华夏文化中的大道流传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子说要清静为天下正，方法是致虚极，守静笃。清静经则让人空啊空的，认为空了人就能清静，这根本就是乱弹琴，清静不是这么来的，这样只会越弄越不清静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四问：请教先生，在新加坡这样的国家，一年四季都吹空调，而且很凉。在美国，除非你说要喝开水，否则都提供凉水，而且是加冰的。不知道这样的习惯对身体会有啥危害？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：非常有害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五问：先生，请问您如何评价余秋雨和周国平?谢谢。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：余秋雨是文化界里面的三毛，周国平是哲学界里面的琼瑶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余秋雨写了一篇文章《一个王朝的背影》，对满清进行极尽肉麻的吹捧，造成了十分恶劣的影响，他要对令人作呕的辫子戏的泛滥负有很大的责任，以后应该会有人挖坟鞭尸算老账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们两个，骨子里都是言情小说作家。跟文化和思想，没有什么太大的关系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六问：白云先生，我不想戴眼镜了，想去做准分子激光手术，可以吗？合适吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：建议再慎重一些。这些手术都是不可逆的，万一手术失败，或者术后有什么并发症，弄瞎了怎么办。近视，好歹也比瞎了好。这个手术的潜在风险还是挺大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七问：先生请问美元如果崩溃，中国的天量外汇储备不也就瞬间消失了么？如果美元霸权慢慢衰落，那么这一个度又怎么去平衡，节点又会是在哪里呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：损失的外汇储备，可以由铸币税来补偿。外汇储备，本来就是用来进行国际支付的。现在三万亿美元的外汇储备，如果都蒸发了，账面上我们是损失了一大笔财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果美元的信用崩溃，人民币取而代之，其他国家都储备人民币，如果我们向国际上发行18万亿的人民币，则这笔铸币税，可以抵偿美元外汇储备的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这只是一个大粗帐。实际上，中国的外汇储备，不会损失那么多，在美元慢慢风化的过程中，中国会用这些美元多买一些东西，或者兑换成其他流动性比较大的资产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，如果美元的信用风化解体，人民币取而代之，损失这些外储，这个代价和未来的收益相比，不算是很大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的时间节点，要看国际时局的演变，现在还不太好说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;见素抱朴，少私寡欲，绝学无忧。少私寡欲如何理解呢？不是无私绝欲，是不是说，不能完全泯灭，断绝私欲，生存也是私欲，恬淡的幸福也是私欲？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：理解有误。道德经从未说过要灭绝人的欲望，恰恰相反，道德经认为，政治的最高的理想境界，就是在一个太平社会里，百姓自然而然地甘其食，美其服，安其居，乐其俗。这些都是欲望，老子可没说过，要让人们灭绝欲望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子要灭绝的是，以人道治国。见素抱朴，少私寡欲，绝学无忧，这是对君王说的话，建议君王绝人道，守天道。并不是对老百姓说的话，也不是对老百姓的生活建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老子对百姓的生活建议，是甘其食，美其服，安其居，乐其俗。该吃吃，该喝喝，没事别听那些坏人胡说八道，这就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第九问：白&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;云先生您好！现在社会发展很快，企业为了提高生产效率，赚取更多更大的利润，上班分两班、三班倒，我们上班一族日夜不停地转换上班。这就导致个人的生活也背于大自然的生存法则。请问先生如何解决我们的个人问题？谢谢您！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：上夜班对身体的损害比较大一些，阴阳颠倒，气机都乱了。白天上班，做不同的工作，区别不是很大，无论干什么，都不轻松。尽量争取上白班，会比较好一些。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劳动者所获得的报酬，是源自其所付出的牺牲。这种牺牲越大，越稀缺，其所得的报酬也就越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牺牲，和报酬，两者间的取舍，要权衡好。不能光顾钱不要命，也不能光要命不谋生，那样也会饿死的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十问：能否冒昧请先生讲一讲太极图的意义及其与道的联系？非常感谢！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：道生阴阳。把此消彼长的阴阳二气，在时间轴上无限细分，就可以得出太极图。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十一问：先生您好，想请教您一个问题。您经常抨击西方医学的不好，可是正是因为西方医学，人类寿命才会延长，这样看来西方医学还是很多好处的，您怎么看待这个问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：人类寿命是不断下降的，而不是不断延长的。人的自然寿限，有120岁。上古之人，可以活到自然寿限，而后来的人，鲜有能活到这么高寿的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西医所谓的延长寿命，是指延长了社会平均寿命。统计意义上的寿命延长，只要没有饥饿和战争，居住环境好一些，人想死的早也不容易。这并非是西医的功劳，而是农业与和平的功劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西医提高了婴儿存活率，但这一点是反自然的。对个体来说是好事，但是对人类的整体基因库来说，并非是好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于西医一直竭力让病弱的婴儿存活下来，久而久之，人类的生育能力会越来越退化，直到完全生不出孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，以前没有育种公司的时候，农民收割了小麦，会提前把地里长的最壮实的那些麦穗挑选出来，做第二年的种子。如果没有这个留种过程，随意的把未经挑选的小麦做种子，第二年的收成肯定不好。因为种子会退化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野生物种，因为存在天敌，不停的淘汰病弱个体，所以不容易退化。人类和小麦一样，都不是野生的动植物，而是驯化的产物。驯化出来的物种，生育能力退化的比较快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了克服这种退化，人类长期以来，都需要接受大自然的残酷间苗，让最健壮的后代活下来。但是西医把这个自然间苗环节，给摧毁了。导致现在的人，已经生孩子越来越难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十二问：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;对于王林与众多高官贵人的关系网，先生如何看待？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：婚恋界有媒婆，色情界有老鸨，政商界有王林。政商界见不得人的东西比色情界还多，没有个拉皮条的老鸨式人物，很多生意做起来效率会低很多。王林之所以能火，是那些人需要王林。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，王林不学无术，只是个跑江湖的，怎么能蒙蔽那么多达官贵人。实际上，青楼里面的老鸨，学历也不高，履历也不光鲜。人们到里面，消费的也不是什么知识和文化，就是图个消遣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人会到妓院里面跟老鸨求学问道吗，显然没有。王林恰恰是没用真本事，能耍耍蛇让人快活下，他才会被高官贵人们选中。有真本事的人，做不了王林那种活。如果王林是个有真本事的人，那些人反倒才会不放心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十三问：先生对道家思想，中国传统文化和量子力学关系如何看待？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：参见至道学宫，玄览明鉴，《科学的尽头是数学，数学的尽头是象学，象学的尽头是易学》一文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十四问：请问先生，如何理解“不患寡，而患不均”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：天下雨了，天会因为喜欢这颗树，就多给它点雨水，不喜欢那棵树，就少给它一些雨水吗。并不会这样。这是天道，天道归公。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人则不然，人会因为喜欢这种花，就给它多浇水，不喜欢那种花，就不给它浇水。这是人道，人道贵私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果降水量下降，出现了干旱，这时候所有的植物都缺水，有树会恨天吗。并不会，它们会觉得，这是自然现象。这叫不患寡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，人浇水，这颗花多一些，那一颗少一些，对于花来说，它想问，凭什么我就要少一些？这叫患不均。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么人们会不患寡，而患不均呢，一旦出现了不均，说明这个社会，天道已经亡了，人道主宰了一切。而一旦天下失道，失去了公平，这种社会，就会祸患频生，很难太平长久，国家很快也会灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十五问：提问 对于冷冻人，也就是找专业公司冷冻自己几百年，实现向未来移民，您有什么看法？这应该超出道的文化认知体系了吧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：庄子说，杀生者不死，生生者不生。冷冻人，不过就是庄子说的杀生者不死罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十六问：佛教为什么会教人修不净观这种垃圾？生死不是自然本分事？他们为什么要这么揉捏造作？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：我们的文化认为，万物生死，都是由阴阳相推而演化。印度文化，理解不了这种高级文化。他们认为，万物是由业力推动的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业障少了，下辈子做高种姓，业障多了，下辈子做低种姓。所谓的地狱，就是指他们现实中的悲惨生活的真实写照。婆罗门为了让这些贱民奴隶，甘心情愿的顺从他们的统治，就编造了业力轮回的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瞧大馍所率领的那群要饭大军，恰恰就是印度社会中，最下贱的那群职业乞丐所组成的要饭团伙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们所谓的修炼，归根到底，都是为了把业行都去掉，死的好的话，下辈子可以变成高种姓。如果把乞丐们往轮回上带，他们又会接受婆罗门教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么才能撬墙角把婆罗门的用户都挖走呢。瞧大馍，给婆罗门教改头换面，让人不再痴迷于种姓转换，而是出于对种姓制度的诅咒，让人彻底的拥抱死干净的涅槃。认为涅槃是比变成高种姓更高级的境界和追求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死干净了，什么都没有，跳出轮回，下辈子不用再要饭了，这就是他们所追求的解脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人痴迷这些东西，就如同好好的人，不像人那样走路，而去学鹅走路一样好笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第十七问：请教先生：最近最高院院长周强持续并高调呼吁：坚决抵制西方司法独立等错误思潮影响。是否意味着文化买办主义以大行其道，对社会制度形成冲击，这种从民间到官方，从底层到高层的影响是否形成了巨大的力量？最高院也如此言辞激烈的发声意味着什么？该如何抵制，能抵制成功吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：英国资产阶级革命，法国大革命，美国独立革命，律师党们，都在里面起到了很重要的作用。革命成功后，律师党们，随之成为勋贵阶层。美国总统里面，为什么会有那么多的律师，这是根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;律师党是资本家们的现代版大管家。管家的成就，取决于主家的事业。所以律师党们，为了把教皇和君主拉下马，不遗余力。背后指挥他们的，则是他们的主家，那些大资本家们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的律师党，是一群心思比较活络的人。他们想做的是窃国的大生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的司法独立，就是说，以后中国的法律，要有资本家来定，这些心思活络的律师党们，如果他们的主人上位后，则摇身一变，变成国家的大总管，财富功名，什么都来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓的宪政，也是类似的道理。难道中国没有宪法吗？中国当然有宪法。那他们说的宪政是什么意思呢，意思是说，中国的宪法不是资本家定的，所以合法性成问题，要废除掉旧宪法，由资本家们重新制定一套宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是中国当前的这批律师党，有贼心没贼胆。以前欧洲资产阶级革命，这些律师党们，都是冲在最前面，抛头颅洒热血的人。所以，革命成功后，主家也没有亏待这些立了大功的管家。反观中国的这些律师党，他们太怕死，只敢瞎咋呼，没有一个敢玩命往上冲的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想换天，想做勋贵，想讨好主家，又怕死，这就很难办了。所以这群人，也成不了什么事。再加上，中国政法领域，有更多的正义力量制衡他们，他们更加的成不了气候。大部分律师，还是很好的，这群心思活络的律师党，只是一小撮反国家反社会的团团伙伙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfhRE3J1m4Hict59YaLTiajqUDjnorCRQ8DwesUK4BYgnzzl62Zed6ZbUg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;1&quot; data-w=&quot;258&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;扫描二维码，关注至道学宫&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                &lt;/div&gt;
                &lt;script nonce=&quot;462073965&quot; type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                    var first_sceen__time = (+new Date());

                    if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;)) {
                        document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });
                    }

                    
                    (function(){
                        if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                            var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                            var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                            link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                            link.type = &#39;text/css&#39;;
                            link.href = &quot;//res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx31619e.css&quot;;
                            head.appendChild(link);
                        }
                    })();
                &lt;/script&gt;
                
                
                                
                &lt;div class=&quot;ct_mpda_wrp&quot; id=&quot;js_sponsor_ad_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;

                
                                &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;同道相成&lt;/p&gt;
                                        &lt;p&gt;
                        &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;##&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                    &lt;/p&gt;
                    &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                        &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;##&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                &lt;/div&gt;
                                            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                            &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;##&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                    &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                &lt;/span&gt;

                &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;##&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

            &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_sg_bar&quot;&gt;
                                &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTYxMjA2NA==&amp;amp;mid=2247483792&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e8ff8cfaab17207398ce202cd533ddff&amp;amp;chksm=9fb1905fa8c6194981f26a52babf5fa0b6acaf35f1a3cd10bad7f7801fd8b27dcc48cc8de3f9#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                
            &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">1000000034:1487067986</guid>
<pubDate>Tue, 14 Feb 2017 18:26:26 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_jpg/ky5qwt4boEuU5RDOdiaFVANzKXeo9VbSfxPTsKH1WUwB8CU6pZba0LIPExNr4QRb99Mo7TAOcA7rJUFQ72EnFGg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
</channel>
</rss>
