<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>至道学宫</title>
<link>http://weixin.sogou.com/gzh?openid=oIWsFtzawwuvxj7qvRHPhsg8V964&amp;ext=KyZuplSC23J_lRAbOVrHSB7qTN7glk3Ny-YU1WKawd_T5z1iTpm4pPeCQ009hTTD</link>
<description>有思想的人都在这里</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 06 Apr 2016 16:03:59 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>http://wx.qlogo.cn/mmhead/Q3auHgzwzM6C76MpdvkPeuWf7f5oibmO8frtrKpiclScWxrjUXqeE53Q/0</url>
<title>至道学宫</title>
<link>http://weixin.sogou.com/gzh?openid=oIWsFtzawwuvxj7qvRHPhsg8V964&amp;ext=KyZuplSC23J_lRAbOVrHSB7qTN7glk3Ny-YU1WKawd_T5z1iTpm4pPeCQ009hTTD</link>
</image>
<item>
<title>人民币国际化:中美争霸的大结局</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402300476&amp;idx=1&amp;sn=3431c067d763c42f5edd5567ed0aba98&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        人民币国际化：中美争霸的大结局 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-31&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0e4kKm9UQsJOqdrxibgzFantyiaMRZzZSNdQWLh6mJRuFTERIy166sAZVjhMoF72nv95hj20iapIKkA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5629496402877698&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、别了，弗里德曼&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;费里德曼和他的货币学派经济认为，是先有货币行为，然后再有经济现象。所有的经济活动，都可以理解为货币现象，并认为货币可以自行创造需求。事实上，并非如此，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;他把因果关系弄反了。现实中，&lt;/span&gt;是先有经济活动，然后再有货币现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央行是一个经济体的心脏，它的作用是向经济组织和器官供血，商业银行则是血管，整个银行系统的资产负债表，就是一个经济体的动脉和经脉血液循环系统。弗里德曼的错误在于，把一个经济体的心脏当成了一个经济体的大脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个经济体真正的大脑是政府，而不是心脏。新自由主义经济学，因为憎恶政府，所以把心脏的地位继续升格，用心脏取代大脑的作用。让心脏决定给谁供血，不给谁供血。因为大脑缺席，货币扩张的时候，是盲目而浪费的漫灌，货币收缩的时候，又是普遍的饥荒和干旱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胳膊要去拎一桶水，大腿要去奔跑。正常的流程是，大脑发送指令，然后心脏给胳膊和腿供血。但是在货币主义学派中，大脑是不存在的，这个经济学理论主张，心脏只要把血泵出去，其他的就不用管了，胳膊自己会产生去拎水的指令，腿自己会产生去奔跑的意志和冲动。货币主义，就是这样一种没有大脑的经济学思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币的本质，对于经济体来说，就是血液。金融的本质，是让血液流通，血太多或者凝滞的地方，效率低下，需要减少供血和进行疏通。血太少的地方，也会造成效率低下，要多融通过来一些。而调节哪里多，哪里少的，并不是由心脏来做这个事情，而是要由大脑来做这个事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币学派弄反了经济活动和货币活动的因果关系，错把心脏当成了大脑，那么就会进一步的产生更加迷信的推论。这个迷信是，货币扩张，等同于经济效率的扩张。货币的收缩，可以整肃经济活动中的低效率部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个无脑经济学，对美国经济产生了严重的破坏性。2000年后的全球化大跃进中，全球经济一体化，形成了金融资本，要素资本，人力资本的大分工。在这个过程中，美国金融资本产业链在扩张，而要素资本和人力资本产业链在收缩。这次全球化经济效率革命，给美国经济，带来了新的增长动力，也带来了新的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间，美国经济最大的特点就是，因为受到中国廉价商品的冲击，资产价格萎靡不振，国内因为金融产业和科技产业扩张带来的经济增长，和整体的资产价格出现了背离。货币主义因为是一门无脑经济学，所以它无法判断，到底是发生了什么问题。主导美国经济决策的货币学派信徒，根据自己的理论，认为，这是一个货币现象，资产价格下跌，是因为货币扩张的不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做出这样的判断和决策之后，美联储的开始用货币手段，修复美国的经济，进行了长达十多年的近乎零利率的超宽松货币政策。但是这一次，令格林斯潘们错愕的是，货币手段失灵了。任凭美联储怎么进行货币扩张，美国的资产价格就是热不起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是血泵出去了，这些血液，就得自己去找出路。华尔街的投行们，充当了给这些血找出路的大脑，投行的客户经理，找到腿跟腿说，你要不要走两步，走完再跑个一万米；找到胳膊跟胳膊说，你引体向上做的不错，要不要多加一组俯卧撑。让经济组织的一部分，去充当另一部分经济组织的大脑，这个做法太奇怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果就是，贪婪的华尔街的投行们，为了利润，不折手段，造出来了一大堆的低效率经济活动，和一整个的庞氏骗局。在这个庞氏骗局玩不下去的时候，就爆发了金融危机。货币主义弄到这一步，算是理论上破产了。但是向来憎恶政府的货币学派信徒，经济崩溃，到擦屁股的时候，却找到了政府来背锅接盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政府，因为在经济决策上，长期充当美联储的傀儡，它本身并不具备充当经济大脑的职能和能力，它早就萎缩成杏仁大小，脑袋里面装的全是水。这是一种考拉型政府。考拉的脑袋，也是这样，除了一个杏仁大小的脑仁，整个脑壳里面，装的全是水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宫里面的考拉们，并不能真正的对整个美国经济决策，起到什么大作用。当了美联储和华尔街的接盘侠之后，虽然被推上了应对经济危机的前台，但是背后主导经济决策的，仍然是美联储那帮货币主义信徒。他们变的更狡猾了，躲在白宫这个大考拉背后，继续玩他们的庞氏骗局，用直升机撒钱式的量化宽松，继续进行货币扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国经济，因为货币主义无脑经济学而导致了金融危机，病倒了之后，用来治病的药，还是继续沿用让其致病的货币主义不良手段。二娃吃了几个煤球，肚子疼的打滚，送到医院，医生看了看，跟二娃说，你这病能治，吃了我给你开的药就不疼了。二娃一看，方子上写着，请再吃更多的煤球。美国经济，就是这个二娃，美联储就是这个可怕的医生。至于白宫的那帮人，他们只是受美联储和华尔街操纵的满脑子水的考拉，对经济决策的影响，可以忽略不计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个旁氏骗局，一直持续下去，不仅会把美国经济推入更无药可救的深渊，还会进一步，把美元变成毒资产。美元变成毒资产之后，又会进一步摧毁以美元为基础建立起来的全球经济。只要美联储还在信奉货币主义这一套无脑经济学理论，那么这个下场是无可避免的。它不仅是美国经济的灾难，也是美元的灾难，更会给全球经济，带来金融灾害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元要重建信用，打破这个庞氏骗局，必须得彻底告别货币主义这种无脑经济学，必须要获得一个发展经济的新大脑，重建整个国民经济，而不能再受美联储的操纵。这就意味着，蓝血们红脖子们，要从犹太人手里夺权，打倒美联储和华尔街，拯救盎格鲁撒克逊民族所一手建立起来的国家。这会是一场比南北战争更严酷的内战，但是目前看，蓝血们在摇摆，红脖子们实力太弱，又根本不是犹太人的对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红脖子们可以不告别弗里德曼，但是其他国家，其他民族，可不管这些，他们都要纷纷告别弗里德曼，告别美元这种未来的毒资产了。尤其是，告别这种别有用心兜售给全世界的无脑经济学。货币主义无脑经济学，就是犹太人为了方便对全世界进行金融统治和掠夺，而特地发明的一种工具。把全世界的国家都变成无脑考拉，想怎么捏就怎么捏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、收保护费的逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;一个以政府信用为锚的法定货币，它本身毫无内在价值，它的价值就在于政府信用的延伸。但是美联储的量化宽松，用债务偿还债务，已经算是实质上的违约了，这对政府信用的伤害非常大。为什么一个技术上已经破产的政府，它的货币理论上也成了名誉扫地的毒资产，却没有遭到挤兑和清算呢，因为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;要清算美元的历史时机还未到。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;债务违约，使得被肉麻吹捧的契约精神，维系政府信用的君子信用破产了。但是基于军事霸权的流氓信用，还没有破产。这就决定了，对美元的金融清算，要晚于军事清算。所以，美元尽管声名狼藉，但在美国还没有被军事清算之前，美元还不会受到彻底的金融清算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武大郎在街上支了个摊子卖烧饼，街上来收保护费的恶霸，接踵而至，牛二来了，镇关西来了，蒋门神也来了。武大郎要以同样的代价，获得最高限度的安全，那么他显然会把保护费交给最能打的那一个。他不会交给牛二，因为牛二功夫不行，一下子就会被人打死。也不会把钱交给镇关西，他也顶多只能挨三下。他会把保护费交给蒋门神，因为在这几个无赖里面，他最能打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融危机之前的美国，就好比一个信奉契约精神的蒋门神，从来不赖账。后来，蒋门神没钱还债，开始耍横，我就要违约，你们拿我怎么办，整条街上，你们还不是以后照样姓蒋，保护费还得照常交。蒋门神，虽然信用破产了，但是整条街上的武大郎，都敢怒不敢言，都还只好继续交保护费给蒋门神。这个原形毕露，蛮不讲理的蒋门神，就是金融危机后的美国。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在武松到来之前，这条街上，还只能继续姓蒋。美国经济，如果再次爆发更严重的金融危机，它还是会向全球转嫁金融风险和灾害，根本不会有丝毫的顾忌和仁慈，负利率，加大量化宽松力度，什么招都会用。 &lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;怎么才能规避这种风险呢，所有的武大郎们抱团，组成联盟，大家都不交保护费，用技术手段在经济上去美元化，量他蒋门神也不敢把一条街上的人都打死。另一个办法，就是等待武松来收拾蒋门神，对蒋门神进行军事清算。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要防止被其他国家进行军事清算，那么就得在军事上维持和其他国家的代差优势。要保持代差优势，就需要升级军备，升级军备，又得需要大把大把的钱。美国已经没钱了，怎么再进行军备升级呢。经济衰落，和军事衰落之间，有一个时滞周期。并不是说，美国可以一直这样躺在军事霸权上，骗吃骗喝金融饭。这个时滞周期结束，那么等待美国的，就是军事和金融的双重清算。等这个军事上的代差优势消失了，武松就会到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面有一个变数，很可能会改变世界格局的变数，那就是来自美国内部，受掠夺的大多数人对少数人组成的利益集团的利益清算。这次运动如果爆发，其强烈程度，足以撕烂美国。美国并非铁板一块，它是一个由意识形态支撑的拼盘国家，这个叫做美国梦的意识形态破灭，它所带来的摧毁力量，远比恐怖袭击要严重的多。等美国人民齐声高呼要吃粮找闯王之时，他们的李闯王也就会像超人一样的披着斗篷从天而降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;美元的兴起，是美国强权帝国兴起的产物，说明主权是货币的因。主权兴，货币兴，主权弱，货币弱。从人类的文明，人类的经济活动的历史看，一个货币的诞生，和它的消亡，都有内在的规律。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、货币的进化史：石头、金属、主权、信用和安全&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初的货币，是精致打磨的石头，是羽毛，兽皮，贝壳，珠串等等。随着人类冶炼技术的进步，货币进化成了金属货币。在金属货币时代，金银又成了金属货币之王。随着经济的发展，作为纯粹信用工具的纸币又被发明出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类一开始，靠采集狩猎为生，这种经济活动，跟羊吃草，狮子吃羊，本质上区别不大，还保持着强烈的原生态生物链碳循环的特征。这时候，自然是不需要货币的。就像羊和狮子，不需要货币一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类学会了使用火，发明了独立于生物碳循环之外的以能源驱动的第二套负熵循环，这时候，一些大自然中本来不存在的器物出现了，是人类制造了它们。驯化动物，培育植物，发展农耕业和手工业，人类的经济活动，越来越复杂，分工越来越细化。一个部落，已经不可能再独立完成所有的生产。那么不同的部落之间，就只能进行交换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分工和交换活动，催生出来了货币。最开始的交换，是以货易货，人类并没有货币的概念，随着交换活动，越来越复杂，作为信用工具的货币，就产生了。信用工具的意义是什么呢，它的内涵是债务，持有它的人，坚信这个债权能够再次够兑换成商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么保证这个信用不被破坏呢，这就要求充当货币的物品，要稀缺，不易被复制。铜比铁稀缺，所铜比铁币值高，银比铜稀缺，所以等量的银比铜币值高，金又比银稀缺，所以黄金一度被人们奉为货币之王。为什么黄金会这么稀缺呢，因为金属都是巨大天体核聚变的产物，在核聚变中，要合成黄金，所要消耗的能量，远远大于其他金属。黄金储备的负熵最高，所以它的价值也最高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有比黄金更值钱的东西吗，随着人类文明的进一步发展，人类要合成一个庞大而复杂的繁荣帝国，这里面好消耗的负熵，对于人类和他们的文明而言，它储备的文明负熵，价值上超过了黄金。这是以国家信用为储备所发行的信用货币，能够产生的根本原因。帝国的秩序，成了比黄金更有价值的储备，人类的大主权，国家信用，威严上超过了作为自然主权的黄金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着媒介技术的发展，人类的经济活动进入了全球化时代，经济规模的扩张，已经远远超出了黄金开采量的增加。人类的货币，已经无法再以黄金为储备，以一个全球帝国做储备来发行货币，是人类经济全球化和持续扩张的必然产物。美元，把黄金彻底的抛进了货币史的垃圾桶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有的人都认为，美元作为一个主权货币，充当全球基础货币，这会造成内在的缺陷，这个缺陷就是特里芬难题，美元要支撑全球经济扩张，就必须得出现贸易赤字才能把美元流动性向全球输出。而一旦美国贸易出现了严重赤字，那么人们就会质疑美元的信用。一次次的美元危机，昭示着这似乎是一个无解的难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特里芬难题的本质是什么呢，因为人类文明，在媒介技术和经济活动上完成了全球化和一体化，但是，人类在文化和政治上，却远远没有完成全球化和一体化进程。简单的说，要消除特里芬难题，需要一个可以在文化，政治上，统一整个地球的大帝国。但是美国显然做不到这一点，尽管它也很努力，并尝试这样去做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类文化和政治上的一体化，远远滞后于人类媒介技术，经济活动的全球化和一体化，这就是美元危机，和特里芬难题所描述的那个内在缺陷之所以产生的深层原因。这个问题，不出在经济层，更不出在金融层，而是出在更深层的文化层和政治层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把文化和政治上的碎片化，孤岛化，千片高原化，冠冕堂皇的称之为多元化，这并符合人类文明进化的内在大趋势。人类最终，必然的要走向文化，政治上的全球化和一体化。因为不同的文化，就会产生不同的政治，不同的政治，就会产生不同的主权。只要还有主权存在，那么人类的货币，就无法形成统一，汇率风险就会一直存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么美国无法在文化上统一地球呢，因为美国这种脱胎于黑暗天主教的清教徒文化，是一种低级文化，低级文化，统治高级文化，只能是走破坏和感染的路线。和病毒感染人体的原理是一样的。真正的人类文化统一，是身体的免疫系统，战胜所有的病毒，并把所有的被感染的人类成员都治好。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学，只是一种为经济活动服务的工具，它本身并不具备文化属性，它是中立的东西。所以文化层面的问题，无法用科学来解决，这根本就不是一个科学问题。老有人说，你用着美国人发明的电脑，为什么要鄙视美国的文化呢，这种幼稚的想法，是头脑简单造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照这么说，学螳螂拳，就要把螳螂当神拜，学猴拳，就要把自己变成猴了。当初西方人用中国发明的大炮来揍中国人，好像一点也没觉得不好意思吧。这类人，都是被低级文化感染的肉鸡，丧失了思考的能力。器物，从无中来，又将归于无，有用就拿来用，没用就赶紧扔，万物皆有备于我，应该是人统御器物才对，而不是人去崇拜器物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类在文化，政治上，还不能形成一体化之前，永久的和平，在理论上就不可能。不同的文化之间，就像不同的病毒一样，互相感染和攻击，都想把对方变成自己的肉鸡，变成自己的宿主。文化战争，比经济战争，和军事战争，影响深远的多的多，也更可怕的多的多。一个民族，被文化病毒感染了，它就会成百年成千年的，彻底忘记自己到底是谁，变成宿主民族。大多数的基督教国家，佛教国家，伊斯兰教国家，他们其实都是宿主民族，他们本来并不是这样的，而是后来被感染成了这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消灭所有的文化病毒，人类作为一个物种的共同体，身心健全了，然后才能谈在文化上统一人类，进而是政治上统一人类。政治上统一了，地球上就会形成统一政府，那么地球上的经济全球化，就会形成统一的大脑，形成统一的心脏，全球央行。这样的全球化，才是真正的人类经济一体化的最终进化目的地。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把全球化，当成一个有生命的生物体的话，它现在是很痛苦的。它刚产生了自己的心脏，一个版本很低的全球央行，美联储。但是它的大脑，全球政府，还没有形成。很多需要大脑来处理的问题，都要由心脏越俎代庖来处理。这样的全球化，不要说历史会终结于这个版本人类实现终极大和谐了，如果不再进行升级，人类可能会消亡于这个版本。心脑分裂，是人类全球化不成熟的体现，它还要继续生长和进化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在下一个人类百年，有可能会完成文化和政治上的统一，快的话，应该不用这么久，也可能是几十年的事。现在这件事，还缺乏可操作可执行的理论，目前的这些什么破烂多元化，宗教和解，简直就是乱七八糟的秽物反刍。人类宗教的和解，在于宗教的消亡。文化的和解，在于文化的统一。永久和平的安全体系，在于全球帝国的形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国，并不是这样的全球帝国，它只是一个罗马式的强盗小分队，又加上犹太人金融投机黄鼠狼小分队组成的蛮夷帝国。它注定在道德上，就不是一个想让所有人类都过上好日子的，文化基因低下的全球性奴隶制国家。这样的文化基因，注定它无法进化出来全球大脑。瘤子长再大，也不可能变成人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、人民币国际化的四大战役&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，国与国之间的竞争的最高形式，表现为货币的竞争和金融的竞争。人民币国际化，怎么形容它的重要性都不为过。它是中国经济发展的制高点，也是最高目标，也是中国经济最终成功的标志。金融统治，是人类社会全球化的基本统治形势。人类的战争，已经从炮弹互射，进化成了金融战争。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币要开放资本账户，打开城门走出去，第一步绕不过去的，就是中国的国家资本要和犹太资本展开一场规模浩大的大对决。按照中国人的军事思维的传统，不打没把握的仗，所以，在中国的国家资本有信心和手段碾压犹太资本之前，中国还不会全面开放资本账户。这个开放，应该会是一个渐进式的，试探式的，等到中国国家资本的威慑力强大到，让犹太资本不敢再进行投机冒险的时候，也就是中国资本账户全面开放的那一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是人民币国家化的第一场大战役。犹太人的金融战争，从历史记录上看，可谓战功彪炳，鲜有对手。一战后用金融投机摧毁德国经济，它们得手了。后来被希特勒反攻，它们跑到美国，用金融资本控制了美国，它们又得手了。二战结束后的重建，它们又用金融资本控制了欧洲。日本经济危机，它们也得手了，日本人还为此写了一本书《金融战败》。攻击东南亚，俄罗斯，它们也都得手了。把整个美国，从内部掏空，它们也成功了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的国家资本，和犹太资本，之前的交手记录看，犹太资本，并没有占到什么便宜。香港狙击战，算是犹太人鲜有失手的时候。前几个月，以美元加息为契机，大举做空中国，这次交手算是互有胜负。中国的损失在A股上面，苦了股民。犹太资本的损失在于人民币头寸上面。他们的损失，要大于股民们在A股的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;投机，是犹太人的种族本能，他们闻到金钱的味道，就会扑上去。就像中国人到哪里住下来，都喜欢种菜一样，这都是种族本能，几千年进化出来的东西，是改不掉的。要让犹太人停止投机，除非在肉体上消灭他们，这是希特勒的结论。后面看，还有一种可能，在金融市场上，以投机来挫败他们的投机，也可以让&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;犹太人停止投机&lt;/span&gt;。中国的国家资本，是以战争思维来打金融战，犹太人的投机思维，是以金融思维和手段来打金融战。犹太人，并不太能理解这种以军事思维和手段来打金融战的理念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈过犹太资本这一关，人民币就可以实现全面自由兑换。战场就会转移到初级产品，衍生品市场，证券市场。和美元争夺大宗商品定价权，把人民币变成全球性的计价货币。一等中国全面开放资本账户，衍生品市场，证券市场，会获得跳跃式的发展，金融人才，将会迎来空前的大机遇，中国的期货交易所的目标，是要争夺全球定价中心的地位。中国的证券交易所，要争夺全球资产的定价权，包括人民币资产的全球定价权，和非人民币资产的全球人民币定价权。这是人民币国际化的第二场大战役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币夺取定价权之后，接下来就会在结算货币竞争上，把美元挤出去。这是人民币国际化的第三场战役。这需要中国的金融体系，国有大银行们，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;全面提升&lt;/span&gt;金融能力，来支撑这样的全球贸易清算系统。银行在这一波大形势中，要赚大钱了。当前，人民币已经放弃了盯住美元，改为盯住一篮子货币来形成人们的汇率，这是一个长远的战略，人民币要成为国际结算货币，首先在利率形成机制上，就要降低汇率上的波动风险。人民币未来的汇率走势，长周期的稳健是第一位的，短周期双向大幅波动反复来回打击和扫荡投机资金，这是第二位的。这便是人民币汇率未来的基本格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完前面的三场战役，最后一战，人民币国际化的第四场战役，是要成为主要的国际储备货币，在储备货币份额中，超过50%的比例。人民币夺取铸币权，这相当于渡江战役，把红旗插上总统府。这一战打完，基本上，局势大定，后面清理掉敌军残余势力，还有一些投机土匪，人民币就可以坐稳大位了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的SDR货币入篮，对人民币是件好事，它是人民币国际化的暖场曲。但它的本质，依然是美元强权控制下的旧秩序。这显然不是人民币最终的去处，旧秩序完全无法满足人民币的抱负，人民币的抱负，在于打破旧世界，自己建立一个新世界。人民币入篮，本质上就是大国之间的权利交易。并不能给当前这个已经病入膏肓的国际货币体系，带来根本的改变和重生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;入篮，只是人民币国际化，全局中的一小步，开城门出去攻城略地之前，得先造势，先解决当前面临的企业结算汇率风险的现实问题。在新旧两个世界完成交替之前，除了在旧秩序里，获得更多的权利之外，还要通过各种技术手段，在国际贸易上去美元化。在经济发展中，也会去美元杠杆，逐步有序的开始对美元毒资产，进行前瞻性管理。在新世界到来之前，释放美元毒资产，是一个长期而又复杂的过程。超主权货币，只是一个过渡，并不能真正一劳永逸的解决全球经济一体化的问题。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SDR，是美元的家庭小派对，美元是家长，欧元是二当家的，二当家听老大的话，但是心里又有些小九九。日元和英镑，则是桌子底下啃骨头的两条犬，它们的作用是帮老大看家护院，尤其是英镑要盯住老二欧元别耍花样。同样作为犬型货币，英镑的待遇，又比日元高多了。美元一有烦心事，就会用脚猛踢桌子下面的日元这条狗来发泄。华尔街的交易员，只要市场风险上升，他们马上就会吃饭睡觉打豆豆，把市场风险，转嫁为日元升值损害日本经济的风险，日元就是豆豆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汇率波动令人厌恶，因为它意味着风险。全世界都屏气凝神的伸长脖子盯着美联储议息会议，来为经济决策来制定方向，这也十分令人厌恶，因为这意味着很大的风险。美元主导的货币体系，虽然让全球经济受益，但是它所带来的风险和金融灾害损失，不比它带来的利益少。全球经济，在呼吁一个稳定的金融秩序，和一个更可持续的全球化体系，这是人民币的历史机遇，也更是挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、这件事和我们有什么关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币全球化，重建全球经济的大脑和心脏，使经济全球化，进入稳健有序可持续的新世界和新阶段。这件事，所带来的好处，怎么赞美它都不过分。等人民币打赢了四场战役，中国人，享受主权红利的时代就会到来了。不管你为国家做了什么，到了那一天，国家会为你做的更多，这便是主权红利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，中国人在国内的人民币资产，不会再因为美元潮汐造成的金融灾害的冲击而蒙受损失。国民经济的运行，也会更可控，风险更低，不管是做企业的经营者，还是上班族，汇率风险解除，它对经济活动中的不同层面的微观主体来说，都是一件具有普惠意义的事。安全，是一个极其值钱的事物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，中国人的购买力可能会凭空倍增，因为人民币成为强势货币后，人民币资产的购买力，相对其他货币，会升值很多。以前去发达国家买东西，感觉买什么都贵，以后就是去其他国家消费，感觉买什么都便宜。因为你持有的是人民币资产，所以你的购买力，因为人民币的升值而增加。并且，由于铸币税的权益，中国可以凭空用纸币换一堆的商品回来，社会总供给增加，物价会下跌，中国人的购买力，也相当于间接的大幅提升了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，中国人去全球各地，都可以直接使用人民币，出国旅游和留学，不用换汇了。不仅中国人使用人民币，外国人也使用人民币，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;人民币在全球使用水平大幅提升。&lt;/span&gt;从这点讲，人民币国际化，就是把使用人民币的人搞的多多的，让使用其他货币的人，搞的少少的。它带来的不仅是便捷，更是地位的上升。走到哪里，因为人民币，因为长着一张中国人的面孔，那里的人们都会更加尊重你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于热爱发财和工商业经营的人来说，以及对于热爱财经冲浪和勇闯世界的人来说，以上还都不是最重要的。最重要的是，人民币国际化，将开启一个&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;全球资产大规模重新配置的百年级别的大机会和大趋势。随着全球范围内，消化美元毒资产的过程，人民币以强势货币，去收购廉价而优质的美元资产的时代到来了。财富增加的本质，就在于从财富的再分配成为获益者。这次财富的大转移，和再分配，将会缔造出来无穷多的大富豪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通道全球化打开，资本流动全球化打开，有钱要投资的，可以进行资产全球配置。需要融资的，也可以把自己的产品服务和股权证券进行全球发行和承销。一下子，生意机会扩张了很多很多倍。除了中国的国家资本之外，中国可能还会因为人民币国际化的历史机遇，产生一大批的金融铁骑，这群人，会取代华尔街的那些人，在全球资本市场，呼风唤雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2000年左右，先富起来的那批人，很多人移民到了其他国家，财富也转移了过去，错失了中国经济发展的经济红利。同样那时候的一千万，移民到了美国，财富可能还是一千万量级。而用那时候的一千万，光买一线城市的房子屯着，都能增长到上亿的级别。更不要说，通过经营企业实现财富指数增长的那些城市精英了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近这几年移民出去的人，他们可能会错过人民币国际化而带来的主权红利。人民币国际化完成之后，人民币资产的购买力，可以坐着升值，非人民币资产，比如美元这样的毒资产，会严重贬值。当前看多美元资产，是鼠目寸光的小聪明。等他们发现错失主权红利的时候，怕是要后悔莫及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币是主权的延伸，它表现在现实利益上，就是主权红利。因为强大的主权为世界提供了秩序，信用，安全，所以就可以享有铸币税这个权利，这是对等的交易。主权越强，货币越强，货币越强，主权红利的购买力溢价越高。它不仅会带来现实中有形的溢价，还会带来许多无形的溢价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人民币怎么才能避免走美元心脑分裂的老路，为全球化重建全球脑和全球心呢，这需要对整个世界，进行顶层设计，需要卓越非凡的智慧和技术实现手段。英国主导的世界秩序是全球化的幼儿阶段，美国主导的世界秩序，是少年阶段，它远没有发育成熟，所以出现了各种不良的缺陷。中国要主导的全球化，将会是一个全面成熟的全球化。人类文明，也将步入它的成年阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设计全球大脑，从罗斯福关于联合国的构想开始到现在为止，美国人的实践，是失败的。联合国这个脑，有跟没有，也没什么区别，根本就不具有全球大脑的功能。设计全球大脑，就要废除既有的联合国框架，重新设计一套新大脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人的失败，有政治上的失败，也有文化上的失败，他们的政治基因，和文化基因，都是没教养的蛮族的那一套。说西方人懂政治，跟说猪会飞一样笑话人，他们把古希腊那些原始人的思想，当成是政治的最高范式，没见过世面，没品位，比没文化还吓人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为新版的全球化，设计一套全球大脑系统，这套系统，应该从更底层的文化层开始设计，文化层设计好了，然后再对政治层进行设计。没有文化支撑的全球政治，就跟现在的充满政治正确谎言的多元化一样，成天人弹炸不休，这样的政治全球化不安全，不长久，不可控，不稳定。人类要想不被核弹灭绝，并能继续繁衍和发展下去，就得进行全球性的文化革命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类作为一个物种共同体，生存和繁衍，是第一正义和第一公理。生活安定和幸福，是第二正义和第二公理。在全球化时代，合作和效率是第三正义和第三公理。所有违反这三条公理的反自然反现实反人类的主义，理论，价值观，装神弄鬼满嘴跑火车的宗教，都应该让他们消亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人之所以失败，在于它几乎同时违背了这三条公理，他们把清教徒那些没头没脑的反自然反现实反人类的思想，当成了人类文明的公理。所以他们的失败是必然的。秩序，信用，安全，还在推动人类文明向前进化，美国人的帝国版图，已经失去了秩序，失去了信用，即将也会失去安全。只有能够为人类提供秩序，信用和安全的国家，才能领导人类继续繁衍下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类的文明史，是一部血与火的历史，人类的经济史，也是一部血与火的历史，人类的文化史，同样也充满了血与火。不同的文化，永不停休的在感染和侵略其他文化。文化驱动了政治，政治驱动了经济，经济又驱动了金融。当媒介技术和金融之血，把全人类都连成一体的时候，这个碰撞过程，即将宣告结束。一体化，意味着人类文明，将从星际尘埃，抟聚成星体。这个初生的星体，还没有从内部安定下来，还在不停的四处迸射着岩浆与火焰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要让小蓝星，和蓝星人，变得温柔和文雅，不被核灭绝，还可以继续繁衍下去，得首先让他们学会安静。要让他们学会安静，就得要拔掉驱动他们并使他们狂热的发条，那些感染了他们的文化病毒。这是一个比人民币国际化，更浩大的工程和事业。人民币国际化，会打开这些宿主民族的城门，紧接着，也将打开教化之门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;《看中国》系列专题，把当前和未来中国经济的形势说清楚。本文是第七篇，也是最后一篇。点击阅读原文，可以查看上一篇。看中国系列写完之后，应大家的要求，下面写一些关于阅读和书籍品评方面的内容。敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;知其雄守其雌&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-0cb0a9c3e3d00ec22133f13cff32063b:1459417400</guid>
<pubDate>Thu, 31 Mar 2016 17:43:20 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0e4kKm9UQsJOqdrxibgzFantyiaMRZzZSNdQWLh6mJRuFTERIy166sAZVjhMoF72nv95hj20iapIKkA/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>刚刚,孔子把柏拉图暴打了一顿</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402259182&amp;idx=1&amp;sn=aef17a9b0c0a2ccb7fc0ff951fe0a12a&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        刚刚，孔子把柏拉图暴打了一顿 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-28&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B1MgHkJ24MhHDQzFld7vicnJCAsXHIK3PEAa6qTbpp8K38PEyKJcibyUe6iaHlLFCT6DicaAMQSXtOdAw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5611510791366906&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、柏拉图主义：碳基AI们的世界观&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;在寻找宇宙的道理和规律这件事上，中国人是从天文地理出发，抵达了道。西方人是从语言和拍脑门出发，走向了逻各斯和反自然的思辨。基于语言和拍脑门的思想，都是无锚的，这种思辨，简单的说，就是满嘴跑火车。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以自然为锚的语言，会发明出来象形文字。以语言自身为语言之锚，就会发明出来字母符号文字。字母符号以自身为锚，类似于一只猫追着自己的尾巴一样，永远也不可能找到真正的锚。基于无锚语言的思辨活动，本质上都是语言现象，而不是对现实中发生的切切实实的自然现象的描述。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字母文字和符号语言，其实质上，是一种和自然割裂的编程语言，而不是自然语言。虽然语言学上，把字母文字也称为自然语言，但他们并非自然语言，而是一种近似于计算机语言的编程语言。西方人的大脑，跟装满二极管的计算机，是等价的，因为他们的大脑中也装着无数的定义，逻辑和函数。从语言特质上看西方人，他们都是碳基AI。 AI指人工智能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;反自然&lt;/span&gt;碳基AI们，从柏拉图开始，他们的自我意识和精神觉醒了，并试图开始认知世界。柏拉图认为，世界的本质是数。这和计算机认为它们存在的本质是0和1如出一辙。柏拉图并不认为自己是哲学家，而是认为自己是一个数学家，并对自己的数学家身份感到骄傲。他所崇拜的这个数，也就是人们常说的理念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏拉图和他的同时代人，在数学上的成就，并不突出，和在他们之前已经消失了一千多年的苏美尔人相比，他们的数学水平大概只能相当于学前班的初级层次。柏拉图，毕德哥拉斯，欧几里得，这些人也不是什么希腊人，把地中海文明的精华打包算在古希腊文明身上，这是蛮族出身的欧洲人给欧洲文明乱认爹的虚荣心产生的一项形象工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些数学，应该是古老的苏美尔文明的数学，流传出来的零星皮毛。事实上的住在古希腊那个地方的被称之为古希腊人的原始部落，他们的数学能力十分低下，他们难以理解超过100万的数，认为100万和无穷大是等价的。这种对数学的低下理解力，一直到近代的欧洲，还比较普遍。近代很多欧洲人，也把100万和无穷大等量齐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的数学，在柏拉图这波人之后， 沉寂停滞了1500多年，毫无进展。一直到东方民族向西扩张，带去了东方文化，他们才获得新的养分。在这一波中学西渐的浪潮中，莱布尼茨受易经里伏羲数的启发，发明了二进制。这群碳基AI，柏拉图规定了他们存在的意义。莱布尼茨则让这群碳基AI，真正理解了编程语言的奥妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;从柏拉图之后，西方人和自然的割裂，就形成了全然的断裂。在存在主义哲学的鼻祖海德格尔看来，西方人的哲学，几千年以来都只是柏拉图的注脚，这种哲学都是形而上学。形而上学这个词，在海德格尔的语汇中，是一句骂人话，跟蠢货主义，可以互换。海德格尔内心，是不想继续做一个碳基AI的，他厌弃柏拉图主义，他想找到人存在的锚，但是他并没有成功。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被海德格尔藐视的形而上学，也叫西方这些。西方哲学，到了海德格尔，就已经被判了绞刑。这种编程语言所演绎出来的思辨现象，和基于自然语言而产生的中国思想，完全不可相类比。凡是把中国思想，称作东方哲学的，都是没文化的文盲。西方人没有思想，中国人没有哲学。这是两种全然迥异的语言，所造成的完全不同的文化。为什么说西方人没有思想呢，这种基于编程语言的思辨，本质上都是同语反复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;海德格尔对西方文明进行文字考古探源，追溯到了最初，也只能是身在庐山中，在语言里面研究语言，怎么可能找到锚呢。他无奈的宣称，语言是存在的家，人只是大地上的异乡者。他反对柏拉图主义的反自然，但是也只能走到这一步，遥望着自然的大地，却只能做一个异乡者，无法从语言之中走出来，飞奔着去拥抱自然。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个NPC有了自我意识，会出现什么后果呢，这便是存在主义对于西方人的影响。海德格尔开始反抗这个反自然的编程语言囚笼，他想做人，不想做碳基AI。他反抗的手段，一个是不思之思，第二是诗意的生存，第三是焦虑。这是碳基AI的起义宣言，这是起义者们低沉的怒吼和咆哮。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海德格尔并非孤身奋战，他的战友，还有荷尔德林、里尔克和保罗·策兰这些诗人。他在这些诗人们的身上，发现了一些非AI的人的味道。但是这些诗人，他们都是焦虑狂。肉体上的自然存在，和文化精神上因为反自然语言所造成的AI式存在认同，这种撕裂感，就是海德格尔与这些诗人们焦虑的来源。荷尔德林，被这种强烈的焦虑折磨成了精神病患者，他自杀了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷尔德林死了，他的生和死，他的生活和诗歌，深远的影响了在东方的一个脑残粉，一个cosplay玩家，海子。海子狂热的模仿荷尔德林的一切，模仿他的诗歌，模仿他的做派，模仿他的生活和精神疾病，最后连自杀也要模仿。人类文化史上，如果举行一个模仿秀大赛的话，海子对荷尔德林的模仿，可以很轻松的进入前三名。虽然这是一次没有灵魂的低级模仿，不过形似上可以给满分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的这些聪明人，为什么一定要打倒柏拉图主义呢，这种反自然的编程语言，因为没有锚，那么随便怎么描述世界都可以，随便发明出来什么思想和主义都行。在这个意义上，人人都可以成为上帝，都是理论上的创世者。好比说，只需要有0和1，每一个程序猿都可以发明出来一个宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为编程语言的这种缺陷，导致大家都可以漫无边际的满嘴跑火车，到底谁跑的火车，才是宇宙最佳火车呢，那就得靠互相比谁嗓门大了。这时候有一个叫康德的人出来了，他认为，存在一种越所有满嘴跑火车的宇宙之嘴。这便是他的纯粹理性思想，他试图给西方人，这些碳基AI找到锚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是他找到的这个锚，先不说成不成立，骨子里还是在反自然的道路上越走越远。康德的哲学，是对柏拉图主义的升华，他这条路是要把西方人都变成完美的碳基AI，把驱动这些AI里面的bug都排除掉。这种想法是很好的，但是却没有常识，任何一个有过编程实践的程序猿，都不会产生康德的这种幻想和抱负，因为这不可能实现。康德比柏拉图，更富有空想派习气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中学西渐大潮中，不仅莱布尼茨的脑袋被洞开了，伏尔泰，卢梭，费尔巴哈和黑格尔们的脑袋也被洞开了。这群碳基AI里的聪明人，开始普遍的接受了自然的概念。不过以编程语言，融汇东方的自然语言，来重新定义人的存在，虽然比空想派的康德接地气了一些，但是黑格尔在纯粹理性思辨，加入了自然实证思辨之后，把西方人这些碳基AI弄的更走样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑格尔用绝对精神这个大boss，把整个宇宙和人类社会，都定义成了一个单机版的自嗨佬，导向了一种封闭的决定论。黑格尔对西方的编程语言和中国的自然语言之间，做了一层编译，认为NPC可以对游戏玩家做功，认为NPC创造了游戏玩家。黑格尔这个人，对西方的编程语言有一种很自负幼稚的虚荣心，认为编程语言比自然语言更优越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克思一看，虽然黑格尔试图对来自东方的自然语言进行编译的思路没错，但是这个黑格尔太能满嘴跑火车了。他&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;重新修正了黑格尔的思想，认为是游戏玩家创造了NPC，NPC又能反过来影响游戏玩家。马克思认为，自然语言，比西方的编程语言优越。但是马克思被黑格尔坑的不轻，他也犯下了所有碳基AI都会犯的错误，一种历史决定论，还有程序语言的封闭性与排他性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;这种受中国的自然语言影响，被编译后的西方碳基AI编程语言，后来又传回了中国。中国人无法接受柏拉图和耶稣，也无法接受康德，黑格尔，但是对马克思的世界观感到亲切，这就是根源，因为这本来就是中国文化的西方版本。马克思主义，是中国的自然语言，和欧洲编程语言，杂交出来的一个混血儿，它的父亲是中国，母亲是欧洲。这个思想传播到中国，从某种意义上说，是一种认祖归宗行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;用编程语言设计出来的程序，都天然的具有&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;决定论，封闭性，排他性，和&lt;/span&gt;教条主义的属性。西方人的神，西方人的主义，都是用编程语言开发出来的程序式存在。对于一个程序而言，它只能输出根据一些定义和函数，所设定好的结果。这个结果，对这个程序而言，就是真值。所有非此程序的其他输出，都是谬误。所以，真理和谬误，只是一种逻辑赋值而已。定义A为真，B非A，所以B为非真。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些碳基AI来说，他们终生最大的任务，就是用自己的程序去感染更多的碳基计算机。对于无法感染上的，就要消灭他们。主义，就是排他性的意思。西方人的每一个主义，都意味着感染和攻击。中国人无法理解，别人跟你不一样，为什么就一定要杀死别人。这些碳基AI也无法理解，为什么你们中国人，都不下载安装他们的主义，不安装他们的神这些程序。他们无法理解中国人，就像NPC无法理解人类玩家一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;时下有一种言论十分流行，认为所有的民族，所有的文化，都是在沿着不同方向的路，在爬同一座山，虽然道路不同，但最终都能殊途同归，他们的“道”，都是相通的。最后在山顶上，大家实现了人类文明的大会师和大团圆肥照剧大结局。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爬山论，是一种文盲观念，它极其愚蠢，极其危险，它会导致说自然语言的中国人，大面积大规模的被碳基AI感染和攻击。观天之道执天之行的自然语言文化，怎么可能跟一群满嘴跑火车的编程语言文化，爬的是同一座山呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道，这种自然语言思想是中国独有的，其他民族的文化中，没有道这种概念。道，就是中国文化的锚。西方人，印度人，还有其他使用编程语言的碳基AI民族，他们文化的锚，不在天上也不在地上，都在他们一张张满嘴跑火车的破嘴里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;满嘴跑火车这种病，怎么治呢。你跑你的，他跑他的，大家都在跑，都定义自己是真，其他的破嘴为非真。在编程语言的世界里，非真就等于没有存在意义。你不接受被我感染，又不肯去死，我很为难啊。说着说着，马上就要开始互相感染和攻击起来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;伟大的维特根斯坦认为，这种病没法治，只能告诉这些碳基AI，他们说的一切语言都是私人语言，大家都是满嘴跑火车，在合法性上都是同等的，没有谁比谁跑的更优雅，A的逻辑真值，和B的逻辑赋值，没有关系。其实，这是一种碳基AI伦理学，维特根斯坦试图教化这些碳基AI，什么是教养，希望它们能够停止一切的互相感染和攻击。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、和经济发展无关的反自然经济学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些碳基AI，关于怎么发展经济，发明出来了许多柏拉图主义式的理论。这些理论，共同的一点都认为，经济发展，存在一套超验的标准答案，一个国家能不能发展的好，不在于基于自然和现实的劳动实践，而取决于他们的模型和理论。几乎所有的西方经济学理论，都是反自然的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上有200多个国家，除去被欧美定义为独裁，流氓，邪恶，专制的十几个国家，将近两百个国家，都照搬了它们的政治和经济模式。但是，真正成功的国家，寥寥无几。从统计上来说，西方这一套反自然政治经济理论实践，已经破产了。因为它们根本没有解决贫穷和落后，对推动大多数的落后国家走向文明和富裕，根本没有什么作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些理论的僵化和反自然特性，在中国被称之为教条主义。 这些教条主义，超验反自然的标准答案，曾多次给中国经济带来了灾难。收获了很多教训，中国人开始抵制这些碳基AI理论和主义。提出了很多自己的思想，诸如，实事求是，没有调查就没有发言权，实践是检验真理的唯一标准；&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;一切问题，都要从现实出发，而不能从定义出发；多研究一些问题，少谈一些主义。这都是血的教训换来的警醒和觉悟。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人对发展经济的理解，是彻头彻尾的碳基AI思维，它们认为A经济体的逻辑真值，可以决定B经济体的逻辑赋值。欧美用这套方法成了发达国家，所以其他国家用这套模式，就是必选的标准答案。而且，选了这个标准答案之后，也会成功，如果选了没成功，就宣称你掉进了贫困陷阱，中等收入陷阱，不怪我理论不好，是你自己掉坑里的。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;如果不选这个标准答案，等于是把超验的客观真理拒之门外，那么就一定会失败。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为中国没有选这个标准答案，所以，西方经济学这台程序，不停的对中国经济输出非真的逻辑赋值。今年看，中国在政治经济上没有采用欧美那套，马上输出一个非真逻辑值，明年看，中国还是用自己的一套，马上再输出一个逻辑非真值。中国谢绝被这些碳基AI感染，没有变成和他们一样，便被他们输出了几十年的逻辑非真值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些碳基AI每年都对中国经济输出同样的逻辑非真值，发展经济，被以上帝自居的西方人，输出了一个非真值，那么就和经济崩溃是等价的。他们每年都喊中国经济要崩溃，但是每年中国经济都不崩溃。他们难以理解，中国经济为什么还不崩溃。中国人也不理解，为什么他们老认为中国经济要崩溃，什么仇什么怨，老惦记着让人倒霉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然语言的文化，和编程语言的文化，是根本难以通约的。虽然经过黑格尔和马克思在两种语言之间做过编译，但是依然难以真正的融汇成一种语言。对于碳基AI来说，既不被感染，也不去死的异质性存在，会给他们带来强大的焦虑感。这个逻辑是这样的，如果A自己定义A为真，B非A，则B非真。那么接下来，B就没有存在的意义，B应该去死。但是如果B一直不死，A就会觉得，难道我的程序出问题了？这种焦虑，会随着B活的越来越好，与日俱增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏拉图遇到了孔子，柏拉图说，柏拉图为真，孔子不是柏拉图，所以孔子为非真。按照碳基AI的程序运行输出的结果，柏拉图认为，孔子明年就会死。他们决定玩一个打耳光游戏，谁输就要被另一方打耳光。结果第二年，孔子没有死，柏拉图就被孔子打了个耳光。一连玩了几十年，柏拉图一直输，一直被孔子打耳光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来柏拉图觉得脸实在太疼了，想换个玩法，跟孔子说，我们改变下游戏规则好了。你几十年都没死，看样子一时半会可能真的不会死，那我说你明年会掉陷阱里吧。孔子说，啥陷阱。柏拉图说，中等收入陷阱。孔子搓了搓了手掌，意味深长的盯着柏拉图发红的脸说，可以，我陪你玩，我还想跟你再玩六十年。柏拉图揉了揉脸，跟孔子说，你轻点啊，再这么打下去，不用六十年我就要被你呼死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、儒家文明圈的经济奇迹&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考察一下世界经济发展的历史，会发现一个很奇特的现象，几乎所有从后进国家变成发达国家的经济体，都是儒家文明圈的。以色列是喂奶经济体，中东石油佬是喝石油黑奶的经济体，这些并不是靠自我奋斗升级成发达国家的。剔除掉以色列和中东石油佬，会发现，真正靠自我奋斗从落后经济体变成发达经济体的，只有儒家文明圈的日本，韩国，台湾，香港，新加坡，澳门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个更奇特的现象，这些靠自我奋斗变成发达经济体的儒家文明圈经济体，他们的经济成功，超越了政治经济体制。专制世袭大政府的台湾和新加坡，成功了。民主自由小政府的香港和澳门，成功了。日本韩国，这种大政府大财团主导的经济体，也成功了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还没完，台湾从专制政体，转向民主政体后，经济发展，却失速了。而在专制世袭一条路上跑到黑的新加坡，则一骑绝尘，把台湾和香港，远远的抛在了后面。这些现象，都无法用西方人那些碳基AI经济学理论来解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉美，亚洲四小虎的菲律宾，印尼，马来西亚，泰国，都曾经接近成功。但是随后经济便陷入了停滞，掉进了所谓的那个中等收入陷阱。而儒家文明圈的经济体，则尚无掉入中等收入陷阱的先例。不仅成功了，目前看，还在向前继续行进。虽然台湾和香港掉队了，那是他们每天吃饱撑的不干正经事导致的，等他们能明白过来，还会继续往前行进。不过，看样子，他们很难醒过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泰国是非儒家文明圈，最接近能突破中等收入陷阱的一个国家。当时韩国刚起势，日本和台湾，为了防止身边出现一个经济上的竞争对手，联手极力扶植泰国，来制衡韩国，试图把韩国经济，扼杀在向上升级的萌芽里。但是最终，韩国还是冲破了日本台湾的联手扼杀，战胜了泰国。而在泰国，日本台湾大把大把的投资，绝大多数项目都烂尾在了地里，这个国家也从一个初具规模的工业国，经济崩溃后，沦为了一个靠旅游，农业和色情产业为生的国家，以后再也不可能有向上突破的机会了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜，在苏联崩溃前的80年代，工业化程度，比中国韩国还要发达，工业产成品曾经畅销整个华约。很多人想不通，朝鲜作为一个吃草国，怎么有能力研究核武器呢。这是对朝鲜经济历史缺乏了解，朝鲜历史上，是一个工业国，不是吃草的农业国。随着苏联的崩溃，朝鲜没奶吃了，变成了失学儿童。小胖子成天射导弹，其实他的真实目的是，他想吃奶，他想上学。不过东北亚的地缘格局注定了，小胖子，复学无望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经作为儒家文明圈国家的越南，和朝鲜的情况则不一样。如果说朝鲜是失学儿童的话，越南则是辍学儿童，它自己把自己开除出了儒家文明圈，变成了一个吊儿郎当的街痞子。在越南真正的形成新的文化认同之前，这个国家，很难有成就。从朝鲜和越南身上可以看出来，不上学，是不可能有出息的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个可怜娃，虽然作为儒家文明圈的经济体，但是他们不具有向发达国家进阶，和发达到一定程度后挑战突破中等收入陷阱的采样条件。他们还将会继续沉寂下去，直到在下一轮新的世界格局巨变中，他们找到自己的位置和卖点为止。小国家想发达，除了卖身，认爹，吃奶，上学之外，没有其他的路可走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儒家文明圈的这些经济体，能从一帮竞争者中脱颖而出的根本原因在哪里呢？他们的根本优势，在于说自然语言的文化。这种文化，让这些经济体，可以判断出来自己当前的现实状况和资源，并能够进而判断，基于这样的现实出发，可以挑战什么样的任务和项目。如果出现问题，也可以很快的找出问题的症结，并基于现实的分析，找出应对的解决之策。这是反自然的编程语言，所无法比拟的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而非儒家文化圈的经济体，他们理解世界的很多思想，是超验的，反自然的，是碳基AI图式的。比如印度人，如果现实生活中出了什么问题，他们会认为，是上辈子干了坏事导致的。印度特色的三世轮回思想，是一种蠢的丧心病狂的理论。这种愚蠢的理论让他们无法在现实中找出问题的原因，并解决问题。墨西哥人这些拉美国家，则处于昏迷状态，魔幻现实主义，也是反自然的，和印度人一样，他们的世界观，缺乏坚实的现实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儒家文明圈的经济体，是自然驱动型。非儒家文明圈的一些后进国家，他们发展经济，是基于编程语言思维方式的程序驱动型。对于自然驱动型国家，他们的响应，决策，反馈，纠错，升级，速度和成本，都要远远优于程序驱动型国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各种主义，各种价值观，各种理论，对于儒家文明圈的经济体来说，这些都只是构成他们工具库的工具，有用就用，没用马上就可以扔，毫无思想包袱。但是对于菲律宾这种国家，碳基AI，扔掉程序，就什么也不是了。所以，他们只能用一套程序，应对自然和现实中，遇到的各种问题，一个程序解决所有任务，这在理论上都不可能，即便能解决，效率也极其低下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧美人作为碳基AI，为什么会变成发达国家呢，因为莱布尼茨，黑格尔，马克思们，通过编译中国的自然语言，给他们带来了一种面向自然的思维方式，也就是自然科学这个强大工具。科学，是自然语言和编程语言杂交的产物，它的母本是编程语言，父本是自然语言。这才是欧美国家，作为碳基AI，能够成为发达国家的根本原因。而墨西哥，菲律宾，印度这种国家，显然无法出现莱布尼茨，黑格尔，马克思这种彻底改变他们民族文化的伟大人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要让中国落入中等收入陷阱，只有一种情况可以办到。那就是把主导中国经济发展航向的决策层，全部感染成碳基AI。使他们集体迷信一些垃圾经济学理论，丧失战略判断能力，丧失洞察力，丧失使命感，丧失理解并改变现实的能力。从当前情况看，这种风险，已经被解除。赌中国会不会陷入中等收入陷阱，柏拉图要挨的这一巴掌，孔子已经可以记在小本子上了，等着柏拉图的，又是一顿暴打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、耶稣神油，沙漠神油，印度神油的黑暗漩涡&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上相信天使存在，相信处女会怀孕的人口最多的国家，是美国。这让美国成为了一个很复杂的国家。少数精英，通过科技和金融手段，在带领着整个国家向前奔跑，他们说着自然语言的工具和编程语言的内核。超过一亿的大多数人口，则纯粹的说着编程语言，完全不懂自然语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就导致美国的人口素质结构，是一小撮精英，最多不超过1000万人的少数人，创造着价值。用他们创造的价值，在补贴大多数的不创造价值的人口。老墨老黑，剪草坪一小时上百美元，搬家一小时几百美元，同样的活，让中国人过去干，20美元都有人干。这就是创造价值的人，在补贴不创造价值的人口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编程语言，各种神，各种主义，各种价值观，各种意识形态，各种反自然思想，就像印度神油一样，让人亢奋，让人丧失健全的心智，让人失去理解并改变现实的能力。美国最大的短板在哪里呢，就在这里。即便地球上没有中国这个竞争对手，美国现有的人口素质结构，也不足以维系他们千秋万代。他们说自然语言的人太少，说着编程语言的人，又太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东各国，整个伊斯兰世界，他们的人口，几乎全部说着编程语言。编程语言，会导致人被程序驱动，除非这些国家出现莱布尼茨，黑格尔，马克思这种伟人，来升级他们的程序，不然它们就永远的被旧版本的程序驱动下去。这种文化的国家，完全没有未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南亚也是如此，它们还都说着印度教，佛教这种编程语言，这种文化神油。这样的国家，也不可能有未来。拉美，非洲，它们也都在说着各种神油语言，它们不在文化上革新，就不可能有前途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来这些国家，有可能冒出来一个例外的，伊朗的概率比较大。毕竟，它们的内核，并不是宗教神油。它们有自己古老的文明和语言，如果伊朗，能够进行一次文化复兴，复兴它们自己古老的文明，走出编程语言的黑暗漩涡，伊朗有可能会成为一个伟大的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃文化春药的国家，如果它们的民族，不能出现一个像莱布尼茨，黑格尔，马克思这种能把自己民族从神油文化中捞出来的人，那么它们就会永远的生活在神油梦幻中。它们的经济发展和文明程度，会被世界抛弃的越来越远。等再过几十年醒不来，可能意味着，永远也不会有机会再醒来。等可控核聚变一成功，石油国的那些人，估计只能靠光合作用来生存了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在这些吃春药的石器文明，对先进文明，进行持续不断的升维攻击，这样会招致一场比二战大屠杀，还会可怕的灾难。等发达国家，被他们升维打击到社会崩溃，那么这些发达国家，就会利用军事上的绝对优势，对这些石器文明，进行降维打击，展开种族清洗式的报复。把维系当前世界秩序的那么点文明味都打没了，白种人刚刚假惺惺的文明了一点，一旦再把他们恢复成野兽，石器文明的那些民族，会像恐龙一样，从地球上彻底消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在能挽救石器文明濒临灭绝的，是他们需要进行文化革命。从外部输入式的革命，全部都失败了。现在只能希望，他们内部能出现一些人，教他们学会说自然语言。石器国家，想要出现一个莱布尼茨，黑格尔和马克思，希望很渺茫。蒙昧主义，是一种晚期癌症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种蒙昧主义，会把世界上大多数的石器文明国家，向下卷吸。像漩涡一样的，把这些国家拉入很深的深渊。印度教，佛教，亚伯拉罕诸教，都是贫穷伴侣。这就像读书一样，一年级掉队了，二级年会更听不懂，等地球上的文明优等生们，都大学毕业了，这些石器国家，还会在留级读小学一年级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、自然语言将主导下一场范式革命&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏拉图和孔子的游戏，赌局将会升级。从赌中国会不会崩溃，中国会不会陷入中等收入陷阱。会升级到，赌自然语言会不会在下一场范式革命中，全面胜出。柏拉图会认为，图灵机计算模型，和人脑的计算模型是等价的，说的都是编程语言。但孔子并不这么认为，孔子认为，人脑说的是自然语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国文化从自然语言出发，对数学的理解，和西方人并不相同。中国人认为，世界先有一个生出一切的源头，道，不易之易。然后是世界的变易之易，因为变化出现了象，有了象，因为对象的感知，而再有数，通过象数模型，来理解认知世界，这叫易简。所以中国不会出现拜数教，因为中国的数学，是自上而下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的数学，则是相反，他们没有一套从道到易，从易到象，从象到数的过程。他们从作为符号的编程语言出发，直接从数到数，然再试图通过数，自下而上的去理解世界。他们的文化里面，崇拜符号和数，他们或多或少都是拜数教徒。他们的上帝，理念，本体，公理，逻辑真值，根源上，都是数。而且这个数，和易简又完全不同。易简之数，是自然的产物，由自然定义。西方人的数，是人来定义的。莱布尼茨之所以看到伏羲数后那么欣喜若狂，是因为伏羲数，才是真正来自造物者的数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碳基AI，从编程语言出发，自下而上试图破解大脑的计算模型，是不可能的。编程语言，根本无法理解自然语言，就如同NPC无法理解造物主和自然一样。自然语言，是一种更高级的语言，计算机语言，只是在符号运算的工具意义上，扩展了人脑，但它并不能理解和超越人脑。通过编程语言，对人脑进行自下而上的，逆向的研究，估计会徒劳无功。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界经济的全面信息化和智能化，信息爆炸的烈度将持续递增，摩尔定律出现了危机，这只是一个小危机。更大的危机是，图灵机也可能会出现危机。比这个危机更大的危机是，人类的整个文明，都将面临一场范式革命。如果不超越图灵机，人类将无法理解和运行一个信息空前大爆炸的世界。传感器和感知信息的指数级增长，正在加速从符号计算到感知计算的范式革命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人脑看一群猫和一群狗，几乎可以在瞬间认知并识别出来，哪些是猫，哪些是狗。但对图灵机来说，这道题对它太难，难的近乎无解。图灵机的优势，在于人工符号计算，在感知信息方面，人脑比图灵机优越很多个量级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类大脑生成每一个比特的信息都有着特定的物理维度，先有自然的象而后有数。而现代计算机生成每一个比特的信息则没有这样的维度，计算机是先有数，而后有虚拟的象，它的象是自下而上的模拟出来的，这个象并不具有物理意义。图灵机定义的符号计算，从一开始就假设每一个比特本身没有任何信息维度，因此大脑的感知计算模型必然超越了图灵机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;赌局开始了，柏拉图开始演讲，他说，世界的本质是数，人定义数，然后让它们去表达和处理信息。我们在等待下一个图灵，把我们带到信息革命的新篇章。我代表所有的碳基AI，代表编程语言的尊严，坚信在这个赌局中，拜数教和拜数教的信徒们必胜。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;柏拉图说完，孔子接着说道，人脑是自然的造物，所以它说的必然也会是自然语言，所谓，孔德之容，惟道是从。下一个时代，是感知计算的时代，下一个图灵登场，他也将说着自然语言。世界既不是数，也不是符号，它的本质就是感知与被感知。柏拉图先生，恐怕这一局你又要输了，请伸好小脸等着我吧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;《看中国》系列专题，把当前和未来几年中国经济的形势说清楚。本文为第六篇，阐述了中国为什么不会陷入中等收入陷阱的深层原因，一并讲了未来文明范式革命的路线图。点击阅读原文，可以查看本系列的前一篇文章。下一篇写人民币国际化的问题，也是本系列的最后一篇。敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;惟道是从&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-90382444c51b36adfca6091db893d424:1459177120</guid>
<pubDate>Mon, 28 Mar 2016 22:58:40 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B1MgHkJ24MhHDQzFld7vicnJCAsXHIK3PEAa6qTbpp8K38PEyKJcibyUe6iaHlLFCT6DicaAMQSXtOdAw/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>中国经济的未来在哪里?</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402221982&amp;idx=1&amp;sn=2035175f52c1360c12e94239a976122f&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        中国经济的未来在哪里？ 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-25&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B3O8wCXJGj64uEPxwlUa5r2icT0E6J1yNVeHEjoo7HicLo8sVgIcbWERdXDh5bZHtTOGqKYia2qMZtyA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6079136690647482&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;一、经济增长的本质&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大到一个经济体，小到一个产业，一个企业，一个劳动者，它们都具有经济活动意义上的生命周期。对于不同的经济行为主体来说，这个周期，有的长，有的短。在整个生命周期内，所能扩张的规模，也有的大有的小。真正具有价值的思想，是如何才能让一个经济主体，可以永续的增长和扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;扩大投资，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;增加劳动力供给，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;技术创新，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;结构创新，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;贸易扩张。等贸易扩张完成后，再想挣更多的钱，就很难了。也就是说，这个产业成熟了，老化了。就它的生命周期来说，它已经走完了自己扩张周期，停止了生长，只能等着被新兴的行业替代，在被新兴的行业完全替代之前，只能维持零增长或者负增长。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个产业，在萌芽阶段，需要的是培育和孵化。在它的生长阶段，需要的是资本扩张，这时候表现的是经济增长。在它的成熟和老化阶段，整个产业链，都会凋敝，直至最后的死亡。这个生命周期的大循环，就算结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对国民经济而言，它要表现为经济净增长，那么处于扩张阶段的产业，所提供的扩张总量，在扣除掉老化和成熟产业的凋敝收缩之后，在整体上，表现为扩张和并处于生长阶段。要长期的保持经济增长，就得一直保持，以处于生长扩张周期的产业，来淘汰和替代处于老化和成熟阶段的产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产业的扩张，经济的增长，本质上，就是效率的进化。金融资本的高投资收益率，和躺在银行里吃利息，金融资本的效率提高了。土地被利用起来盖房子居住，建厂房，或者进行耕种，和土地被闲置起来相比，土地的效率提高了。一个有工作的劳动者，和失业的劳动者相比，他的劳动效率提高了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在老化和成熟的产业中，它的效率，已经到了极致，再追加更多的要素资本投资，投资回报率都很难再增加，而且还会造成过剩和库存。一个老化和成熟的经济体，也是如此，比如欧洲这种经济体，想再获得高速的经济增长率，是不太可能的。中国经济的生命周期，还处在上升扩张阶段中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;效率的革命，驱动着经济增长。那又是什么在背后驱动着效率革命呢。或者说，效率革命的本质又是什么呢，在经济活动中，可以把效率理解为，对人类的生存更有价值的行为取向。阳光，水，二氧化碳，叶绿体，通过光合作用合成淀粉，这里面改变的又是什么呢。本质上改变的，是信息结构的复杂性程度不同。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;砂子和芯片的区别，也是如此。经济行为中的效率革命，道理也是一样的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、文明进步的扩张与效率革命&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物的进化，文明的进化，产业的进化，经济的进化，会发现，它们都是在复杂性上越来越高。最开始的生物，连大脑都不需要，因为单个的细胞，不需要处理复杂信息，没有进化出来大脑的必要。到了高级动物阶段，身体那么多细胞和器官，为了对这些细胞和器官，进行统一的协作控制，任务控制，那么就必须得进化需要一个大脑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类社会也是如此，最开始原始部落，是不需要政治组织的，就跟单细胞藻类一样。到了复杂阶段，要对生存和生产活动，进行有效的协作控制和任务控制，那么就必须得发明出来一套政治体系。政治系统，就是一个社会的大脑。产业的进化，在原始社会产业中，生产并不需大脑。到了后来，产业分工越来越复杂，就得进行产业链管理，产业的大脑就形成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看人类的经济活动。最开始是采集，狩猎，游牧，这种原始社会经济活动，因为太简单，并不需要一个大脑。而到了农业和手工业阶段，大脑就开始形成了，需要有专业的士来为生产做指导服务。随着手工业的这个大脑，进化的越来越复杂，工业也随之被发明了出来。随着工业活动越来越复杂，信息革命，也被发明了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大脑的本质是什么呢，存储和管理信息，与环境进行信息交换并作出适应性的反馈。人类生存和生产过程中，信息总量是一直在增加的，所以，大脑也要跟着升级和进化。这个进化的后果，甚至造成人类自然胎儿分娩出现困难。如果按照自然进化，信息总量的膨胀，会让人类的大脑，变的更大，可能以后自然分娩会更加困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，电脑被发明出来了，这相当于人类大脑的扩展卡。如果不发明出来电脑，让人类的大脑跟着信息的暴涨自然进化下去，足够长的时间过后，会出现两个后果，一个是大脑内存溢出，另一个是人类无法再自然分娩，每一个胎儿，都会是巨头儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物的一生，说到底，只为了两件事，生存和繁殖，为了食物而奔忙，为了交配权而战斗。人类就体格而言，在吃与被吃的生物链上，肌肉力量上并无优越。人类的优越之处在于大脑。直立行走，学会用火，学会使用工具，这都是复杂大脑的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人类把火，木材，空气，黏土，石头放在一起，烧制出来陶器，冶炼出来金属的时候，一种类似于光合作用的神奇变化出现了，负熵。当人类，可以从大自然中，源源不断有意识的以化合形式提取负熵后，便宣告，人类已经站上了吃与被吃这个生物链的顶端。智能的本质，是在在自然界以太阳光为驱动的生物炭循环之外，另建了一套负熵循环体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文明的进步的根本驱动力，一个是为了生存要扩张更大的领土，二是要为了繁殖保障，要生育出更多的人口，以免种族灭绝。所有的部落，都在这样做，但是还是一个个的部落消亡了，一个个的文明消亡了。而优胜下来的，靠什么淘汰那些失败者呢，靠的是效率。文明的扩张，导致了效率革命的竞赛，效率革命的成功，又反过来为一个民族提供生存和繁衍保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、三次信息大爆炸&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使人类从野兽中脱颖而出，攀登到食物链顶端的三件大事，第一个是学会使用火，第二个是文字的发明，第三个是电脑的发明。火，把人类从一片混沌中带领了出来。以学会用火为分界点，之前的人类，和动物并没有太大的区别，之后的人类，可以用火创造出来一个人工自然，另一套负熵循环，也就是文明的前身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人造物越来越多，信息的总量在爆炸，为了存储这些信息，那么就得发明文字。文字被发明出来，人类便开始进入了文明社会。人类受生存效率驱动，学会了用火，学会用火之后，捣鼓出来了一堆陶器青铜器之类的新鲜东西，导致信息爆炸，只好发明文字来储存管理这些信息。这是第一次信息爆炸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业革命之后，人类又瞎捣鼓出来了层出不穷的新玩意，信息再一次爆炸，电脑被发明了出来。这是第二次的信息爆炸。电脑被发明出来之后，人类进入了信息化，造成了第三次的信息大爆炸，这次爆炸，比前两次都要剧烈。这次信息爆炸，将会催生出来一种新的技术革命，新智能。人类用火来发起了第二套负熵循环体系，新智能将以数据为能源，创立地球上的第三套负熵循环体系，信息熵的负熵循环，现在万事俱备，只在等待那一把火的到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前的全球性经济危机，是资本主义的危机，它并不是哪一个国家的经济危机。为什么第三次信息爆炸，会和资本主义的经济危机，碰巧一起发生了呢。因为无论是计划经济，还是市场经济，本质上，都是一种生产方式。市场经济，之所以会频频导致经济危机，就在于它在处理信息上面，是无知的。等于蒙着眼睛在生产。在这种瞎眼式生产方式中，生产过剩是必然的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了治疗这种让人绝望的瞎眼病，矫枉过正的，人类又发明了计划经济。计划经济和市场经济，其实都是瞎子，只是瞎的是不同的两端。对于市场经济来说，它瞎的是看不见供给会不会过剩。计划经济呢，终于看见了供给端，但是看不见消费者需求端的复杂结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在媒介技术和信息技术，差不多快可以企及下一场技术革命了。但是，人类社会制度的残余，可能会束缚这次变革。而且，人类对于自身无知的自负，也牢不可破。汇率的波动，股市的波动，资产价格的波动，本质上，都是人类无知的产物，毕竟，只有不确定的事物才会存在风险，才会存在分歧。在一个全信息，全效率的全球经济中，无知会消失，可能一切价格的波动，也会随之消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信奉市场经济的人认为，我生产两种裤子，一种蓝色一种红色，给消费者们挑选，他们会用价格来投票。消费者喜欢蓝色的裤子，那么红色的裤子，就会变成库存和过剩。信奉计划经济的人认为，我认为我感觉，人们喜欢蓝色，所以清一色生产的全是蓝色裤子。你又不是小明，你怎么知道小明明天起床，想穿一条蓝色的裤子呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，市场并不万能，市场只是无知的产物，这个事实，可能会让很多人感到痛苦和心碎。计划也不是万能，计划经济，也是无知的产物。人类所有关于经济学的理论，都是无知的产物。一万年后的人类看现在的我们，他们不会为我们的无知感到好笑，可能会对现在的人类对自身无知的自负感到难以理解吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;要素效率的黑洞&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;效率浪费，是购买力的黑洞。对于当前中国的经济来说，许多黑洞里面，最大的一个，是三农。资本，人力，技术都不缺的情况下，发生效率革命的条件都具足的情况下，没有聚合并发生反应，这便是对效率的浪费。而一旦解决了这个效率浪费问题，那么惊人的购买力，就会被释放出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;农业现代化，会整合中国的土地资源，大幅度提高土地的效率。而且，在耕作效率上，也会大幅提高，不仅粮食单产会提高，成本也会因为集约优势而大幅下降。在农业现代化的带动下，农机产业，新农业，也会作为新兴产业，成为经济的增长点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;机械化，自动化，信息化，一步步升级农业现代化，将会使农业走出产业塌陷，在工业互联网完成时，如果能赶上与之汇合并网是一个最好的结果。如果赶不上，到时候再升级再并网，也许会事倍功半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农民进城，被释放出来的宅基地，进行确权和资产化之后，通过总量调控，城市的土地供给增加，可以用宅基地和城市的房地产库存进行置换。这样一来，既盘活了闲置和低效率的土地资源，又挽救了城市的房地产库存。这是一个两全其美的操作。用宅基地置换房子，无论对地方政府，还是银行，地产商来说，他们都不吃亏，毕竟，土地比房子值钱多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个效率大黑洞，是僵尸企业，它们对资本要素造成了巨大的浪费。不创造利润，但是银行还要养着它，尤其是从事已经老化和成熟产业的企业，想把僵尸养活的可能性很低。清算这些僵尸企业，就是减少浪费，释放资源，消灭效率黑洞。效率浪费减少之后，就释放出来了更多的效率，就会创造更多的投资、就业和购买力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免出现土地严重兼并，主导农业现代化的企业主体，在产权结构上，可能会以国有制为主，私人资本可以投资分红参与经营，农民以经营权入股，享受社会保障和分红。三农问题解决了，僵尸企业问题解决了，中国经济，单单因为效率的提高，就会出现很大的中等级别周期的内驱动力。因为，内需导向，说到底就是购买力的增长说了算。购买力增长了，经济才能增长，效率提高，会使得购买力增长，新兴产业的扩张，也会使得购买力增长。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府一直在强调，经济发展，要从粗放型向集约型调整，但是喊了很多年，光打雷不下雨，也没什么动静。因为中国的经济在整个全球产业链和价值链中，所处的位置，就是中下端。在中下端，想体现出来中高端的生产特征，有点提着头发过河的意味。不过现在，中国经济，已经升级到可以挑战中高端产业链的位置，那么消灭粗放浪费这个要素资源的效率黑洞，也将会得到落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;分配效率的黑洞&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济体和人体是类似的，一个人，如果营养分配不均衡，就会导致畸形。久而久之，一个器官，血瘀滞在那里，另一个器官，则供血不足。最后的结果，血老瘀滞的地方，会患上癌症，血不足的那个地方，则会坏死。这样以来，这个人，就会死于疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个经济体来说，财富就是营养。财富的过于集中，一小部分人出现了瘀滞，大部分的人，则供血不足。这么这个社会的主要矛盾，就变现为，大多数人对普惠生活的需求，和财富过于集中的矛盾。时间一长，营养过于富集的那些少部分人，会出现痈肿，最终就是癌症。为什么说富不过三代呢，因为供血过足，也是有害的，甚至比不足害处更大。医家有言，宁可不足，不要有余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上古今中外，几乎所有的王朝的覆灭，都是因为财富的过度集中，社会分化太严重，少部分人因为有余得了癌症，大部分人因为不足而坏死。国祚长短，根本的秘密，就在于分配效率。西汉因为土地兼并，豪强并起而灭亡。消灭这些豪强之后，解决了分配效率问题，东汉复兴。随着东汉的财富兼并变的严重，东汉再次亡于分配效率的黑洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，出现了全球性的分配效率黑洞问题。财富的聚集和兼并，越来越严重。占人口总数10%的社会最富有阶层，所持有财富已经超过了50%这个红线。欧美如此，中国如此，日本如此，包括欠发达的印度，也更是如此。这个现象背后的原因在于，资本收益率，超过了经济增长率。为什么资本收益率会超过经济增长率呢，因为金融资本的流动性，远大于实体资本的流动性。这样就导致，金融资本的机会效率，远高于实体经济的机会效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做实业的，整体收益率，远逊于投机炒房的。因为房地产的流动性，高于实体经济。真正掌握金融话语权的，在金融市场的投资收益，又远高于那些炒房子的投机客。因为金融资本的流动性，远大于房地产的流动性，效率成本很低，效率机会又很高。只要有资源，人够聪明，那么财富的增长，会远高于社会平均收入增长率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解决这个问题，一个国家征收资本税和遗产税，意义不大。因为它是一个全球性现象。分配效率黑洞，不仅对中国造成了经济窒息，也对其他的国家，造成了经济窒息。除了全球统一征收资本税和遗产税，这个分配效率黑洞，很难破除。因为最富裕阶层可以通过移民来规避本国的资本税和遗产税，为了规避资本税，法国人，美国人，富豪们都在外逃。他们往避税天堂逃，中国的富豪则往欧美逃，逃过去填坑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着全球生产效率的递增，而同时财富的聚集程度，越来越严重。生产效率越来越高，购买力的沉没也与日俱增，这样就会造成过剩递增。为什么说，未来的经济学，要以分配为中心呢，因为生产率越来越高，生产力是明显过剩的，需求不足，则成为了一个常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球性的资本收益率大于经济增长率的大环境下，有钱的会越来越有钱，没钱的越来越没钱，随着资产证券化，经济金融化的程度越来越高，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;这个趋势会愈演愈烈。随着财富的递增式的向少部分人手里聚集，购买力沉没也会递增。这导致发生经济危机的周期，将会被缩短。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;什么叫购买力沉没呢，假设一个国家有十个人，其中一个是亿万富翁，其他九个是一文不名的乞丐。这个国家的经济产出是一年十个馒头，一个馒头一块钱。亿万富翁，一顿不可能吃一亿个馒头，所以他只会购买一个馒头，而其他九个乞丐却一个馒头都买不起。这样一来，第二年馒头厂就得减产，每年只生产一个馒头，需求严重不足，经济就崩溃了。这便是购买力沉没。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来国与国之间的经济竞争，技术革命的竞赛是一方面，解决分配效率的黑洞，让沉没的购买力说话，也同样重要。甚至更为重要，如果没有购买力的释放，没有经济的增长，很多科技创新，就会后继乏力。经济不扩张了，技术进步，会丧失动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来的中国经济，如果能比其他国家先解决这个分配效率黑洞，把沉没的购买力挖掘出来，那么中国经济的生命周期，就会变的更长久，更可控，内需导向的经济增长，也会更加坚实有力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从目前的形势看，中国很可能即将对资本征税。遗产税，房产税，资本税，以后都有可能出台。提高分配效率，释放沉没的购买力，对于中国经济向内需导向转型，十分重要。经济发展的动力，从哪里来呢，效率革命就是动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、资本效率的黑洞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个发达的多层次的资本市场，是很久以来，中国经济发展的一个梦想。蓝本，就是像欧美那样的资本市场。很多人常常困惑不解，为什么欧美股市是经济的晴雨表，而中国股市的走势很多时候和经济是背离的呢。这是因为，中国的资本市场，和欧美的资本市场，几乎完全不一样。当然，美国股市，现在也和实体经济背离了，经济这么低迷，股市倒是一路攀升，说明美股已经成了庞氏骗局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人有钱了，就喜欢存银行，所以中国的居民储蓄率超过50%，雄踞全球榜首，也就是说国民总收入中，一半的钱存进了银行，而没有进行消费。而以高储蓄率著称的日本人，他们的居民储蓄率不过6%。欧美国家，难以想象这样的事，他们国家的居民，喜欢挣一个花一个，甚至挣一个花两个，美其名曰，信贷消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人高储蓄率的根源，并不是一个经济现象，而是一个文化现象，用一句话可以解释这种民族天性，手中有粮，心里不慌。很少有其他民族，在这一点上如此根深蒂固。不仅中国的居民喜欢存钱，中国的企业，和政府机构，也喜欢把钱存在银行。这就导致，中国的钱，主要掌管在银行手里。高储蓄率是一件幸福的烦恼，因为它把消费效率的问题，转移到了投资效率上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国则不一样，他们的储蓄率甚至是负的，总消费超过了国民总收入，信贷消费很发达。他们的居民没钱，政府机构没钱，钱都在大资本家的手里，在大公司的手里，银行只是纯粹的中介机构，为资本家和大公司提供专业的资产管理服务，经营上也是混业经营，各种金融产品满天飞。相比之下，中国的银行业，主要是单纯的吃利差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国式的资本市场中，金钱的流动路径是从储蓄，到银行，再到企业。银行充当实际的放贷人。在美国式的资本市场中，金融的流动路径是，从大公司和资本家，到投资银行，再到企业。资本家充当实际放贷人，投资银行只是给他们打工的。在放贷人，中间人，贷款人三者关系中，中国因为过高的储蓄率，使得中间人变成了实际上的放贷人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在股市上，中美的差异也很大。美国的股市，谁能上市，谁能融资，中间人并没有太大的发言权，主要看公司的估值以及潜力，机构投资者以专业能力来决定要不要投资给它们。中国的证券市场，谁是好企业，谁能上市，谁能融资，靠的是中间人的判断。垃圾企业上市了，经营不好，也不退市，不仅不退市，还可以靠壳资源转让费，大赚一笔。好比，在街上开个面馆，一年陪几万块钱没关系，转让费一把就能挣几十万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的股市，只是一些有资源的企业，在银行贷款这个主融资渠道之外，开辟的另一个低成本融资的金融市场。中国的股市参与者，大部分都是散户，大部分也都不专业。而且，配套的法律也不健全，使得股市变成了一部分人的提款机。生意在一级市场上都谈好了，去二级市场，只是去提款。中国的散户，不仅迷信道氏理论，江恩，艾略特波浪理论，缠中说禅，这些满脑子浆糊的半吊子发明的图表技术指标分析理论，还迷信巴菲特的价值投资。巴菲特，缠师们，是一剂剂喂给中国股民的蒙汗药。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴菲特并不怎么参与二级市场的交易，他做的都是老板跟老板之间的生意。严格的说，他是一个内幕交易者，所谓的价值投资，就是这个价值。巴菲特的护城河理论，也备受中国投资者推崇，实际上，在资本市场这个大丛林里面，什么护城河都是假的，只有内幕交易、垄断和颠覆，才是真正的护城河。所谓的护城河，跟动物世界的丛林法则没什么区别，猴王是护城河，新猴王打败了老猴王，再次完成了垄断，就会成为新的护城河。想成为巴菲特，只有先成为老板才行，能有资格和垄断者做朋友才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股票投资的现金分红，平均下来收益率还不如长期定存。那么投资股票，最大的投资回报，就来自于风险收益，靠账面市值的增长。中国股民认为，风险和收益是对称的，真的对称吗？其实不对称。上市公司，要压低投资者的投资收益率，除了不给分红之外，还可以用各种手段，把股价控制在低位不让股价上涨，这样就实现了超廉价使用投资者资金的目的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的股民，是一群手无寸铁被屠杀的资本平民，规则上不对称，信息上不对称，道德风险上不对称，法律也不保护他们，亏伤心了，就呼吁政府救市。被人当成了提款机，还要被灌输迷魂汤和蒙汗药，使得每个人都认为，他可以成为以钱生钱的食利者。从一个手无寸铁之人，想成为食利者，一万个能成功一个就不错了，对更多的人来说，这是一条绝路。不仅不会通过投机实现财务自由，还严重的影响了自己的正常生活和家庭和谐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人问，A股什么时候牛市会到来呢，这个问题等同于一群小绵羊问，我们什么时候能吃上狼肉啊。目前的这个证券市场，如果不推倒重来，也不值得人去幻想了。大部分投资者，需要的是清醒，放弃幻想，好好生活，好好工作，把炒股的时间，花在陪家人孩子身上。把炒股的钱，都投资在自己身上去挣更多的钱，这才是价值投资。实在不行，也可以把炒股的钱都花掉，也比亏掉好。在目前这种乱象横生的环境下，保护好现金，保护好家庭的财务健康，这才是最重要的投资。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网金融，试图挑战中国资本市场的效率黑洞。虽然在很小的份额上，它抹掉了金融市场上的摩擦成本。但是它难以改变整个资本市场的生态。说到底，电商数据，只是贫矿，金融数据才是富矿。真正要以互联网的手段，从生态上重新设计中国的资本市场，那么它的未来出路是金融互联网，而不是互联网金融。阻隔在这个金融互联网之间，还有很多无形的高墙，在这些墙没拆掉之前，注册制落地很难。即便注册制推出来了，如果法律不代表不保护投资人的利益，那么依然还是对手无寸铁者的屠杀，换汤不换药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国一些地方政府，试图复制硅谷，为什么不成功呢，其实不是人才聚集的问题，也不是产业园漂不漂亮，政策支不支持的问题，根子上，在于资本市场的效率黑洞。没有发达的资本市场，是不可能孕育出来硅谷这种风投和创投生态的。如果中国经济，在后面把资本市场的效率黑洞破除了，那么释放出来的效率，很快就可以利用中国资本总量上的优势，来吸引全球的科技人才和创业公司在中国落地生根，形成生态。这样便可以为中国的下一次科技革命，装上助推器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、结构效率的革命&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济的产业升级，还没有完成，目前中国在中高端产品方面的进口额依然高达1.3万亿美元左右。淘汰过去出口导向的过剩产能，把资源倾斜到进口替代产业上来，把这一块大蛋糕吃掉，就可以很大程度的扩大中国的内需规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，通过中高端产品的进口替代战略，那么产业升级又会催生技术创新，技术创新，又会导向新一代的科技革命。国与国之间做生意，不外乎三种，靠体力吃饭，靠脑子吃饭，靠钱吃饭。中国经济。现在处在靠体力吃饭，转向到了靠脑子吃饭，但是还没有炉火纯青的转折时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠脑子吃饭这条路走通了，完成了，下一个阶段，就可以靠钱吃饭了。没有技术壁垒和军事壁垒，人民币国家化，就是一座沙堡，即便它看上去雄伟，但是一碰就会塌。技术壁垒和军事壁垒，靠什么实现呢，就是要通过靠脑子吃饭这个阶段的积累和储备来完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、理解变革的三重境界&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玛雅人每当看到太阳落山消失在地平线之下，就恐惧的要死要活。他们不理解为什么太阳会突然没影了，就认为是自己犯了错误，是自己不好，惹太阳生气了，所以太阳才用躲起来这种方式来责怪他们。于是，他们就通过放自己的血，来征得太阳的原谅，求求太阳快点回来。这种思想导致玛雅人的宗教，极其血腥，放别人的血，放自己的血，就是他们的生活日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数宗教，都是智力低下的产物，理解不了世界如何运转，出了什么祸端，便认为是自己不好，惹大自然生气了，为了哄大自然开心，原谅自己，就要折磨自己，来谋求和大自然的和解。一个小伙子，女朋友生气了，怎么也哄不好，就用抽自己嘴巴的方式，以自我折磨来交换女朋友的谅解，也是同样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种原始人式的智力低下的思维方式，都会导向一个结果，末日审判：我每天都惹太阳生气，太阳可能有一天，再也不会原谅我了，永远也不会回来了。你打我吧，骂我吧，怎么对我都可以，求求你千万不要离开我，不然我就死给你看，噗通，下地狱了。可见，宗教的心理构设，跟小年轻们谈恋爱的荷尔蒙冲动，是一致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类出现各种形式各异但本质雷同的宗教，根源在哪里呢，在于他们不理解变易。他们幸福了，不知道为何会幸福，他们遇到灾祸了，不理解为何会遭到灾祸，就认为是有一个人格神或者一种神秘力量，在背后惩罚他们。为了不让这个神生气，他们就只能自我折磨来哄神开心。还有更奇葩幼稚的宗教认为人类有灾难，在于人类有欲望，并称之为业力轮回理论。这种想法好比认为，电脑之所以会死机，在于电脑有主板有内存和处理器，把处理器内存条主板都拆掉，电脑死机的问题就解决了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人间的福祸吉凶，都是有根源的，并没有什么神秘力量在惩罚人类，人类通过自我折磨，也根本改变不了推动世界运行的背后法则。福祸吉凶，只是天道变易的自然结果。要理解世界是什么样的，就得理解，世界为什么会这样。如果想不通这个问题，就会沦为玛雅人，沦为印度人，沦为西方人那一类的神棍低能儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理解世界的变易规律，有三种境界。最高境界是大人虎变，圣人通天彻地，对整个世界了然于胸，如同老虎对一树林子的傻狍子都了然于胸一样，不管它们怎么变化，都跑不出自己的手掌心。在圣人看来，他掌握了宇宙变化的规律，那么天地就只能如此运转，而不可能以别的方式运转。老虎掌握了整个森林的规律，傻狍子只能这样活动，而不可能那样。不行而知，静则圣动则王，这是大人虎变，他知道世界向何处去，所以他可以主导变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;君子豹变，是理解世界变易的第二种境界，君子虽不能通天彻地，但是他适应环境的速度非常敏捷，他总是可以很敏锐的对当前所发生的一切，做到通权达变。然后造出来应对举措，君子虽然不能主导变革，但是他因为能够快速理解变革，顺应形势，就会成为变革中的受益者和执行者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个境界，是小人革面，也是最低级的一个境界。太阳沉入了地平线之下，怎么办，没太阳了，一些人便开始悲哀起来。这时候有人告诉他们，不要悲哀，太阳明天还会回来的，他们马上质问，你说太阳会回来，怎么证明，有证据吗，有数据支持吗。他们只有等到天阳已经回来了，才会相信太阳会回来。这是一群意识和观念都落伍于时代的人，他们是旧形势的奴隶和变革中的炮灰。在新的变革中，这类人将会损失殆尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到风吹草动就认为世界大战要爆发了，看到一篇什么文章，就认为经济要崩溃了，看到一点社会事故，就认为天下要亡了。这就是思维上的玛雅人。当前社会上，流行一种对中国经济发展的末日审判情结，这跟玛雅人的行为异曲同工。我们处在一个变革的时代，就如同今天的太阳已经到了傍晚，即将沉入地平线以下，在一个夜晚过后，太阳将会再次升起。凡是认为天阳不会再回来的人，都会被新升起的太阳闪瞎双眼，因为他们的理解力，太过于黑暗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;九、洞察新事物的能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大变革时代，最重要的能力，便是洞察新事物的能力。所谓君子豹变，讲的就是这种洞察力。洞察力，是心智健全理解力成熟后的自然产物。世面上比较时髦的，很多人认为“开悟”能获得洞察力，这是不可能的。需要“开悟”的人，脑袋一团浆糊，连心智都不健全，何谈理解力，就更谈不上什么洞察力了。这中间，差了三级。即便开悟了，那也只是浆糊掏出来了，剩下了一个空脑壳，脑子都没了，也更无法获得对世界的理解力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗教思想，是最大的理解力效率黑洞。要想获得理解力，就必须得破除和消灭盘踞在自己大脑中的这种垃圾信息。其次，是过时的观念和各种主义，他们是排名第二的理解力效率黑洞。主义都是人发明的，不是天下掉下来的，人发明出来一种主义，如果这种主义，它的版本迭代，跟不上世界的变化，就无法在应用在现实中，用来解决现实问题，最后就会沦为宗教。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;破除理解力黑洞，改变思维方式，删除垃圾信息，清理碎片文件。释放出来更多的大脑内存之后，然后再进行理解力训练，思维训练，这样等理解力成熟了，洞察力也就会随之而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反面教材是欧美的白人，一次次的被人恐怖袭击，他们不仅没意识到发生了什么事，以及为什么会发生这种事，反而像玛雅人那样去看待问题。他们要炸我们，一定是我们对他们不好，惹他们生气了。于是马上就帮着这些炸他们的人，正义凛然的去痛骂那些谴责凶手的人。整个欧美主流社会，理解力足以弄明白恐怖袭击是怎么回事的，以及怎么才能解决这个问题的人，恐怕只有床破一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧美人是怎么变蠢并丧失洞察力的呢，因为政治正确，禁锢了他们的大脑，这个大文件，把他们大脑的空间都占满了，他们没有更多的内存去思考新出现的世界变化。欧美推行的普世价值论，试图建立以白种人的文化主导下的全球人同伦的文明秩序，显然已经破产了。它为什么会破产呢，因为这种新版的福音书，只是基督教的升级版。它是建立在蒙昧和谎言的基础上的，所以不可能成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧的经济，旧的产业，旧的职业，都要消失了。未来怎么办，这就迫切的要求人们，能够快速的洞察到新事物，并把自己升级到和新事物相匹配的版本上去。因为旧事物的消亡，而诅咒，悲哀，绝望，那都是玛雅人和印度人的思维方式。看到旧事物的死亡，应该感到的是希望，因为新事物就要到来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;十、智能经济：奇点迫近&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;智力低下，理解力低下的根源，在于大脑处理信息的效率太低。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;这里使用这样的词，不是骂人话，而是一个中性词。中国人的先祖，之所以能以变易的思维去理解世界本身，根源在于，中国早期先进的农耕文明，造成了信息爆炸，信息爆炸又促进了中国人的大脑处理信息能力上的升级。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动文明进步的，是信息爆炸和效率革命，而不是这个主义那个主义，也更不是这个价值观，那个价值观。人有什么样的思想，只是现实环境的后果，而不是反过来人有了什么样的思想，才有了什么样的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，我们正处在一场空前的信息大爆炸之中。在这个历史的转折点上，谈论中国经济的未来，和谈论华夏文明的未来，是同一件事。这次信息大爆炸，任何经济学理论，都无法解释它，并预测它的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济危机，资本主义的危机，全球化的危机，意识形态的危机，文明冲突的危机，摩尔定律也到了极限，这些事件，都集中出现在了一起。这是巧合吗，显然不是，人类的信息爆炸，超过了人类理解力的进步，超过了人类效率的进步。所以，旧的理论，都过时了，都无法解决当前的问题。人类文明，走到了蜕变的临界点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临界点会在什么时候发生呢，又会在哪里发生呢。现在只能感觉到，这个临界点就快要到了，而且，它会在中国发生。欧洲，日本，这两个机械狂，数据贫农，它们的信息爆炸，是不可能出现临界点的，因为质量太小。有可能出现临界点的，只有中美两国。而美国和中国相比，质量也太小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短期的看，中国经济的未来增长，动力来源，取决于产业升级，结构效率的提升，要素效率黑洞、分配黑洞、资本效率黑洞的破除，取决于对购买力沉没的挖掘。长期的看，中国经济的未来，取决于科技革命，取决于这次即将到来的临界点的降临。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个临界点到来之后，智能经济，智能文明，对于人类的意义，如同再一次学会了使用火。推开这扇门，会打开另一个完全不一样的世界。30年以后，我们现在所有的一些，可能都会被推翻和颠覆。那可能会是一种，和以前完全不同的文明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文明的进化没有尽头，效率的革命也没有尽头，信息的爆炸没有尽头，经济的增长，也不会有尽头。这种永续扩张，什么时候才会停下来呢，在彻底弄清楚宇宙为什么会被设定成这样，人类为什么会被设定成这样之前，这个问题，还得不到解答，因为对于任何事物，如果不知道它是怎么来的，就无法理解，它将会如何终结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;其他文明是互相传接力棒，华夏文明是自己一棒跑到底，&lt;/span&gt;为什么世界上，只有华夏文明延续了下来，没有中断呢。答案就是中国文化中永续变革的精神。现在所有的事物，以前都是不存在的，所以不可能用以前存在的方法，来解决以前不存在的问题。用以前不存在的新方法，来解决以前也不存在的新问题，才能应物无穷，永续的立于不败之地。新方法从哪里来，从道中来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不停的革新，才能用下一个新生命周期，接着上一个生命周期，自己把接力棒传给自己。文明的永续传承，经济的永续增长，企业的永续基业长青，秘密都在这里。夫物芸芸，各复归其根，归根曰静，静曰复命。华夏文明到了，再一次归根复命的时候，是时候了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;《看中国》系列专题，把当前和未来几年的中国经济形势说清楚。本文是第五篇，展望了中国经济未来可能的演变，并阐述了经济永续扩张和增长的本质。点击阅读原文，可查阅看中国系列上一篇&lt;span style=&quot;font-size: 14px; line-height: 25.6px;&quot;&gt;专论全面深化改革的文章&lt;/span&gt;。下一篇写中国经济会不会陷入中等收入陷阱的问题，敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;归根复命&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-2f872aaada7542f91a8d3ffd5f01cfc4:1458912393</guid>
<pubDate>Fri, 25 Mar 2016 21:26:33 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B3O8wCXJGj64uEPxwlUa5r2icT0E6J1yNVeHEjoo7HicLo8sVgIcbWERdXDh5bZHtTOGqKYia2qMZtyA/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>中国永远不称霸,因为中国要称王</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402194076&amp;idx=1&amp;sn=dfe5a9a80f1473a5e1186f588b29194f&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        中国永远不称霸，因为中国要称王 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-23&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0A1Td9eQHbjib0TMzMUQ9mltLeiaHH5htVticrjRs7O8UO06pqklsjcdEEolWCobp5eyNNPpscj0wag/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5629496402877698&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;全面深化改革的一些新概念，层出不穷，很多人感觉像是概念在打架。其实它们之间并不冲突，都是同一个问题的不同侧面，它们正在从不同方向驱动着中国经济的转型、升级和扩张。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老王本来是个卖西瓜的，后来城里每家人都买了他的西瓜，市场饱和，需求不足，他想扩大经营规模，挣更多的钱，已经不可能。无法再挣更多的钱，就意味着经济增长失速，这让老王夜不能寐。老王有一天突然豁然开朗，再围绕卖西瓜做文章，是不可能挣更多的钱的，思路得从怎么卖更多的西瓜，转向卖什么比卖西瓜更赚钱上面去。这叫供给侧改革。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;老王瞅了瞅，发现卖扫帚比较赚钱，马上关闭了西瓜厂，投资建了一家扫帚厂，开始生产扫帚。从产西瓜，转型为生产扫帚，这个叫做结构调整。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;很快，大批的扫帚生产出来了，大获成功，老王又挣了很多钱。大家看老王卖扫帚这么挣钱，都纷纷加入扫帚行业，世面上竞争对手一下子多了起来。老王渐渐发现，卖扫帚的利润越来越低了。怎么办呢，老王灵机一动，决定发明一项黑科技来打击他的竞争对手，他把扫帚升级成了吸尘器。老王的吸尘器，大受欢迎，他又赚了很多钱。从生产扫帚到生产吸尘器，这个叫创新驱动。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;老王发现，很少有农村人买他的吸尘器。他感到很奇怪，便到农村调研，发现农村人都不铺木地板，所以吸尘器根本没有市场。怎么才能让农村人购买老王生产的吸尘器呢，老王陷入了沉思。老王认为，要让农村人能买他的吸尘器，就得先把他们变成城里人，这个构想，就是小城镇建设。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;给农村人建好了小城镇，发现吸尘器在这个几亿农村人口的大市场里还是销售不畅。老王又去调研，发现他们虽然居住环境改变了，但是他们的消费结构依然还是没有改变，因为他们购买力有限，不舍得买几千块的高级吸尘器，平时买个十块钱一把的扫帚对付下就行了。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;问题的症结找到了，想要让这几亿人都买他的吸尘器，那么就得想办法让这些人的购买力增加才行。怎么才能让农村人变有钱呢，让农村人变得和城里人一样有钱，这个理念，叫共同富裕。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;光有理念还不行，还得落地变成现实才行。怎么才能让农村人变得和城里人一样富裕呢，靠农业现代化。三农问题的解决，在于农村的消失，农民的消失，原始农业的消失。看来人口的大聚居，才是大势所趋，小城镇建设那一套可能行不通了。这需要一套整体解决方案，这套方案，就是农业3.0。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;农业现代化解决了，几亿农村人口被从土地上解放出来，开始全面城市化，现有的城市硬件和软件建设，远不足以满足新进城的农民的居住和生产生活需求，怎么办呢，这时候要解决这个问题，就需要对中国进行全面的城市化建设。这个概念，叫做三纵两横，多中心城市。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;沿海的一部分先富起来的人民，发现内地城市化程度越来越高，人口和土地，资本和技术，都齐备了，那么他们就可以把生产的活，转移给这些没活干的地区，它们专门负责设计，品牌、创意和服务。这个叫做，产业转移，沿江经济带等各大经济带承接区。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;老王的吸尘器生意越来越好，但是有一个问题一直在困扰他。他为了卖吸尘器，在每个城市每个街道、小区和商场，都得租一个店铺或者柜台，成本压力太大，严重的侵蚀了老王吸尘器生意的利润。老王觉得把实体店关掉，把销售从线下搬到了线上，这样成本的大幅度消减，让老王又多赚了很多钱。这个叫互联网+。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;隔壁卖肉夹馍的老李，看老王从一个卖西瓜的，到转型为卖吸尘器的，生意做的这么成功，也深受启发，也开始了生意转型，这个现象，叫大众创业，万众创新。老王需要转型，老李需要转型，那么推而广之，是不是各行各业，都需要这样的转型呢。答案是肯定的。那么要对各行各业，都进行这样的升级和转型，对于整个国民经济来说，就需要一次顶层设计。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;经过顶层设计之后，整个国民经济的操作系统，都需要升级换代，迭代后的版本，就叫经济新版本。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;虽然生意越来越好了，但是老李还是开心不起来。有一件事，让他发愁，那就是库存问题。世界上存在一种，可以一劳永逸的永远消除库存的生产方式吗。如果打通销售和生存的壁垒，让他们连成一张网，让生产和销售实时互动，消除信息孤岛，让制造全面信息化，那就可以永远的消除库存。这个构想和规划，叫做中国制造2025。德国人把这个工业互联网叫做工业4.0。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;吸尘器的库存问题，终于解决了。那么推而广之，有没有可能，让国民经济的每一个环节，都不产生库存和过剩呢，答案是有的。把所有的人，产品，流程，事物，都连接起来，这样就可以永远的消除库存和生产过剩，永远的消除经济危机。这个构想，叫做万物互联。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;现在老王手里有了三张网，互联网，工业互联网，万物互联网。整个国民经济日新月异，万象更新，一日千里。但还是有一件事，让老李心理不痛快，那就是以前他开西瓜厂，储备下来的库存和技术储备，都闲置浪费了。老李放眼一看，发现很多国家还在吃草，穷的吃不起西瓜。老李打算把西瓜厂的技术，设备，库存，都输出到这些国家去，让们也尝尝西瓜的滋味，这个计划叫一路一带。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;那些吃草国的酋长说，开西瓜厂，对发展我们的经济的确是个好事，但问题是我们没有钱投资开办一家西瓜厂。老王说，没关系，不要为钱的事发愁，我借钱给你。为了借钱给这些吃草国，老王建立了一个专门的银行，叫亚投行。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;吃草国学会了生产西瓜之后，开始变得有钱了，老王的吸尘器，也就可以倾销到这些吃草国了。把吸尘器卖到其他国家，这属于国际贸易，一个吸尘器值多少钱，用什么货币计价呢，因为中国是吸尘器生产第一大国，所以必须得用人民币来计价。结算用什么货币呢，双方秉承着尊重平等，睦邻友好，团结合作的原则，经过愉快的协商，一致同意，使用人民币进行贸易结算。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;人民币成了计价货币，结算货币之后，这些国家为了发展和中国的贸易，就得储备更多的人民币，这样一来，人民币就成了储备货币。从计价货币，到结算货币，再到储备货币，这个货币输出过程，叫做人民币国际化。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;人民币国家化，大获成功，这抢了小美帝美元的大生意。一条街上，显然不可能同时容下两个收保护费的组织。美国拎着砍刀就开约架了，中国抱着胳膊冷冷一笑，这年头打架打的都是钱，你砍刀倒是挺不错，问题是你有钱吗？小美帝听闻此话，顿时嚎啕大哭，刀是最炫酷的刀，可是没钱打架谁都不敢砍啊。小美帝悲痛欲绝的滚回家了。失去了保护费这块收入，小美帝回家后，不久便一病不起，一命呜呼。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;小美帝死后，中国开始了一个全球化新时代，万邦来朝，四夷威服，普天之下莫非王土，率土之滨莫非王臣。人民币成了国际通用货币，汉语成了国际通用语言，孔子学院，取代了蛮夷们的教堂和寺庙。世界终于实现了天下大同，车同轨，书同文，人同伦。中华民族终于实现和完成了民族的伟大复兴，中国人也都过上了好日子。战争，永久的消失了，人类终于实现了永久和平的梦想和希望。这个构想，叫做中国梦。&lt;br style=&quot;&quot;&gt;&lt;br style=&quot;&quot;&gt;中国永远不称霸，因为中国要称的是王，以王道莅天下。以道莅天下，其鬼不神；非其鬼不神，其神不伤人；非其神不伤人，圣人亦不伤人。夫两不相伤，故德交归焉。霸道害而不生，王道生而不害，在王道的沐浴下，人类也将永久的生活在太平安宁与幸福美满之中。&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;王道&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-1622d9bb18f483698b55eb40ff4e93de:1458714714</guid>
<pubDate>Wed, 23 Mar 2016 14:31:54 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0A1Td9eQHbjib0TMzMUQ9mltLeiaHH5htVticrjRs7O8UO06pqklsjcdEEolWCobp5eyNNPpscj0wag/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>我们的经济到底出了什么问题</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402115511&amp;idx=1&amp;sn=09f61e4c6ff99009532650a3bf08d2af&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        我们的经济到底出了什么问题 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-17&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B31y7TGhe9FnUfNJ6UaX4owghiceYbd5c3H24jF1arcxuwic0KDzTPKJdSPlPbPIVFBQXZohfhobjww/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5809352517985612&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;  color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;文丨白云先生   &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;  color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;出品丨微信公众号 至道学宫（id：zhidaoxue）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、全球化的黄金时代&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国经济的内部问题，主要是从外部传导过来的。中美密切合作的全球化黄金时代结束，中国生产，西方消费模式，一去不返。中国出口导向型经济难以为继，本来拉着中国经济这辆马车向前呼啸行进的马，累死了。净出口增长这匹马没了，马车的动力没了，怎么才能让马车继续向前行驶呢，这便是中国经济，当前一系列问题的起因和根源。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;2001年，中国入世，全面接入全球产业链分工，开启了全球化的一个黄金时代。在这个黄金时代里，中美间的合作，就像牛郎织女一样，整个世界经济也都一派男耕女织的欣欣向荣景象。这个黄金时代，从世界银行所绘制的世界国内生产总值曲线图中，会展现的更加直观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B31y7TGhe9FnUfNJ6UaX4owLiaBa0MlklhYG2jXof5Jpc3zXxa0xdJ83ibTUGq74bbGoYOX5iajJtibLw/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5796296296296296&quot; data-w=&quot;540&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;从这张图里可以看到，从中国入世，到美国爆发金融危机，这不足十年的时间内，世界经济总量，增长了将近一倍，曲线突然变得非常陡峭。在2001年之前，因为作为生产国的日本出现了经济泡沫，其他生产国四小龙和东南亚也增长乏力，所以，这条曲线甚至出现了一段水平的直线，全球经济增长，一度陷入了停滞。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;在从1990年到2000年这十年里，世界经济的增长，不足50%。随着中国入世，全面加入全球生产分工和贸易，世界经济总量不到十年，就翻了一倍。从这点看，说中国改变了世界，一点都不为过。在这个黄金时代之前，美国和日德，四小龙，东南亚等国家之间，各有各的一套马和马车，马和马车，尚未完全分离。全球分工的效率，还需要继续提高，才能把全球经济从停滞中解救出来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;而中国加入后，全球经济，终于开始马是马，车是车了。全球产业链分工效率，再次提高，世界经济，也得以再一次腾飞。美国等发达国家，负责充当全球分工中的马，中国负责充当全球分工中的马车。以前的各自驾驶各自的马车的玩法，彻底的改变了，变成了中国人挥舞着产能的鞭子，让美国人赶紧买买买，让欧洲人赶紧买买买。西方也对中国的廉价商品，喜不自胜。为了获得竞争力，也纷纷把他们本土的生产线转移到中国，把整个中国了变成他们的生产车间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;在整个黄金时代里，中国驾着马车，在后面策马扬鞭驾驾驾的赶，美国这匹马，就在前面咴咴咴的跑。需求拉着供给跑，随着中国产能的扩张，只有跑不坏的车，没有累不死的马，08年金融海啸，这匹马倒下了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;美国等发达国家眼下要面临的经济难题是，怎么让一匹倒下的马，再重新站起来，继续向前奔跑。从目前的情况看，马想活是不太可能的了，只能死马当成活马医。马死了，中国也傻眼了，中国面临的问题是，没有马了，这辆马车后面将要怎么驾驶，和驶向何方。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、闷声发大财才是硬道理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;这套马和车分离的全球化分工，是一次创举，它把世界经济产业链分工的效率，推向了极致。在金融危机爆发之前，很多人都认为，这个模式，可以一直持续下去，没有人会想，哪天马累死了怎么办，车跑散架了怎么办。所有的人，都为眼前的繁荣陶醉了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;这个模式被终结，人们把原因归结于全球经济失衡，尤其表现为中美之间的失衡。中美之间，为什么会出现这么严重的失衡呢。这并不是一个经济学问题，而是一个文化传统所造成的问题。西方人，向来没有储蓄的习惯，挣多少花多少。而中国人则相反，中国人的传统是，把挣的钱都攒起来，用来投资，去挣更多的钱。不仅我们的国家如此，中国的每个人也都几乎如此。美国人挣钱了，就是花掉。中国人挣了钱，就是想攒着娶媳妇，或者攒够了本钱，开个公司自己单干当老板，再或者投资买个房子，开个店什么的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国的贸易盈余，并没有用来大量的消费美国的商品，而是用在了再投资，用在了产业升级上。为什么要产业升级呢，因为裤子，打火机这种产业，很容易饱和，中国人只要工厂连轴转，很快就能把一年到头美国人需要穿的裤子，需要用的打火机，都生产出来了。这么一来，再生产裤子和打火机，就卖不出去了，就无法再赚更多的钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;为了要赚更多的钱，那就需要把从卖裤子和卖打火机挣的钱，用来买设备和建厂，生产钢琴和玩具。因为中国的产能扩张太快，不用很久，钢琴和玩具，市场也饱和了。为了赚更多的钱，就得去造家电，造机电产品。很快，家电和机电产品，也快要饱和了。那么，要挣更多的钱，就得再往更高端升级，造通讯设备，造电脑，造手机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国制造，从最低端的加工贸易起家，逐级向上升级，一个产业只要中国能做了，那么其他国家的竞争者，就会退出竞争。等中国能造光刻机，造高端精密仪器，高端芯片，造高端汽车，先进的航空发动机，造大飞机之后，那么发达国家最后的优势产业，也就要失去了。这些产业是发达国家最后的堡垒。要是发达国家，连这些最后的堡垒也被攻破，他们都得去吃土。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;为了要赚更多的钱，中国还要一级级的向上吃，另一边是发达国家一级级的向后退守。随着中国的产业升级，中国能卖给美国人的东西，越来越多，美国能卖给中国人的商品，也越来越少。这样下去，中美之间的经济，就会越来越失衡。中国的盈余越来越多，美国的赤字，越来越多。这并不是简单的通过让人民币升值就能解决的问题。人民币从05年后，升值了40%，中美之间的贸易失衡，不是消除了，而是越来越严重。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;一开始，如果中国向西方人那样，没有储蓄的习惯，没有再投资再生产的迫切动力，卖裤子挣的钱，都花掉买了美国人的商品。那么就没有后来的钢琴玩具，家电机电等产业的升级机会。在全球化的黄金时代，中国人只埋头做一件事，挣钱。挣了钱，买技术，买设备，再挣更多的钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国挣了更多的钱，那么美国人就只能出现更多的赤字。而且，在中国产业升级的挤压之下，美国本土缺乏竞争力的制造业，只能关门大吉，或者把生产线搬迁到中国。随着全球性的产业转移，中国承接了大部分的制造业。美国，则沦为了纯粹的需求创造者，美国人，只要负责制造出来信用和需求就可以了。中国负责制造商品，充当整个世界的工厂和车间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;马车扩张的越来越快，规模也越来越大，向前行进的速度，也越来越快。要想使得中美之间这种马与车结构，维持下去，那么就只有让美国人需求的扩张，和中国的产能供给扩张保持一致。因为中国人挣了钱就攒了去挣更多的钱，所以，中国产能的扩张，表现为供给递增。这就要求，赤字越来越大的美国人的需求扩张，也要依赖更庞大的债务扩张，来维系需求市场的扩张。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;到了这个地步，美国这匹马，已经是在透支体力在奔跑，耗尽了最后一丝气力，马轰然倒地，抽了一会，死了。中国这边一看马死了，顿时就蒙了，我钱还没挣够呢，你怎么能死呢。一时间，救美国就是救中国的高论，沸沸扬扬。站在马车的角度看，救马不失为是一种思路，但是救马论者，提出的方案，则都是治标不治本。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、马已死，马车还在惯性滑行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;要治好美国经济这匹马，只有一个方法，让中国人少储蓄少投资，多消费。美国人则得反过来，少消费，多储蓄，多投资，多干活，挣中国人的钱，挣了钱，就修高铁，建工厂，生产的商品打败中国的产品，把中国的贸易盈余都挣光，然后这匹马就能活了。这可能吗？想都不用想，不可能。所以，这已经是匹死马了，没人能救的活它。美国人自己都救不活，就更不要说坐在马车里的中国人去帮他们救马了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;美国人是怎么治这匹马的呢，如果按照市场经济那一套，市场有自我修复自我调整的机制，看不见的手主宰一切，政府一边玩耍去就行了。那么美国的银行体系，和整个金融系统，都会在金融海啸的冲击下，骤然瓦解。可见，从&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;技术上来看，这匹马其实已经死了。这时候，美国人用国家信用来兜底，又用央行作为最后的贷款人，来给技术上已经死亡的企业和银行抒困。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;一个不能创造利润的企业，和一个不能创造贷款的银行，在整个经济体的有机组织上，它们作为器官，实质上已经坏死。正确的做法，应该是要切除截肢掉这些坏死组织，以免造成更大面积的感染和纵深传导。美国的做法，为了保住坏死的器官，便开始用央行这颗心脏大量的造血，来试图让这些坏死组织活回来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;这些流动性，根本不会流进这些坏死组织，因为需求已经崩溃的市场上，投资就是亏损的同义词，贷款就是坏账的同义词。这些钱，都经由投行的手，流进了美股，流进了全球资本市场。这个结果是非常可怕的，好比一个人，血脉器官全坏死，心脏只有不停的往外泵血，才能维持一点活着的假象，只能不停的往外泵血，不能往心脏回血，一回血，所有资本市场上的货币幻象，都会像海市蜃楼一样的消失。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;心脏想加息回点血，马上就死给你看，所以，美联储想加息，想让货币政策正常化，无论是技术上，还是理论上，都是不可能完成的任务。这个路一直往下走，就是心死亡。本来截肢就能治好的病，最后搞成了心死亡。在美国经济心死亡的那一刻，美股会比原油还热闹。能看明白这段话的人，想必会去打美股的战略伏击。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;马翘辫子了，坐在马车上的人，傻眼了，这可让马车夫怎么办呢。马车夫愁啊，这一年可要怎么过哦，明年可又要怎么过哦，日子过的，一年比一年困难，一年比一年复杂。怎么办，大家面面相觑，你看看我，我看看你，都不知道怎么办。可是，日子还得继续过啊，马车还得继续开啊，这辆失去了动力的马车，开始按照惯性向前滑行，但是速度却越来越慢，拉车的动力没了，中国经济失速了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、用马车拉马的重大失误&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;怎么才能让一辆失去了马的马车，保持原有速度继续增长呢，这个课题，叫做保增长。如果不保增长，经济积累的很多问题，都会爆发。所以，必须得保住经济增长率。在马没死之前的经济结构中，出口这匹马跑在最前面，后面拉着中国经济这辆马车。这是黄金时代的那些年，中国出口导向型经济结构，最根本的特征。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;在马车的后面，还拖着两辆挂车，一个是投资，另一个是消费。没有前面那匹马在跑，挣不到钱，就没有资本进行投资，国民收入没有增长，也不会出现消费增长。所以，名义上讲是三驾马车，其实在出口导向时代，是出口增长一匹马，拉着中国的产能这辆车，后面挂着的，才是投资和消费。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;投资和消费本身，是不自带动力的，它们都是被带动的挂车，并不是跑在中国出口导向型经济产能这辆马车前面的马。但是马车失速的问题，十分吓人，反正当时马车夫是吓坏了，如果不进行干预，那么最后这辆车，就会停下来。中国经济的增长率，就会慢慢的减速，直至变成零。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;怎么才能让马车继续往前跑呢，理论上，不外乎是再找一匹马来提供动力。外面的那匹马已死，只能盯着扩大内需这匹马做文章了。中国的内需，在出口导向时代，是没有自主动力的挂车，现在被拎出来充当拉动中国经济这辆马车的马。乍一看，是内需这匹马在拉着中国经济这辆马车，实际上，是中国经济这辆马车，在拉着内需这匹马。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国的内需，根本拉不动这辆体量巨大的马车，中国经济并非像美国那种内需驱动型经济体，这辆马车，也不是按照内需驱动来设计的。所以，09年的天量经济刺激计划，短时间内把经济增长率顶上去了，接下来，出现了投资回报递减现象，再怎么扩大投资，对经济的增长，已经没什么作用了。为了能把经济顶上来，只好加大杠杆，这样使得风险经济运行的风险，在迅速激增。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;以前中国经济的投资，主体上都是为了挣钱而投资。经济失速后的这些年，则是为了花钱而投资。放出去的钱，花完了，那么经济增长率又不能继续往上顶了。还得继续放水花钱。于是，中国的政府债务规模，在09年之后，开始大幅度扩张，和之前相比，曲线也开始变得陡峭，债务占GDP的比重，飙升到了250%以上。债务拉着马车跑，马车拉着内需跑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;高债务杠杆这条路走下去，是十分危险的。不仅危险，而且效果也会越来越差。企业在这种喂饼式的经济活动中，它们并不能创造实质性的增长和价值。沦为僵尸企业的危险，也越来越大。债务经济就像毒品，明知道不可控，不可持续，还是会让人越来越不能自拔。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;央行是一个经济体的心脏，政府是一个经济体的大脑。&lt;/span&gt;美国人为了治疗他们的死马，为了维系已经坏死的经济器官，不知死活的走上了心死亡这条路。而中国的马车拉马这条路，也是很吓人的，这条道跑到黑，就会出现脑死亡的后果，不仅投资驱动失灵，最后还会是政府干预失灵，到了那一步，除了眼睁睁的看着经济硬着陆，一点办法都没有。去杆杠，已经刻不容缓。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;既然要去杠杆，那么就不能再放水了。不放水，企业就会失血，怎么给企业找血呢，去血多的地方找。银行已经开始回血了，那么在这种情况下，还想找血，只能去资本市场，启动社会资本为中国经济供血。这个思路是对的，但问题是，中国的资本市场，等着喝血的地方太多了。股灾，饕餮大餐啊，血肉横飞，惨不忍睹。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;打造A股大牛市，利用民间资金为银行和地方政府解围，代替它们为企业输血，从而达到给整个经济去债务杠杆的目的，这个思路非常好。但是在外围经济状况那么糟糕的情况下，试图打造万点牛市，这个时机不对。外面有索罗斯那种喝血怪，里面也有一群比索罗斯还嗜血如命的喝血怪，在这种时机，推高股市，无异于把最宝贵的血液，暴露在了嗜血狂魔们的泛着绿光的视线中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;另外，即便A股大牛市真的成功了，靠暴风影音之流的这种投机分子，也根本拉不动中国经济这辆巨大的马车。中国经济面临的战略课题，是要给马车找到一匹马。不然其他的局部改革，都是不能长久和不可持续的。找不到这匹马，即便弄一万个蚂蚱，也拉不动中国经济这辆马车。在总需求收窄的情况下，资本驱动，效果其实并不好，这点从美国的量化宽松可以看出来，因为缺乏投资机会，流动性并不会流入实体经济。发达的资本市场，在当前的形势下，并不一定是中国经济的特效药。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;股灾过后，一些地下场外融资，互联网金融的各路妖蛾子骗子们开始群魔乱舞。有些人，可能还不死心，还在拼命的找钱，来维持这种马车拉马的游戏。这些人，眼睛都看不到五米远，也不筹谋未来，对他们来说，过去一天是一天。为了能多苟延残喘几天，也不管整个社会洪水滔天。大不了，到头来经济崩溃，大家要死一起死。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;马车拉马这条路， 显然是已经走到了尽头。为了避免爆发系统性风险，不仅要去杠杆，还要纠正之前马车拉马所造成的经济扭曲，去产能和去库存。释放风险，是当前经济的第一要务。明知道投资驱动已经失灵，还要放水，只会造成更大的风险。比如最近的房价暴涨，新增的信贷，并找不到很好的投资机会，A股已废，资金只能涌入一线城市高流动性的房地产市场，把房子当成金融资产来投机牟利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;继续壮士断腕的去杠杆，还是临死前再多抽几口鸦片，这里面是有分歧的。推高房价，杠杆化去房地产库存，就是抽鸦片的做法。用社会资本，来为房地产库存的释放风险买单，地方政府和地产商的风险是降低了，但是购房者的生活风险，却增加了。这并不是释放风险，这是在转移风险，说难听点，这是转嫁风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、供给侧改革：给马车装上发动机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;为了不引发系统性风险，后面的放水应该不会再有了，尤其是房价暴涨这一出闹剧，又再次提出了风险警告，投资驱动已经失灵，再放水只会适得其反。货币政策如果再宽松，等于又回到了以前吸毒的老路，好不容易释放的风险，又会再次增高。财政政策，有限的子弹，也会花钱花到刀刃上，后面的定向操作会更多一些。以前那种撒胡椒面的财政支持，不会再有。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;从需求侧分析，进出口，消费，投资，三驾马车，出口那匹已经死掉了，以后净出口很难再出现长期持续的大幅递增。消费，丈母娘们，已经把中国人三代以内的购买力掏干净了，消费也不会再有什么大动静。投资，已经宣告失灵。需求侧，已经无法在给经济增长提供动力。可见需求侧改革，是条死胡同。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;需求拉着供给跑，需求侧动力缺失，也就是说，给中国经济这辆马车找到一匹新马这条路，暂时看是走不通的。那么着力点，就只能放在供给侧了，在马车上做文章。供给侧生产函数的三个主要要素，分别是劳动，资本，和效率提高。下面分别从供给侧各要素做下分析。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;资本上看，以后不会再放水。因为明显的投资回报递减，放水只会给经济堆积风险，并无意义。从劳动力上看，人口红利也没了。廉价的资本和廉价的劳动力供应，都没了。这就逼着企业家，以前用100万块100个员工的投资和员工成本挣10万块钱，现在得用50万块钱50个员工的投资和成本，去挣10万块钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;资本和劳动两个要素，都没什么文章可做。剩下来的，唯有靠效率提高这一条路。所谓的创新驱动，就是这个意思。有大把的本钱和廉价劳动力能挣钱，不算什么本事。没有大本钱，没廉价劳动力，还能挣到钱，这才是本事。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;有的企业可能说了，我没这个本事啊。那好，让有本事的人来兼并重组你好了，让有本事的企业，教教你怎么搞企业，怎么做生意。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国经济当前面临的三大难题和挑战，一是要释放风险，表现为去杠杆，去产能和去库存。这个相当于是给上一个经济周期遗留的问题擦屁股。二是要保增长，饭还是要吃的。三是要结构调整，经济增长模式要转型，擦完屁股吃饱饭，钱还得接着挣。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;这三点之间，有先后，主次和轻重。重中之重，当然还是去杠杆释放风险，这样才可以根本的解除中国经济硬着陆的风险。以前已经犯过把马车放在马前面的错误，现在已经不能再犯先吃饭再擦屁股的错误，不然中国经济就真的会硬着陆。先擦屁股，擦干净了，提上裤子，洗了手，才能吃饭。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;吃饱了，再想挣钱的事。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;想必这个道理，所有的人都理解。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;也有不理解的，比如要去杠杆，释放风险，那么对于一些风险集中度最大的地方和行业，他们是拼死抗拒的。房地产商，地方债，它们都是吃杠杆饭的，现在要去杠杆，无异于是要砸他们的饭碗。他们为了明天一睁眼还能吃饭，认为屁股不能擦。09年后的这段时间，中国经济的增长动力，是通过房地产透支了老百姓未来几十年的购买力为代价的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;现在这个购买力已经枯竭，房子再涨下去，能买得起房子的购房者&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;只会&lt;/span&gt;越来越少。整个市场，需求开始全面收窄递减。而库存的压力却很大，高杠杆的债务风险也很大。怎么办，买得起的房子的人越来越少，那么只好提高单价，只有这样，才能把这个烂摊子砸在有限的购房者手里，让购房者为擦屁股买单。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;鱼毕竟越来越少了，&lt;/span&gt;这样涸泽而渔的做法，其实是去不掉房地产市场的杠杆和库存的，只是在垂死挣扎。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;有些地方政府，也不想承担擦屁股的后果。为了去库存，推出什么零首付，首付贷，这是在透支那些没有偿贷能力购房者的未来的购买力，这么做，无疑是作大死。美国次贷危机，就是这个剧本。当前经济的首要战略任务是解除硬着陆风险，这样顶风作案，给经济运行增加风险的做法，肯定都会被毫不客气的斩立决。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;还有更不顾大局的，试图拿自己当人质，把经济风险当炸弹绑自己身上，你敢再往前一步，我就拉引线。这种一哭二闹三上吊不懂事的捣蛋鬼，如果不是忌惮他们引爆炸弹，除了炸死自己还会伤及无辜的话，估计早就会被狙击手爆头了。对付这种人，是个技术活，只能先拆除他们的炸弹，把风险这个雷排掉，然后再秋后算账。地产商吃了那么多年的肉，现在国家经济出现了这么大的困难，不想着出点血，还想继续喝血，这于情于理都说不过去。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;从企业层面看，低效率，高杠杆，现金短缺，无技术储备的企业，在接下来的兼并重组大潮中，将会被大面积吞并。即便不吞并它们，政府输血一停，它们也活不过这个冬天，还是会死。这一轮兼并重组大潮过后，等熬过冬天，春天一到，高效率，低杠杆，现金充裕，技术储备深厚的企业，在兼并重组了很多企业之后，就会成为新的所向披靡的巨无霸。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;经济处于冬天的周期，投资看什么，看谁能活到春天，看谁将会在下一个春天，变成参天大树。而像房地产这种，不吃技术饭，不用动脑子就能赚大钱的低效率高利润行业，即便它们的行业不是经济风险重灾区，也会被限制，在经济的严冬，资源都要用在刀刃上，这么低效率的行业，还占用这么多的资源，是一种严重的浪费。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;在擦屁股的这几年，接下来的经济增长率，下滑到6%，甚至5%，都是可以被接受的。除了用时间来换消化风险，并没有更好的办法。社会购买力，差不多被房子掏空了，社会背不动这么大的风险。等三去完成之后，中国经济，才会开始企稳回升，出现实质性的增长和复苏。在这个周期里，信心最重要，其次是现金最重要。对于那些互联网金融之流的理财产品，普通人还是保护好自己的现金。它们是严冬戈壁滩上的喝血怪。这种时期，保护好现金，比投资更重要。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;如果说，给之前的经济旧账擦屁股，保增长有饭吃，是为了眼前和现在。那么调整经济结构，全面深化改革，促进经济转型，这些是为了未来。给马车装上发动机，以创新和效率来驱动中国经济，为中国经济提新的供动力源，这是未来中国经济的增长率，能有多高能持续多久的保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;靠货币扩张来扩大内需市场，在从出口导向型向内需导向转型时期，日本人已经走过这条路，后果十分惨烈。同样，从出口导向型向内需导向型经济转型，中国之前的几年曾尝试用财政扩张，来扩张内需，后果也很麻烦。可见，要把经济从出口导向型，转型为内需导向性，是一个很大的挑战，它是个技术活。经济这辆马车，需要通盘的重新设计。弃绝吸毒那一套，直面问题，选择治疗谋求康复，走上了这条方向正确的路，那么可以认为，中国经济硬着陆的风险，理论上，已经不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;这一步继续要往下怎么走，对外，中国企业要升级自己的技术和产品，对进口的高端产品，形成替代，这样就可以把中国宝贵的内需，截留在境内，工作机会也会留在境内，大家有工作了，消费能力才能提高。然后整个社会的总需求，才能提高。对于普通人来说，能用国产货的，尽量用国产货，保护内需，对于过冬来说，是一种天职和义务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;不保护内需，在这种经济越冬的时节，说不定下一个失去工作的，就是自己了。同时，还要继续在国际市场上往上吃，把发达国家目前的优势高端产品也吃掉，这样出口才能增长。在全球化的经济危机大环境下，大家不抱团互相保护，就会流失国内的总需求，导致经济在整体上，更加不景气。对于个人来说，要提高自己的全要素生存能力，这是个大方向。以前那种人傻钱多的好赚钱的生意和工作，以后很可能很难再有了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;既然要面向内需做文章，那么之前的出口导向型经济，整个社会以生产为中心所建立的经济体系，就不再适用当前和以后的经济现实。内需导向，简单的说，就是得让大家都有钱，然后才能消费更多的商品。中国的企业，以后不再是主要给美国人生产和服务，而是主要为中国人生产和服务。这个观念和方向的转变，是根本性的。整个经济，也会从生产为中心，转向以分配为中心。企业，要把以前面对着美国人，屁股对着老百姓，转变成面对着中国人，屁股面对美国人了。谁先想明白这一点，谁就能赢得先机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;建立以分配为中心的经济，并不是要打土豪分田地。要么像美国，如果不像美国了，就会变成朝鲜，这是一种头脑简单的二极管思维。这样的思维，理解不了第三种可能性，就更不要说，理论上，经济发展存在千千万万种的可能性了。以分配为中心的新经济，它的思想和文化底蕴，都是中国传统的东西。让经济活动，回归本质，回到它经世济民的根本宗旨和任务上去。可见，给马车装上发动机，不仅结构要变，行进方向也要变，这辆车就要掉头了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;以货币扩张和财政扩张来扩大内需，本质上，都是在吸毒。信贷放出去，企业找不到投资机会，只好把资金，都堆放到资本市场上，寻找投机牟利机会，并不会真正的流入实体经济。因为一投产，就会亏损，需求没有增长，生产的东西卖给谁呢。真正能扩张需求的，不是靠货币扩张，也不是财政扩张，而是要靠国民经济的内平衡，只有用分配的手段，才能真正扩大内需。对于中国这个内需被透支过的市场，耐心的培育，显得更加弥足珍贵。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国经济的改革和转型会成功吗，我觉得会。虽然挑战不是一般的大，但是从目前的状况看，最大的风险，经济硬着陆已经被控制了。在风险进一步释放的过程中，一些敢于开倒车的捣乱分子，也被遏制住了。说明，经济再向安全的方向行进。只要方向是安全的，即便速度慢一点，也没什么大关系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;如果这次改革成功，这对于中国经济而言，是一次革命性的进化，从马车进化成了机动车。从这点看，目前的困难是中国经济的艰险，也更是机遇。如果中国经济不遇到困难，也不会有机会，从马车向机动车升级和进化。转型，结构调整，创新驱动，技术和效率升级，这些都是在这个冬天，为中国经济的未来播下的种子和希望。这些种子种下去，等春天到来，等它们生长和开放，等待着有一天，看它们&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;郁郁葱葱&lt;/span&gt;漫山遍野。有种子，就会有希望。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;中国的经济困难，是外部输入导致的。根本原因在于全球化出现了结构性的危机，当前的经济环境，对于所有的国家，都举步维艰。不只是中国一个国家遇到了困难。幸运的是，中国没有步美国的后尘，继续的饮鸩止渴。中国警醒了过来，开始探索并将走出一条正确的道路。而美国经济，虽然它看上去还在喘气，实际上它已经死了。吸毒能治病，还要医生和医院干什么呢。给经济治病，也更是如此。而且，跟着美国一起嗑药吸毒的瘾君子，还为数不少。这样的国家，即便有春天，它们也等不到了，它们都将会死在这个冬天里。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;困难，对不同的人来说，意味着不同的体会。有的人觉得，起个床都会是困难事。有的人只身去平天下，都不觉得难。这个人，就是东汉战神耿弇。从他只身投奔刘秀，俩人一见如故开始，它就认定刘秀就是未来能给天下带来太平的天子，他也认定自己一定能帮刘秀打下天下。他一个人南征北战，打了三百多仗，从无败绩，为整个东汉江山，打下了半个天下。在他以区区几万人平定了豪强张步，横扫整个山东之后，刘秀觉得这个人太过于神奇，他总是能把不可能的事变成现实，于是感慨的说，有志者事竟成。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;支撑耿弇的是什么呢，远大的志向，和超绝的才策谋略，坚毅的执行力，在这些素质前面，一个人可以碾压所有的困难，把希望变成现实。国民经济要过冬，要挑战困难，企业要过冬，要挑战困难，个人也要挑战困难，都得需要志向，远见和才策谋略。当觉得有困难，可以去看看《后汉书·耿弇传》，看战神如何屡屡把不可能变成现实的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;有志者事竟成，在严酷的冬天里，能够生存下来的，唯有强者。强者之所以是强者&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;，&lt;/span&gt;就在于他总能把不可能变成可能，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;在别人活不下去的时候，他可以活下去，并&lt;/span&gt;把别人觉得困难的事情变成现实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 25.6px; white-space: normal;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px; color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;《看中国》系列专题，把当前和未来几年中国经济的形势说清楚。本文是第三篇，从全局上阐述了当前中国经济的国内形势。接下来，会就更具体的问题，进行针对性的剖析。敬请关注后续文章。点击阅读原文，可以查阅本系列的前一篇。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;有志者事竟成&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-660726d2d2511c9ece535d391ec93165:1458198906</guid>
<pubDate>Thu, 17 Mar 2016 15:15:06 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B31y7TGhe9FnUfNJ6UaX4owghiceYbd5c3H24jF1arcxuwic0KDzTPKJdSPlPbPIVFBQXZohfhobjww/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>一个持剑经商的大时代到来了</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402068211&amp;idx=1&amp;sn=8b9bc74ae5fce01c8fa0f03786f572d3&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        一个持剑经商的大时代到来了 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-13&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0m3pUiatvwxnBiclJibAgCC4v8HUeY1XkwPYYdm6ibVzZx951xnuQM0J3ImdKvXxtWhJ30C6L5fBwx6g/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6546762589928058&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、中美不会爆发全面战争&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济向何处去，这并不是一个学术问题，而是一个政治问题，既有国际政治因素，也有国内政治因素。所以，要研究中国经济未来的形势，就必须得全面研究中美关系未来可能的演变。这是决定中国经济未来走向的，权重最大的一个因子。在全球化时代，一国的经济并非封闭系统，早已无法仅靠几个书生的几个理论模型，就能解决国民经济现实中遇到的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些书生所受到的经济学教育，让他们对各种唯制度论深信不疑。这是刻舟求剑的思维方式，世界总是在变，出现的问题，也一直在变，应对的方法，也应该从新的现实出发，辨证施治对症下药，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;才能&lt;/span&gt;找出适应新现实并解决问题的制度和举措。唯制度论，好比是认为，用刀的人，一定就能打败用剑的人，这是十分幼稚的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;车胎憋了，就应该充气，对这个现实问题而言，打气筒就是个好制度。如果车胎没气了，递过来一只扳手，就什么价值都没有，这是一个坏制度，因为选错了工具。可见，是先有什么样的现实，然后才有与之对应的解决现实问题的工具。现实先于制度，制度只具有工具属性，并不具有先验正确的价值属性。凡是神话制度的人，都跟把扳手老虎钳子当神拜般的低级神学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人搞经济，只要有个和平的环境，不打仗，不被人制裁，不被技术封锁，不搞贸易壁垒，大家公平竞争，自由贸易，中国人拿把扫帚都能打败那些拿刀拿剑的人。为什么，因为中国人聪明，中国人勤劳，中国人善于适应与变革，对机会如饥似渴并能向水一样的无孔不入。这种特质，让中国人不仅用刀能打败用刀的，用剑能打败用剑的，兵器随便挑，都能最终脱颖而出。制度只是个工具，关键在于使用工具的人，能不能通权达变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去三十年，中国用美国人给设定好的兵器，一种被称之为市场经济的经济制度，在被美国绑住一只手的情况下，还照样打的美国人丢盔卸甲，金融危机都被打出来了。全球经济失衡，中美之间的蜜月期结束了。也宣告，中国经济大历史周期的第二个三十年，结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按理说，中美之间合伙做生意，既有的生意模式不可持续，蜜月期结束，大家分好钱各回各家就是了，但问题并没有这么简单。中美这时候，各有各的盘算，美国人觉得，中国人赚了大钱，翅膀硬了，会威胁它的全球利益。其次，美国人这几十年，因为和中国利益捆绑，在中国沉淀了大量的政治和商业利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国来说，因为上一个周期的经济模式，积累了很多经济问题与社会问题，要消除这些积弊，必须得切换到新的经济发展模式，才能解决这些问题。而要切换到新模式，就必须得先和美国进行利益解绑，翻过旧模式这一页才行。如果中国顺利完成与美国的利益解绑，那么美国不仅会赔掉他们在中国的利益，还会彻底的失去对中国的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一系列的全球政治经济秩序失衡再平衡的现象。美国重返亚太，表面上看是军事上的亚太再平衡，实质上是为了政治和经济上的再平衡。美国的全球再平衡战略出发点，显然是想回到它一手遮天的旧秩序。中国的全球再平衡战略，出发点则是，跟美国人做生意，做到头了，得去找更多的生意做，才能赚更多的钱。除此之外，中国还要面临着国内政治经济的再平衡，社会分化与撕裂的太严重，不进行再平衡就会给经济与社会带来巨大风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这次看上去气势汹汹，它并不是为了打仗而来，它的目的是要和中国谈判。即便谈崩了，也不会爆发全面战争，因为还没到摊牌的时候。这时候摊牌，美国又打不赢对中国的全面战争。中美之间，未来要爆发大规模战争的节点，在于军事上严重失衡，一方可以取得绝对优势的时候，才可能打仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果美国能彻底突破中国的防空体系，一次打击就能消除中国的战略威慑力量，美国人可能会打。如果中国未来可以在近海同时歼灭7支以上的美军航母编队，中国会打。目前，中美之间，处于军事上的平衡状态，美国在中国的家门口打不赢中国，中国也没有实力把美国驱逐出西太平洋。这种局势，还会持续很长一段时间，所以，目前中美不会爆发全面战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、美国行为的动机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这次兴师动众的，弄这么大动静和热闹，主要目的有三个。一是保护它的腿，二是要保护它的狗。还有一个目的，是给它的那群地缘棋子喽啰小跟班壮壮胆。美国这次行动，可以简称为“狗腿子行动”。这个腿，是军事上的，因为在中国优势的导弹打击威胁下，它在亚太的军事基地，都处在中国导弹的射程之内，生存能力很差。这些军事基地，就是美军在亚太的腿。狗，则是美国为他们在中国的利益存在，所安插的代理人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代战争，可主要分为三大方面，发现，打击，支撑。它是一个全系统的对抗，和以前的战争形态，完全不一样。一战时期，表现的是机枪对骑兵的屠杀，二战时期，是飞机对坦克和军舰的屠杀，现在的战争，则是信息化对机械化的屠杀。信息化的战争，最大的特点，就是全系统对抗。一个环节掉链子，就会整个系统瘫痪。不对称作战的思维，就是通过摧毁一个环节，来瘫痪对方的整个战争系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在亚太的军事存在，它用来发现的眼睛，用来打击的拳头，都没什么大的薄弱点，最薄弱的，是它用来支撑的腿，那些军事基地。它要保护这些腿，只能部署反导系统，来防止中国对这些军事基地，进行导弹洗地。美国对朝鲜有没有核武器这件事本身，一点都不关心，它关心的是，利用这件事做借口，可以部署它的反导系统防御中国的导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看美国的第二个目的，护狗。美国这几十年，在中国的渗透是全方位的。各个领域和层面上，到处都有他们的人。他们在中国的利益庞大，为了保护这些利益，美国人在中国养了很多的狗。这些狗，可以分为三个梯队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最高梯队，掌握大量社会资源的，是哈士奇。第二梯队，负责搞乱中国人脑子的，是吉娃娃，他们接受哈士奇们的领导，比如那些公知。被吉娃娃们搞坏脑子，沦为自带狗粮灯塔国脑残粉的，则是狗毛，狗毛听吉娃娃的指挥。狗毛人数非常庞大，可能他们大多数人本质上并不坏，只是头脑太简单，被公知给愚弄了。哈士奇，吉娃娃都有大把的钱拿，自带狗粮的狗毛们则比较可怜，他们是最亢奋最积极的，但是一分钱也拿不到。大部分狗毛，通过后期的治病救人，还是可以转化成正常人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要和美国利益解绑，那么在国内就得清理掉这些只代表美国人利益，不代表中国人利益的人。前阵子，吉娃娃们被团灭。这刺激到了美国，它倒不是心疼这些吉娃娃一般微不足道的狗，而是心知肚明，清理完吉娃娃，下一步就该轮到清理哈士奇了。哈士奇是美国在中国利益存在的基本盘。吉娃娃消灭再多都没关系，但是哈士奇没了，美国以后就很难再从内部分化与操控中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉娃娃们被团灭的那阵子，国内的哈士奇们，炸锅了。毕竟，物伤其类，不难理解。哈士奇们的嚎叫，美国人听到了。紧接着，王师的航母就来了，眼见美国的航母一到，哈士奇们，还有一些没断气的吉娃娃，大批的狗毛们，都激动的像过年一样，纷纷泪流满面，弹冠相庆，那一刻他们都是美国人，在朋友圈里各种刷屏，和城门外的王师，一唱一和，甚是热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的航母，这节骨眼上开过来，意思非常明显，打狗也得看主人。快放开那些狗，不然我就碰瓷你。南海争端，朝核危机，从护狗这个意义上看，就是碰瓷。朝鲜的核武器和朝鲜的小胖子，只是美国拿来说事的工具。中国的反应呢，大家快来看，南边有个老汉碰瓷讹人的，呼啦一下子，一群军舰来围观了，美国航母害羞，捂着脸跑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在朝鲜那边，中国坚决主张半岛无核化，与朝鲜关系正常化，这让美国人很头疼，朝核问题，本来就是美国用来碰瓷中国的工具，如果朝鲜真的无核了，以后还拿什么讹人呢。朝鲜之所以对美国人有价值，就在于它有核，如果它无核了，则是美国人的损失。美国被反将了一军，朝核这个皮球，现在又踢给了美国人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在狗腿子行动中，对美国来说，最不重要的利益，是那些地缘棋子。美国最关切的是狗和腿。对中国来说，最关切的是保持随时能打断美国的腿的威慑，所以美国想在韩国部署萨德反导系统，是不可能得逞的。中国第二关切的，是国内的那些狗。打狗什么时候都能打，但是一旦让狗形成了主人一来就能平安落地的预期，以后也是个麻烦事。至于那些棋子，中国像美国那样，也不是很关心他们怎么想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些狗，危害非常大。他们在文化上，利用三大虚无主义，文化虚无主义，历史虚无主义，民族虚无主义，瓦解了中国人的民族认同，文化认同和历史认同。中国人文化里，所珍视的一切，都被他们污名化和消解了。他们在中国，建立了一整套的殖民地学术体系和话语体系，他们的天职，就是从根子上，从精神上，从文化上，彻底瓦解这个民族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他们的操弄下，中国人正常的民族认同，被污名化为纳粹，中国人的民族英雄，岳飞被视为内战分子，邱少云被他们污蔑为烤肉。中国的汉奸，秦桧与汪精卫们，则被他们美化成为国为民的大英雄。中国人正常的国家认同，则被他们污蔑为是奴才。他们歌颂与赞美，历史上异族对中原的侵略与屠杀。他们竭力曲意的试图把能凝成一支伟大力量的主体民族，刻画成任人宰割的脓包。他们在中国的土地上，对整个中国进行着丧心病狂的去中国化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国虽然在政治军事上不是美国的殖民地，但是在思想文化和学术上，差不多彻底沦为了美国的殖民地，这群黄皮美利坚，他们对整个社会的伤害和破坏非常严重。他们祸国殃民，兴风作浪，贪得无厌、巧取豪夺，毫无廉耻，推墙砸锅，无所不为。如果这些代表美国人利益的黄皮美利坚成功了，中国的未来，画面太美，不敢看。上面一群哈士奇，中间一群吉娃娃，底层是无数的狗毛，真的是整个国家一地的狗毛。在他们眼里，不要说做中国人是一种原罪了，可能想要成为一个人，在他们看来，都是一种原罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、朝核危机与南海争端背后的各方利益纠葛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是朝核危机，还是南海争端，本质上，都是中美关系的延伸。表面上，美国制造出来一个议题，这是桌面上已经打出的牌。手里还没出的牌，则各有各的底牌。说到底，不外乎安全和利益两件事，大家都是心照不宣的无利不起早。只要中美关系不失控，无论是南海争端，还是朝核危机，都不会失控。担心朝核和南海会诱发大规模战争，是被热闹和动静迷惑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在朝核危机中，作为当事人的朝鲜领导人金正恩，他的底牌，就是保住自己的政权不被颠覆。虽然小胖子嘴上硬，但是他并不敢攻击六方会谈中的任何一方，随便他攻击任何一方，他的政权都会被颠覆。很多人认为，小胖子是个神经病，其实他不仅不傻，还很精，他不可能去攻击任何一个国家，因为那样，他就输光了。如果他哪天真去进攻其他国家了，说明他真疯了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对朝鲜有没有核武器，其实并不怎么关心，反正朝鲜有了核武器，也打不到美国本土，即便小胖子有种射日本人，射韩国人，反正又不会炸死美国人。美国人真正关心的，就是把这个事炒作放大，来针对中国的导弹威慑，在韩国部署导弹防御系统，来保护它脆弱的腿。它的目标，是中国，而不是朝鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国当然知道，美国人在碰瓷。一个和平的，无核的朝鲜才符合中国的利益，中国提出在联合国框架下解决朝核危机，和朝鲜关系正常化，而不是之前外界推测的盟友关系，另外坚决主张朝鲜无核，并支持对朝鲜进行制裁。一方面，可以一劳永逸的消除掉美国老拿这事炒作，图谋部署反导系统的阴谋。第二，一个和平的朝鲜半岛，会有利于中韩关系的发展。至于朝鲜，它安安静静的做地缘缓冲区，才是对中国最有利的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯，原本是纯属被拉进来凑数的，它对朝核危机的关切程度，可能是六方会谈中，最低的一个。现在俄罗斯和中国一起，坚决反对美国部署反导系统，是表明在立场上，俄罗斯和中国捆绑在了一起。如果美国抛开朝核危机，硬要在韩国部署反导系统，那么就意味着美国和中俄撕破脸，要摆到桌面上谈了，那样的话，中美，美俄关系，将会全面恶化，战争的风险，将被加剧，三个大国之间的军备竞赛将升级。美国和中俄全面开战，估计一点胜算都没有，所以它不可能来横的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日韩，一开始比较紧张，头几次看朝鲜射导弹，吓的要死要活的。现在也不那么害怕了。因为他们也知道，朝鲜并不会真的去攻击哪一个国家，朝鲜局势并不会失控。他们也就跟着美国后面吆喝吆喝，看能不能从美国手里多蹭点军事技术。美国利用这件事，也好把拴狗的绳子再勒紧点，导致韩国和中国之前比较密切的关系，一下子疏远了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看南海争端。美国说中国在把南海军事化，就是贼喊捉贼了。南海对中国来说，十分重要，无论是军事价值，还是经济价值。世界十大港口，有7个在中国，这些港口往返的船只，都要途径南海，可以说，这是中国经济的生命线。在军事上，中国的南海舰队，潜艇基地，都在南海海域，而美国之前对南海的侦查和监视，是扒着窗户往里看，十分的露骨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在南海的布局，战略意图，一是以前扒着窗户看，以后不准看了。不仅不准看了，中国还打算在南海岛礁上，建军事基地。这些基地一旦建成，不仅美国人以后不能趴在窗户上看中国的秘密了，中国还可以反过来看美国在新加坡的军事基地。美军在新加坡的军事基地，也将处于中国战斗机的作战半径之内。中国慢慢的建岛建了快两年了，美国人也不吭声，中国先打出了这张牌，再等着美国跟牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国只要不跟牌，那么中国就不太好直接往那些鬼斧神工的岛上建机场，大规模全面部署雷达阵，部署导弹和战斗机。只要美国人一闹，中国就可以公开的把这些岛礁军事化。你航母都来我家门口了，好怕怕，吓死了，为了以后不这么害怕了，我想在自己家门口扎个篱笆，反正都是你美国先把南海军事化的。到了这份上，美国在南海这一局里面，可谓出牌出的很臭。美国最好的应对是，随便中国怎么造岛，就假装看不见，中国也不太好意思，直接往上面成堆的部署战斗机。可是他已经出错牌了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、一路一带与持剑经商&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在南海这么极其重要和敏感的地方，如果美国人还一直趴在窗户上往里看，那么中国的海上丝绸之路，就无从谈起。中国要把一路一带大战略，落实与执行下去，控制住南海，是必须的一步。这里面没有任何可以侥幸和商榷的地方，除非不搞一路一带了。经略南海，是这场超级大戏的开场曲。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在定下一路一带战略构想之后，说明中美之间，已经分道扬镳了。以前还能谈谈夫妻论这种肉麻的调情话，现在离婚了。中国说，我们离婚了，以后别来找我和烦我了。美国则说，我偏不，我就找，我就烦，我还要天涯海角的缠着你。中国想换个模式，好好做生意继续发大财，但是美国人，它对中国的遏制，并不会放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美关系的恶化，外交与军事上的对峙，还会越来越紧张。这就注定了，中国的一路一带战略，不可能一帆风顺。做生意，路上山贼频频出没，怎么办，古代要请镖师押镖，中国现在，也必须得用军事力量，来为海外贸易护航。中国军改的力度之大，也正是为了这个目的，解放军由防御型军队，转型为进攻型军队，就是要为经济护航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要围追堵截，中国只能持剑经商。这样一来，美国逼出来了一件它最怕的事，那就是中国的军力迅猛增长。它越这么在军事上压迫中国，中国越会快马加鞭的在军事上寻求变得更强大，以对抗美国的压制，保护自己的经济利益和版图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了这一步，中美都很难再回头，想复婚是不可能的了。但是国内的那些哈士奇，是打算和美国复婚的，起码心里有这样的念头和幻想，实际上他们也在这么干。这些哈士奇，高估了自己，美国人也高估了这些人。其实在这种大历史周期的大事件中，这些人，只是瞎捣蛋而已，并不能改变历史车轮前进的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便哈士奇们和美国又和好了，又能怎么样呢。旧的贸易秩序，已经不可持续。用旧的那一套，只会使得严重失衡的全球经济更加失衡，而且要议和的话，美国人的要价不可能会低，他们会要求哈士奇放中国的血，来给美国输血。这样一来，中国国内经济的失衡则会加剧，泡沫会破裂，会导致硬着陆，中国就会爆发严重的经济危机。到头来，这群哈士奇，估计也擦不干净他们的屁股，收拾不了他们的残局。真弄砸了，只会落了个被彻底的清扫出局的下场，不走这一步，哈士奇们，还能有自存自保的筹码。走了这一步，无异于启动自毁程序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国并不能把宝押在中国的这帮哈士奇身上，就像它不能把打败中国的希望，放在日本人身上一样，说白了，这些力量，都只能是牵制，并不能解决根本问题。美国要解决根本问题，只能靠它自己。美国眼瞅着中国的武力值，在呼呼的往上冒，他急不急，当然急。急有什么用呢，所以，它也只能跟着呼呼呼的往上冒自己的武力值。摆在美国人面前的问题是，没钱怎么加血呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军事的发展和进步，都得以经济增长来支撑，美国已经有很多年，没有实质性的经济增长了，另一边，财政赤字却越来越大。打仗都是要花钱的，美国想要打一场和中国之间的全面战争这种大战争，可不是像打伊拉克阿富汗那种几万亿美元的生意，而是得要把整个美国都赌上。赌国运这种事，并不是美国人的传统。虽然他们的行为看上去是疯子，但是他们在战略上，并不是日本那样喜欢赌国运的疯子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球化时代，一个大国的经济版图，一定不可能仅局限于本国疆域之内，它的经济版图，具有全球性和外部性。仅有一个全球性的经济版图，而没有全球性的政治和军事版图，那么这些经济利益，到头来就会给别国做嫁衣。中国主导的全球化，自然不可能是单纯的经济版图的全球化。与之配套的，还有政治与军事版图的全球化。说到底，在全球化时代，一个大国的经济版图，是由它的战斗机的作战半径画出来的。它的本质就是血与火，经济层的蜜与糖，都是底层的血与火向上传导转化出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、最后的较量&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史的发令枪已经响了，中美之间的军备竞赛，无可避免。下面的悬念就是，看谁能更快，更高，更远了。谁先打破目前的平衡，谁先取得压倒性的优势，谁才能赢得竞争，打倒另一个。目前的这种平衡局面不破，无论中美，都不会向对方发起全面战争。因为中国和美国，都不是日本那种半吊子国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本跟美国打过，跟苏俄打过，跟英国打过，跟中国打过，二愣子一样，专挑大国打。再看美国，它一直很克制，避免和大国之间发生正面冲突。二战打德国，也是看德国陷入两线作战的泥沼，才上去入伙群殴补枪的。美国太平洋战争打败了日本，连登陆日本本土作战都不敢，换成苏联红军，估计不把日本本土挖地三尺，不会罢休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国在没有制空权的前提下，不会发动战争，而它的制空权双保险带，F-22，B-2轰炸机，先不说它们都停产了，实际上它们现在可能已经不再保险了。一旦F-22和B-2冒然参战，被击落，制空权保险带的神话被打破，美国军工财团的裤衩都能赔光。为什么美国人不敢轻易跟中俄打仗，因为军工财团只是生意人，他们不做高风险的生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;美国最新一代的隐身战斗机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;F-35，因为经费问题，一直处于难产状态，要形成战斗力，更不知道要等到何时。&lt;/span&gt;从美国2012年开始消减军费以来，美国的军工研发，就开始捉襟见肘。现在军工利益集团，在大选的关口，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;又可以制造一些动静和热闹，骗点钱花花了&lt;/span&gt;。客观的看，美国要想加大军备投入，经费是个近乎无解的难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照中国军工研发的周期律，2001年歼-10面世，2011年歼-20试飞成功，2020年前后，又要迎来一个大高潮。中国军工在这几年里，会爆出来什么黑科技，不仅大多数中国人不知道，想必美国人更不知道。和美国相比，中国军工，现在不缺钱，而且技术储备基本完成之后，后面再升级，也是站在了更高的起点上，国防科技进步的加速度，会比以前更快。和美国之间的差距，后面的一个时期，会追赶的越来越迅速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国其实有些力不从心，这边要防中国，那边要防俄罗斯，俄罗斯现在也已经加入了军备竞赛的大军，整个国家机器，又要像前苏联那样，军事工业化了，这将给美国在北约方向，制造很大的压力。美国之所以跟伊朗和解，也是因为顶不住了。美国感到吃力，就只能让手下的一群盟国，分担它的压力。在亚太，也开始让日韩们自己花钱来参与这场军备竞赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕，跟安史之乱前的唐朝异族藩镇做大，罗马崩溃之前的异族雇佣军做大，非常相似。日韩被解绑之后，翅膀硬了，以后听谁的，还真不一定。美国要是不愁钱，它也不会走出这步棋。从这点看，似乎已经能够听到美国大厦倾覆前的摇摇晃晃的嘎吱声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;911事件之后，美国军工利益集团阴谋得逞，挣的盆盈钵满。美国国民花了那么多钱，连伊拉克的大规模杀伤性武器的影子也没能找到，这让美国人有一种上当受骗的感觉。刚撤军没几年，紧接着，又来这么一出，要和中国展开全面军备竞赛，又要让美国人掏更多的钱，可能性几乎为零。除非自导自演，炸沉自己10艘航母，然后栽赃是中国人干的，美国人才可能会掏钱。不过美国人要是连航母都没了，即便军工利益集团骗到钱了，又能有什么用呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这场竞赛中，不仅历史没有站在美国的一边，钱也不站在美国的一边，甚至连他们的国民也不站在他们的一边。中国的军备升级越快，给美国制造的压力就会越大，压力越大，然后就什么昏招都乱出。尖端技术越扩散，越不利于美国对它的一群盟友的统治。等到它的盟友也不站在它一边的时候，那才是彻底的失道寡助了。日韩反水，法德反水，沙特土耳其反水，未来都并非不可能的事。天下苦美久矣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国人来说，现在和中俄打仗，打不赢。因为中国军备升级的更快，那么越往后拖延，以后越不可能打的赢。美国现在只能寄希望于，它的盟友帮他赢，它在中国安插的哈士奇们，帮它赢。不过，哈士奇再二，狗粮断了，也不可能再给美国人卖命了吧。美国可以分化其他国家，其他国家同样也可以分化美国的利益同盟者。说白了，都是生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以料想，这场竞赛，会使得中国军工科技，出现突飞猛进的大爆发。这些未来的黑科技，通过军转民，又会反哺中国的民用科技。民用科技的研发也如火如荼，两者合起来，有可能，会爆发一场前所未有的科技革命。在这场革命过后，中国将会对西方，全面完成超越。美国人教会了中国玩资本主义，结果中国在资本主义这场游戏中，把它打败了。美国人又要教中国玩军备竞赛，这一场，它还是会输。这就是&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;所谓的师夷长技以制夷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这几十年，用日韩这两把尖刀抵着中国的喉咙，用台湾这把尖刀，抵着中国的肚子，中国还得乐呵呵的陪着笑脸跟他做生意，真是牙打掉了往肚里咽。现在中国人虽然有钱了，上海经济圈，几千万人，北京经济圈，几千万人，珠三角经济圈几千万人，却都活在美国的炸弹阴影之下。中国人的不安全感并没有因为有钱变得舒缓，而是更加的严峻了。中国人要想活的踏实，不仅要拿掉这些抵着自己咽喉和肚子的尖刀，还要把美国人再往外推出去2000公里才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济的扩张，还没有结束，因为中国现在目前还有一小半的人口，没有城市化，生活水平还比较低。要把整个中国都全面的城市化，中国还需要做更多的生意，赚更多的钱。欧美这些发达国家的市场，在中国庞大的产能冲击下，已经饱和，中国要把剩下的一半人口，全部城市化，就得需要一块更大的经济版图。而且生意的做法，也得和以前不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的经济扩张，是基于现实利益的考量，中国经济扩张的行军图，和美国的帝国霸权版图，是重合的。对中美关系而言，双方都绕不过去这个冲突。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;中国想做大生意，因为商路和美国的帝国版图重合，美国的遏制，迫使中国不得走&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;上持剑经商之路。中国人的行为是从生存正义出发，美国人的行为是从献祭正义出发，这样的冲突，无法避免，无法调和，甚至互相都很难理解对方。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美关系的这几十年，一到蜜月期，中国经济就会大爆发。美国一看中国活的滋润，马上就紧接着一个遏制期，而一到遏制期，中国的军事力量就会大爆发。1996年的台海危机，催生了中国军事力量的大爆发。目前的这次遏制期，也同样会催生中国在军事上的大爆发。美国人逼的越紧，越会把中国人在军事上的潜力全激发出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是中国经济第三个三十年的外部环境的基调，这个外部性，将决定中国经济的主导方向。因为美国逼的太紧，所以国内的哈士奇们会输的更惨，他们的那一套经济发展模式，也不会被重用。对国内而言，治理疏浚完上一个三十年留下的沉疴积弊，经济发展的重心，也将会从以生产为重心，转型为以科技创新和分配为重心。对外是扩张和安全，对内是效率和抒困。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;前所未有的大时代，中国经济，将以剑为犁，深耕整个亚欧非世界岛，怎样才能支撑14亿中国人口都过上发达国家那样的好日子，这就是答案，除此没有其他的道路可走。在大秦帝国的扩张模式中，是种更多的地，打更多的仗，打赢了占有更多的地，种更多的地再打更多的仗，直到统一中国。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;中国经济未来的扩张模式，与此类似，做更多的生意，挣更多的钱，挣更多的钱，造更多的战斗机，用战斗机画更大的版图，再去做更多的生意挣更多的钱，赚了更多的钱再去造更多的战斗机。这个扩张模式，一直下去，就是把整个世界的经济都拉平，因为有钱的人的钱，都被中国人赚走了，中国人有了钱，又会让穷人国家帮自己干活，穷人们也会变的比以前更有钱。最终把地球从三个世界，变成一个世界。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国的持剑经商的战商经济扩张下，美国也将逐渐的由遏制，转为防御，床破说，如果他上台，就对中国商品征收40%的关税，看似开玩笑，背后折射出来的却是很严肃的现实。只要中国经济这个停不下来的巨龙一直扩张下去，那么只有中国人和美国人的生活水平被拉平了，这种扩张才会停下来。打又打不赢，做生意也不是对手，美国人除了修长城，可能真没有其他方法了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个为期三十年的大时代里，发达国家的经济，将会一个个被粉碎，它们不想被粉碎，即便修长城估计也挡不住，全球化运动里，没有孤岛。在英国人和美国人所主导的全球化运动中，他们用军事壁垒，和科技壁垒，把人类划分为了三个世界。而一旦西方人的军事壁垒和科技壁垒被打破，这个三个世界的格局，就将不复存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济，未来能走多远，我们的生活水平，未来能达到多高，最终中国经济扩张的规模，能有多大，很大程度上，取决于中国主导下的全球化进程。而要保障中国经济能走的更远，就要看中国的战斗机军舰和坦克在未来能画出来多大的版图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美关系，是中国经济向前演进最大的外部性。美国对中国的遏制战略，将迫使中国，走向持剑经商之路。这也将会影响，中国经济未来的最终走向和制度决策。搞经济不是请客吃饭，不是数学建模，搞经济，归根到底就是靠血与火。现在，这血与火的洪流，又要向前奔流了。这是一个大事件，我们所处的时代，也将会因为这个大事件，而变得伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136);&quot;&gt;《看中国》系列专题，把中国经济当前和未来几年的形势说清楚。本文是第二篇。阐述了影响中国经济未来走向的外部性。点击左下方阅读原文，可阅读本文的附篇《美国行为的根源》。外部因素部分讲完了，从下一篇开始，开始阐述中国经济的内部问题和形势。敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;大时代&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;a class=&quot;media_tool_meta meta_primary&quot; id=&quot;js_view_source&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;阅读原文&lt;/a&gt;
                                                &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-00efd21e59253099a1a5bb034a5c22a6:1457849740</guid>
<pubDate>Sun, 13 Mar 2016 14:15:40 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0m3pUiatvwxnBiclJibAgCC4vuYm65iaICmeKPqUAQkjoYG6lXkcyjn51ibEM0xgSLyIyIgqyvywC4IEA/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>美国行为的根源</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=402042023&amp;idx=1&amp;sn=551027bcc01aa01449a2cbc0dcc895c5&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        美国行为的根源 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-10&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B3hrsxg0lPtx37icSiata9Rjj7JZc4hvdNvfjVntUfCvxkvzHdoxbR7ZkKJN9Qff6SjT2WfIaUQBqrA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6528776978417267&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对没有反抗能力的弱国，是掠夺策略，比如南美洲那些国家，动不动就去抓它们的总统，甚至是暗杀它们的总统。对于不甘心接受美国掠夺的国家，美国用的是欺凌和蹂躏策略，比如中东那些国家。而对中俄这样的大国，打也打不倒，只能启用外部遏制和内部分化策略。虽然名义上有联合国，但是实质上，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;地球&lt;/span&gt;是美国人的家天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们通常把美国人的这种行为，称之为霸权主义。这种霸权主义行为，并不是某种社会制度的后果，而是具有深层的精神根源。中国文化中，自古以来，就有王道和霸道之分。王，意味着一个社会中文明和美好方面的总和。霸，意味着一个社会中，野蛮和丑恶方面的总和。老子贵柔，认为好的统治者对待百姓，应该像母亲爱护自己的孩子那样。孔子贵仁，因为礼崩乐坏，只能从柔退而求其次，希望好的统治者对待天下百姓，即便不能做到像慈爱的母亲爱护自己的孩子那样，也不要虐待孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观美国人统治下的地球，不要说柔和仁了，能少带来一些死亡和灾难就不错了。西方人无法理解中国人的王道思想，因为东西方文明的区别，中国人和其他民族的区别，从精神深处看，比人类和猿猴之间的区别还要大。中国人自古以来的王道思想，同样也有深层的精神根源，并不单纯是某种社会制度的结果。地球上所有的人，所有的国家，他们所表现出来的外部行为，内在里，都存在着深层的精神根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都知道精气神的说法，这三个字，是中国文化的精髓。中国人认为，一个人之所以能成为人，在于形神合一。人的神，都住在自己的心里，所谓神气舍心。心，也叫灵府，就是给神住的房子的意思。一个人的形，只是他的神对外的表达，气负责根据神的指令，来塑造他的形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而西方人则认为，人的神，是外在于自己的身体的，他们无法理解中国人这种把主机放在本地的精神构造。他们的没有主机，他们所有的人，共用一个云主机，上帝，耶稣，梵，佛之类的云主机，印度人在精神构造上，是西方文明的一个分支，并非东方文明。西方人认为，中国人居然不崇拜神，太匪夷所思了，他们完全无法理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中国人看来，载营魄抱一，神不离形，形不离神，神就在自己的体内，我们自己本身就是神，而那些西方人，连本地主机都没有的显示器，也居然好意思管自己叫人类，他们太奇怪了。用庄子的话来说，有形无神，谓之鬼。如果庄子看到那些对着空气说话瞎叨叨，神啊主啊父啊佛啊我有罪啊我忏悔啊，你原谅我吧宽恕我吧，我在人间活的好苦啊，臣妾好想解脱啊的人，肯定会很鄙夷的说这些人都是鬼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人精神构造的主机本地化，使得每一个中国人，都是一个独立的精神健全的小宇宙。这个小宇宙，又是天地这个大宇宙的子系统，作为小宇宙的人，只有和天地这个大宇宙，行为上一致时，也就是天人相合，才会生存效用最大化。当天人相合时，人才能正，才能常，才能善。当人的行为不合乎天道，就会不正为病，不常为妄，不善为妖。能把小宇宙和大宇宙合起来的人，就是社会上的王，王不仅要能把自己的小宇宙和大宇宙相合，还要帮那些不能跟大宇宙相合的人纠偏，使得他们与天道相合，这就是王道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果所有的小宇宙，失去了天地大宇宙这个行为依准，都会变得不正常，变得妖妄。那么人与人之间，就会出现互相的践踏，天没了，就会以人的思想为社会依准，一个人不可能在智力和道德上是双重完备的，他以自己那个已经灭天失道的小宇宙作为模板，来要求其他的小宇宙以他做为行为和道德依准，就会消灭其他人与他的差异性，变成残暴的宰制。这就是霸道的来源。霸，月初生的意思，光明与生机退散，黑暗与死亡登场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人，因为外置云主机的精神构造，导致他们的精神，都是不健全的，就更不要说独立的小宇宙了。精神分裂症，就是西方文明几千年以来的主旋律。他们可以在器物文明上很发达，但是在精神上，他们永远无法痊愈。用中国文化的观点看，西方人，并不是真正意义上的人。或者说，他们都是精神上的病人，神不舍心，成天对着空气瞎叨叨，是很典型的丧心病。在中国的医学里面，所谓的治病，是把一个不正的人重新变成正的，而要把一个不正的人变成正的，最根本的方法，不是用药，而是治神。就好比说，显示器出现了蓝屏，不应该修显示器，而应该修主机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中世纪的欧洲，天主教作为黑中介，垄断了云主机的租售权。作为显示器的欧洲人，要想能得到神的救赎，就得花很大的一笔钱，来购买天主教手里的VPS虚拟服务器空间。后来路德和加尔文们的新教运动，推翻了天主教这个黑中介。本来花一笔巨款交给黑中介，什么事都不用操心，就能得到救赎，现在黑中介没了，以后只能自己救自己。让这些显示器直接自行连接云主机，谁连上谁能得救，谁连不上谁下地狱，那么就导致，出现了恶性竞争，所有的显示器都想占用更大的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在英国，因为天主教廷和国王之间苟且的互相妥协，导致这个黑中介，还可以继续做生意。这招致了很多人的愤慨，他们要求要彻底清除天主教在英国的残余，这群人被称之为清教徒。很多灯塔国脑残粉很肉麻地认为，清教徒就是清心寡欲的老实人的意思，其实不然，他们不仅不是老实人，还是一群无恶不作的社会渣滓。他们既反国王，也反教皇，搅的社会一团糟。在国王代表的旧贵族和天主教势力迫害下，他们在英国活不下去了，便逃到了美洲。英国人在北美最初建立的13个殖民地，全是清教徒。这帮人便是美国人打底的原始股。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清教徒是怎么想的呢，天主教教导他们，给钱就能上天堂。这个黑中介倒台之后，但是给钱就能上天堂的信念，保留了下来。清教徒们认为，大家每个人都生来平等，所有的显示器都是一样的，真正决定死后能不能得救的，在于谁挣的钱多。于是，他们一方面，极其的节俭，另一方面，又非常的勤劳，为了就是多攒钱，在有限的云主机空间里，大家竞价排名，当然是越有钱的人越能得救。清教徒们认为，他们的财富，并不是自己的，而是替上帝保管的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要确保这场竞争中，机会对每个人都是公平的，他们一要反神权，打倒黑中介。二要反君权，政府都是黑中介的同盟者，政府又不是神的使者，得救不能靠政府。三要反集体主义，因为集体主义，在这场抢占VPS空间的游戏中，相当于利用团队优势作弊。反神权，催生了人权思想。反君权，催生了自由思想。反集体主义，催生了平等思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见，所谓的人权，自由，平等，并不是什么普世价值，而是一群清教徒的私人性的团伙价值，它只是特定历史条件下的产物。目的也不是多么的高大上，只是每个人都出于自私，想给自己多租一点虚拟主机空间，自己得救上天堂了再说，连不上的那些人就让他们下地狱好了，说来说去都是为了自己，而不是为了拯救全人类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种价值观，导致这些清教徒，像动物一样的辛勤劳动，却不热爱并享受生活本身。为了积累更多的财富，最终能得救，他们不择手段的去积累财富。不仅自己生活很节俭，以免浪费钱，而且很勤劳，为了能挣更多的钱。这便形成了一种社会性的观念，时间就是金钱。在天主教垄断云主机租售权的时代，欧洲人并没有时间就是金钱的这种思想。这种不择手段的为了积累财富而生存的思想产生后，资本主义，就诞生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在清教徒的价值观中，人权，平等，自由，这些并非是社会正义，而是游戏规则。真正的社会正义自由一个，那边是金钱。也就是说，资本主义的社会正义，是非人性的正义。有钱了，上天堂，正义。没钱了，下地狱，非正义。就是这么简单粗暴。在英国，资本主义的初期，资本家甚至大规模雇佣不满八岁的童工。这种社会惨剧，在小说《雾都孤儿》中，可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用中国人的文化观念看，这种行为显然是非正义的，因为中国文化中的正义，是关于现实中的人，生存合理性的全体正义。但是资本主义之后的西方人则不这么认为，他们对正义的理解，就是有钱了才能上天堂，没钱了就要下地狱。它是一种非人性的正义，人积累财富，为神献祭的正义。如果使用童工，可以积累更多的财富，可以得救，那便是正义的，至于那些被折磨死的童工，他们不过是因为没钱只能下地狱而已，跟是否正义，没有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人里面，有没有对这种显示器们恶性竞逐云主机游戏，感到厌恶的人呢。有，叔本华是第一个深刻醒悟了的人。这种恶俗的游戏，令他作呕。他写了一本书，《作为意志和表象的世界》，在这本书里，他唾弃了西方人的显示器秉性。他拔掉了自己连接云主机的网线，陷入了虚无主义之中。叔本华的虚无主义思想，是怎么导致的呢，因为他拔掉了云主机，却无法找到本地主机。精神依然无法健全，那么这种精神分裂症，也就无法痊愈，他陷入了另一种分裂之中，在痛苦与欲望之间摇摆的精神分裂症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在叔本华眼里，黑格尔是个庸俗得无法原谅的粗鄙之人，他的绝对精神，只不过就是给天主教发明的那台云主机，换了个机房而已。叔本华无法原谅这样的恶俗做法，为了这事，他几乎尽其所能的羞辱了黑格尔一辈子。而黑格尔呢，他也有自己鄙视的人，他经常羞辱斯宾诺莎。斯宾诺莎认为，云主机是一团云状物，它无处不在的弥漫着，它不仅在显示器里，也在石头里，在乌鸦里，在一切里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯宾诺莎的这种泛神论思想，有点东方色彩了，但是他提出的观点是主机介质化，而不是主机本地化。所以，依然不能治疗西方人的精神分裂症。很晚的后来，西方又出现了一个叫荣格的人，他比斯宾诺莎更具有东方色彩，可惜他在一出发的起始点，就被弗洛伊德这个粗鄙之人给污染了。精神分析学，说白了，就是一门显示器去研究主机的学问。完全弄反了，不要说治疗了，它只会把西方人的精神分裂症，变得更加的严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然叔本华失败了，但是他唤醒了另一个传奇人物，尼采。尼采反对康德，反对黑格尔，反对卢梭，几乎反对一切基督教习气的，和资本主义习气的东西，更确切的说，他反对整个欧洲，包括反对他的精神导师叔本华。尼采是怎么着手治疗西方人的精神分裂症的呢，他认为人的本质是强力意志。他看到了指令，但是没看到指令是从何处被发出的。庄子说，故不足以滑和，不可入於灵府。尼采则走到了滑和的极端反面，他离那个灵府也越来越远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼采虽然是对西方人的精神分裂症，认识最深刻的一个人，可是他的药方开反了。精神不能内守，外驰变为欲望，走向了无尽的外部世界。尼采又启发了后来的很多聪明人，西方社会里的聪明人，他们依然是向外部世界寻找主机。上帝死了，大家都去寻找新上帝吧，这在后来的科学主义中，逻辑原子主义中，登峰造极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗素在他写的西方哲学史里面，说尼采是个精神分裂症患者，其实他自己也是。罗素认为，西方人的云主机不是神，而是关于世界的确定性。他又回到了柏拉图的那个起点，等于什么进步也没有。确定性，也是一个新上帝。西方人因为旧上帝而精神分裂，所以，不可能因为一个新上帝的降临，就能精神健全并痊愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义的精神分裂症，和非人性的献祭正义，导致了世界大战的爆发。面对大屠杀的悲惨，很多欧洲思想家，开始反思现代性。有些思想家，为了要补偿这种非人性的献祭正义的恶果，提出了他者与主体间性的思想，他们矫枉过正，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;走向了献祭正义的另一个极端。&lt;/span&gt;这是今天白左思潮的根源。这种思想，使得他们看到杀人犯就泪流满面，而对被杀人犯杀死的遇害者悲痛的家属们，却视而不见。这也是一系列政治正确的思想根源。对他者与弱者的同情与爱，使他们也可以去神那里，去兑换天堂券。这是一种把同情置换成金钱和上帝做交易的，另一种献祭正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也有不那么庸俗的思想家，福柯就是一位。福柯认为，西方人的残忍，并非是一种西方特有的精神后果，而可能是人类普遍存在的现象，知识导致了权力，权力导致了残忍。并且，他认为，要破除这种知识权力与残忍社会结构，只有靠极端的非理性来颠覆与消解残忍的根源，知识。在福柯的思想里，为了能打破西方人那个非人性的献祭正义，整个社会都要被砸烂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福柯当然治不好西方人的精神分裂症。因为德里达认为，福柯自己就是个病人，就像当年叔本华看黑格尔那样，鄙视链又建立起来了。德里达是为数不多的对正义有过深刻理解的西方思想家，他说，除了正义，一切都可以消解。他和维特根斯坦一样，都很杰出的，在语言学意义上，揭示了西方人愚蠢的根源，但没有找到西方人精神分裂症的精神根源，并去尝试治疗西方人的精神分裂症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为药不对症，西方人的思想家不仅没有治好西方人的精神分裂症，又因为乱下猛药，反而还加重了病情。精神分裂症治不好，那就不可能成为一个精神健全的人，就算他们科技发达到可以殖民全宇宙了，西方人依然还是一群精神分裂症患者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国是西方文明的集大成者，也是西方人精神分裂症&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;各个阶段症候&lt;/span&gt;的集大成者。美国人身上，有那种清教徒般的原教旨精神分裂症，也有康德黑格尔那种精神分裂症，也有叔本华尼采罗素们身上的精神分裂症。有二战大屠杀之后，那种代表着新的献祭正义的精神分裂症，人道主义。还有消费主义、摇滚乐与&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;各种&lt;/span&gt;后现代文艺的精神分裂症。美国，是一种很复杂的病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当看到美国总统手摁着圣经就职宣誓，看到小布什口称耶稣泪流满面，超过一亿美国人都对处女怀孕这件事深信不疑，当《上帝保佑美国》歌声响起的时候，根本无法把这些行为，和精神健全的人的文明联系在一起。可见，驱动着美国人的深层精神动力，并不是对现实中人的生活幸福的追求，而是一些超验的献祭正义。为耶稣，为自由女神，为民主的灯塔之光。这些，都是献祭正义，而不是关于现实中活生生的人的社会正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国要遏制中国，这在中国人看来，就是耍流氓啊，好生生的又没惹你，为什么就不能让人好好的过日子呢。这在中国文化里看来，显然是非正义的行为。但是在美国人看来，中国这种完全非基督教文明的国家，如果有一天比美国还伟大，那么这种历史后果，对于美国人的献祭正义来说，就是非正义的。而美国人，如果能遏制了这种异质性的文明崛起，再次维护了他们神的颜面和尊严，那么，他们也就可以向他们的神，献祭的更多。他们认为，他们才是正义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人的现实正义，追求到极致，就是天下大同，人人都很幸福，家家都很美满，子孙满堂的，所有基于资源匮乏和分配不公的矛盾都得到纾解，社会关系也到处充满着友爱与情义。这是一种理想化的王道社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在美国人的献祭正义中，他们追求的人类社会构型的极致，首先所有的人都得成为基督徒，其次，所有的人都得接受他们的清教徒价值观。所有的人，都得向任何异质性的文明进攻，直到全人类都沐浴在耶稣的光辉中。把全人类都征服并同化了，还没完，还得打怪兽，打变形金刚，打阿凡达，打外星人，因为怪兽和外星人不信耶稣。它们是异质性的存在，所以必须得打败它们，献祭给他们的神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好莱坞的电影里，美国人的英雄主义，他们打完异教徒，打怪兽，打完怪兽，打外星人，这场献祭正义，要不停的进行下去，如果哪天，再也没有异质性的存在者，给他们打了，他们还能拿什么献祭给他们的神呢。所以，为了献祭，他们必须在不存在敌人的情况下，也要发明出来敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人威胁到美国人的生存了吗，显然没有，从中国文化里的现实正义观点看，我们并不是美国人的敌人。但是从美国人的献祭正义角度看，苏联倒下之后，中国人必须得成为他们的敌人。他们疯狂的积累财富，是为了献祭，他们兜售人道主义式的虚伪的同情，也是为了献祭，他们打败异教徒国家，也是为了献祭。在这场永远也停不下来的游戏中，一旦哪天没财富了，没敌人了，他们就不会得到神的救赎，就会下地狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么美国人那么恐惧共产主义呢，因为共产主义者剥夺了他们的财富，这会造成精神深处的危机，没了财富，就没钱买VPS空间了。没钱买云主机虚拟服务器，他们就得不到救赎，得不到救赎，就会下地狱，就会成为一个被神抛弃的显示器。这并不是一种类似于地主老财被人抢了钱，仅仅财务损失层面的恐惧，而是来自精神深处的极度震颤的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在雾都孤儿那种可怕的资本主义伦理中，社会正义，被献祭正义所摧毁。人们生活在现实版的地狱中，他们等不到来世的救赎，因为很多人这辈子都不一定活的完，所以，这些被奴役的人，不得不以社会正义的名义来反抗资本主义的献祭正义，和他们的那一套病态的清教徒价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共产主义运动，是治疗资本主义这种精神分裂症的一剂猛药，在笃信基督教的欧洲穷人来说，他们不再等待基督降临，因为基督的云主机已经被资本家用财富买光了，他们死后反正也只能下地狱了，与其绝望的等待基督救赎，不如自己做自己的基督，再造一台云主机。共产主义运动，在初期带着浓厚的犹太人特有的弥赛亚主义情结，他们一开始的骨干成员，大部分也都是犹太人。犹太人，为水深火热的欧洲，再次发明了新基督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人的这种霸权主义，和中国文化里的霸权主义，并不太一样。中国文化中讲的霸权主义，是天下亡道，人以私灭天，社会崩溃，导致社会正义沦丧。而美国人的这种野蛮，并不是以私灭道，以人灭天，他们是为了献祭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并不是在和一种和我们类似的人类在打交道，而是在和一群显示器打交道，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;跟一群精神不健全的精神分裂症患者打交道，跟一个由精神病人组成的国家在打交道。如果以中国文化的视角，是难以理解美国人的行为的。因为不理解，很可能就会产生幻想，而在美国人的献祭正义面前，所有对美国人心存幻想的人，都会成为他们祭坛上的供品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越深入的了解中国文化，和西方文化，或者说其他所有民族的文化，越觉得，我们是这个星球上的孤儿，我们这个民族，和其他所有的民族都不一样，中国人和其他民族的区别，比人类和猩猩之间的区别还要大。如果哪天，中国人这个孤儿一样的文明，在地球上不存在了，剩下来的这些人，他们的文明，从本质上来看，和这个星球上曾经昌盛过的恐龙文明，并没有什么不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了不成为他们祭坛上的猪头，我们不能有幻想，不能有软弱，还不能犯错，每一步都如履薄冰。为了让社会正义有一天达到理想的状态，实现大同社会，我们又得必须勤劳，必须勇敢，必须充满智慧，每一天都不能懈怠。如果苏美尔人还在，他们应该会跟中国人高山流水一见如故吧，当苏美尔人消失在蛮族的汪洋之中，华夏人的文明，在地球上，变得彻底孤单，再也没有人能够理解我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越深入了解中国文化和西方文化，越觉得中国人和美国人的区别，比人类和猿猴的区别还要大。美国霸权行为的根源，是来自因为精神分裂症所导致的献祭正义。这和中国以人为核心的社会正义，全然不同。在中美关系中，对于美国人来说，他们洗干净了祭坛，正在等待着把一个新的祭品献祭给他们的神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于中国人来说，生存是我们的第一正义，幸福是我们的第二正义。我们不是显示器，也不是精神病人，我们是人，是精神健全的人，活生生的人。为了不沦为别人的祭品，为了不让地球沦为一群疯子显示器的侏罗纪公园，华夏人和华夏人的文明，唯有自强不息才能图存，才能幸福。除了打败所有试图把我们变成祭品的疯子，别无选择。为了自己，为了民族，为了文明，也为了把地球从一群显示器的魔爪中解救出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136); background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;《看中国》系列专题的第二篇。全面论述中国经济向前演进的最大外部性，中美关系。原本此文只是全文中的一段，因为篇幅太长，就拿出来单独成文了。敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;天道永存，精神不灭&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-ccd2bbb4c475e86a98b45fc6a4cae9fa:1457610502</guid>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 19:48:22 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B3hrsxg0lPtx37icSiata9RjjRzX8Oret0I1HJRr46u6OIXsc8IGmPXz41m49iblVL1fehvHibfwV91Ng/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>中国经济的血火奔流六十年</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=401991908&amp;idx=1&amp;sn=906866b4f4256fd81a545cfce41f3b1e&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        中国经济的血火奔流六十年 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-05&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0pZAEeeiaZMLZloLY5usXomLkPRhbwZae4yHkZibHVo78zsibPT6Q3fbZefbFfA5TVPLhjziaZvWk1EQ/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6258992805755396&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;一、中国经济的大历史节律&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济的大历史节律，是三十年一个周期。从1949年建国到1978年改革开放，是第一个30年，师从苏联，经济发展采用苏联模式。从1978年改革开放，到美国2008年次贷危机，是第二个30年，这个周期，中国经济发展，师从美国，采用美国模式。目前所处的，是第三个30年大周期的开端，在这个阶段，苏联模式和美国模式，都无法再适用于中国经济的现实和发展，中国需要走出一个既非苏联模式，也非美国模式的中国模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个三十年，相当于给中国经济建了个混凝土框架，打了个大形。第二个阶段，是中国经济的砌体阶段，主体工程基本完成，用素描来说，结构都交代清楚了。第三个阶段，是装修和细节刻画。经常有人说，为什么中国经济这里不如欧美，那里也不如。这是不在一个阶段的比较，欧美的经济都是已经完成好的作品了，挂在画廊里面展览，怎么看怎么光鲜，而中国经济，不过刚完成第二个阶段结构造型，细节和上色都才开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新中国刚成立，是一个彻头彻尾的农业国。开国大典的阅兵仪式上，炮兵方阵还用毛驴拉着大炮。可见，工业的底子有多么贫弱。中国社会混乱了几百年，终于天下太平，可以不用打仗安心搞生产了。一方面是经济发展上面，有一百多年的欠账，另一方面，百废待兴却一点基础和技术积累都没有。这便是新中国开国之后最基本的经济现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么低的起点决定了，中国要发展经济，必须得向先进国家学习。当时世界上最先进的国家，美国和苏联。问题是，中国想给他们当学生，他们凭什么要教给中国发展工业的技术呢。除了利益置换，作为农业国的中国，并没有更好的东西能拿得出手，和美苏交换工业技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对美苏两强而言，中国继续混乱下去是最符合它们的利益的，其次是中国划江而治。一个统一的中国，并不符合他们的利益。中国的统一，尤其是国民党的失败出局，让美苏都感到意外。它们都得重新权衡一个统一的中国，作为一支庞大的地缘力量，对美苏的冷战格局，意味着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯大林的如意算盘是，中国需要出让东北的利益，置换苏联的工业技术援建。毛泽东的原则是，先打扫干净屋子再请客，一概不承认国民党政府和外国签订的不平等条约。这意味着，斯大林要拉中国加盟入伙，对抗美国，雅尔塔协定的既得利益，东北这一块大肥肉就要吐出来。这笔生意，斯大林认为自己做的吃亏了。中国在东北主权问题上的寸步不让，其实已经让表面上亲密的中苏关系名存实亡。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯大林失去了中国东北的地盘，在他的冷战全局里面，这是一个很大的损失，他需要在东北亚重新经营一个据点，朝鲜半岛。一个完全受苏联控制的朝鲜半岛，不仅是美国和日本的恶梦，也是中国的恶梦。毛泽东访苏期间就很明白了，美国人不是好东西，苏联人也不是好东西。无论是苏联还是美国全面控制朝鲜半岛，都不符合中国的利益，所以毛泽东曾劝金日成不要冒险，会招来美国人，不过金日成听斯大林的指挥。果然美国的反应很激烈，很快加入了战局。斯大林按兵不动，它和美国马秸秆打狼两头怕，把美国这头狼引来了，然后让中国去打狼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国显然知道这是一个坑，所以迟迟拿不定决心，打还是不打。但最后还是为了自身的地缘安全，不得不往里面跳，苏联不打可以，但是中国不能不打，拿下朝鲜，美国人的战斗机离中国的政治心脏太近太危险了。朝鲜战争，最大的受益者，不是中国也不是美国，更不是朝鲜半岛，而是斯大林。中国遭受莫大的牺牲，使他出了吐出东北这块肥肉的一口恶气。美国在朝鲜被中国狙击，也打破了美国对在东北亚进一步扩张的妄想，这让斯大林在冷战全局中，又往前迈了一步。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯大林这个一点亏都不能吃的人，找回来了便宜之后，真正的开始对中国进行工业援建。这是中国和苏联进行的第二次利益置换，第一次是入伙加盟帮苏联对抗美国，从苏联手里要回了东北和一些不痛不痒的援建项目。朝鲜战争，中国付出了巨大的牺牲，置换的利益是苏联对中国的大规模工业技术援建，以及一些核技术的输出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在朝鲜战争中，美国一度对中国进行核讹诈，一个核大国，跟一个无核国家说要扔核弹，跟威胁说杀人全家是一个意思。理论上，这个被人杀全家的可能是存在的。中国只能寄希望于苏联对中国进行核保护，跟赌命一样，把命交到了别人手上。为了能把自己的命掌握在自己手里，中国必须得拥有核武器。苏联遮遮掩掩输出过来的核技术，再加上海外归来的科学家的努力，中国算是初步掌握了核武器技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯大林之后，赫鲁晓夫掌权，这个人比斯大林还粗暴，但是没有斯大林的才能。是个比较平庸的人。他的杰作是看美国种玉米的农业效益很好，就强行在苏联全境大面积种植玉米，因为地处寒带光照不足，很多玉米连个穗都结不出来。玉米小王子对斯大林进行了鞭尸清算，也停止了政治经济方面的一切斯大林主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他停止了输出革命，还打算让苏联经济，从过于偏重军事工业，调整经济结构，这个调整，使得苏联国力开始下滑。从种玉米这件事来看，他并不是发展经济的一个好手，而是个搞经济的臭棋篓子。苏联国力下滑，为了拉拢中国制衡美国，玉米小王子只得再次对中国进行技术援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美苏争霸中，苏联最大的瓶颈是人口太少，他们有资源有技术，但是人口短缺。人都用来搞军工国防工业，搞重工业，那么轻工和农业，就没人干活了，所以这导致苏联虽然作为一个强权国家，但是国内却经常因为闹饥荒饿死人。苏联如果要赢得和美国的争霸赛，它需要得到更多的工业人口。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为当时苏联盟友的中国，最不缺的就是人口。但是在苏联看来，中国是一个民族主义国家，只讲现实利益，不讲意识形态，不好哄。把中国人工业化了之后，一个强大起来的中国，反而比美国更可怕。所以苏联的历任领导人都批评中国的领导人，太热爱自己的国家了。这是他们的底线，中国如果不让渡部分主权，苏联不可能全面工业化中国让中国变成强国。中国显然无法和苏联人做这种利益置换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联去哪里获得更多的工业人口呢，赫鲁晓夫的继任者，勃列日涅夫，受曾经的沙皇彼得大帝的指引，定下了南下战略。控制阿富汗，再向南冲破巴基斯坦，拥抱印度洋，控制波斯湾的产油国，然后和印度连成一片，这样苏联就可以有源源不断的人口了，而且不用担心强大起来的印度，会威胁到苏联的国土安全。这看上去是个好主意。虽然印度人口很多，全要素生产效率却很低下，但苏联如果能占有了这么多人口，对赢得冷战总也可以有个盼头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;勃列日涅夫有个怪癖，特别喜欢强吻别人，不分男女。连他的下属和同志，都被他亲的敢怒不敢言。热吻狂魔一改玉米小王子收缩的对外政策，再次开始向外扩张，恢复了斯大林主义，他看到中国的核工业开始有了初步的成果，他的不安全感爆发了，弄出来了珍宝岛战役，使得中苏战争恶化到了历史最低点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;热吻狂魔和美国谈判说，趁着中国现在核武器技术还没成熟，我们一起去杀他全家吧，不然以后再也没机会了。美国被热吻狂魔咄咄逼人的扩张，搞的压力很大，所以它需要中国帮它来化解掉苏联的一部分压力。美国不同意做这笔生意，无形中，美国和中国做了一笔利益置换，以核保护来置换中国制衡苏联。这也给后来的中美关系正常化，做了铺垫。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继朝鲜战争被美国人威胁杀全家之后，中国人再次被苏联人核讹诈。为什么建国后的前三十年，中国人都显得那么亢奋呢，因为那种被杀全家的凉透脊背的恐怖感觉，让人不时刻枕戈待旦的，就没法活下去。中国甚至连做日本韩国这种附庸国的资格都没有，因为这么大的国家，即便做附庸国，也会造成宗主国的不安全感，依然还是会被肢解成很多块才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肢解完了，还会再让不同的傀儡国之间互相不停的打仗，以消耗掉中国过多的人口。如此一来，中国人建国前几百年的战乱，又要重演了。近现代中国的命运就是这么艰难坎坷，不站起来不强大，连跪的资格都没有。很多中国人羡慕日本人被美国奴役了，能有那么好的生活水平，口水吧啦的认为中国也能被美国奴役就好了。这种想法太天真，中国如果变成傀儡国家，中国的参照样本不是日本，而是伊拉克。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被称为帝国坟场的阿富汗，热吻狂魔的帝国梦破碎了。苏联无法南下，印度被巴基斯坦挡着，也无法北上，得不到印度的人口，冷战这盘棋，苏联已经算是输掉了。当时苏联加东欧，总人口3亿出头。而美欧日加起来，工业化人口是苏联的三倍左右。随着工业化的技术越来越复杂，体系越来越庞大，美国可以有足够的人口来进行全生产分工，但是苏联不行。苏联因为人口所限，只能偏重于发展保命的国防工业和重工业。结构缺陷导致，苏联的经济问题，越来越严重。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让苏联真正解体的，不是美国人的和平演变使然，而是经济崩溃所致。美国在兼顾和苏联进行军备竞赛的同时，因为工业人口规模上的优势，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;其他的工业生产，&lt;/span&gt;可以照常运行。但是苏联不行，随着冷战军备竞赛的升级，重工业和国防工业所占据的苏联人口与资源越来越多，其他的工业部门，就更加无法兼顾，这样整个社会主义阵营的经济，就难以为继了。先是东欧剧变，然后接着就是苏联解体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从中苏关系全面交恶，中国的经济建设，也只能在有限的技术积累和储备中，自己摸瞎瞎了。得不得技术和资本的支持，中国巨量的人口，只能休眠在一亩三分地上，并不能形成人力资本。美苏都对中国进行了技术封锁。为什么日本可以在二战后快速的成为发达国家了，因为它要钱有钱，要技术有技术，战后日本的工业技术，90%都是从英美引进的。中国呢，除了跟斯大林与赫鲁晓夫利益置换的那么点有限的技术储备，就再也没有其他的技术来源。资本上，和技术一样贫穷。在工业文明时代，光靠卖大萝卜，换不了几个钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联阵营的技术援助枯竭，中国要想获得新的技术来源，只能倒向美国阵营。但是和苏联对中国变强大的担心一样，中国也会给美国带来不安全感。所以中国向美国寻求技术支援，无异于与虎谋皮。中国1978年宣布改革开放，意思就是说，我不跟苏联玩了，美国，我要来跟你玩了。美国人说，我为啥要和你玩啊，你那么穷。所以，还是得要利益置换。这次和美国的利益置换，也是一场战争，中国对越自卫反击战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打败“世界第三军事强国”越南后，既给美国人在越南的失败报了仇，也和美国一起抗衡了苏联的全球扩张，中美关系迎来了蜜月期。在这段短暂的蜜月期里，美欧像挤牙膏一样，向中国进行了有限的技术输出。美国和苏联一样，对中国采取的策略也是喂几口，马上就再勒脖子。因为在80年代末，中国未能向美国预期的那样，发生东欧式的的剧变，所以中美的蜜月期结束了。随着苏联的解体，美国不再需要联合中国抗衡苏联，和中国也就没了什么可置换的利益。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蜜月期结束后，整个90年代，美国开始对中国进行了一系列的锁喉勒脖子动作。勒的最严重的一次，是台海危机，差点勒断气。中国和美国之前的蜜月期，让台湾很难受。随着冷战结束，中美关系开始降温，台湾认为它又可以邀宠了。95年中国成为关贸总协定观察员国家，这次突破，刺激到了台湾，他们自称皇民的李县长，开始用访美和台独等问题，离间中美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;中国加入关贸总协定的复关谈判，黑头发谈成了白头发，依然没谈成，随着关贸总协定升级为世界贸易组织（WTO），复关谈判也就变成了入世谈判。为了入世这件事，中国用了15年。横向的对比下，日本入世，用了两年半。香港只用了一天。社会主义国家波兰，在67年申请，当时就加入。可见，这不是人权问题，跟是不是市场经济也无关，也不是社会制度问题，只是个单纯的勒脖子问题。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台海危机最大的受益者是台湾。最大的受害者，是中国。中国的复关申请，眼看着胜利在望，被李皇民县长这么一搅局，随后世贸组织成立取代了关贸总协定，复关变成了更艰难的入世谈判。门槛和加码再次抬高。剑拔弩张的台海危机，使得中美关系，也一度降至冰点。甚至险些酿成一场战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从全球格局看，苏联解体，最大的受益者是美国，从此它可以横行天下。其次是欧洲，随时都会被苏联碾压和吊打的军事风险解除了。第三是中国，不用再承受来自北方的巨大威胁。这时候的世界格局，美，中，欧，俄，几支力量的心态十分微妙。美国想一超独霸，中俄欧当然不服气，认为一个多极世界更符合大家的利益，毕竟，大家都受够了冷战那种枕戈待旦的日子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国想要一超独霸，它就得除了勒中国的脖子，还要勒俄罗斯和欧洲的脖子。俄罗斯，直接被勒的断气了，国民经济陷入瘫痪。中国呢，虽然被勒的很难受，但是还能憋的住。欧洲这时候心思最活络，它认为苏联一解体，欧洲就可以恢复二战前的辉煌，通过政治和经济一体化，让欧洲成为世界的一极。欧洲一体化运动，开展的如火如荼，最后在东南欧的地方，南联盟这个钉子拔不掉。因为那是俄罗斯的势力范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然苏联分裂了，欧洲在军事上依然无法和俄罗斯抗衡，在战略上，欧洲既然无法接纳俄罗斯进入欧盟，那么俄罗斯就不是朋友，就无法在拔钉子这件事上，和俄罗斯进行利益置换。这时候欧洲认为，可以借刀杀人，用美国的力量，扒掉这个钉子。哪里想得到，借刀杀人，演变成了引狼入室。科索沃战争，是冷战后中美俄欧国际四支力量的大汇演，此战过后，多极化世界格局的肥皂泡被美国刺破。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在科索沃战争中，大使馆被炸，死了三个人。这里面不仅是鲜血，更是屈辱。俄罗斯在这一局中，也极其的屈辱，军队开过去准备干预，美国对叶利钦说，你敢动一动，我就不贷款给你了。人穷志短啊，叶利钦马上乖乖的打道回府，这么窝囊的回去估计叶利钦能憋出一场病，还得蒙着被子哭几天。欧盟呢，也被揍醒了，想恢复二战前的辉煌，没有独立的军事力量，那么就只是个幻想，欧洲总算弄明白了，它只是美国的附庸，不能想太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过科索沃战争的教训，中俄欧要想实现&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;多极&lt;/span&gt;世界格局，除了抱团没有其他出路。不然大家都得永远被美国勒脖子。对美国来说呢，他的全球统治战略，是防止出现另一个强权国家。他的更大的战略，是防止欧亚一体化，欧洲有资本和技术，俄罗斯有资源，中国有人口。这么一整合，美国就被边缘化了。航母再强，也不能开到陆地上和中俄的陆军打仗，这对于海权兴国的美国，如果欧亚一体化了，它的航母编队，也就再无用武之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了防止中俄欧抱团取暖，美国需要分化中俄欧。它要和中国再做一次生意，进行利益置换。这个生意是，美国放中国入世，换中国和美国的利益捆绑在一起。美国认为，通过这一招，它就可以一劳永逸的消除中俄欧对多极世界格局的幻想。克林顿是怎么想的呢，放中国入世，中国有可能会因此变得更强大。不放中国入世，只会把中国逼向欧亚大陆一体化这条路上，整合起来的欧亚大陆，比一个单独强大起来的中国，更可怕。两害相权取其轻，虽然他忌惮中国的潜力，但他没有更好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把中国和自己的利益绑在一起，另一边让欧洲和俄罗斯去互相掐脖子。本来美国需要不停的勒中俄欧脖子才能维护一超独霸的格局，现在美国可以翘起二郎腿什么也不干，就能维护它的全球霸权了。这个构想美不美？不得不说，美国人的这步棋下的真漂亮。中国入世，标志着多极世界格局的破产，美国终于实现了它天下共主的霸权梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入世对中国经济有多重要呢，从一个数据可见一斑。1990年-2000年，中国的外商直接投资FDI的余额是5000亿美元。2001-2010年，中国FDI的余额是1.8万亿美元。入世的十年，给中国经济带来的活力和能量，甚至可以说，超过了建国后的前50年的总和。这十几年里面，中国地表以上的建筑新增加量，可能超过了中国过去5000年的总和。资本，人力加技术，工业化的魔力，让中国经济，从只有骨架，变得血肉丰满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国人的设想里，中国只是一个大号的马来西亚。如果中国只是用裤子换飞机，那么如论如何，中美经济也不会出现太大的失衡。入世后的十年中美蜜月期，为中国经济带来了疯长。出乎美国意料的是，中国的产业升级太快，竞争优势太强大，只不过用了十几年时间，中国的出口导向战略使得中国商品，所向披靡，中国从一个大号的马来西亚，变成了一个工业强国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国产业升级的加速，中美之间的贸易失衡越来越严重。08年次贷危机宣告，美国主导的现有的全球贸易格局，已经崩溃。如果出现了超出掌控的意料之外的状况，那么显然说明，美国的这盘棋中，它一定漏算了什么。它漏算的是中国的人口规模效应，以及中国人可怕的全要素生产率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;二、人多真的力量大&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光有人口规模，没有全要素生产率，即便有了资本和技术，也是无法成为工业化强国的，这个例子是印度。光有全要素生产率，有资本和技术，但是没有人口规模，也是无法成为工业化强国的，这个例子是韩国。中国是世界上唯一同时具备全要素生产率和人口规模优势的国家。所以只需要资本和技术条件齐备，中国经济就会爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全要素生产率是什么呢，用三句话可以概括，物尽其用，人尽其能，花钱花在刀刃上。举个例子来说明下中国人的全要素生产率的可怕程度。一只鸡，作为要素资源，国外人可能把大腿肉吃了，鸡胸肉吃了，其他的就都扔了，或者干脆做肥料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国人则不然，不光鸡肉吃光，腿骨头里面的骨髓还要吸掉，鸡头吃了，鸡脖子吃了，鸡杂碎吃了，鸡毛也要用来做鸡毛掸子，以前还经常用鸡毛装在风箱里面拉风箱。这种近乎本能的可怕的资源利用高效率，是中国人几千年进化出来的生存智慧，不是其他民族可以短时间能学会的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面已经说到，苏联解体的根本原因，是人口短缺。它不缺技术，也不缺资本。但是随着工业技术的升级，生产链变的越来越长，技术变的越来越复杂，分工就要求越来越细。到了后来，一辆波音飞机的零件总数，可以多达几百万个。没有足够的人口来支撑，那么就无法完成生产分工和协作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业化发展到这一步，美国心知肚明，即便它不放中国入世，让中国加入到美国阵营，那么对人口同样如饥似渴的欧洲等发达国家，也会把中国纳入他们的生产和分工体系，进而形成一个新的全球产业链分工体系和贸易标准。事情到了那一步，美国就被凉一边了。中国加入全球分工和贸易体系，是工业化进一步发展的必然。美国出于自身的地缘考量，曾尝试使用东南亚等国的人口来参与分工，但是并不成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再来看苏联是怎么因为人口短缺而失败的。有一个例子很能说明问题。热吻狂魔勃列日涅夫出访埃及。安瓦尔·萨达特总统请求苏联提供三笔经济援助。第一笔是100万吨煤。说没问题给给给。又还要20条远洋货轮。给给给。最后埃及总统想要一辆自行车，送给他的孩子做生日礼物。热吻狂魔一听自行车就癫了，你要啥自行车啊，我们的同志，波兰人不生产自行车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联和它的盟国，为什么不生产自行车呢，因为轻工业的门类太多，分工也太复杂。他们有限的人口，只能用来发展重工业，重化工与国防工业这种保命产业。自己不生产，就只能靠进口，进口拿什么跟别人换呢，不可能拿自己保命的技术和产品，和资本主义国家进行贸易。只能用资源，来和西方世界换轻工产品。这也正是苏联解体后，俄罗斯落入资源陷阱的根本原因。自己不生产自行车，又不能拿导弹去换自行车，只能拿石油天然气来换自行车了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民国的经济结构，和苏联相比，则陷入了另一种很极端的结构性失衡里。在民国的黄金十年，中国并没有优先发展保命的重工业，重化工和国防工业。而是选择了发展面粉和纺织日用商品等轻工业。这十年的机遇一闪即逝，等到日本人打上门来，不要说坦克飞机和大炮了，连个枪都造不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个国家，要成为大国和强国，首先，得有足够的工业人口来进行重工业，重化工和国防工业的生产。其次，要满足人们的生活需求，又需要有完备并发达的轻工业体系。等工业生产和分工越来越复杂，那么就需要一个为生产做服务的第三和第四产业，这又得需要大量的高素质人口来支撑。这也就注定了，韩国日本这种国家，技术再发达，也不可能造出来波音大飞机这种产品。因为工业化人口没那么多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的规模巨大的人口，在变成工业人口之前，一直都是处于休眠状态，主要的人口都是作为农业人口，被低效率的空置着。在工业社会，人力只有与资本和技术相结合起来，才能发挥出人力资源要素的价值。中国作为后进国家，先进国家喂点饼，中国的工业化进程，就往前拱一步卒，再喂一口，再拱一步。虽然国内的科技研发，也在自力更生的奋斗着，但是没有技术储备情况下的自主技术创新，很难追上和超越发达国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当入世的闸门一开，不光资本蜂拥而至，技术也跟着资本一起进来了。这些饼大部分都可以敞开吃，如饥似渴的中国经济，向饿狼一样的扑了上去。十几年时间，资本积累完成了，产能积累完成了，技术储备和积累基本完成了，农业人口转变成工业人口，产业工人队伍有了，工程师队伍也在生产的锻炼中，成长了起来。这进一步提升了中国人口的人力资源的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更具长远价值是中国经济活动生态化了。中国经济先是出现了区域产业集群生态，然后这些产业链纵横交织，连成了网，规模经济的意义，不仅仅在于降低了成本，它更神奇的地方在于出现了一系列的化学反应，它会自组织，自适应，自迭代，自创新，自实现。连成一体的中国经济出现了一体化现象，它有了生命，开始作为一个有机的系统而存在，并向前自我驱动。至此，中国经济已经完成了工业化，进入了后工业化的阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、从活命经济到发财经济的转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看中国近现代经济的历史，事后用后来的一套，会老觉得以前的经济模式，这里不对，那里也不对。跨历史周期，跨阶段，如同在大宋的审美观评价着大明朝的风情，对于经济分析来说，穿越是一个大忌。中国经济在第一个三十年，之所以会那样，是当时特定的历史条件所决定的。比如说，为什么中国科技不如美国，因为中美两国当前的经济现实，各有个的周期，不在一个阶段，没法比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济在第一个三十年，最大的主旋律，不是繁荣富强，而是保命。在这个阶段，重工业，重化工，国防工业，才是永恒的建设主题。而且，为了担心工业太聚集，担心被美苏一锅端了，又要搞大三线建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为不能寄希望于美苏的&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;仁慈，他们要是真来杀全家了怎么办呢&lt;/span&gt;，为了不被一下子把人都杀光，还要挖防空洞，还要鼓励生育。整个前三十年的经济发展基调，都是如此。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;有限的资源都用在发展保命工业上，那么轻工业就比较落后。我们没有足够的资源来和轻工业商品来发展国际贸易，很多时候，农业就得反哺工业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直到70年代末期，中国的核工业，和导弹技术等国防工业基本成熟，这条命算是能掌握在自己手里了。如果还像50-60年代那样，连命都保不住，一打仗就被人威胁杀全家，跟美国人谈改革开放，没资格谈。第一个三十年，枕戈待旦的活命经济，为第二个三十年叩开国际市场，打下了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个三十年，中国的保命经济，使得中国作为一个大国，从实力上，真正的站起来了。第二个三十年，保住命了，站起来了，才可以谈谋求变得强大，才能去闯世界。以中国的人口规模，和全要素效率优势，只要世界敞开了怀抱欢迎中国，中国经济，在国际竞争上，肯定会表现的一骑绝尘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，这并不是一个友好的世界，它不仅不友好，而且很强硬很冷酷。80-90年代，中国只能做点小生意，挣点小钱。这满足不了中国，因为穷的太久了，中国想发大财，中国为了发这个大财，已经准备了很久。出口导向战略，早早的就制定与筹划好了，无奈，世界只给开了个门缝。而当入世的那扇大门一开，接下来，就再没有任何东西，可以阻挡得住中国人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和美国利益捆绑在一起，使中国积累了大量的外贸盈余，和资本账户盈余。外汇占款，是中国央行资产负债表急剧扩张的主要原因。加了美元杠杆的中国经济，使得信贷狂潮涌入消费，投资和出口三驾马车里，它在消费层面，造成了房价等资产的暴涨，在出口方面，摧垮了发达国家的需求市场，在投资方面，扩张了地方政府的债务规模。基本上，国内外的所有问题，都是来自中美之间的一次蜜月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次大历史周期的经济转型，内外部都遇到了很大的阻力和困难。在第二个三十年大历史周期中，头十年美国跟中国蜜月了一把，接着的十年，美国勒了中国十年脖子。第三个十年，又蜜月了一把。随着次贷危机的爆发，中美的蜜月期，又要结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、从发财经济到老板经济的再转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美关系有着很强的规律性。十年一个大周期，蜜月期，勒脖子，蜜月期，再勒脖子。不过目前所处的这个十年，美国想重返亚太勒中国脖子，可能没法再像90年代勒的那么随心所欲。90年代，第七舰队可以大摇大摆的开到台湾海峡耀武扬威。现在，估计能开的进来，不一定还能开得出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果床破上台，继目前这个勒脖子周期过后，中美关系，可能降迎来下一个蜜月期。瞎使劲也勒不出来个什么所以然，除了自己累半死。所以，美国不会这么无畏的空耗在和中国的斗鸡式缠斗上。中国关系，降进入下一轮的利益置换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的开价，不外乎是人民币国家化，一路一带整合欧亚大陆。中国现在有钱有技术有产能了，要从发财经济向老板经济转型。而美国的开价将会是，保持台湾现状，维护东北亚现有秩序。接下来的十年，台湾问题应该不会出现破局，东北亚也不会出现破局。中国还需要更多的时间让自己变的更强大，这时候在台湾和东北亚强行突破，并没有绝对的把握和胜算，风险是很大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国在下一轮利益置换中，能得到什么呢，它得到的是，一个没落帝国再多十年的虚幻的安全感。美国人乔治·凯南认为苏联是个疯子，还专门研究了苏联人的行为根源，得出的结论是，苏联人之所以这么丧心病狂，是因为他们极度的缺乏安全感。其实美国也和苏联一样，也是一个严重缺乏安全感的国家，他们自己也非常丧心病狂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再多十年的安全感，对美国来说，即便它虚幻，也很受用。安全感对美国人来说，和多苏联人来说一样值钱。中国的国力，将在下一个中美蜜月期的阶段，再次大幅增强。等结束下一轮的中美蜜月期，大概要到2030年，台湾问题，东北亚格局，都会迎来巨变，因为要换天了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于台湾，和东北亚的那些国家来说，他们的心态，现在很微妙。美国需要再多十年的虚幻的安全感，但是这些傀儡国家和地区不需要。它们感受到的是惊恐，日本想要成为美国的一个州，并不是信口开河的玩笑话，而是一个很严肃的问题，地缘惊恐的外现。这种惊恐，韩国和台湾都有，朝鲜也有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国经济，从目前形势看，将势不可挡的从发财经济，向老板经济转型。这个老板经济，包括一整套的全球货币体系，全球贸易体系，全球政治体系和全球安全体系。十年时间，应该够用了。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;我们当前所看到的国内国际的大动静，大热闹，都是这个大历史周期，转型和切换的关口，所带来的难以避免的牵动，和旧秩序的碎裂声。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、美苏派的终结与中国派的鼎盛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史上中国人向来厌恶打仗，打仗的目的也是以战止战，根本目的是为了天下太平，人人都能过上好日子。不过呢，树欲静而风不止，这个世界就是这么令人哭笑不得，不是你想好好过日子，别人就会给你送来一阵春风。中国一建国，身边就站俩疯子，苏联和美国。这个历史现实，决定了我们的政治现实，政治现实，又决定了我们的经济现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果中国不理这两个疯子，那么就会被他们联手杀全家。所以，中国必须得靠着在俩疯子中间找平衡来保命。在一开始，中国帮助一个疯子打另一个疯子。后来又帮着后一个疯子打前一个疯子。好不容易，帮着一个疯子把另一个疯子打死了。剩下来的这个疯子还想勒死中国。看勒了十年没勒死，又摊上疯子家里活太忙，人手不够用的，这疯子便悻悻然的让中国去给他搬砖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和苏联那个疯子站一起打美国那个疯子，中国的国家利益就要和苏联捆绑在一起。那么，中国的政治，经济，生活中的方方面面，都得跟苏联这个疯子接轨。后来，为了打苏联，中国又不得不和美国这个疯子站在一起。和美国站在一起，也同样意味着，我们的政治，经济，生活中的方方面面，都得跟美国人接轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和美国进行利益捆绑，那么之前和苏联捆绑在一起的利益，就得进行利益解绑。无论是利益捆绑还是解绑，都会造成社会上的大动荡。尤其是人们思想上的大动荡。现在，中美关系的上一轮蜜月期结束了，中国要对之前和美国捆绑在一起的利益，进行解绑。从思想到文化，再到经济与生活，方方面面的都要进行解绑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就造成了很多人的思想震荡，中国和美国利益解绑，一些人觉得，那岂不是要回到和苏联捆绑的老路上去了呢。这是一种很典型的二极管思维，非此即彼，非美即苏，理解不了第三种可能性。苏联那个疯子，早就被打死了，和美国利益解绑，无论如何，也不可能回滚到苏联那一套。中国和美国利益解绑，是为了彻底摆脱疯子的淫威，真正的做回自己。当初和美国捆绑在一起，不过就是为了利益，这是一桩生意买卖。现在生意做完了，大家各数各的钱，也该各回各家的散了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做生意，最忌讳的就是感情用事。国与国之间的生意，更是如此。在和美国捆绑的这些年，很多人难免会对美国产生感情，甚至认为美国对中国有恩，还有人认为，苏联对中国也有恩。这就是感情用事了。中国什么也不欠这两个疯子的，中国得到的来自美苏的一切技术支援，都是用血与屈辱跟这两个疯子换来的。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;都是等价的交换，&lt;/span&gt;所以恩情无从谈起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜战场上的英灵，越南战场上的英灵，被炸大使馆的英灵，南海撞机的英灵，他们都是因为美苏的霸权淫威而牺牲。并不是说中国主动的要拿鲜血做筹码和这俩疯子做生意，而是这两个疯子认为，中国你这么穷，你除了命和屈辱，没有其他的东西和我交换。国家如此，人也如此，当一个人落魄穷困的时候，除了命值钱，除了尊严值钱，其他的都不值钱。没有人会愿意和穷人谈理想谈人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国没有左派，也没有右派，用法国大革命的那一套政治谱系，套用中国的社会现实，是十分幼稚的做法。中国只有苏联派、美国派和中国派三派。在和苏联利益捆绑的时候，苏联派占上风。在和美国利益捆绑的时候，美国派占上风。在和苏联利益解绑的时候，苏联派失势，在和美国利益解绑的时候，美国派自然也要失势。等和美国这一轮利益解绑完毕，中国派，将横扫苏联派和美国派。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国派，在文化，政治，经济，金融，军事，等各方面，都将全面的体现中国利益和中国意志。中国不再需要低头哈腰的为了能和别人接轨，从黑头发熬成白头发。中国派，要走的是中国道路，要体现的是中国精神，要建立的是中国标准，未来不再是我们求着跟别人接轨，而是别人求着和我们接轨。这便是中国派的中国道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在所看到的很多经济现象，比如股市异常波动，房价异常波动，就是眼下正在进行的和美国利益解绑所导致的动荡。尤其也包括，一些人思想上的动荡，和情绪上的歇斯底里。和美国这个疯子捆绑在一起久了，很多人内心里也把自己也当成了疯子，产生了感情，不愿意解绑，经济利益上，也更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思想上与美国解绑，很多人会觉得普世价值护体很好，不能丢。普世价值论，跟基督教的福音书一样，都是无稽之谈，它是新版的福音书。如果熊猫统一了地球，不要怀疑，吃竹子也会成为普世价值。所谓的普世价值，不过就是地球统治者的私人性的，强行推己及人的&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;恶趣味&lt;/span&gt;。自己喜欢吃竹子，就让全地球的人都吃竹子，自己喜欢尿炕，就让全球人民都热爱尿炕。中国人认为，只有各从其欲，皆得所愿，这样才能大家都过的好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等这两个疯子都死了，天下也就真正的太平了，想好好过日子的人，才能有条件好好的过日子。好好过日子，才是真正的中国道路，美苏那种基于精神深处的不安全感导致的疯狂行为，与各种歇斯底里的思想，对好好过日子，并没有什么现实好处。对于个体的人来说，想更好的过日子，就要与这些疯子思想解绑，重塑自己的世界观，人生观和价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济现象，就像一只插在水盆里的温度计。如果挡住下面的水盆，把水盆变成一个黑箱。那么只盯着温度计看，一会看它呼呼呼的温度上涨，一会看又呼呼呼的温度往下掉。只盯着温度计，能预料温度计上的刻度下一步是涨还是跌吗，显然无法做到，甚至连温度计的温度为什么涨跌，也无法解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脱离下面的水盆研究温度计的温度变化，那么这就是一门类似占星术的学问。同理，脱离经济现象下层的政治与军事博弈来理解经济，也是一门神学。为什么经济学家无法预测经济危机？因为他们的思维训练和经济学系统教育，教导他们只需要盯着温度计看就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前比较令人们普遍感到焦虑的是，中国经济为什么会是现在这样，房价和股市为什么这么异常，未来又会怎样，等等问题。要理解中国经济现状，就要弄明白中国经济为何会演进到现在这样，它背后的推动力又是什么。推动中国经济演进的深层驱动力，并非经济规律，而是大国博弈的血火奔流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果只盯着中国经济来理解中国经济，看到的无非是股市和房价波动，进出口数据，GDP数据，CPI，PMI，等等，这些指标和数据的上下浮动与变化。而真正的要揭开中国经济这个温度计下面的黑箱，看中国经济这半个多世纪的发展与演进，会发现真正驱动着它的，不是经济规律，而是更底层的全球政治的大国博弈，这个驱动力，从建国到现在，它一直都像血与火一样的在奔流。未来，也仍将继续向前奔流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;《看中国》系列专题，把中国现在与未来几年的经济形势讲清楚。本文是第一篇，从宏观上讲了经济为什么会这样，后面接着讲这样下去会怎样，以及应该如何应对。敬请关注后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;血火奔流&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-7402ae41cd266e04308ae4f6146f98b3:1457174979</guid>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 18:49:39 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B1MLT0W4Oo8FkeNSv1TeCEfPnxiaOhjUS4iaGdBETciav7w9Q7ODxVrtiaPn2PngUiacueuyp6sve0Arfg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>印度,世界文明的贫民窟</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=401933951&amp;idx=1&amp;sn=1cb3495df16a29496a15fb7b8fe60ab6&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        印度，世界文明的贫民窟 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-03-01&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B3NE5fVIUSSuh6dZ6ticYiaCcvSiaecMwoTtU6wQ9zksE6dXcMtDIpVMgR8IvFuic98kXjVe92KHbL7Vg/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.5845323741007195&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、两千只茶壶在围绕着太阳公转&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到文章的标题，可能会让人疑惑，印度不是四大文明古国吗，怎么会是世界文明的贫民窟呢。被称之为四大文明古国的，那个古老的哈拉巴文明，和现在的印度文化，基本上没有关系。印度的文化，出现了断层。后来的印度文化，是一系列的外来入侵者，和当地的土著文化一起混杂而成的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈拉巴文明，处在印度河流域，从公元前23世纪开始，消亡于公元前17世纪。哈拉巴人，从他们的&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;遗址出土的文物看，没有兵器，说明他们的社会比较平和，没什么战争。从&lt;/span&gt;文明系统上看，他们造出来的文明轮子不够完备，因为他们不懂军事。一个文明，如果没有进化出来军事能力，只需要外族入侵一次，就要被灭亡了。哈拉巴文明，应该就是这么灭亡的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈拉巴人的宗教，是冥府宗教，和后来的吠陀教，婆罗门教，都不一样。冥府宗教，大体上是瑜伽和冥想这个方向的东西，但是没有瑜伽和冥想那么肤浅。他们留下的文字不多，所以无从了解这个古老文明的更多细节。哈拉巴人和他们的文明消亡后，入侵的雅利安人，成了印度这块土地的征服者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度历史上，总共遭到过超过300多次的外族入侵。除了在孔雀王朝时期，他们打平了一战，其他的都败了。南亚次大陆，从最早的哈拉巴文明开始，就有这么先天不足的缺陷，军事能力十分低下。一直到现在都是如此。没有军事能力，就意味着，文明上缺乏深度生长，总是刚发育出来一点苗头，就被后来的入侵者打断，每一次新来的入侵者，覆盖掉上一层的入侵者留下的文明足迹，每一层都很浅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个后果很严重，导致印度一直都没有能走出蒙昧阶段，他们几千年，社会运转和生活的中心，就是神话和宗教。他们对理解现实世界，缺乏兴趣，对现实生活，也不怎么在意，他们更在意的是，在那个虚构出来的神话世界和彼岸世界，死后会怎么样，而不是关心现实中的生存状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为大家都没死过，所以活人们关于死后的世界是什么样的，各有各的说法。举个例子，一群人在讨论，有一只茶壶在围绕着太阳公转这件事。大家都没见过这只茶壶，这个茶壶到底长成什么样，理论上，随便说它长成什么样都可以。一个说，我刚才自修自证过了，发现围绕太阳旋转的那个茶壶，有四个壶嘴。另一个说，好巧啊，我也刚刚自修自证过，可我看到的明明是五百个壶嘴。谁也说服不了谁，导致最后就有成千上万个茶壶在围绕着太阳旋转。印度人管这种事，叫做辩经，辩经，是他们的日常生活方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度人没有历史，严格的说，也没有文化。因为有文化的前提是，这个民族得先开化。讨论了几千年的大茶壶之类的话题，他们甚至很认真的认为，现实世界都是假的，只有那个大茶壶才是真的。每天吃饱了没事就聊这个，很难说这是一种文明人的文化。神话，是不理解现实世界所导致的，因为不理解，所以只好虚构出来一个不存在的世界来解释现实世界。为什么不理解现实世界呢，因为理解力低下，因为愚昧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;茶壶到底长什么样，到最后，还是看谁拳头硬，谁说的算。作为征服者的雅利安人，他们说了算。他们的神，他们的宗教，在混合了一些被征服土著民族神话的情况下，统一了印度的茶壶界。到了公元前6世纪前后，印度又再次遭到大规模的来自古波斯人的入侵，波斯人，也是雅利安人。这次文化上的碰撞，为婆罗门教带来了古波斯的拜火教基因，业力轮回思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面的文章中讲过，人类文明中，装神弄鬼的始作俑者古埃及人，他们只是主张灵魂不灭，认为光明可以脱离蜡烛独立存在，人的灵魂也可以脱离肉体独立存在。古波斯人，在古埃及人的基础上，又进一步升级了古埃及人的神话，认为不仅灵魂不灭，言行思，都不灭。拜火教的这一思想传入印度后，婆罗门教，进一步改头换面，就成了《奥义书》里面的业力轮回思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么理解这个业力呢，好比说，有个人对着天空唱了一首《小苹果》，他认为唱完了，这首歌也就消失了。但是拜火教和婆罗门教并不这么认为，他们认为，就算这个唱歌的人死了，这首歌都不会灭。不仅不会灭，而且在这个唱歌的人死了之后，这首《小苹果》还得去轮入到下一个地方，小苹果所可能去的六个地方，叫做六趣。后来汉传佛教把六趣翻译成了六道轮回，其实跟道这个字，一点关系也没有。来世去哪一趣，取决于生前所有的言行思，于是，因果报应，就由业力轮回推导出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婆罗门教，一直都是印度文化的正统。就好比中国文化里，长期以来，儒家是正统一样。婆罗门教有四大主旨，吠陀天启，婆罗门至上，祭祀万能，种姓制度。婆罗门作为最高种姓的祭祀阶层，垄断了和神的沟通权，印度人能不能死后有福报，能不能解脱，都得靠婆罗门。为了能死后待遇高一些，印度人穷竭一生，都得不停的赠送财物给婆罗门。从食物，家什，房子，到土地，什么都送。婆罗门最喜欢笑纳的，是土地。在婆罗门的神权统治下，土地兼并现象很严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公元前6-5这时期，印度国内的状况十分糟糕，社会秩序崩溃，几百个小国林立，战乱频仍。又摊上波斯人从外部入侵，整个印度，彻底崩溃了，出现了无数的流民。雅利安人，摧毁了很多土著们的国家，并把他们洗劫一空。这些亡国的土著，失去了国家，也失去了土地，什么都没有了，被驱逐到了树林子里，成了林居人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些林居人，渐渐的形成了一种和婆罗门相对立的新的文化思潮，沙门。在印度那种热带地方，住树林子里，反正也冻不死。不过要解决食物问题，就只能靠要饭了。平时看到的，佛经里面老说丛林，老说菩提树，是因为原始佛教徒和其他沙门僧人一样，都是林居人，树林就是他们平时住的屋子。如果当时有桥洞，他们住桥洞的话，可能就会喜欢用桥洞代指智慧了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些住在树林子里面的林居人，聚在一起，印度的沙门思潮一时兴起。当时出现了几百个沙门教团，他们互相有争执，通常也争辩大茶壶之类的问题，也会在要饭问题上，产生地盘上的纠纷。但是对于婆罗门，他们是团结一致的激烈反对。沙门诸教认为，婆罗门教的祭祀万能不对，婆罗门的所有思想都不对，他们主张禁欲，并认为苦修万能。一个人死后能不能解脱，不需要靠婆罗门的祈福与祷告，需要靠自己苦修。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些沙门僧人除了几件遮羞的衣服和一只要饭的腕，没有任何其他的财产。所谓的衣钵，就是指几件衣服和一只要饭的碗。耆那教最传奇，它们觉得穿衣服也是一种欲望，要彻底的禁欲就不能穿衣服，所以它们连衣服都不穿，他们的教团也叫天衣派。对于原始佛教而言，它们并没有任何的宗教仪轨，它们的法器，不过就是三件衣服一只要饭碗。顶多再加上一根棍子，要饭的时候可以打狗用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙门不事生产，行乞要饭的出家制度，是模仿的婆罗门。不过，婆罗门因为是社会正统的上流阶层，人们都排着队给他们布施食物和财物，他们不用担心吃饭的问题，而且婆罗门祭司，二十岁出头的时候，会结婚生子，生完孩子再出家。而沙门则不然，他们要饭很难，为了吃顿饱饭，不得不到处陌生拜访去要饭，他们管这个叫化缘。因为食物短缺，吃了上顿没下顿，他们无法负担起妻子和孩子的生活，所以他们模仿了婆罗门的出家制度，但是他们不生育后代。并且，因为女性在要饭方面，效率不高，如果女性信徒加入教团，就会对他们造成食物压力，所以很多沙门教团对女性，是非常憎恶的，佛教更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这群沙门诸教里面，有几个比较出名的网红，沙门六师，和佛教教团的释迦牟尼。牟尼，指的是一种修行境界比较高的人，神通广大，可以骑着扫帚在天空飞来飞去。这是当时沙门中，对修行境界的一种追求和向往。释迦族里面，有一个人厉害得能上天，所以他的追随者们尊称他为释迦牟尼。这群住在树林子里面的要饭的帮派组织，为当时的印度正统文化所不容的异端，开始向婆罗门发起一次次的宗教战争。他们没有任何的军事能力，要攻击婆罗门，也只能靠打嘴仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛教对婆罗门教的攻击，还是很凌厉的。针对婆罗门教吠陀天启的创世说，佛教提出缘起说，彻底否定了婆罗门的创世论。缘起说认为，世界没有第一因，世界是世界自己生自己，缘就是条件的意思。具备了什么条件，这堆原材料就合成出来什么东西。但是这堆原材料最初怎么来的，释迦牟尼拒绝别人问，问了也拒绝回答。缘起说，是佛教的基本世界观，也是佛教理论大厦的第一公理。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据缘起说，既然整个世界都是碰巧才造就成这样的，那么就可以推导出来“诸行无常”这个推论，诸行无常，没有什么东西是永恒的，这下把婆罗门教里面，那些永恒的永在的神，宇宙的本体梵，也都推翻了。接着，既然世界都是无常的，那么人的自我，也是无常的，也就是诸法无我。这个诸法无我，又打倒了婆罗门教的梵我合一。不能梵我合一了，那么婆罗门的修行就不复成立。没有修行神功不能再和神沟通的人，就无法再保持祭祀万能这个神奇的法力。以前的解脱之道，祭祀万能被破了，那人们以后靠什么解脱呢，佛教说，靠寂静涅槃。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对婆罗门的种姓制度，佛教又提出了众生平等说。至此，婆罗门教的四大主旨，在打嘴仗层面上，似乎是被佛教全推翻了。诸行无常，诸法无我，寂静涅槃，也叫佛教的三法印。三法印是佛教的最基本理论，它并不是释迦牟尼脑袋被闪电击中一样的突然想出来的，而是和婆罗门尖锐斗争的产物。原始佛教的思想和理论元素，都出自婆罗门和沙门诸教。佛教自身并没有什么原创和独创的思想，只是对婆罗门和沙门诸教的思想进行了一些改编。所以，脱离这个特定的历史条件来理解，佛教为什么会有这种思想产生，就只能弄出来一堆的车轱辘废话，甚至是脑残粉的昏话连篇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三法印就是把婆罗门的四大主旨给颠倒了过来。而佛教的四圣谛，苦集灭道，则是改编自沙门诸教的苦修实践。八正道，是综合了沙门和婆罗门的具体修行方法。而到了十二因缘，业力轮回和因果报应，又跑回到婆罗门的怀里去了。再比如，众生皆有佛性，那么佛性则成了一种本体，被打倒的梵，又复活了。原始佛教思想，因为汇编自不同的宗教和宗教团体，所以在逻辑上，很难自洽，处处自相矛盾，整座理论大厦，千疮百孔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，佛教的第一公理缘起说，和它的第二公理轮回说，就自相矛盾。既然缘起性空，诸行无常，那么轮回的主体是什么？释迦牟尼拒绝别人问这种问题，问了也拒绝回答。涅槃之后，得到了解脱，成了佛，到了那个真实的世界。而没涅槃的，还得留在现实世界这个假的世界，这依然还是婆罗门的那一套。并没有本质上的革命。这处处的自相矛盾，为佛教的分裂埋下了伏笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原始佛教教团里面，有个叫提婆达多的人，释迦牟尼的堂弟，他十分的厌恶这种剪刀加浆糊的汇编宗教。他认为不应该把业力轮回，因果报应这种婆罗门教的糟粕加到佛教里面来。他还十分反感释迦牟尼认为涅槃之后成佛，说自己是觉悟的人。提婆达多认为，智愚不二，在他的观念里，你释迦牟尼妄自尊大说自己是佛，我还觉得你不仅不是佛，和没成佛的大傻瓜也没什么区别。人既然有了佛与众生的区别，那么就不再平等了，又回到了婆罗门进行对人们进行精神控制和奴役的老路上来。也就是说，提婆达多这个革命派，认为释迦牟尼已经成了不可救药的走资派。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提婆达多的中心思想很明确，不要用婆罗门教那些装神弄鬼的糟粕骗人，不要吹牛搞个人崇拜，你说你是佛，我还说我们全家都是佛呢，吹牛谁不会。他厌恶释迦牟尼吃肉，后来释迦牟尼也正是因为吃猪肉食物中毒而死。还有，他厌恶释迦牟尼经常和上流社会勾勾搭搭眉来眼去的没骨气。反正就是怎么看怎么烦这个人。后来实在憋不住了，俩人打了一架，提婆达多带着一帮小伙伴出走了，佛教陷入了分裂。提婆达多这个革命派一走，教团里面的走资派马上全面控制了佛教，把佛教彻头彻尾的变成了婆罗门教二世，开始光明正大的搞起来了对释迦牟尼的神话、崇拜和祭祀。大造佛像，佛塔和庙宇，变成了他们曾经反对的那种人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提婆达多的出走事件，堪比石达开的出走事件。石达开一走，太平天国就剩下了一群蝇营狗苟庸俗无能之辈，原始佛教教团也是如此，提婆达多一走，宣告佛教对婆罗门教多年的革命运动流产。那群要饭的人里面，唯一的一个正直的，聪明的，勇敢的，脱离低级趣味的人，愤怒的和一群革命叛徒决裂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着佛教的声势壮大，虽然也只是一个边缘性的异端宗教，没有成为真正的社会主流文化，但是大家都跑出去要饭，都没人干活了，对社会生产的危害还是很大的，这招致了统治阶级对佛教的屠灭。释迦族被灭了族，可见佛祖保佑这种事，都是虚的，他连自己的家人都保佑不了，哪里能保佑一大群八竿子打不着的人。不仅是肉体上的消灭，婆罗门教还对佛教发起了文化上的反攻，在理论层面上，进行灭佛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做这件事的人，叫商羯罗，他把当年佛教用在婆罗门教身上的那一套如法炮制。佛教有什么理论，发明一套新理论，针锋相对的推翻就行了。他把梵一分为二，提出上梵和下梵，上智和下智说，宣称佛教的佛性和空性，都只是下梵和下智的产物。他的灭佛策略简单的说，就是认为佛教不是真正的茶壶，佛教这种一群要饭的发明的异端邪说，只是一个夜壶。而只有代表着印度文化正统的婆罗门教，和《奥义书》精神，才是真正的大茶壶。《奥义书》对于婆罗门教和印度教的意义，相当于《论语》之于儒家思想的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商羯罗大获成功，婆罗门教卷土重来，恢复了宗教和文化上的统治地位。沙门思潮被打压了下去，作为沙门的一支，佛教就这样在本土被剿灭了。这群要饭的异端，离开靠装神弄鬼要饭吃，没有其他的谋生手段，他们为了生存，只能向其他地方流窜继续谋生。往南逃的，演变成了现在的南传佛教。往北逃的，一只和西藏本土宗教苯教融合，变成了藏传佛教。苯教是人类历史上最血腥和野蛮的宗教之一，大概在血腥程度上&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;可以&lt;/span&gt;和玛雅人的宗教争夺残暴界的桂冠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往北流窜的另一支，到了西域。西域那时候的主流宗教是拜火教。从印度流窜过来的要饭团伙，在西域吸收了大量的拜火教思想。佛魔对立的二元思想，就是根据拜火教的善神恶神二元论神话而改编，这是原始佛教里面不曾有的思想。又以拜火教的善神天团，发明出来了一套菩萨天团，根据拜火教的恶神天团，发明出来了一套魔鬼天团。弥勒佛，阿弥陀佛，原型都是拜火教里面的密特拉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原始佛教里，根本没有救世思想。佛教里救世思想的产生，也是来自于拜火教。拜火教的善神，代表着人类中一切光明和慈善面，善神和恶神永远对立和斗争着，在最后的审判中，恶神被打败，人类和善神们一起，永驻第三个宇宙中的天堂和乐园，这便是西方世界和弥勒净土的理论原型。佛教的慈悲概念，也是受拜火教的影响才提出的，原始佛教里面，并不强调慈悲这种东西。苦修追求涅槃才是正经事，哪有时间学雷锋做好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西域和拜火教充分混合之后，佛教传入了汉地。进入汉地之后的佛教，再一次变形。汇编了儒家思想中的至善说，提出行善万能论，代替了原始佛教中的苦修万能。又汇编了道儒两家的心性学说，和列子的色空学说，对佛教的基本理论和修行方法，进行了一次大改造。到了魏晋南北朝，佛教对汉地文化的汇编工程，达到了最高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时期出现了两个人，他们对后世的汉传佛教影响深远。一个是支道林，另一个是僧肇。朱熹在《朱子语类》中说，佛教刚传入中国，只是在北朝有坐禅之学，并无义学，汉地佛教当时的经典只有《四十二章经》。朱熹对《四十二章经》的评价是，甚为粗俗鄙俚。而在支道林对汉地文化的佛教化汇编改造中，魏晋玄学，摇身一变，改头换面成了佛教的义学。后来又出现了一个僧肇，这俩人的影响下，佛教玄学化改造差不多完成了，《金刚经》，《心经》，《楞伽经》，《楞严经》等等，这些文字精美义理玄奥的佛经，都是玄学佛教化和佛教玄学化工程的成果。原始佛教的经典，并不这么说话，这点从原始佛教的经典，几部阿含经里面可以看出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，佛教成了一个混杂着婆罗门，沙门，拜火教，儒家，魏晋玄学的大杂烩宗教。到了唐朝，佛教又迎来了一个高峰，禅宗。禅宗，汇编自庄子的思想。它的实际创始人慧能，大概弄明白了一些庄子思想的皮毛，把庄学佛教化了，就成了那本《六祖坛经》。在慧能的思想里，想吃吃想喝喝顺其自然就是自性，见了自性，就能见性成佛。把自性和佛性混为了一谈。佛教到了这一步，彻底的被改编的面目全非。苦修不用了，涅槃不用了，也不用解脱了，随便是个人，该吃吃该喝喝，就能成佛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原始佛教到底说的是什么呢，按照释迦牟尼的本意，他说他只教导人苦与苦的止息。他在修行上，是沙门的那一套。可是这个人身在沙门，心在婆罗门，他骨子里还看不起沙门那群要饭的，喜欢贬损沙门六师是外道。佛教作为一个有着拿来主义传统的汇编宗教，很难说，佛教里面到底哪一句才是它的创始人释迦牟尼的语录。不仅大乘非佛说，小乘也不是他说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛经的理论大厦，东拼西凑汇编的痕迹太明显，连婆罗门和沙门这种水火不容的东西，也能装一起。说明，佛教这个系统，根本就缺乏一个架构师，所以它才会在逻辑上，那么多漏洞，难以自洽。所谓的佛经的几次大集结，严格的说，就是一群码农，到处从网上收集代码，攒的差不多了，大家碰个头，拼成一套程序。可是他们根本就没有架构师和设计师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过佛教也有一些长处，就是在产品经理的意义上来说，它总是能迎合当时社会的需求和潮流。虽然在基础理论，产品&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;技术&lt;/span&gt;实现上乱七八糟浑身都是漏洞一无是处，但是不得不说佛教体系里的产品经理们的市场意识是很敏锐的。另外，佛教在对信徒的精神控制上，登峰造极，超过了它的老师婆罗门教。连天主教在这方面，也不是对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正能彻底打倒婆罗门教的，带领印度人走出愚昧的宗教黑暗，真走向开化和文明的人，不是释迦牟尼这样的走资派，而是提婆达多这种理想主义的不断革命派，他是一个石达开，或者是托洛斯基这样的人物。甚至可以说，他才能代表真正的佛教精神，而不是释迦牟尼。提婆达多的出走，使得佛教分裂，对婆罗门的革命失败。印度文化，又再次回到了一群神棍的控制之下。再次恢复了漫长的黑暗时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人活着，不是为了现实生存，不是为了活的好，而是为了死的好。这在中国文化中，难以被理解。所谓的死后的那个世界，在中国文化中，被称之为鬼。印度人几千年以来，都坚持认为，鬼才是真的，人是假的，他们管把人变成鬼，叫做度人。他们污蔑热爱现实生活的人为守尸鬼。而他们自己呢，虽然身体上是活着的人，但是满脑子装的都是鬼，像行尸走肉一样，看上去更像是一群活死人和守鬼尸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长达几千年的活死人鬼文化，对印度人的精神影响可谓深入骨髓。如果我们把文明理解为活着的人，为了现实生活，在现实世界中，构建出来的一套生存和生产系统的话。从文化这个层面来讲，那么印度人的文明，并不能称之为文明，因为他们并没有活在现实世界中，他们活在鬼世界中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种比贫民窟更贫瘠的，也更黑暗和可怕的文明贫困。印度要想成为一个伟大的国家，印度人要想成为一个伟大的民族，首先第一步，就得从这个鬼世界里面爬出来，先从鬼变成人才行。他们的路还很遥远，他们还需要更多的提婆达多。只有如此，他们才能把满脑子乱飞的成千上万的大茶壶打碎，从借假修真人变鬼的癔症和幻觉中醒过来，睁开眼睛，走出黑暗，看到真正的世界。只有看到了，才能理解，理解才能改变，改变才能伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、屡次与工业化的机会失之交臂&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里指的工业化，不是点和线，而是面。优势的商品竞争力，可以称之为点，优势的产业竞争力，为线。优势的全体系工业优势，称之为面。一个大国，之所以能成为大国，全面的工业体系是必须的。没有这个基础，不足以谈大国，更不足以谈成为强国。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度有建立全体系工业的体量和人口。而且，它的历史机遇，比中国好的太多了。世界史上最近的三个强权国家，英国，苏联和美国，都翻过印度的牌子。这种机会，中国人做梦都不敢想。英国，苏联，美国，对中国的基本思路不外乎三点，利用，戒备和遏制。而对印度，他们都曾经付出过真爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人来了，给他们建设了庞大的下水系统，铁路系统，还建了个那么雄伟的火车站，看样子英国人是想长期呆下去的。后来为什么英国人又跑了呢，不是印度人闹独立，英国人不得不让印度独立，而是印度对英国来说，已经成了一个大包袱，他巴不得早点甩掉这个包袱，又见甘地那么闹腾，不如做个顺水人情，就让它独立好了。英国人走了这么多年，印度基建的底子，还是英国人留下来的。他们自己，一点长进也没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人不想走的话，凭借甘地那些人的装死撒泼，没有任何的可能会赶走英国人。英国人走，是灰心了，觉得这个国家烂泥扶不上墙。让干活，不干。不仅不干活，还要堵着英国人的大门要吃要喝，打他们，不还手，杀他们，他们反而更高兴，认为死了之后就能去更美好的世界，过上更好的生活，反正对他们来说，现实生活都是假的，死了也就解脱了。当年沙门们反对婆罗门的那一套，又重演了。英国人的内心，估计很崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人走后，苏联人来了。印度独立后，虽然在政治制度上是英美的那一套，在经济制度上照搬了苏联的那一套。他们搞这种混合制经济，每年的经济增长率只有2%左右。1949年中国建国，印度经济在各方面都优越于中国。他们在苏联的支持下，搞了几十年的计划经济，反而越来越落后，被中国反超后，又被远远的抛在了背后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联解体后，印度经济的保姆没了。于是开始倒向美国。美国把印度抱在怀里，又是各种疼爱，打算倾力把它打造成自由经济体的世界样板和标杆。世界上最大的民主国家，印度崛起，中国崩溃。龙象之争，制度优势，什么都出来了。然后呢，几十年过去了，除了印度经济因为改制，所导致的长期经济低效率的结构性反弹，印度经济并没有获得根本性的发展。花了几十年，连优势产业都没有建立起来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度值得一提的制药业，不过就是美国制药业废弃不用的垃圾专利，授权给他们进行再利用，生产仿制药。这是一个拾荒产业，保姆喂饼产业，并没有什么经济上的亮点。另一个是软件产业，因为印度缺乏中国这样的内需市场，所以印度的软件产业，做的都是外包，做一些给欧美企业搬砖的粗活脏活。因为缺乏庞大的内需市场，他们想从搬砖的升级成包工头，设计院，可能性几乎不存在。严格的说，这也是一个保姆喂饼产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对印度经济的保姆式扶植，几十年不过就是喂了两个饼，它并没有让印度经济获得实质性的发展，就更不要说建立完备的工业体系了。印度进行工业化升级，有这么好的历史机遇和外部条件，可是他三次机会都没抓住。这不是巧合，而是内因，是印度自身的问题所致。如果印度不解决自身的内因问题，就算外星人来帮他们发展经济，他们也发展不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、龙象之争与印度制造&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论从政治，经济，还是军事上来说，印度都没有参加大国竞争的资格。鉴于它现在的人口体量，很多人认为，印度的未来肯定会崛起。那么分析印度，就只有看它的潜力了。因为它现在的状况，没什么可分析的地方，亮点都没几个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙象之争，是美国华裔经济学家黄亚生提出来的。这个人，跟章家敦一样，都是拿着美国政府的钱，为美国政府提出来的政治课题做研究。龙象之争，和中国崩溃论，都是这种政治学术的产物。他的研究经费，来自麦克阿瑟基金会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为世界上最大的民主国家，印度落后，是在经济发展模式上的政治不正确。即便印度不能追上来，也要大力的宣传，在未来印度一定会崛起。就如同，即便中国经济不崩溃，也一定要渲染中国经济未来一定要崩溃。这种政治正确的灯塔国御用学术，除了文宣效应，对经济本身几乎没什么现实影响力。完全是不用脑袋看问题的屁股决定论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这种屁股决定论的东西，龙象之争，不值得人去用脑袋分析。直接用屁股对着他们就行了。印度经济的问题，是出在自己身上，并不是外因可以改变。不要说它现在屁股坐在美国怀里，就是它屁股坐在雅利安人诸神的怀里，它也一样的发展不好经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在穆迪提出了一个口号，叫印度制造。从战略上看，印度制造这个理念，它是逆历史周期的。因为全球工业化的进程，已经升级到了后工业化阶段。制造业的红利期，已经关闭。印度这时候打印度制造牌，无疑是大家都赶集回来午饭都吃完了，印度才想着说，我要起床了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;大历史周期上，工业化阶段已结束，全球经济进入了后工业化阶段。小的方面讲，目前的世界经济正在步入收缩，在这个收缩周期中，全球经济主要表现为需求不足，和产能过剩。这个周期，可能会长达10年以上。在这个节骨眼上，印度制造，根本就不具备竞争力，一群饿狼盯着僧多粥少的需求市场撕咬，印度这时候想加入竞争，是不自量力。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制造业历史窗口关闭，意味着，印度巨量的人口规模，不仅不能为它的经济带来红利效应，反而是一种负担和包袱。在后工业化时代，制造业型的人口多，不是优势，而是短板。后工业化时代，需要的是大量经过高等教育的高素质人口，因为在后工业化时代，智力才是生产要素，而不是体力。而印度呢，他们的人口，大部分都是文盲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅制造业的历史窗口对印度关闭了，后工业化的知识经济时代这个历史窗口，也不会对它开启。最近互联网界有一股歪风邪气，鼓吹印度风口论，说白了不过就是一桩生意，给中国手机厂商，到印度倾销廉价手机的舆论造势。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网经济，说到底还是要有实体经济的支撑。不可能在实体经济落后的环境中，二产三产都没有，就直接发展第四产业。就跟造楼一样，不可能一楼二楼三楼都不盖，直接就盖一层四楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果生意真这么好做，花1000亿美元，免费给非洲人每人发一部廉价的智能手机，给他们连上网。这样一下子有了十亿用户，相当于再造一个阿里巴巴。然后包装成公司上市，估值2000亿美元，净赚1000亿美元，这么好的生意，为什么没人做？印度风口论，道理也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度的未来，比较暗淡，制造业的历史窗口已对他们关闭。后工业化的历史窗口，也不对他们开启。在一波舆论造势中，又沦为了中国廉价手机的倾销目的地。印度的制造业大国梦，和印度的互联网大国梦，都因为一团像烂泥一样的经济基础而变得虚无缥缈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、在一块烂泥上面建房子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度经济发展落后的内因是什么呢，它是一个全方位的内部贫困。文化上的贫困，政治上的贫困，经济上的贫困。在这样的一个全面贫困的国家，建设经济，和在一块烂泥上面建房子，难度一样大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗教并不是文明先进的产物，而是文明倒退的产物。宗教的发达程度，和文明的发达程度，是一种负相关关系。在印度文明的最初的源头上，哈拉巴人并不是一个怎么热爱装神弄鬼的民族。他们消亡后，入侵的蛮族雅利安人和当地的黑种人达罗毗荼人的原始神话充分混合，才形成了这种热爱装神弄鬼的宗教文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，一个社会，它的宗教有多发达，那么它的文明就有多落后。归根到底，文明是关于人和现实世界为中心的创造和建设，而不是关于鬼为中心的创造与建设。印度人，几千年的以死后世界为中心的鬼文化，注定他们未来相当长一段时期内，也不可能走出这种大茶壶幻觉，真正的开化，真正的建立起来一套以现实世界和人为中心的文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这套以死后世界为中心的鬼文化，使得印度人的创造力和活力都被窒息。他们没有奋斗的动力，没有出人头地的狂热，也没有关于成功的社会学教育。他们认为，在死后的那个真实世界里，他们才是世界上，宇宙中最伟大的民族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低种姓人家的小孩，路过高种姓家的门口，被主人开枪打死。小孩的爸爸只是抹眼泪哭，中国驻印度员工问他为什么不愤怒不报仇，他表示很诧异，用看外星人的异样目光看着这个中国人，他对这个中国人说，他孩子死后会过上更好的生活。他没有愤怒，没有对复仇的概念，只是悲伤了一阵子。在他看来，他孩子死的好，比高种姓人现实世界中的优越地位和生活，是一件更成功和光荣的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在政治层面上，印度的社会组织能力和施政能力，也是出奇的贫困。印度有200多个民族，有十几种官方语言，各个地区，各自为政，整个社会严重的碎片化。而所谓的民主制度，又加剧了印度社会的碎片化，使得决策成本激增。这样就完全没有办法形成国家战略。民主并不是印度的制度优势，而是它的制度劣势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治上碎片化，那么经济上的碎片化，也是必然的后果。在一个政治上碎片化的国家，开展经济活动，那么，经济行为的代价和成本，就会很高，因为社会组织体系的摩擦力太大。这是让英国人束手无策的贫困，也是让苏联人和美国人徒呼奈何的贫困。印度无论是计划经济，还是市场经济，都没有把经济发展好。这不是制度的问题，而是整个社会碎片化导致的系统性问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;全球经济刚打了个喷嚏，15年印度的进出口总额，就萎缩了25%。随着全球总需求的收缩，作为初级产品出口国的印度，它的进出口数据还会继续萎缩。印度主要的出口商品，矿产棉花白糖这种初级产品，价格会越来越低，会导致印度后面的经常账户的赤字进一步放大。外部经济环境的恶化，也会让印度政府财政赤字，进一步扩大。作为一个发展中国家，印度长期存在着孪生赤字问题。这将导致印度在后面越来越严峻的全球经济萧条中，抵御经济运行风险的能力不堪一击。&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远的看，印度全方位解除文化上的僧侣禁闭，破除蒙昧主义的可能性几乎不存在。虽然它在法律上废除了种姓制度，但是它并没有在法律上废除印度教。在政治上，想要疏浚碎片化的社会，按照印度人的效率，没有几十年，这件政治层的问题，根本无法解决。经济上的落后，只是文化层和政治层低效率的向上传导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，印度经济的未来潜力问题，是一个屁股决定论的延伸，因为它是世界上最大的民主国家，所以它经济现在不好，未来肯定也要崛起。即便印度未来亡国了也没能崛起，那么它在死后的世界里，也一定会成为一个伟大的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、印度的失败与启示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个失败的国家，印度几乎是一个完美的反面教材。它的失败，从文化层，开始逐级向上传导。因为有了根深蒂固的鬼文化，那么人活着不过就是为了以后死的更好，他们对在现实生活中创造美好生活和生存条件，缺乏精神动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个国家，要想繁荣昌盛，那么它的文化就要以现实世界为中心，而不是以那些死后世界的大茶壶和鬼魂为中心。宗教活动，必须不能失控。如果人人都以死后世界而活着，那么现实社会，就会乱套。陷入妖妄的黑暗和癫狂。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;文化乱了，就会进一步向政治层面传导。社会就会出现动荡。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度社会以鬼文化为基础，所建立起来的种姓制度，是一种文明之癌。它把社会各阶层，彻底的固化。各阶层之间，停止了对流。掌握印度社会资源的高种姓阶层，里面的失败者无法被淘汰。低种姓里面的有创造力的人，又无法上升到高种姓，进而掌控社会资源。阶层固化，最大的祸患，就是把社会中的智力资源和要素资源错配了。种姓制度，严重的窒息了印度社会的创造性和活力。仅在法律上废除种姓制度并不能解决这个问题，除非在法律上废除整个印度教才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度的政治，是一个社会熵很高的样本。熵，测度系统有序性的一个度量单位，一个系统越有序，那么熵值越低，一个社会越混乱，则熵值越高。在这样的政治生态中，议政成本，决策成本，施政成本，执行成本，试错成本，改革成本都很高。有能力的人，有创造力的人，他们想有所作为，成本和代价就很高，效率就会很低。越前行，就越如同在荆棘丛中裸身游泳。只有不创造的人，庸俗无能的人，才会在这样的生态中，如鱼得水，因为什么都不干，也就没有了阻力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治上混乱，经济上想表现出来活力，是不可能的。所谓统治，没有统怎么治呢。统，是治的前提。对于印度这样规模的大国家而言，它只是名义上的统一的国家，实质上，它的碎片化极其严重，做不到有效的统，那么治就不无从谈起。不统也不治，又何谈经济呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在政治经济学中，统是最根本的底层。一个国家统一了，然后才能谈施政。就好比说，只有在把土地先修整好了，才能谈接下来种什么庄稼。治，是施政的后果和体现。统治体系建立之后，个体的人和组织，才能在这个底层的系统中，焕发生命力和活力，完成自我实现和生长。个人与组织的经济行为，都是根植于政治这个底层系统中的草木。种什么，怎么种，收获后怎么分配，这是统御与运筹层面的经。这里旱了要浇水，那里涝了要排洪，这个叫济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以印度来看，它在政治经济学上，严重的缺乏组织性，没有统，没有治，没有经，也没有济。这就是他经济发展滞后的内因，这是系统内部的缺陷所致，并非系统外部的外因所能改变。所以，无论是英国人，苏联人，和美国人，他们都弄不好印度的经济。而民主制度加自由放任，更是增加了印度的社会熵，加深了印度在政治经济能力上的贫困。使得原本就缺乏统御的经济，倒退到了刀耕火种这种更落后的生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于个人来说，印度这个反面教材，给人的最大启示是，无论生活怎么样，无论命运多么坎坷，都不要用一套死后世界的鬼文化麻痹自己，美化苦难，并以鬼文化来指导自己的现实生活，甚至放弃对现实生活和生存的经营，那将会是后面一系列更大不幸的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人的文化人格，会决定他的社会人格，社会人格，又会进一步决定他的经济前途。一个热爱生活的人，应该提防不要患上文化上的印度病，沉湎于鬼文化不能自拔，每天都在头脑中思考那些大茶壶，这是一种病态的文化人格。&lt;span style=&quot;line-height: 1.6;&quot;&gt;这辈子过不好的人，即便有下辈子的话，下辈子也不见得能过的好。中国人对自己死后的寄托，是自己的子孙后代，而不是那些死后世界里，根本就不存在的鬼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是中国人的精神呢，中国人的精神，体现在在《易经》中，在《道德经》中，在《论语》和《春秋》中，那是一种对现实生活深沉的热爱，和关于对民族永续&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;生存的&lt;/span&gt;卓越智慧。这种热爱和智慧，支撑着中国人，坚韧不拔，百折不挠，自强不息。从几千年前的一个小部落，繁衍成地球上最大的民族。在我们的文化中，我们的圣人和先贤，他们不讨论围绕着太阳公转的大茶壶这种鬼文化问题，而是认为这种问题是怪力乱神的癔症，脑子里的大茶壶跟是不是宇宙真理无关，只是一种病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人讨论什么呢，中国人讨论圣人和英雄。中国人追求的是文昌武盛，是百姓安康，是子孙祭祀而不辍，而不是怪力乱神，更不是在死后的世界里的满嘴跑火车一样的不存在的伟大。我们文化的一切，都是以现实世界中人的生存为核心。我们的祖庙里面，从来不供奉大茶壶，而是供奉圣人和英雄。三皇五帝，老庄孔孟，文庙七十二子，武庙七十二子，还有当代的英烈们，他们都是我们民族中的伟人，他们给我们民族带来了昌盛和安定，所以他们就是我们祖庙里所崇奉的神，也是我们史书中所颂扬的神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们崇奉圣人和英雄，并不是为了把他们变成怪力乱神的大茶壶，而是把他们当做一种照亮人生道路的精神明灯，指引着自己和自己的子孙，成为像他们那样伟大的人，使我们这个民族在未来变得更加的文昌武盛。这就是中国人的精神，在我们的文化里，没有留给鬼神们的位置，只有被放大的人，只有人，才能创造文明。只有自强不息，才能保证华夏精神永存，才能永续的传承我们的文明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 14px; color: rgb(136, 136, 136); background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;《看世界》系列专题写完了，本文是最后一篇。这个系列，是以中国文化的视角，以中国的立场，来观察并剖析当前和未来的天下大势。我们以外国人给我们设定好的西方中心主义视角看世界看的太久了，看自己也太久了，也被蒙蔽的太久了。接下来，会写一个《看中国》系列，主要讲中国当前的和未来&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px; line-height: 22.4px;  background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;经济形势&lt;/span&gt;，个人与企业如何才能理解并顺应形势，以便能在社会变革中，掌握主动权。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;天行健，君子以自强不息&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-2fa9f02a87fd4c8ea89cdad767c6eadc:1456825415</guid>
<pubDate>Tue, 01 Mar 2016 17:43:35 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B0JcU9YUWicDxM40HkNPusxVy72DzQKptJCDt3d7azI95rR4QdeVVAbbGUn3sdIhOYBWNiaUhCJlRicQ/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
<item>
<title>普京的红旗还能打多久?</title>
<link>https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwOTQxNjgxNw==&amp;mid=401903352&amp;idx=1&amp;sn=f9d68e9d58b269677310b2d31a0c75a7&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd</link>
<description>&lt;div id=&quot;img-content&quot; class=&quot;rich_media_area_primary&quot;&gt;
                    &lt;h2 class=&quot;rich_media_title&quot; id=&quot;activity-name&quot;&gt;
                        普京的红旗还能打多久？ 
                    &lt;/h2&gt;
                    &lt;div class=&quot;rich_media_meta_list&quot;&gt;
                                                &lt;span id=&quot;copyright_logo&quot; class=&quot;rich_media_meta meta_original_tag&quot;&gt;原创&lt;/span&gt;
                        						                        &lt;em id=&quot;post-date&quot; class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;2016-02-27&lt;/em&gt;

                                                &lt;em class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text&quot;&gt;白云先生&lt;/em&gt;
                                                &lt;a class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_link rich_media_meta_nickname&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot; id=&quot;post-user&quot;&gt;至道学宫&lt;/a&gt;
                        &lt;span class=&quot;rich_media_meta rich_media_meta_text rich_media_meta_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/span&gt;

                        &lt;div id=&quot;js_profile_qrcode&quot; class=&quot;profile_container&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;profile_inner&quot;&gt;
                                &lt;strong class=&quot;profile_nickname&quot;&gt;至道学宫&lt;/strong&gt;
                                &lt;img class=&quot;profile_avatar&quot; id=&quot;js_profile_qrcode_img&quot; src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;微信号&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;zhidaoxue&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;

                                &lt;p class=&quot;profile_meta&quot;&gt;
                                &lt;label class=&quot;profile_meta_label&quot;&gt;功能介绍&lt;/label&gt;
                                &lt;span class=&quot;profile_meta_value&quot;&gt;有思想的人都在这里&lt;/span&gt;
                                &lt;/p&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;span class=&quot;profile_arrow_wrp&quot; id=&quot;js_profile_arrow_wrp&quot;&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_out&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                                &lt;i class=&quot;profile_arrow arrow_in&quot;&gt;&lt;/i&gt;
                            &lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    
                    
                    
                    
                                                            
                                                            
                    
                    &lt;div class=&quot;rich_media_content &quot; id=&quot;js_content&quot;&gt;
                        
                        &lt;p&gt;&lt;img data-s=&quot;300,640&quot; data-type=&quot;jpeg&quot; src=&quot;http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B337RmAOWU0W2rfibhgRd9Dw0Td92fUR9fQj3FibvKAs0AIMO7X0yTDIXk1KQvuqcEiaUqMOrkZv3ThA/0?wx_fmt=jpeg&quot; data-ratio=&quot;0.6744604316546763&quot; data-w=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、全球政治格局就是一盘斗地主&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前世界的地缘政治，国际局势，虽然看上去错综复杂，头绪纷乱，但粗线条的看，真正的有资格入局的选手，只有四个。美国为首的基督教文明圈，中国所代表的华夏文明，一盘散沙但是体量很大的伊斯兰文明圈，还有一个就是俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯作为一只独立的力量，它既不是欧洲，也不是亚洲。它既不为主流的基督教文明圈所接纳，也不属于中华文明圈和伊斯兰文明圈。它是一个独立的小世界，它从一个鼻屎大的小公国起步，底子是东欧游牧民族加农耕民族，接着用武力继承了蒙古人的广袤领土，又在文化上继承了拜占庭帝国的道统，一跃成为世界的一极，后来又混入红色基因，可见，它是个难以归类的很复杂的国家。所以，要在地缘上厘清天下大势，就要把俄罗斯单独的作为一支独立的力量来讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联说，叫地主，美国说，抢地主，加倍。苏联说，不加倍。苏联崩溃，沦为长工，冷战结束了。后冷战秩序，美国就成了一个雷打不动的叫地主专业户，再也没国家有资格跟它抢地主。这个牌局，基本的形势就是这么定下来了，地主是美国，三个长工是伊斯兰，俄罗斯，中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个地主，三个长工，美国一挑三。一挑三，对美国来说，不可能同时对三个长工发起进攻，那样战线拉的太长，效率低下。从策略上讲，最优选项，就是要分而破之，从最弱的伊斯兰开始下手，然后是稍强一些的俄罗斯，等伊斯兰和俄罗斯都解决掉，最后再全力对付中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国先向最弱的长工伊斯兰下手。伊斯兰应手。萨达姆说，美国，我出炸弹炸你了。美国说，我的炸弹比你大。萨达姆卒。拉登，又出了个炸弹，美国又把拉登给大了过去，拉登卒。卡扎菲说，炸弹，美国说，轰死你。卡扎菲也死了。伊斯兰的三手炸弹出完，手里就没货了，只剩下一手的烂牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这把烂牌里面，还剩最后的一张花牌，那就是伊朗。土耳其，是伊斯兰文明圈的叛徒，早早就给美国当了看门狗，好盯着俄罗斯不要南下。北约第一批成员国，土耳其就获准加入，但是后面的欧盟，土耳其怎么也进不了，因为看门狗是没有资格进屋上桌子吃饭的。而沙特呢，貌似忠厚老实唯唯诺诺，心思却很活络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在沙特的瞎捣鼓下，伊斯兰现在出了一张丧尸牌，IS，美国觉得这丧尸好啊，把伊斯兰咬的更烂了，反正他们也咬不到美国去，真好。到了这一步，伊斯兰这个长工，算是被地主彻底的打倒了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊斯兰被捏碎了之后，美国开始着手对付第二个长工俄罗斯。随后，乌克兰问题来了，叙利亚问题也来了，因为这两个地方都是俄罗斯的地盘。美国打俄罗斯，和打伊斯兰，显然不能用同样的套路。因为伊斯兰，根本就没有国防能力，但是俄罗斯有。所以，美国对俄罗斯的战术策略，不能直接发动对俄罗斯的全面战争，而是在俄罗斯的周边战略缓冲区一步步的挤压，从地缘挤压，到经济挤压，到培植俄罗斯国内亲美势力对俄罗斯进行社会分化，全方位的挤压，一直要挤压到俄罗斯崩溃解体为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯手里现在能出的牌也有限，苏联解体后，经济和工业能力的大倒退，使得俄罗斯现在进行全面战争的动员能力大大下降。受装备，经费，后勤，训练，等各方面的制约，俄罗斯现在能拉出来打仗的，真正战斗力满血的兵力，满打满算，估计不足十万人。这点兵力，用来打周边那群小国家刷积分虐菜还行，但是用来和美国硬扛，估计是够呛。但是俄罗斯人手里，有一手的天王炸，核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这局牌里面，有个不成文的规则，就是大家都不要使用这个天王炸，不然大家胳膊腿都炸飞了，还怎么继续好好的玩牌。尤其对于地主美国来说，它更是对长工们拥有核武器这个天王炸，充满了忌惮和憎恶。这种事对他太敏感，碰不得，一碰美国人的小心肝就要炸火。无论是朝核问题还是伊核问题，都是这个道理，地主不能容忍长工们手里都有天王炸。伊朗朝鲜这种上不了桌的，连长工都不配做的菜鸟玩家，就更不能怀里抱着天王炸了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰，叙利亚，原油暴跌，已经压的俄罗斯喘不过气来。普京说，美国你再这么过分欺人太甚，我就要扔天王炸了，炸飞你，也炸飞我自己，反正都是输，不如大家一起输。美国说，普京你这么干就犯规啦，不带这么出牌的。普京说，你都骑着我脖子拉屎了，还要让我讲规矩，我要是连这个也听你的，岂不是说明我智商太低。美国不能赌普京不敢扔核弹，万一他真扔了呢，俄罗斯人什么事干不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为天王炸的威慑，单纯的通过军事手段彻底打垮俄罗斯这个长工，不是很现实。所以，美国人要变通，试图通过经济上把俄国弄垮，再扶植俄国国内亲美势力，赶走普京，换一个亲美的政权上台，或者直接趁着俄罗斯内乱失控，借着维护秩序的名义，趁机占领俄罗斯。这样才能实现，打倒俄罗斯的目的。于是，石油开始暴跌了。俄罗斯70%的出口，都是来自石油。这么个跌法，直接让俄罗斯的国民经济面临崩盘的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另一边，第三个长工，中国，到现在一句话也没说，一张牌也没出。寂静的让地主心慌。地主猜不透，中国这个长工手里，都有什么牌，都有什么炸弹。所以，美国在猛攻俄罗斯的同时，一边对中国进行战术嗅探，在中国周边制造出来很多纷扰，诱使中国出牌，但是中国依然寂静的令人心里发慌，自始至终，一张牌也没出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个牌局，一时半会的，陷入了焦灼和僵持。俄罗斯那边还在死扛，无法破城而入。中国这边，只知道在悄然无声的准备着什么，但是却一张牌也不出，神秘而又莫测。对于苦苦强撑着的俄罗斯来说，如果历史可以重来一遍，它们无论如何，也不会自废武功，弄垮自己的工业体系，以至于今日受到如此凌辱。很多俄罗斯人，会想起苏联的好来，起码苏联是个强大的令人生畏的工业国，而不是现在这种任人宰割的资源国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、俄罗斯从工业国沦为资源国的惨痛历程&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联解体之前，国内就开始进行私有化改造。很多国有资产，被装进了私人的腰包。解体之后，私有化改造，达到了最高峰。整个红色帝国，一夜之间，灰飞烟灭，被人瓜分。本来属于全体国民的资产和财富，流入了极少的一小部分人手里，一群寡头出现了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联的工业体系，结构上，本来就不合理。过度偏重于重工业，轻工业发展落后。这些掌握了俄罗斯经济命脉的寡头，他们对俄罗斯人的民族命运，毫不关心。他们只关心自己的商业利益，是不是赚钱，同样赚钱的生意，哪种效率更高。控制了俄罗斯的经济之后，寡头们还要企图控制俄罗斯的政治，别列佐夫斯基曾放出狂言：“只要我愿意，我可以让一只猴子来当总统。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;升级俄罗斯的工业体系，参与国际竞争，这对寡头们来说，是个吃力不讨好的事。而卖掉这些企业股权套现，在国际市场上做金融投机，或者转而去做能源和资源生意，不用费脑子，不费力气，赚钱的效率还高，为什么不去做更好的生意呢。这就是寡头们的逻辑。俄罗斯哪天要是亡了，他们一抹屁股就飞到了伦敦的大别墅里，亡国这件事，也跟他们没什么关系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叶利钦能上台，是和寡头们做了一个交易，寡头们扶植他上台，他保护寡头们的经济利益。但是叶利钦上台之后呢，发现这些寡头们，心里只有投机倒把，并没有装着半点的俄罗斯的命运和前途。叶利钦无奈，不得不向西方人低头哈腰装孙子，试图借助西方人的力量，使俄罗斯重新振作起来，然后又被西方人当傻子耍了。戈尔巴乔夫，对西方人玩了一把以身饲虎，叶利钦接着又跟西方人玩了一把与虎谋皮。两个人都挺天真的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叶利钦死前，满心里都是愤恨，恨西方人，恨那些寡头们。他把权杖交给了普京，有三重嘱托，一个是敌视并戒备西方，二是铲除那些祸国殃民的寡头，三是保住俄罗斯，别亡国了。后来的事实证明，叶利钦看人的眼光不错，普京这几点都做到了。在普及的打击下，曾经祸国殃民的寡头们的下场都比较惨，死的死，判刑的判刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从戈尔巴乔夫的新思维，到普京上任，这十几年间，俄罗斯的工业能力，在寡头和买办们的破坏下，严重的停滞与落后了。这里还得再记上叶利钦的一笔，他中了敌人奸计听信了一套奇葩的休克疗法，直接把俄罗斯经济弄成了植物人。工业体系崩溃，国民经济，对资源出口形成了路径依赖，普京想在对俄罗斯进行再工业化，已经是个不可能的任务。俄罗斯的经济，只剩下了卖资源这条出路，彻底的掉入了资源陷阱。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业体系被摧毁的俄罗斯，就像老虎被拔了牙一样。美国人终于喜大普奔的看到了这一幕的到来，于是他们说，现在的俄罗斯啊，就是一个拥有核武器的沙特阿拉伯。口吻里，充满了轻视和嘲弄。对于当代国际政治而言，失去工业化能力，也就会同时失去进行全面战争的能力。俄罗斯现在的军事水平，只能支撑他打一些局部的小规模常规战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个国家的经济，掉入资源陷阱，是很难逆转的，这个资源陷阱，在经济学上，也叫荷兰病。打个比方来说，国内某一线大城市，一个土著家里拆迁，分了十套房，他当包租公，每个月房租都能收十万，他需要去好好学习去上班去奋斗打拼吗？他根本就没有动力。当了几年包租公后，他也就在就业市场上，彻底丧失了竞争力，离开收房租就不能活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯卖石油，跟包租公这个道理差不多，一手从地里挖出来，另一手就开始大把数钱。什么产业升级啊，什么科技创新啊，都不用操心。靠资源吃饭，几十年下来，俄罗斯已无可能再成为工业国。现在不可能，未来也没这个可能了。只有部分的军工工业，幸存了下来，护卫着这个大号的沙特阿拉伯的国防和它们国家的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、俄罗斯对全球政治格局的破局价值&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联的解体，对中国来说，是一个地缘上的利好。中国从此不用再担心来自北方的防务压力。终于可以喘口气专注在沿海方向，并大力发展海军了。而俄罗斯呢，自知无法在东部和中国的力量向抗衡，只能把防务重心全面转向欧洲部分，它需要和中国取得战略上的互信。形势所迫，俄罗斯与中国结成了一种背靠背的关系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯虽然自认是欧洲国家，但是欧洲人从来就没有发自内心的承认过俄罗斯是欧洲国家。就像他们也不可能发自内心的认为土耳其是欧洲国家一样。普京试图和欧洲缓解关系，取得西方人的好感。但是一次次的被骗了，前脚还谈笑风生呢，后脚就搞起来了北约东扩。在西方人眼里，没有实力，不足以谈平等和友谊。你没有实力，我打倒你，你的东西我自己过去拿就行了，和我套近乎没有用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括最近的土耳其和俄罗斯的擦枪走火事件。是最典型西方国家队俄罗斯态度的一个例子。&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;法国恐怖袭击之后，&lt;/span&gt;会议桌上谈的好好的，俄罗斯人帮欧洲人一起去打ISIS，然后一转脸西方人又授权土耳其人偷袭俄罗斯。土耳其怕挨揍，总统埃尔多安转脸向美国人求救，美国人则说，你自己闯的货，普京打你我不管。为什么俄罗斯和土耳其最终没有打起来呢，因为一对被西方彻底抛弃的难兄难弟，同命相怜还来不及呢，怎么还好往死里打，让西方人看热闹。至此，普京对西方，应该已经没有了任何幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方人真实的想法很简单，俄罗斯现在衰落了，它现在的实力配不上现在拥有的这么大的领土和资源。俄罗斯需要向更强大的对手，吐出来更多的利益和资源。俄罗斯的领土，基本上，都是蒙古人历史上曾经的疆域，当蒙古人的实力配不上这么大的国土时，他们曾经的附庸小国，俄罗斯把他们打的都吐了出来。现在，俄罗斯也面临着和当年蒙古人一样的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为长工的俄罗斯，显然不甘心这么轻易的吐出来。他要和地主抗争，靠俄罗斯自己的力量，他显然不可能斗翻地主。他只能寄希望于中国这第三个长工手里有好牌来斗翻地主&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;，他知道中国还在憋大招，对中国而言，时间最重要。所以俄罗斯必须得咬牙的扛住地主的进攻，以免自己溃败后露出中国的地缘后背，使中国腹背受敌，这样才能为中国赢得战略时间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前的世界格局中，如同一场斗地主游戏。美国作为地主，一挑三进攻伊斯兰，俄罗斯，中国三个长工。破局点在于普京还能坚持多久，而普京的红旗还能打多久呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三个长工，伊斯兰已经被地主打废了。现在地主在猛打第二个长工俄罗斯，第三个长工还在憋大招，所以这一局的关键，就在于俄罗斯这第二个长工，能撑多久，能为中国赢得多少战略时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长工们，在军事上进行战备的同时，经济上也是如此。欧亚大陆在经济上的一体化，俄罗斯也是破局点。这考验的是普京的魄力和远见，一方面要克服俄罗斯人根深蒂固的欧洲本位主义，整个俄罗斯要倒向东方。另一方面，要彻底破除对中国的戒心。中国有耐心等待普京做出抉择，因为美国会挤压得他不得不做出这样的抉择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和生存相比，一点文化上的虚荣心算什么呢，更何况，人家欧洲人又不认为他们是欧洲国家。再说了，白皮肤的人，压倒他们视为黄祸的黄皮肤的人，不过就是最近几百年的事，更早的历史上，东方民族向西扩张，白人哪一次不是被黄种人打的魂飞魄散。虚荣心，真是个奇怪的东西。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯的资源，对接中国的工业产能，俄罗斯向中国输出资源，中国向俄罗斯输出商品和资本。树立了这个样本和典范，中亚一群国家就会效仿，伊朗也会跟进，中俄中亚和西亚连成一片，欧亚一体化，基本上就完成了一大半。中国所要做的，一方面要在莫斯科和德黑兰建立人民币离岸金融中心，同时要在新疆选择一个地方建设超级陆空港和欧亚金融中心。最关键的还是，要打消俄罗斯人的戒心，让普京认为，中国未来不会像美国人那样对俄罗斯进行金融殖民，也不会意图肢解俄罗斯的领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在美国作为地主，第二个长工一时半会打不下来，更不要说同时再打第三个长工了，对中国出一些菲律宾越南这样的蝌蚪牌，跟小孩玩过家家一样的没意义。牌局陷入了僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个破局点，地主赢的破局点，在于俄罗斯失守被打残被肢解。长工赢的破局点，在于俄罗斯扛住美国，为中国赢得战略时间，等中国的常规军事力量，可以全面超越地主美国，大招憋出来了，地主估计也就要弃牌认输了，后面的牌都不用继续打。这个时间，最长不会超过15年，最短多少年，现在还看不出来，得看时局变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、美国将进入战略收缩周期&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国力相对三个长工，优势的顶峰，在911前后那时期。911过后，美国陷入了和第三个长工伊斯兰的长久缠斗。虽然战争，美国打赢了，但是从全局上讲，美国的战术是失策的，拖的时间太久，给其他的两个长工赢得了更多的准备时间和空间，尤其是中国，在这十几年里，获得了突飞猛进的发展。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然伊斯兰是三个长工里面最弱的那一个，一样消耗了美国大量的国力。美国在打伊拉克和阿富汗之前，美国的国家财政，盈余1272亿美元。到2012年撤军，美国年度财政赤字为1万亿美元。十年时间，花了几万亿美元，死了5000人，推翻了两个政府，打出来了无数的恐怖分子。并且导致国库空虚，经济疲敝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国实力最强的时候，打最弱的一个长工，况且花了这么长时间和代价，可想而知，美国想一蹴而就的就打残俄罗斯，是异想天开。毕竟，俄罗斯比伊拉克和阿富汗那是强大的多的多。而且因为忌惮普京扔天王炸，美国又不能和俄罗斯全面开战，只能慢慢挤压，采用挤压策略，没个十年以上，也很难把俄罗斯挤压至崩溃解体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯本来就是吃资源这碗饭的，它的资源优势太突出，而旁边就有一个世界上消耗资源的最大的国家，中国对资源的需求和市场，对俄罗斯是完全敞开的。美欧对俄罗斯的经济制裁，不外乎就是不买俄国人的能源和资源，这样反倒会加速让俄罗斯全面倒向中国。并且贸易结算上，也会抛弃美元，启用人民币。俄罗斯有着近乎用之不竭的煤炭石油木材矿产等资源，美国打压油价弄穷俄罗斯可以，但是饿死俄罗斯理论上的可能不存在。再不济，俄罗斯插根管子把贝加尔湖的淡水卖给北京，都能养活一堆人吃饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短时间内打垮俄罗斯既然不可能，那么对美国来说这又是一场持久战。持久战，对主攻的一国来说，是个恶梦。给美国人讲讲孙子兵法吧。&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;兵贵胜不贵久，其用战也贵胜，久则钝兵挫锐，攻城则力屈，久暴师则国用不足。夫钝兵挫锐，屈力殚货，则诸侯乘其弊而起，虽有智者，不能善其后矣。故兵闻拙速，未睹巧之久也。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;而美国对俄罗斯，全面战争不敢打，拙速不可得，就只能是巧久之下策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着美国经济的进一步疲敝，乘其弊而起的，不只是国际上的诸侯，还有来自美国国内的人渣。美国这个国家很奇怪，他最初是一群来自英国的人渣而建立，一群受天主教迫害的清教徒，在国内为主流社会所不容，混不下去，跑美国去了。后面，紧接着，欧洲其他国家的人渣，混不下去的，都跑美国去了。到20世纪，美国基本上把整个欧洲的人渣都集满了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，美国又集满了世界上所有不爱甚至是憎恨自己祖国的人。他们去美国只是冲着对人生和命运的投机，而不是真心的爱美国这个国家。当美国梦褪色的时候，这些人还会跑到其他的更光鲜的地方去，对投机分子来说，他们没有祖国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对外扩张受阻，经济进一步疲敝，国内社会问题即将爆发，这几大原因叠加起来形成的合力，将迫使美国，进入战略收缩期。像床破这种口无遮拦的喷子段子手，都能在美国获得这么高的支持率，说明美国的政治，已经反智化，已经彻底的庸俗化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这种反智的政治，也会有人支持呢，因为民众的心态发生了变化，他们不再关心美国在外面怎么攻城略地，他们只想不被恐怖分子杀害，只想墨西哥的非法移民不要来抢他们的饭碗，只想着华尔街的金融家不要再收刮他们。他们只想过日子，不再关心帝国命运这种宏大叙事。从床破的言论里，实在看不出美国的未来，因为他自己都懒得看，选民们也懒得看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;床破如果当选美国总统，将标志着美国的国运，要滑向不可逆的下坡路。大国政治，需要的是有高超智慧的人，而不是段子手。随着美国经济越来越差，失业率越来越高，美国社会的分化和撕裂，也会越来越严重，很多社会问题就会爆发。这种由人渣建立的国家，日子好过的时候，大家都人模狗样的，只要日子过不下去了，人渣们马上就会现出原形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、破局之后的全球秩序重塑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一局牌是地主赢，还是长工赢呢，我认为是长工赢。因为剩下的两个长工，俄罗斯不是伊拉克，中国也不是伊拉克。想摧枯拉朽的打过来，显然是不可能。美国没办法只能陷入巧久的缠斗，但时间却不站在美国的一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国这种靠洗劫其他国家才能维持高消费生活水平的国家，相当于凌驾在全世界人民头上的&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;3亿&lt;/span&gt;寄生民族，他们扩张受阻，就意味着以后维持目前这种高水平的生活，会难以为继。美国在衰落，而其他国家则在上升，&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;此消彼长，&lt;/span&gt;不用十年，就能看到诸侯乘其弊而起的大戏连台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美日欧等发达经济体，从经济体生命周期上来看，发展了几百年，它们已经衰老了。一个经济体，和一个人一样，都有它自己的生老病死周期。这几个八十岁的老头子，每年都喊着中国经济这个二十岁的小伙子下一年就要生病死了，喊了几十年，也没见中国经济崩溃。在眼下这次经济危机中，它们依然这么认为中国要崩溃，中国很多人也跟着犯了癔症的这么想。这种想法，显然是不对的。经济危机，就像瘟疫，在这场瘟疫中，不可能八十岁的老头子不死，先死二十岁的小伙子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些读者问我，为什么老说美欧日经济不好，不是我站在中国的立场上，刻意的编排他们不好，而是客观的数据表明，他们的经济的确不健康，病的很严重。再从大周期上看，它们也该衰老了。像欧洲，日本这种人口严重老龄化少子化的国家，就是衰老的一个重要表现。而美国呢，美国的白人也在少子化，白人占人口的总比例，逐年下降。美国要补充人口，只能吸引更多的酷爱犯罪的垃圾人口进来。欧洲也一样吸收了很多的酷爱犯罪的垃圾人口。这对欧美而言，意味着一次西方版的五胡乱华，在等着他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在斗地主范式这种国际秩序中，美国作为全球治理的统治者，全球秩序的建立和维护者，和其他地球成员国之间，是一种对抗的零和的不平等的游戏。地主的优越生活是建立在长工们的痛苦之上，这里面，没有平等和友谊可言，也没有真正的团结与合作。本质上，美国就是古罗马的翻版，它对世界人民，施行的是奴隶制统治。在这个奴隶制中，人类并不是作为一个共同体而存在，而是一边是奴隶主，一边是奴隶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在斗倒这个地主，废止这种斗地主游戏，结束美国这个新罗马对全球人民的奴隶制统治&lt;span style=&quot;line-height: 25.6px;&quot;&gt;之后&lt;/span&gt;。地球人民，需要建立起来一种基于友爱的全球政治秩序和格局。在这个新的秩序中，和平与友爱才是真正的主题。不会再有战争，不会再有经济危机，全世界人民团结起来，一起去解决贫困问题和犯罪问题，一起去关心教育和科技进步，和人类共同体的命运。这个新的政治学，就叫友爱政治学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(136, 136, 136); font-size: 14px;&quot;&gt;《看世界》系列专题，把当前正在发生的，和未来几年即将发生的天下大势说清楚。本文是俄罗斯篇。下一篇写印度。敬请期待后续文章。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;/div&gt;
                    &lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;
                        var first_sceen__time = (+new Date());

                        if (&quot;&quot; == 1 &amp;&amp; document.getElementById(&#39;js_content&#39;))
                            document.getElementById(&#39;js_content&#39;).addEventListener(&quot;selectstart&quot;,function(e){ e.preventDefault(); });

                                        (function(){
                            if (navigator.userAgent.indexOf(&quot;WindowsWechat&quot;) != -1){
                                var link = document.createElement(&#39;link&#39;);
                                var head = document.getElementsByTagName(&#39;head&#39;)[0];
                                link.rel = &#39;stylesheet&#39;;
                                link.type = &#39;text/css&#39;;
                                link.href = &quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_winwx2c9cd6.css&quot;;
                                head.appendChild(link);
                            }
                        })();
                    &lt;/script&gt;
                    &lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; type=&quot;text/css&quot; href=&quot;https://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/style/page/appmsg/page_mp_article_improve_combo2c9cd6.css&quot;&gt;
                    
                    
                                        
                                        &lt;div class=&quot;reward_area tc&quot; id=&quot;js_reward_area&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                                                &lt;p class=&quot;tips_global reward_tips&quot;&gt;天下大同&lt;/p&gt;
                                                &lt;p&gt;
                            &lt;a class=&quot;reward_access&quot; id=&quot;js_reward_link&quot; href=&quot;javascript:;&quot;&gt;赞赏&lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;
                        &lt;div id=&quot;js_reward_inner&quot; class=&quot;reward_area_inner&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global reward_user_tips&quot;&gt;&lt;a href=&quot;javascript:;&quot; id=&quot;js_reward_total&quot;&gt;&lt;/a&gt;人赞赏&lt;/p&gt;
                            &lt;div id=&quot;js_reward_list&quot; class=&quot;reward_user_list&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_tool&quot; id=&quot;js_toobar3&quot;&gt;
                                                                    &lt;div id=&quot;js_read_area3&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_primary&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;阅读 &lt;span id=&quot;readNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;

                        &lt;span style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta meta_primary tips_global meta_praise&quot; id=&quot;like3&quot;&gt;
                            &lt;i class=&quot;icon_praise_gray&quot;&gt;&lt;/i&gt;&lt;span class=&quot;praise_num&quot; id=&quot;likeNum3&quot;&gt;&lt;/span&gt;
                        &lt;/span&gt;

                        &lt;a id=&quot;js_report_article3&quot; style=&quot;display:none;&quot; class=&quot;media_tool_meta tips_global meta_extra&quot; href=&quot;javascript:void(0);&quot;&gt;投诉&lt;/a&gt;

                    &lt;/div&gt;



                                    &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_primary sougou&quot; id=&quot;sg_tj&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;rich_media_area_extra&quot;&gt;

                    
                                        &lt;div class=&quot;mpda_bottom_container&quot; id=&quot;js_bottom_ad_area&quot;&gt;
                        
                    &lt;/div&gt;
                                        
                    &lt;div id=&quot;js_iframetest&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
                                        
                                        &lt;div class=&quot;rich_media_extra&quot; id=&quot;js_cmt_area&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;

                        &lt;div class=&quot;discuss_container&quot; id=&quot;js_cmt_main&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;rich_tips with_line title_tips discuss_title_line&quot;&gt;
                                &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;精选留言&lt;/span&gt;
                            &lt;/div&gt;
                            &lt;p class=&quot;tips_global tc title_bottom_tips&quot; id=&quot;js_cmt_nofans1&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;关注该公众号可参与留言&lt;/p&gt;
                            &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips title_bottom_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                                
                                                                &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                            &lt;/p&gt;
                            &lt;ul class=&quot;discuss_list&quot; id=&quot;js_cmt_list&quot;&gt;&lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;


                        &lt;div class=&quot;tips_global rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_nofans2&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            关注该公众号可参与留言
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;discuss_icon_tips rich_split_tips tr&quot; id=&quot;js_cmt_addbtn2&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            
                                                        &lt;a href=&quot;#comment&quot;&gt;写留言&lt;img class=&quot;icon_edit&quot; src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/appmsg/icon_edit25ded2.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;
                                                    &lt;/p&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_tips&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;div class=&quot;rich_tips tips_global loading_tips&quot; id=&quot;js_cmt_loading&quot;&gt;
                            &lt;img src=&quot;http://res.wx.qq.com/mmbizwap/zh_CN/htmledition/images/icon/common/icon_loading_white2805ea.gif&quot; class=&quot;rich_icon icon_loading_white&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;加载中&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div class=&quot;rich_tips with_line tips_global&quot; id=&quot;js_cmt_statement&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;
                            &lt;span class=&quot;tips&quot;&gt;以上留言由公众号筛选后显示&lt;/span&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;p class=&quot;rich_split_tips tc&quot; id=&quot;js_cmt_qa&quot; style=&quot;display:none;&quot;&gt;
                            &lt;a href=&quot;http://kf.qq.com/touch/sappfaq/150211YfyMVj150313qmMbyi.html?scene_id=kf264&quot;&gt;
                                了解留言功能详情
                            &lt;/a&gt;
                        &lt;/p&gt;

                    &lt;/div&gt;
                                    &lt;/div&gt;</description>
<author>白云先生</author>
<guid isPermaLink="false">ab735a258a90e8e1-6bee54fcbd896b2a-50ba5000073c523fbef5924e7d93e053:1456574140</guid>
<pubDate>Sat, 27 Feb 2016 19:55:40 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="http://mmbiz.qpic.cn/mmbiz/4ecYHjNL4B337RmAOWU0W2rfibhgRd9DwugfpmR7icbd7wtiaNeuibCUzgoo30PGQgBfia1J6LD76mZSulkA1C1g6vg/0?wx_fmt=jpeg" />
</item>
</channel>
</rss>
