<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
<description>本专栏专门谈天论地，为各位开拓视野。按惯例也要讲一句，不涉及任何投资建议，大家要自行控制风险。转载必须征得许可。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 02 Nov 2016 06:39:54 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>https://pic3.zhimg.com/f5d2f110b48f68b665d4dac99a89ace6_xl.jpg</url>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
</image>
<item>
<title>外汇日志：赚钱好时节，当春乃发生</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/23361176</link>
<description>其实今天这篇没什么新鲜事，策略完全按上一篇所说的，&lt;b&gt;空美元，多黄金思路&lt;/b&gt;。剩下的只要执行就是了，凡是符合这个思路的，开仓开仓开仓。&lt;p&gt;于是一觉醒来，战果如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-b7fcb486d94760b62f116eeb24ac3b72.png&quot; data-rawwidth=&quot;617&quot; data-rawheight=&quot;508&quot;&gt;又多了1700美刀，加上周一的，才2天就快4千了。心得就是，横盘的时候你赚不到钱，不怪你；但有行情时，必须狠狠地开仓，把等待的时间成本赚回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看白银，横盘了多少根线？昨晚一个晚上的波动，顶过去10天，所以如果你这一个晚上错过了，前面就白等了。从下图也能看出，还有上涨空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-e7bde9e2525156338d336ef988ec9392.png&quot; data-rawwidth=&quot;379&quot; data-rawheight=&quot;232&quot;&gt;美元指数现在97.6，貌似跌很多，但别忘了，之前可是在95的。它不合理地涨了多少，现在就要还多少。如今碰到38.2%回调线，只是最低限度的还债而已，后面继续跌到50%，61.8%不是不可能，保持关注即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-5b0a7e0170123abb2177a5ee5185a365.png&quot; data-rawwidth=&quot;793&quot; data-rawheight=&quot;286&quot;&gt;再来看看主流媒体，又一本正经扯淡：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ef7628481a63daac7f2fd1e5f39d8ade.png&quot; data-rawwidth=&quot;693&quot; data-rawheight=&quot;202&quot;&gt;媒体都一个套路：&lt;b&gt;&lt;u&gt;先找一件近期发生的国际事件-&amp;gt;把它解读成好or坏消息-&amp;gt;然后和昨晚市场的走势扯到一块-&amp;gt;最后再按照顺势的方向报出一个很遥远的目标价&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后&lt;b&gt;再加一个抓眼球的标题&lt;/b&gt;，例如“一数据飙升！预示后市走势！黄金何去何从？”一篇头条就出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们&lt;b&gt;套用以上套路，随便就能写一篇：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希拉里电邮门——&amp;gt;坏消息&amp;gt;——黄金大涨——&amp;gt;未来有望涨300刀（昨晚才尼玛涨10刀，按这逻辑，要连续涨30晚才能到他们扯的目标位置）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那假如今晚黄金又跌了呢？明天一早，你就会看到这样的新闻：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份民调出来，希拉里依然保持领先——&amp;gt;全球投资者顿感安心——&amp;gt;黄金大跌——&amp;gt;未来有望跌至1000刀。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-095aa09fa45527109261dda1bc881076.png&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;314&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">23361176</guid>
<pubDate>Wed, 02 Nov 2016 06:38:14 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>外汇日志：从抗日各战役中领悟的操盘灵感，及石油/黄金/美元的走势</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/23337290</link>
<description>最近在做一个系统的对抗日战争各大战役的复盘，会陆续放在我另一个专栏中。虽然文章以军事和历史为主，但感兴趣的朋友也可以看一看，对操盘和交易也有好处。&lt;p&gt;为啥有好处？下面我来简单说说我的思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;日军发起一次中等规模的战役，或者平时的一次扫荡（去周围的村子奸淫掳掠啥的），通常为期两周。两周之后就会收兵撤回据点，又恢复成战略相持模式。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个为期两周的行动通常会有一个方向性目标，例如说“击垮中国某某军某某师，使之丧失战斗力”，但不会把目标定得太死，例如所对杀敌人数就不会做什么硬性要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么为期定在两周？这是他们自己通过经验总结出来的，一旦超过两周，兵员士气，身体疲劳度（例如脚开始起水泡啥的），后勤补给等等方面都会出现困难，再打下去不可能保证战斗的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日军的这个思路，如果转化成交易的语言，就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;市场每一次中等规模行情，通常为期两周，两周之后就会进入横盘一段时间，即相持阶段。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不要对战果有啥硬性要求（不设止盈），等两周一结束，无论胜负都收兵（看到走势开始转向，手动关仓）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我随便拿个美元指数来举例好了，我按照两周两周的间隔用竖线隔开（不用十分精确），你会发现，每两周通常都有一个主旋律。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-7528b5be03b08a8a99985f37aad48fd9.png&quot; data-rawwidth=&quot;654&quot; data-rawheight=&quot;285&quot;&gt;&lt;p&gt;以后我们在操盘的时候，心里如果清楚这个“主题”，就好像你的上级军官告诉了你“我们出门扫荡两周，目标是打击敌人第X师”，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着再加些激励士气的语言，例如：“第X师是我们老对手了，我们不能输给那帮孙子，这次必须狠狠干他们”，这样你的方向是不是就瞬间清晰了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炒外汇也是一个道理，大方向知道了，心里就有底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-433d9f94968f73cf731957f6f1b70e35.png&quot; data-rawwidth=&quot;514&quot; data-rawheight=&quot;335&quot;&gt;-------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个心得是，对战机的出现更加有珍惜感了。在复盘抗日战役的过程中，你会有无数次扼腕叹息的时刻，例如看到蒋介石又出了哪招昏棋，然后看他在日记里自责；又比如某场战役因为一个很小的缺口没布置好防御，导致了整个战线的大溃败，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你看到那些的时候，你会很揪心，因为一个决策错误，就会输一场仗，我方就损失成千上万人，有时你会很希望带着上帝视角穿越回去，更正他们的决策错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实想想，&lt;b&gt;我们每天面对的外汇市场，就是战场。我们手下的士兵，就是资金，1万资金就是1万士兵。作为主帅你要对你手下的这1万兵负责&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前我会觉得，行情错过了也无所谓，大不了不赚也不赔；但最近我新的感悟是：&lt;b&gt;你要对得起你麾下的资金。如果一个等了两周才等到的绝佳开仓机会，因为你作为主将的一时犹豫或者畏首畏尾而错过了，让你的资金白等两周，那是你很大的过失&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-c1ce1e3cb571e615ddd6b7171dcb717e.png&quot; data-rawwidth=&quot;390&quot; data-rawheight=&quot;634&quot;&gt;-------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚的石油正好就出现了中线的战机，简直是稍纵即逝：首先日线图在零轴下，敲定了做空的大方向；周一开盘的跳空预示着上方压力很大；白天的回调就相当于让敌人在走进埋伏圈多一点再开炮；晚上发起总攻，设好止损就睡了，醒来一看，完胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看战争剧你也知道，非常有把握的仗通常主将下令开炮后就没啥事了，悠然自得；打得胶着的仗，主帅才不停打电话问前线战况。而昨晚石油这一仗是属于前者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-8bf807ef84b576e5c268555497eb6983.png&quot; data-rawwidth=&quot;382&quot; data-rawheight=&quot;398&quot;&gt;美元方面，也是类似的节奏：周五大跌后，周一白天的回调相当于收割战利品+设好下一个埋伏圈；晚上一回调到61.8%，立马开火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚日线收的是长上影，所以我会继续空，空间还大大滴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-3afc2c3b6636d4b4bfab508fddd90935.png&quot; data-rawwidth=&quot;485&quot; data-rawheight=&quot;199&quot;&gt;弱美元，自然伴随着多黄金。金的这条上升通道已经伴随我们10多天了，只要还有效，就一直多。我相信它最后会来一次猛烈的上破通道来作为本次战役的收尾的。目标1290-1300一线。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-72df060e9b4df45842d9a97be4412bef.png&quot; data-rawwidth=&quot;531&quot; data-rawheight=&quot;216&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">23337290</guid>
<pubDate>Tue, 01 Nov 2016 05:56:35 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic2.zhimg.com/v2-706db0f83c8e3d959e0f8fae5532bff1_r.jpg" />
</item>
<item>
<title>耐心等候近两周，昨晚我的“空美元”策略终于趁着美国GDP逆消息大胜</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/23280347</link>
<description>这已经是一连写的第三篇关于空美元的文章，从来没有过。之前有看文的知友们，也知道等待过程的曲折。&lt;p&gt;但这是一个从“最左侧等到右侧在你眼前发生”的过程，我不是事后诸葛，等右侧了，行情都大跌了，再发文说“我早就这么想了”，而是提前了n久做出的预测，所以那时候的群众情绪（觉得美元很强）是跟我逆着来的，自然会收到很多不理解的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好比唐山大地震前，某基层检测员测到异常，但上级都希望歌舞升平而不向公众报一样的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又好比最近很火的一部电影《你的名字》里，女主穿越回去就他们全村几百人，但没有一个人信会发生灭顶之灾一样的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你站得太前了，眼光太超前了，别的媒体都在说“美元强”，一片歌舞升平，你在专栏说“我看跌”，自然会没什么人信。不过这一次我自己逆风坚信下来，并且实现大胜了，这种感觉真爽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;---------------------下面是操作上的复盘及当时心得-------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上篇文的时候，我就觉得美元只是硬撑着，像这种该跌而不跌的情况，大资金硬撑是为了消磨散户的耐心，然后找一个最隐蔽，你们最放松警惕的时间点出货，就跟那天袭击英镑一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以既然他要硬撑，我无谓与它正面交锋，于是我就寻找别的“&lt;b&gt;敌人主力不太关注的点&lt;/b&gt;”来做单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元指数和欧/美是主战场，多空双方在正面刚，自然寸步不让。我看做多欧美，利润纹丝不动，于是便转移阵地，去做多了欧澳和欧日。为啥多这两个？第一，自己看图去，图表上明显得很；第二，心理上的思路，我用一幅涂鸦来描述一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-033d4f2e19aab3fbdbf8c350ce22c90a.png&quot; data-rawwidth=&quot;886&quot; data-rawheight=&quot;672&quot;&gt;其实就和抗日战争一个思路，正面敌人太强大，但是农村地区薄弱，大资金不可能连欧日、欧澳这种交叉盘也派兵死撑，只能搞重点防御。所以我迂回了两次的思路，欧强于美，澳、日又弱于美，于是欧强于澳、日绝对没错，就一举在敌后战场（交叉盘）取得胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是周四的战果，再来说说今天凌晨的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凌晨有大数据公布，美元GDP。我一直是从不信数据的，但是也要盯盘啊，因为我把数据公布的一刻当作战役冲锋号来用，只不过我不信敌军那些什么“缴枪不杀”“坦白从宽”之类的忽悠标语罢了（“美元好强”就是敌军高举了两周的标语，忽悠了不少人，信了的人都当了接盘侠）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据出来，好于预期，各大媒体也及时登出头条了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-9d9b502e367d7ad93f4e87511c040646.png&quot; data-rawwidth=&quot;591&quot; data-rawheight=&quot;157&quot;&gt;此时，我进入了逆风局。因为GDP好，最直接的逻辑肯定是利多美元嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰好我在周五白天就布局了做多黄金的单子，当然也是按照我自己“美元弱”的思路咯。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近开始帮朋友的盈透账号操盘，此时他焦急地来电问我说要不要平仓黄金，因为已经跌到了1264。此时我内心的独白是战争片里最常见的一句经典台词：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-e8b906b95bb8e9c4ebdec4ce2105c6f5.png&quot; data-rawwidth=&quot;741&quot; data-rawheight=&quot;633&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;看下图，由于黄金形成的是一个向上的通道（我已经划出），做多的通常止损设在通道下方，此例子中为1264.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但遇到大行情日，尤其是大数据公布时刻，常规止损最容易被上下扫然后再朝你原来正确的方向前进。这样的事情相信大家经历过太多了吧。我的做法是，在GDP公布前15分钟，撤掉止损，改为眼睛盯盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-b4f87b30d6e009fbb892ee639fde5707.png&quot; data-rawwidth=&quot;845&quot; data-rawheight=&quot;241&quot;&gt;继续现场回放。当时跌到1264，本已破了既定的止损，但此时不破釜沉舟一把只会前功尽弃，于是我自己内心止损改为1258，如果真到那位置，我就认输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我不是盲目硬扛，现在赢了跑上来吹的那种。是根据当时对战场上态势的感受而定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时GDP数据一出来，黄金只是小跌（-.35%这样）,而不是倾盆而跌，我就知道态势不是一边倒；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就出现了下图的长下影。战争的学问里有句话：&lt;b&gt;&lt;u&gt;炮弹不会落到同一个弹坑两次&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;。这句话应用在交易里非常非常好用。当大资金刻意打过你一次止损，短期内他们不会再来扫第二次。一来那里已经没油水可以扫，二来炮弹也是要花钱的嘛，同一个位置打一炮，步兵就死绝了，何必打第二炮呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以出现了长下影之后进场做多，是安全系数非常高的。我就在那里加了仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-258110ef39a9022317d480bd65b881b6.png&quot; data-rawwidth=&quot;629&quot; data-rawheight=&quot;452&quot;&gt;最后放上今天成绩的截图，所有品种无一亏损。真是酣畅淋漓的大胜。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-61317841a97e2af07d642620076eb989.png&quot; data-rawwidth=&quot;516&quot; data-rawheight=&quot;291&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;心态上也很重要。这次的大胜，我是从头到尾贯彻了自己“弱美元”的思路。如果没有一个思路支撑，随波逐流，很容易被上下打脸，或者是一会多做一会做空，不知道自己要朝什么方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信念坚定后，执行也很重要。有个小片段我比较记得，就是朋友看黄金到1263很着急想平仓的时候，我还打开了《皇室战争》悠然地玩起来。不是因为我瞎赌方向，而是坚定了信念后（不到1258不止损），剩下的就是执行了，这时候手头上需要做一些别的事情分散下注意力，否则眼睛一直盯着价格，容易不断怀疑自己。但睡觉当然也不行，所以就玩玩小游戏咯。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;希望这样的思路总结能给读者带来帮助。有什么疑问或者建议也可以留言提，谢谢~&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">23280347</guid>
<pubDate>Sat, 29 Oct 2016 03:58:22 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic2.zhimg.com/v2-e8b906b95bb8e9c4ebdec4ce2105c6f5_r.png" />
</item>
<item>
<title>外汇日志：美元注定还是要跌的，这不，开始吹“大选不确定因素”了</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/23232670</link>
<description>好久没更新，有知友留言问候，并关心是不是上篇文章美元说得不准，所以要消沉一阵。&lt;p&gt;非也，是因为最近一位国内大人物来访，小弟搞起接待，陪他去酒庄、葡萄园、游艇出海什么的一圈，每天回家就困了，于是没空更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们懂的，多些阅历和阶层比自身高的朋友没有坏处，或许有机会拉到更多资金让我操盘呢？是吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ab7554e7b0186b3a5fe0db332cbabefe.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;img src=&quot;v2-af329bab593c905d24ac6a2774f98640.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;984&quot; data-rawheight=&quot;1280&quot;&gt;&lt;img src=&quot;v2-0fd18874c688a0258b7f2439e0f2d5af.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;img src=&quot;v2-f3ff4c2cfd0e7dcd0a1b46fb90f3c317.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回正题，上篇文章很多小屁孩在下面留言说我美元讲错了，被打脸了。其实我本人倒觉得没错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对上和下的判断只是一个大方向，谁都不可能给出精确到小数点后的喊单给你。一来，是因为行情要走到那个瞬间，你才会发现“哦，进场点出现了”，而往往那个出现行情的瞬间，也就持续1-4个小时左右，我肯定是来不及更新告诉你们的，我自己操作还来不及呢，哪有时间。二来，想要这样饭来张口的服务，想想也不现实吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以文章起到的是一个reminder的作用，相当于天气预报，提醒你几天后可能有动静。完了等到了那天突然暴雨把你晾的衣服淋了，你打电话去气象局责骂说“你怎么没精确到小时提醒我要下雨了”是不是幼稚了点？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第1.气象局不是你的谁，没空搭理你一个个人的小小要求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第2.等真的临近下雨前，你自己肉眼也差不多能感受到变化吧？所谓“山雨欲来风满楼”，这都feel不到的话，你还是别晾衣服（别做外汇）了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思路方面其实一早就说清楚了，都是套路，就是趁大选和12月加息之前的消息真空期，搞一波大行情先，因为大选开始投票了，舆论的注意力就转移，不确定因素也增多，就没这么容易毫无阻力地推升美元了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在距离大选不到两周，美元又被他们推升到99.我在98时觉得已经太高，但是他们又浑水摸鱼推到99，那勉强还属于可接受范围。但如果突破100，那基本是可能性很小。1是没时间了，2是没什么好消息的前提下，破100这么大的关口，后面是没人跟上接盘的，因为没人相信它值这个价啊。所以即便这些兴风作浪的资金敢推到100，他们肯定也出不来。所以99差不多了，就收兵了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收兵时就老套路，随便拿个乱七八糟的理由来掩护一下，当挡箭牌：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看路透社说什么？因为“大选结果不确定”所以美元“从高位回落”？真搞笑，2周前从95一路上飙到99的时候，难道大选结果是确定的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-e5b9dba4c02ec21da4e7cbe3faf6047e.png&quot; data-rawwidth=&quot;237&quot; data-rawheight=&quot;171&quot;&gt;所以你们看，如今连大媒体都如此坑爹如此标题党，就知道凡事要有自己思考判断，才能在这世界立得住脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是看图，美元指数N天以来第一次跑到布林带的下半区，同时MACD已经是背离+零轴以下。我也是好久没有在写文章的同时看到开仓信号了，写着写着就顺便开了空仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别到时候亏钱又算我头上，这止损这么好设，激进派设在布林带中线以上，保守派就设前高点上方。我的话就一样一半，一半激进一半保守，就跟点馒头一半白一半黄一样，最四平八稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们不设止损到时硬扛亏很多，这个锅我可不背。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，现在进还有点左侧，不排除有最后一次冲99以上造双顶然后再跌的可能，右侧的朋友也可以等一个跌浪出来后再空。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-0beb51a3366c918a52f68c85bda35d79.png&quot; data-rawwidth=&quot;544&quot; data-rawheight=&quot;151&quot;&gt;&lt;img src=&quot;v2-4bfd6455ea05604692f77e5b2b07feef.png&quot; data-rawwidth=&quot;413&quot; data-rawheight=&quot;97&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">23232670</guid>
<pubDate>Thu, 27 Oct 2016 06:16:01 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>外汇日志：美元短期见顶，哪怕数据好也不会继续涨</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/23047001</link>
<description>我其实真心的不重视数据面，但为了苦口婆心说明问题。再搬出数据来一次。&lt;p&gt;昨晚美国CPI公布，一看这数据，很好吧？既达到2%以上这个联储目标，又能保持连续数个月的稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-a73264521017a1510611061967860b0f.png&quot; data-rawwidth=&quot;973&quot; data-rawheight=&quot;151&quot;&gt;要是按照正常的逻辑，肯定是什么“美元应声大涨”，然后黄金“因为风险情绪消退而下挫”。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果呢，完全是反的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元上一次高位是97.5，这一次破了前高，到达98.1，是在没有什么特别消息的前提下完成的，唯一的借口可能也就是“12月份快到了，快要加息了”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这一波美元大升给人感觉就是大资金的操盘手们在交易室聊天，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交易员A：“哎兄弟们，美元都横盘几周了，快把我无聊吐了，咱们搞一波大涨吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交易员B：“那要搞就抓紧点了，趁现在大选和加息都还有一段时间，等到时候各路新闻太多太杂，咱们就不好兴风作浪了”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是就这么不讲道理地涨了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于刚涨完，又出来好数据，咋整？没办法，他们也搞不动了，就跟你刚she完进入贤者模式，又来一个裸女站在你面前一个道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是图表靠谱。目前形成的非常漂亮的头肩顶，再加上昨天的“有好消息也涨不动了”这一强烈佐证。现在正是做空的好时机。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ef6834195f0a55d960c3344fcb958a4b.png&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;179&quot;&gt;另外还有一大侧证：英镑这么弱鸡的货币，昨天也趁势大涨了。它有什么基本面变化没有？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没，完全是空头赚够平仓了，甚至反手做多了导致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-fdfcb3e31d6ca68fd620929240c8c159.png&quot; data-rawwidth=&quot;684&quot; data-rawheight=&quot;276&quot;&gt;我上图中说的“回调一定程度”指多少？那就要一天一天地去看了，形势一般的话，那就回38%，如果到时候美元还站不稳，或者又出来什么不利美元的消息，那就继续到50%甚至61.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-f54b8c5fb9fcd100b6ac587fc4eb6710.png&quot; data-rawwidth=&quot;731&quot; data-rawheight=&quot;245&quot;&gt;人类就是这样，墙倒的时候就众人推，一口气跌了1千点，还是没人敢于捞便宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦风向开始改变，人们又会突然觉得“哇塞，英镑跌到这么便宜，现在搏它反弹回50%，也有300点利润呀”，于是蜂拥而买，英镑就会靠着这破情绪的力量又被推回1.25的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实什么都没变，变化的只是群众的心理不断左右摇摆而已。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">23047001</guid>
<pubDate>Wed, 19 Oct 2016 06:33:21 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>“四渡赤水”的全程整理，及领悟到的操盘心得（已附上作战地图）</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22904337</link>
<description>四渡赤水是长征里的经典篇章，也是毛泽东平生指挥过的得意之作，后来到延安后他就稳坐军中，很少再直接指挥战役级别的仗了。&lt;p&gt;本文主要是为了整理一下四渡赤水的过程，以供自己以及对军事感兴趣的朋友们参阅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一渡&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-29e07cb81d93598b6b5061257bd9d128.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;431&quot; data-rawheight=&quot;430&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;发生在遵义会议刚结束，毛刚重回权力中央。红军往西窜的过程中，停留在土城与川军6个团打了一仗，以扛不住而撤退告终，然后顺势西渡赤水河，来到扎西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;二渡&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-2ca103af153f2931e2530fe63113f175.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;473&quot; data-rawheight=&quot;429&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;在扎西开了一次会，逼博古把权力彻底交出。随后毛下达了命令，原路打回遵义去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时很多士兵不太理解，这么辛苦打过来，为什么又要打回去？原因是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北面有川军沿着长江布防，天堑+强敌，红军搞不过；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西边与南边有云南的滇军压过来，也是较为能打的部队，而且十分抗拒红军进入云南境内，必会顽强抵抗之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有东边原路返回，面对的是最弱的贵州军，号称“双枪兵”（另一枪为抽鸦片的烟枪，可想而知战斗力了）。而且走原路，是蒋介石最不能预料到的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红军迅速抢渡太平渡、二郎滩两个渡口，然后攻占桐梓，攻打&lt;b&gt;娄山关&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这又是有名的一仗。一是因为天堑，难打；二是因为打完后毛在此写了一首词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最出名的一句是“苍山如海，残阳如血”，可想而知战役的惨烈程度。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;然后就是再打遵义。在这里牺牲了一个高级将领，邓萍。他是彭德怀的入党介绍人，与彭一起发动的平江起义。之后一直是彭的参谋长，搭档。死时年仅27岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种level的将，如果能活到解放，可想而知肯定是野战军参谋长，至少都大将级别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是出去侦察的时候被贵军一枪狙了，真是不值。告诉我们一个教训：这种危险的事，不是命硬的人千万别干。像彭德怀就经常上最前线，他就啥事没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打完遵义后还没完，因为遵义南边有国民党中央军的吴奇伟两个师。如果红军想在遵义歇一周，就至少要把这一支部队打残，给个下马威，才能&lt;b&gt;阶段性止盈&lt;/b&gt;。反过来要是顶不住吴奇伟，那遵义也守不住，二渡赤水以来的胜果都没了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像一次不允许设止损的投资：要不就到目标位止盈（打垮吴奇伟），要不就全输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一仗也是很胶着，毕竟中央军的装备、战斗力远超地方军队，就跟打一个大boss一样。好在这个boss一直比较轻敌，所以才孤军深入直接来攻遵义的红军，没等其他友军包围了才一起上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红军最后连干部团都压上了（干部团就是这个团里的普通士兵原来都是干部级别的，只不过红军现在伤亡太大，只好拿他们当普通士兵用了，所以这个团相当于游戏里升级到最高level的兵种了，是红军的压箱底，平时不敢乱用，因为死一个兵都好心痛）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候玩的就是心理了，就跟多空交战一样，哪一边先顶不住，一旦下了撤退（平仓）命令，平衡之势就被打破，撤退那边就兵败如山倒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然是吴奇伟先顶不住，一下了撤退命令，中央军就崩盘了，形成了红军长征以来第一次追着敌人打歼灭战的场景。吴奇伟一直被追到乌江边上，差点没学项羽来个自刎，最后是被手下拖过江去的。一过江就下令砍浮桥，也不管身后的还有仍未过江的手下了，白送红军2个师的战利品。刚赶到乌江南岸想增援的薛岳现在也过不去了，这个吴奇伟真是接连下昏招，完全不是老毛对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;三渡&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-a0634311ea5fbbf9bb4a27f87e4046b8.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;433&quot; data-rawheight=&quot;431&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;打胜吴奇伟&lt;b&gt;只是阶段性止盈&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;红军的兵力仍像散户这么弱&lt;/b&gt;，而蒋介石的兵力（资金）就像金融巨头，输给你一次，还能再派部队包围过来，只要你红军输一次，就完蛋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红军修整过后必须再选方向（开仓），否则在遵义虚耗光阴，等蒋介石包围好了，就插翅难逃了，真正的“坐以待毙”啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老毛尝试过派出很多小股部队频繁调动，佯装要突破，其实都是&lt;b&gt;假突破&lt;/b&gt;，试图欺骗蒋。但这次蒋学聪明了，禁止某一部队再学吴奇伟那样孤军深入，采用堡垒式层层压迫的方法包围而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假突破这招不管用，那就只好硬打一边了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始中央开会，其他人一致决议要打打鼓新场。唯独老毛一个人不同意，因为他认为又是啃硬骨头，他认为还没打完，敌人其他部队就会包围过来了。最后又说服了众人一晚，才决定听毛的，改打鲁班场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果鲁班场也啃不下来，又只好往下一个渡点——茅台镇撤，并从那里三渡了赤水。顺便还从当地土豪家里掠夺了数百坛茅台酒，全体官兵除了水壶灌满酒之外，还用来当做处理伤口的酒精用，酒香扑鼻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候精彩的一步棋来了，三渡赤水后，毛下令就在河边二十里附近的树林里全体隐蔽，只派一个团装成大部队继续&lt;b&gt;向西假突破&lt;/b&gt;，要打古蔺的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四渡&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-99862d3bf665e61a98c309e55542bc5b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;494&quot; data-rawheight=&quot;453&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;等中央军的大部队都往古蔺疯狂包围过去的时候，就地隐蔽在赤水河西岸的红军主力立即用“秘密、迅速、坚决出敌不备”的态度（毛的电报原话）向东四渡了赤水，用的还是二渡时的太平渡和二郎滩两个渡口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电报中还有一句，这一渡是“严重紧急关头”，“任何迟缓或困难不能克服，都会给野战军最大危险”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果&lt;b&gt;把四渡赤水整个战役比作外汇交易，那么前三渡都是小幅震荡或者小涨又跌回来的阶段。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二渡和三渡阶段，老毛把部队东西来回调，全都是假突破。但由于蒋介石用的是“每到一地就修碉堡打防御战”的方式，等于说每个假突破，他都只能开仓进场，不进场就怕老毛从那个方向跑了。搞得资金在假突破中逐渐消耗光了（指士兵的疲劳度，粮草，士气等）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们在操盘中肯定有体会，如果在横盘时期开错几次仓，必会使自己士气受损，等到真行情来的时候已经不能集中全部精神了，老毛就是这样把蒋介石的部队搞累，以等待真突破来临。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了第四渡，那就是大涨的时刻了。但一群人里不是每一个人都有这种敏锐的洞察力和直觉，所以毛才会在电报里向全军强调，“这是最重要关头了，顶住了就是翻十倍的利润啊，同志们上啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-29accd568a60a7bd056487144c054fd2.png&quot; data-rawwidth=&quot;1102&quot; data-rawheight=&quot;326&quot;&gt;四渡之后，毛还派了又一支小部队向北&lt;b&gt;再来一个假突破&lt;/b&gt;，主力迅猛向南，突破了乌江，朝着贵阳杀过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候蒋介石恰好在贵阳坐镇指挥，但是他没有上帝视角，无法判断向西、向北和向南这三股部队，到底是怎么个情况，是红军真的分裂成三股各自逃命呢，还是有两个是假突破？如果是假突破，那么三个方向哪两个是假，哪个是真？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最可怕的是，他自己把全部军队都想古蔺方向包围过去了，目前贵阳只有400名军队在守城，所以他有3分之一的几率被迫要当一回空城的诸葛亮。问题老毛不是司马懿啊，南来的红军都打出了“攻打贵阳城，活捉蒋介石”的口号了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这概论，蒋介石心想，尼玛，比6分之一概率的左轮手枪赌命还要危险。于是赶紧坐飞机逃命了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这个标语是毛的第三个虚招，在蒋坐飞机逃命的同时，他们主力已经迅速从贵阳郊区往西大步前进了，根本没攻打过贵阳一枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，经过四渡赤水，红军彻底甩开围追堵截，取得了这一个中线级别的大胜利。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22904337</guid>
<pubDate>Wed, 12 Oct 2016 17:47:41 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>最近行情太精彩纷呈，直接上外汇开仓策略吧</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22891805</link>
<description>先说&lt;b&gt;美元&lt;/b&gt;，最近的强势我是预料到的，但其攀升速度之快，稍微有点出乎意料。不过无所谓，这是开心的“出乎意料”，赚的比预期多。&lt;p&gt;美元指数昨天的波幅是从96.9升到97.7，涨了80个点，比平均每天波幅60个点稍大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来我的预期是到97.4会有阻力，如图所示，我拉了一根上升趋势线。但昨晚睡着后竟然直接上破了。我在97.4自动平仓一半，剩下的还持有着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的问题是，到底还会涨到什么地方？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在1小时、4小时图都还没出现背离。但有时候不需要背离也会直接跌的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;切勿此时高追美元&lt;/b&gt;，目前是收网阶段了，你现在再跑进去做多，等于自投罗网。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-cbe00d945701305318c4aebee580b6b5.png&quot; data-rawwidth=&quot;854&quot; data-rawheight=&quot;312&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;澳纽币&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近跌得很多。纽币现在接近0.70大关口了，再下破之前应该先进行一番像样的回调。例如说回调到7150，再继续下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-c59c4de93db15165e4517df22c1cdbb6.png&quot; data-rawwidth=&quot;687&quot; data-rawheight=&quot;295&quot;&gt;最近网上好多文章拿新西兰移民收紧来说事，说什么纽币“应声大跌”。我个人是对这种公众号文章标题哗众取宠的风气深恶痛绝的，为了点击量，硬要把两件相关性很低的事扯到一起说。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽币已经跌了半个月了，政策收紧是昨天才出来的消息，如果那些傻逼公众号说昨天是“应声大跌”，那前面跌了十天又是“应”了什么“声”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其实很多东西是不需要解释的，例如昨天晴天，今天下雨，有什么理由？没理由。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但如果你硬是把晴天解释成“当今圣上是个好皇帝，所以风调雨顺”，听上去傻比不？迷信不？愚昧不？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但是现代的主流媒体做的事情其实和几百年前没分别。“今天某某数据好了，所以某某东西涨了”，听上去多类似啊。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主流媒体就是习惯硬要找出来个理由。&lt;u&gt;“今天没什么大事发生，但是纽币大跌了”&lt;/u&gt;这样的标题他们是接受不了的。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;英镑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天英镑牛逼，直接大跌到了与上周五“闪崩”基本平齐的位置。然后今早我正在写文的此刻，又一秒反弹100多点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实近期英镑的走势不是“不好预判方向”的问题， 而是“速度太快，波动太突然”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道方向是空，但它可能随时在一瞬间来个飙升，打了你止损，就像今早这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还好我是空得早，今早的瞬间暴涨只是让我少了一点盈利而已。目前已经完全离场，进行观望。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;v2-3363b9004c7f6c90b73e9d39ee4d2641.png&quot; data-rawwidth=&quot;456&quot; data-rawheight=&quot;261&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“第一次暴跌后，待回调结束必然会有2次暴跌，很大概率跌到与第一次平齐的位置”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“第二次大跌过后，大概率会站稳一段时间，进行一波较大幅度的反弹”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个现象经常会出现在行情中。目前第一个现象已经演绎完了，目前是第二个现象正在发展中。如果暂稳1.21不在创新低了，那么很有可能一口气反弹回1.25、1.26这样的位置，盈利很可观的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看主流机构的汇评其实是没用的，他们只会说一个大方向，什么“三个月后的目标价”，无论过程中震荡成什么鬼样子，他们不会帮你分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如说闪崩之前，机构就说“英镑3个月目标价是1.20”，结果现在不到一周就打到了。然后他们就“纷纷下调预期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-190df3ecdb6aa9e46cc98a0c4a56147b.png&quot; data-rawwidth=&quot;661&quot; data-rawheight=&quot;113&quot;&gt;这种事后诸葛其实意义不大。因为他们只敢顺势来预测，不敢逆着目前的趋势来说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跌到1.2了，他们就说下个目标1.15，他们是不会说“这里有大幅反弹的可能，要注意”这样的话的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;黄金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连续在1250关口站稳，如果美元开始回调，那么黄金肯定是向上一段时间的。注意这里的向上指的是反弹，而不是大趋势变多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;石油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已经与前期高点平齐，我认为会先回调。至于回调幅度多大，就看一步走一步了，先看38%的位置。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;v2-7aff7a0b2068fa2dbbf3cd0391ef6251.png&quot; data-rawwidth=&quot;388&quot; data-rawheight=&quot;187&quot;&gt;&lt;p&gt;标普&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还在玩窄幅的弹弹球游戏，逢高就空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了总会有“不弹了，直接开启暴跌模式吧&quot;的一天，但什么时候到来，不好说，保持逢高空即可。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-f0652414944fd0e5619a898098f99ce8.png&quot; data-rawwidth=&quot;664&quot; data-rawheight=&quot;222&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;交易就像下棋，是看对手怎么出招（大盘怎么走），然后你再怎么回招的。&lt;/b&gt;不要总想着预测三个月后怎样，那是蒙人的东西。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;另外插播个广告，不喜欢的跳过即可。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-0cc4124379f563cd33983a894620532c.png&quot; data-rawwidth=&quot;597&quot; data-rawheight=&quot;321&quot;&gt;&lt;img src=&quot;v2-2b685281e34dbdbe6e6e7549badf3067.png&quot; data-rawwidth=&quot;564&quot; data-rawheight=&quot;485&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22891805</guid>
<pubDate>Wed, 12 Oct 2016 08:31:14 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>解析一下这周的雪崩式大行情：为何黄金大跌，英镑闪崩？</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22803132</link>
<description>我下面用几个角度来分析这周的现象。&lt;p&gt;先从现象本身说起。英镑的闪崩发生在北京时间早上8点，在24小时不间断的外汇市场来说，这段时间称为“亚洲市早盘”，美国那边的时区已经到了晚上洗洗睡的时间点，而亚洲这边的几个金融中心如香港悉尼东京又才刚刚睡醒不久，即便是我们交易员人已经在办公室，也还处于“泡泡咖啡，闲聊一下”的惺忪状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，亚洲早市这段时间经常容易“缺乏流动性”，是由人类生理习惯的天性所注定的。再怎么聪明的人群，也逃不脱睡眠的规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是呢，如果有一群蓄谋已久的精英，又经过详细的事前准备，有组织地选择做空英镑，那选择什么时间发动攻击最能事半功倍？当然是亚洲早市啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就跟看三国演义一个道理。军师们总爱夜袭对面军营，就是因为这个时间点敌人最脆弱，最困。你专门安排一小队精英，白天睡觉，晚上专门夜袭，一帮白天睡饱的精英去杀睡眼惺忪又没有准备的敌人，肯定以一敌百啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今早做空英镑的那些精英，正是用了一样的战术：平时外汇一天的波动也就100点，遇上大行情，也就乘以1.5，最多2倍。但今早英镑被推低了近1000点，在全球没发生什么大事的情况下跌幅竟然媲美退欧公投那天，可以说这些空头的突袭是完美成功了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且赚完之后马上平仓走人，只留下一个长长的下影线，颇有古龙笔下那些飘逸的绝世高手的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为他们很清楚，英镑1.19这种价位，是不合理的，等大众清醒过来，肯定会抄底，因为1.19实在太便宜了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说黄金，上期的文章已经说过，如果大资金到了“做多似乎已经没空间了哦？我们下阶段开始做空吧”的时间点，那么黄金自然就由多逐渐转到空了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算现在突然发生10次911事件般的“高风险事件”，黄金未来一段时间还是跌的。资金的步伐是无可阻挡的。因为他们规模大，大象要转身，不像我们蚂蚁（散户）这么容易，开仓平仓打个喷嚏一样快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金横盘了一个多月，其实就是大资金在慢慢转身，消化2016年以来的盈利的时间。要知道，今年初黄金可是在1060啊！300多刀利润，哪怕抓到六七成，都是“三年不发市，发市吃三年”的行情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可惜我见到很多蠢人、砖家还不断鼓吹要做多，什么1330猛力做多啊，黄金大牛市啊，涨到1500刀不是梦啊，真是什么词都编得出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得坚持多头思维主要两个原因：要不就是砖家为了博眼球哗众取宠，要不就是受了主流媒体的洗脑以及2016年以来涨势的惯性思维所影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;只有蠢人和新手才会幻想有一直涨下去的牛市；高手和聪明人都是懂得见好就收的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ba7d2bf1371522f855990a9ed78a2dd9.png&quot; data-rawwidth=&quot;563&quot; data-rawheight=&quot;363&quot;&gt;来截一幅2016年以来的黄金周线图，其实从8月底开始，周线图中的均线已经开始了向下排列。只不过价格一直在很狭窄的范围内（1350-1300）震荡了1个半月，消磨了很多人的耐心，或者放松了很多人的警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大资金转身慢，但他们的优势是，发动大行情的时间点由他们掌握。我们散户是被动的，是SM中的M，主动方什么时候攻过来，我们是不知道的，我们只能靠敏锐的感觉，历史的经验，熟悉主动方的行为特点等等来揣摩。能不能爽，就看你懂不懂顺从着大资金的flow去玩耍了，这才是我们散户的game。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以有时候稍微偏左侧一点开仓，例如抄底什么的，这种行为本身没错，只不过要求的技术较高而已。凭的就是熟悉这个游戏之后，大资金的那根鞭子什么时候“要来了”，我们大概能感觉得到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像今晚非农，我自己心里有两点预感，第一，今晚应该不会有大跌了，不管今天数据是好是坏；第二，美元的上涨该歇一歇，给非美一点喘息回调的机会了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非农公布后，这两点预感都对了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周黄金大跌7、80刀，非美集体大跌，英镑更是惨不忍睹，在这个游戏里的人，该赚的早已经盆满钵满，该亏的估计也早已被打止损出场，急需放个周末来缓一缓。市场的焦点和头条已经够多了，所以这一次的非农数据是怎样，自然已经不太重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实&lt;u&gt;数据本身一点意义都没，只不过行情需要一个借口作为导火索罢了&lt;/u&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像卢沟桥事变，其实没任何道理好讲，日本就是憋不住了，想打了，&quot;我们丢了一个日本兵&quot;这个开战理由，就像那个可有可无的“公布数据”，幌子罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一招在《鹿鼎记》中吴应熊也用过。为了找蒙古使者，假装畅春园失火，冲进去搜人。“到底失没失火”，就如同“这次的数据到底好不好”一样，本身没有任何meaning。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，有时&lt;u&gt;“消息面”真不用这么在意，更不要下死功夫去分析&lt;/u&gt;，不但分析不出个一二三来，还会把自己带沟里。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22803132</guid>
<pubDate>Fri, 07 Oct 2016 21:45:39 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>憋了两周，大行情来了。别问金价为什么跌，大资金想它跌，就会跌</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22768811</link>
<description>写上一篇文章时，外汇市场横盘了两周，每天那窄得令人发指的波动，要追溯到半年前才出现过。&lt;p&gt;进入本周，气候发生180度大转弯。上周还在讨论的“是否要每天赚50个点就止盈”的策略，来到本周就不好使了，现在又回到了Short and hold模式，持有越久，赚得越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周大跌的暴风眼有黄金和英镑。&lt;b&gt;英镑&lt;/b&gt;是因为特丽莎梅首相给出了脱欧时间表，本来这算是旧闻了，都生米煮成熟饭了，后续的事情，像谈判，拍板，正式退出什么的，肯定是会陆陆续续发生的。本来是没啥好炒作的，结果媒体不知从哪又发明创造个新名词“硬脱欧”出来恐吓大众，加上资金面的推动（50亿的单子砸空英镑什么的），搞得英镑从周一一开盘就暴跌到现在，一丁点回调都没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-7cbf011b6ff08809468bd8b26998e1ab.png&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;186&quot;&gt;1.29关口本来支撑了英镑很长一段时间，现在破了，下面没有任何支持位（都跌到1984年以来的新低了，还哪来的支持位），实在不知道何时才是底。唯一能判断的，就是一有回调就做空吧。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;黄金同样也大跌。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-2af8adf0da9a67395cdfee7f979dcaea.png&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;337&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;同学们发现一个问题没，英国退欧属于风险事件，公投当天黄金就飙升了50刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按逻辑来推的话，那么这次炒“硬脱欧”，应该也是风险事件，黄金也应该涨才对啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但黄金却大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见&lt;u&gt;“出现高风险事件，黄金就涨”这种基本面的思考方式，早就已经不好使了&lt;/u&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-4c35954c98754afec395e99e66e3dbc4.png&quot; data-rawwidth=&quot;312&quot; data-rawheight=&quot;240&quot;&gt;身边还有不少朋友炒黄金是靠看国际新闻，“咦？今天朝鲜那边搞核试验，纽约那边车站炸弹爆炸，怎么黄金纹丝不动呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我劝你们该抛弃这种思维了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来怎么做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大跌过后，切记追进入做空，必须等回调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做反手不是不可以，但是难度高，不知道有没有做反手做得好的同学，欢迎分享下经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上策自然是等回调过后再做空。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22768811</guid>
<pubDate>Wed, 05 Oct 2016 13:03:39 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>德银事件毫无征兆爆发，证明了美国通过经济武器打击一个实体是多么容易</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22719033</link>
<description>最近的全球市场的风向特别混乱，昨天的画风还是什么“热烈祝贺OPEC达成减产协议”，全球风险资产（如股市）集体飙高。&lt;p&gt;结果这种普天同庆的气氛只维持了1天，今天画风就转成了“德银危机爆发”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在往期文章多次提到过，如今这个世界，上层人就是靠&lt;b&gt;资本&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;舆论&lt;/b&gt;两大法宝来控制着下层人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本就不用说了，用钱生钱，永远比靠体力、脑力、甚至发明、创新都要快累积到财富。这不是今天的讨论主题，就先略过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的德银事件，体现的正是&lt;b&gt;舆论&lt;/b&gt;的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们散户、下层人虽然占人口的多数，但我们全都是松散的个体，是舆论的接收体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要哪天一觉睡醒，打开新闻网站，铺天盖地地报道同一个事件，大多数人肯定都会相信的。即使不信的人，但为了躲避风险，可能也会选择暂时卖一卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如德银这件事，追溯到08年的陈年旧事了，就算美国司法部要罚款，它股价跌，那也就罢了。最让人恶心的是，媒体&lt;b&gt;有权力决定什么时候提起这件事&lt;/b&gt;，而且&lt;b&gt;还有权力决定提起这件事时所用的语气强烈程度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体周四提，周四美股就大跌；假如它们周四不提，改到周五提，那我相信周四的股价就会很平，周五股价才大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;描述这个事件时，如果语气轻描淡写些，跌得就少一些；如果上纲上线，把发生在一间银行身上的事，夸大到“整个行业的危机”，那么就不止个股跌，整个美股都会跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如周四，媒体的措辞就非常夸张，把德银比喻成“可能将会扮演08年雷曼兄弟的角色”。这样吓唬老百姓，一下子VIX恐慌指数就飚了26%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-7672a819bb668c5f605ea48e33c9fd7f.png&quot; data-rawwidth=&quot;422&quot; data-rawheight=&quot;407&quot;&gt;媒体掌握着这样的能力，简直就如同经济领域的核武器，指哪打哪，一打一个准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最最恶心的，即便是他们发布的是假消息，或者未经证实的消息，事后也不太会受惩罚，因为这是“言论自由”。即便有惩罚，但是股价跌都跌了，散户的钱亏都亏了，这些损失都是不能时光倒流的。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;PS，前期文章中，有网友跟我argue说“炒股比外汇风险低，因为股票好歹你持有多少股是一直不变的，跌了还有涨回去的可能”。呵呵，下图德银的股价走势直接啪啪打脸这位网友的歪理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前德银股价120多，现在12，跌没了九成。全球知名的大公司尚且有这种可能，更别提那种突然就跌到停牌下架的坑人创业板股了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外汇市场里，两个货币对之间的升跌有可能这样吗？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-996950e567e7e4026c7633fb21c23d80.png&quot; data-rawwidth=&quot;811&quot; data-rawheight=&quot;501&quot;&gt;&lt;p&gt;（我写完这篇文章的草稿，还没发布，突然传来180度的反转消息 ，美国司法部又和德银和解啦！这一消息掀起市场巨澜：德银股价飙升14%，欧洲股市在大跌之后反弹。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-472e35126d4e132ea6373dd23747b5b3.png&quot; data-rawwidth=&quot;388&quot; data-rawheight=&quot;297&quot;&gt;像这么坑爹的事情，谁说得准会不会再来一遍反反逆转呢？&lt;b&gt;舆论的力量&lt;/b&gt;就是这么坑爹。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，本周的外汇市场走势也是无比坑爹，一句话总结就是：震荡行情搞死人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看美元指数就代表一切了。日线图上往回拉，平成这样的走势，起码追溯到半年前了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周赚不到钱也是正常，除非是用了很紧密的止盈策略。例如一&lt;b&gt;碰布林带上轨就止盈&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过嘛，到底何时该紧止盈，何时该不止盈让利润奔跑，这是一个永恒的dilemma。个人的心得是，&lt;b&gt;周一到周三可以紧止盈，周四五如果数据少，或者有那种不确定性很高的事件即将发生时，也可以紧止盈&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-891cebec581857018b21ac2a8e1f19eb.png&quot; data-rawwidth=&quot;1091&quot; data-rawheight=&quot;288&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;----------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外再说说OPEC的限产协议。消息刚出来前几天大涨，这是情理之中。但后面的走势会怎样，就难料了。这又是一个很好的媒体操纵力极强的例子。如果媒体大肆写一些负面的评论，例如“以前OPEC成员国经常不遵守协议，所以这次也将会是一纸空文”，又或者“非OPEC国家还继续大量供应石油，全球过剩现象仍然持续”之类的，那石油不是没有转跌的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以目前要看多的朋友，也要谨慎，止损设好。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22719033</guid>
<pubDate>Sun, 02 Oct 2016 11:02:28 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
</channel>
</rss>
