<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
<description>本专栏专门谈天论地，为各位开拓视野。按惯例也要讲一句，不涉及任何投资建议，大家要自行控制风险。转载必须征得许可。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 27 Apr 2016 23:54:52 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>https://pic3.zhimg.com/f5d2f110b48f68b665d4dac99a89ace6_xl.jpg</url>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
</image>
<item>
<title>Sell in May 快来了，这次会准吗</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20810757</link>
<description>先来个前文提要。昨天的文章刚写完，晚上就跌了。截取一段主流新闻：&lt;p&gt;“昨日(4月26日)，中国出台了多项措施收紧期货市场交易，试图给“过火”的商品市场降降温，消息一出后，黑色系在大商所、郑商所收盘全线下跌，焦炭、焦煤、动力煤分别收跌2%、3.9%、1%，铁矿石收跌1.9%。 ”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不想吹自己有多神准，因为这是用常识都能判断的事情。然而，还是有些人留言说“中国的常态就是这样啊，不讲基本面啊，你不敢买你就别bb啊”之类了。我只想说这种人的逻辑，和“中国的食品安全就是烂啊，出去吃饭就是容易吃到地沟油啊，你身体抵抗不了地沟油你活该啊”的逻辑是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回今天的话题。明天（也就是今晚凌晨）就是美联储议息日了，媒体基本预测是不会加息，而且耶伦也不会说出什么出格的话来“触发加息的预期”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是根据以往的经验，耶伦说话波澜不惊≠被操纵的市场波澜不惊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我来举个例子，看看耶伦说一模一样的话，市场怎样做出两种完全相反的反应：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情况1：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;6d6355f1b125dd69f1d5d298511d3305.png&quot; data-rawwidth=&quot;271&quot; data-rawheight=&quot;435&quot;&gt;&lt;p&gt;情况2：&lt;img src=&quot;3fc94a173957b6f25cf31466c887822a.png&quot; data-rawwidth=&quot;301&quot; data-rawheight=&quot;435&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;b402d941c60f8238eccf085afe97bdd5.png&quot; data-rawwidth=&quot;297&quot; data-rawheight=&quot;150&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;坑吧？这就是金融市场中最坑爹的，也是我最讨厌的一个词汇：“趁好消息出尽做空”。也就是说明明公布的都是好消息，但股价竟然大跌，然后主流媒体告诉你原因：“因为好消息出尽了”，其实都是为大鳄拥有无视基本面操纵股价所做的遮羞布，好让散户们误以为“哦，这次只是我们观察力不够，输了怪自己”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实稍微用一个简单逻辑就能识破这个扯淡的词汇。任何投资中总会有一个免责条款：“过去的统计数据只能反应部分事实，并不能代表未来走势”，也就是说，哪怕这家公司连续赚钱10年，第11年也是有亏损的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是说，投资领域一直强调自己不可能预测下一次公布的是好消息还是坏消息。既然不知道，那这些B怎么会知道这一次“好消息出尽了”？“下一次一定不如这次好”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为自己免责的时候，就说“我们不是神，不可能预测下次”，但市场出现反逻辑的波动，散户全亏大鳄大赚的时候，他们就说“这次好消息已经出尽了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我的建议是，不要在美联储公告之前入市，应该在之后。一般周四公布的话，市场都会乱动，而周五和下周一则是入市良机，过了这两天，下周二开始一般就会有新的趋势开始运行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前会朝哪个方向？我不会说我百分百肯定，但我们看周线图，目前已经回到了美股的历史高位，要破之谈何容易（最近很多公司季报公布都不怎样，苹果都盈利不及预期）？哪怕不是大跌，重新回调到靠近布林带中线的位置，那也将近要跌1000点了。而且今天是4月27，本月马上结束，一转月，是大鳄们要做大事的最好时机。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;c132f4f6d820c67946b45258a832bfbf.png&quot; data-rawwidth=&quot;782&quot; data-rawheight=&quot;573&quot;&gt;&lt;p&gt;所以，sell in May，这次很可能又要来了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20810757</guid>
<pubDate>Wed, 27 Apr 2016 13:25:51 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>螺纹钢也能疯涨，中国式炒作真是毫无理智可言</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20805197</link>
<description>&lt;p&gt;从螺纹钢到热轧板卷，从棉花到聚氯乙烯……中国商品期货表现疯狂，铁矿石期货今年升53%，仅一种商品的成交量竟然高过上海+深圳股市，这是何等天下奇闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4月21日，螺纹钢合约1610成交量高达2236万手，按照一手合约10吨钢计算，1610交易量相当于2.236亿吨螺纹钢，是中国全年螺纹钢产量的总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多外行开始警示，按中国市场的尿性，螺纹钢等迟早会像去年的A股一样，升得越快，跌得越猛，重蹈覆辙。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看看铁矿市场现在到底是什么现状：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.贸易商和钢厂都对铁矿石期货疯狂的价格涨幅感到吃惊，因为现货&lt;b&gt;订单未有相应的增加&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;b&gt;钢铁企业大多还在亏损状态&lt;/b&gt;。举例鞍钢，去年全年亏5.9亿人民币，年销售额跌28%。如果钢铁的价格真的涨5成，他们会赚不到钱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.  中国的产能过剩重灾区：&lt;b&gt;钢铁和煤炭，仍处于拼命减低产能中&lt;/b&gt;。今年1季度钢产量下降3.2%，煤产量降5.3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单的道理，生产出来你也卖不出去，因为没需求，而且还拉低了价格，还不如生产少点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.&lt;b&gt;全球仍钢材过剩&lt;/b&gt;，中国生产多了，没国家接货，甚至它们还会提高关税来进行贸易保护。最近在比利时开的国际钢铁会议，主要就是讨论钢材过剩问题，英法德等国都有钢铁工人示威，要求政府对中国钢材征收反倾销税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;钢材处于这等内忧外患的环境中，内地的螺纹钢期货好意思飙升50%,然后还美其名曰“投資者博中國以至環球經濟已經見底，將會全面回升，率先炒作商品”？（我最痛恨这种瞎掰理由还说的头头是道的媒体，简直侮辱了“见底、回升”这些金融词汇）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一 句话，我们最好站在外面看那些买了螺纹钢的人的笑话，让他们自作自受，买了没人接手，泡沫自然迟早爆破。千万别进去做接盘侠。小盘股（像暴风影音啥的）你 被忽悠进去，还能勉强说因为人家讲故事吸引人，螺纹钢这种连故事都编不出来的产品，你还被忽悠进去，我真的只能怀疑你是不是大脑被僵尸吃了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20805197</guid>
<pubDate>Tue, 26 Apr 2016 13:39:28 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>带你看穿市场怎么利用“多哈会议”使油价上串下跳坑散户钱</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20769913</link>
<description>市场的操纵者总是会借着所谓“国际大事件”来操纵价格上串下跳，媒体也会配合他们，故意把言辞夸张化，好加强散户盲目恐慌的情绪。&lt;p&gt;之前先派联储议员出来“鹰牌言论”，然后耶伦再出来唱反调，就是很好的例子。丫的你们明明是一个办公室的人，出来发言的时候竟然一个说向东走，一个说向西，耍我们吗？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;cda53f8a94714c7ea4698db39de1f100.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;376&quot; data-rawheight=&quot;398&quot;&gt;&lt;p&gt;但是，投机界就是需要媒体和大户这么兴风作浪，才会使价格上串下跳，要是风平浪静地往上涨，那不是石油黄金，那是新西兰股票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，说回本期主题，大资金又是如何利用多哈会议搞个大新闻呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看主流媒体怎么说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;标题是：&quot;油市&lt;u&gt;重磅噩耗&lt;/u&gt;！多哈冻产协议&lt;u&gt;流产&lt;/u&gt; 油价&lt;u&gt;惨跌&lt;/u&gt;6%&quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正文是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但在经过长达7小时的闭门会议之后，OPEC与非OPEC产油国周日&lt;b&gt;&lt;u&gt;意外&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;未能在多哈达成冻产协议，与会官员表示需要“更多时间”来做出冻产决定”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我加了下划线的部分，都是媒体“故意添油加醋，夸大事实”的部分。而且用词也非常低俗，什么流产这类词，真是为了博眼球无节操。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来就是推迟决定而已嘛，很常有的事情，平时公司开个会都会延时，你就不允许人家十几国商讨国际问题延时？TPP（泛太平洋经贸合作）为了让十几个国家达成共识，前后拖了几年，怎么不见媒体隔三差五出来呼天抢地，“意外未能达成共识”啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，因为TPP没有对应的产品可以炒作，而石油议有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你说，如今看主流新闻是件多么没有营养的事情？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;15258929a9ee030d7f95b72f507ec915.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;378&quot; data-rawheight=&quot;401&quot;&gt;---------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;破解之法，还是专注于图表，然后利用新闻来帮助自己在最后的位置入场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;c65c2d68e3a14230b13198754fdbbf96.png&quot; data-rawwidth=&quot;727&quot; data-rawheight=&quot;397&quot;&gt;来看图说话。自从石油“转正”以后（站稳长期均线以上），走了两个波，并且也完成了上一阶段40刀的既定目标，当时我也在40止赚离场了。所以可谓势头很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲到40整数关口后，有回调是很正常的，所以我的第一策略是：如果能回调到中期均线（50均或60均，图中紫线），那就完美了。因为目前没有形成那种“一直站在10均以上狂飙，完全没有调整”的态势（最好的例子，看3月份的油，甚至大多数时间都在5均以上），所以调整的话必将幅度会稍大一点，调整到布林带的下半区是正常的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我在50均的附近设置了一个触发装置（对应价格37左右）。好处是即使不触发，你也不亏钱，触发了，你就赚大了。（我称为捕鼠夹法，更多操作心得可看以前的文章）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;果然，就在主流媒体拼命渲染“暴跌6%”的时候，很多短炒散户看到标题，盯着屏幕看石油恐慌性暴跌的时候，我在睡梦中就把钱赚了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;864a29e75acf14b9ca62c16fd4009906.png&quot; data-rawwidth=&quot;371&quot; data-rawheight=&quot;378&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;其实拉近一点看（小时图），这波下跌你别说还挺恐怖的。所以这又告诉我们一个道理：距离太近，容易追尾，车毁人亡；站远一点，距离产生美，反而太平美满。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;bb94af9a9a64e21f2eba4fae5c7e3522.png&quot; data-rawwidth=&quot;278&quot; data-rawheight=&quot;283&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20769913</guid>
<pubDate>Tue, 19 Apr 2016 08:02:01 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic1.zhimg.com/4c0251c47cb5cb788b98cf74967ffad4_r.jpg" />
</item>
<item>
<title>观史有感：论武则天的创业家性格和野心个性</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20733784</link>
<description>转玩长线后，多了很多时间看书，吸收更多知识，胸中才能源源不断有墨水可写作。&lt;p&gt;我所看的书中，历史书占相当大比例。原因是我觉得，历史与投资颇有共通之处。把K线图拉到月线、年线，其实反映的就是那个经济体的兴衰了。同样地，古代史中的王朝兴衰，你要是愿意，其实也可以划成K线图来表达,例如：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;21c078daf169903d28a3971318c6bfb9.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1119&quot; data-rawheight=&quot;990&quot;&gt;&lt;p&gt;所以，读历史对你判断天下大势，即长线投资，是很有帮助的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;---------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是这个系列的开篇小序。我相信我会写不止一篇的，因为历史太有趣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么开篇说武则天呢？别以为跟电视剧有关，那不是看史书。只是恰好这几天闭关读书，看的是唐史而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唐朝的历史精彩纷呈，文化也徇烂多彩。日本韩国对中华的文化继承多始于唐朝，日文中片假名源于唐，如今海外的华人聚集区还叫“唐人街”。可见唐对世界的影响力。这些例子多如瀚海，就不一一列举了。为什么有些公元7世纪就能做到的事，到了现今的时代反而做不到？这个也是很值得思考的，是个很大的话题。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;今天就先不展开到这么大。先从一个人物为引子，开启我们对唐代探索的大门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武则天，是个非常具有创业家精神的历史人物。她那种永不止息的向更高峰追求的Ambition，以及为了实现最终目的而不惧艰辛，不顾一切，甚至不择手段的努力，才最终换取巅峰的过程，比现今的创业更加艰难与高风险百倍，所以才值得各位商界的朋友借鉴一二。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;为什么她的创业路艰难百倍呢？我们一一道来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·起点低&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武氏最初仅是伺候李世民更衣沐浴的宫女，被皇帝上过一次后就没第二次了。这样的小脚色，在历史长河中何止上万？就如同现代一个再普通不过的打工仔一样，与你一样的人何止上亿。那武氏是怎么出头的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·懂得不顾一切抓住机会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果跟着李世民混，那最终的下场，要不就陪葬，要不出家为尼。这种半截身体入土的感觉，可比坐在国企喝茶看报。现在很多商界大佬最初也是不满足于喝茶看报的现状才毅然扔下铁饭碗下海的吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Well，那么武氏算是她们的老前辈了。而且她要跳槽的难度更高。现代人辞职没有任何人身风险，而武氏？一则制度上不给跳，二则跳不好没准还加速死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那武氏是怎么跳槽的呢？她在太宗病危之际，与日夜寸步不离照顾父亲的太子李治勾搭上了。这感觉，像是大国企A部门的无名小卒，博得了B部门大佬的赏识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代调个部门不算难事，但武氏的跳槽确实有生命风险——如果她性格不够强势，或者李治对她的好感没那么强烈，都不足以使李治敢冒天下大不韪，敢调父皇的姬妾到自己名下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们可以自己想象一下，李治与武氏共同照顾李世民病榻的那几个月，武氏都使出了什么样的浑身解数。历史当然不会记载这些细节，但我们可以分析出，肯定有软有硬，软硬兼施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们来看下武媚娘和普通宫女的不同：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.普通人不敢勾搭太子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.普通人即使情不自禁与太子发生关系，但其后被送往尼姑庵后，也断不敢有奢望能脱离制度的约束，回到太子（如今是新皇帝）身边&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.即便能回到太子身边，也该感激如今有了一个更好的栖身之所，从而安分守己，享受安稳生活；绝不会像武媚那样，敢向皇后之位发起挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别人都不敢做而她敢，所以她才会成为武则天。这些就是创业家性格。不光需要有胆，还需要吃苦，耗心力，用计谋，冒生死风险。所以即便是选择安稳，为李治生儿育女相夫教子，也已经是非常好的生活。何必再冒险往上爬？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以有时候，性格是写在基因里的。安稳性格的人做不到像武则天那样，为了更高的地位拼命（其实攀上去之后也不见得有什么好处，或者幸福感有什么提升）；但是反之，躁动性格的人，可能毕生都要这样折腾，他才会觉得这是生命的全部意义。例如红太祖著名的话“与人斗，其乐无穷”就很好地为这一类人代言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人贵在能自知。越早了解自己是什么类型的人，才能更好规划自己的人生道路，不会在中间来回犹豫，浪费生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前半生的武媚可算是非常成功的人，虽然与皇帝的儿子好了，有违伦常，但是不这么做她就得去尼姑庵终老，只能拼一下才能改变命运，所以这点我们还是可以理解。晋升为昭仪后（低位仅次于皇后和妃，属嫔之首），又为李治生了三子两女，本来已是永享永华富贵。如果安心相夫教子，没准能成为长孙皇后、孝庄太后一类流芳百世的人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，她不满足。永远不满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的第一步，是夺取皇后位置。但皇后又无过错，她要用什么手段推翻皇后呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是：扼死自己的幼女，然后称是皇后杀的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昭仪生女，后顾弄，去，昭仪潜毙儿裘下，待帝至，发裘视儿，死矣。惊问左右，皆曰&quot;后适来&quot;。昭仪即悲涕，帝不能察，始有废后意。”《新唐书·武皇后列传》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就不翻译了，很好理解。幼儿死的过程中，只有皇后来过，所以只有皇后一个嫌疑人。按照人们的思维盲点，是不会想到武媚自己杀女的，因为太没有作案动机了，太违背常理了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，不违背常理，她又怎么能成为武则天呢？她就是靠违背常理才能跟李治走到一起，所以往后，再违背N次又何妨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许正是这种一不做二不休的行事风格，导致往后的她越来越跑偏。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;好了，我们快进一下故事，王皇后和她的养子李忠都被废了，武媚正式成为皇后，她的亲生儿子李宏也成为太子。如果就此罢手，以后稳稳当当地也能成为太后。按照正常人的思维，这已经是古代女人能够攀上的最高位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，武媚不是正常人。长期地为生存而斗争可能已经使她进入了“与人斗其乐无穷”的境界，越斗，就越停不下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，她已经贵为皇后，未来的太后，位极人臣，还能跟谁斗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案：斗她亲生儿子。（比红太祖还跑偏啊）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太子李弘是个仁厚的人。公元664年，武后赐死废太子李忠（其实毫无必要，因为这个废太子从出生到死都没有搞过宫廷斗争，死时才22岁，一无党羽二无实力，又何必赐死？）李弘上表请求收葬李忠，引起武后不快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又一事。萧淑妃的（早已被武后斗垮，亡故了）两个女儿义阳，宣城公主长期被幽禁，二十七八岁还未得出嫁。此事被李弘得知，顿生恻隐之心，于是上表请求让这两个同父异母姐姐出嫁，过上正常人的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高宗马上同意了。一则这是重视亲情，弘扬天子仁厚的好事，二则，也是帮自己母亲做出一些积德之举。李弘的出发点是这么善良，但在武后看来则完全变味了：“你这不是扇老娘耳光吗？我废掉的人，你敢为她的后人求饶？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，同样的一件事，在善人的眼里是善事，在恶人的眼里竟然能看成是坏事。这就是“性格决定一切”的可怕之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;----------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后面的剧情是，公元675年，太子李弘随高宗和武后巡幸洛阳，暴亡于合璧宫，年仅24岁。更巧的是，不久之前高宗还和武后商讨过，由于自己体弱多病（中风，行动不便，上朝困难），准备禅位于李弘，自己做太上皇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚准备禅让，太子就暴亡了？有这么巧的事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白发人送黑发人，无疑是人生最悲痛的事情之一，而且这事还发生在患病多年的高宗身上，失去的还是国之储君。高宗在谥书中，追赠太子为孝敬皇帝，这是历史中罕见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“慈惠爱亲曰孝，死不忘君曰敬”，《旧唐书》中还专门有《孝敬皇帝传》 ，可见高宗对失去太子是多么痛心疾首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我们永远不可能抓到武后行凶过程及证据（例如她可以派手下去毒杀然后再杀人灭口之），但凭她之前为了上位扼死幼女，还有之后自己称帝的种种野心行径，人们也不难联想到她是凶手，因为她是太子去世最大的受益人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《资治通鉴》中没有明说是武后毒杀太子，只说“时人以为天后鸠之也”。这是为了严谨，但我们也不难听出其中暗含的声讨。《旧唐书》更毫不客气直说“后怒，鸠杀弘”。（写旧唐书的史官忠于唐朝，自然痛恨篡位的武则天，言辞肯定更直接一些）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们看来，武后恨太子的，不过都是些小事。更何况这些事里，皆是太子仁厚而武后理亏。但就这样，武后竟然可以做出杀子，不顾丈夫感情的行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联想一下现实，现今中国也有多少这样的黑心商人，明明良心地赚钱能赚1亿，但他们非得黑心地赚10亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们生产出的毒奶粉地沟油过期疫苗，坑了无数别人家的孩子换来财富，这与武后鸠杀自己儿子换得权力又是多么相似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这样的手段攫取的权力、金钱，又有什么意义可言？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是很无奈地，人类中就是有一部分这样的人，其性格仿佛早已写在DNA中，不断地追求更高的巅峰就是他们人生的唯一意义，而不是什么家庭幸福，天伦之乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们在观史的时候，也要学会以史为镜，奉劝一句那些无良商人们，反思一下自己的做法到底有没有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;---------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事到这就完了吗？没有。这时的武后已经斗到停不下来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李弘暴毙后，二儿子李贤被立为太子。他与大哥一样，也是个贤德之人，他主编的《后汉书注》至今仍有重要史学地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贤德自然不对武后口味。于是李贤不久又被武后废了，理由是在李贤府中搜到几百副盔甲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李贤被废后，三儿子李哲又被立为太子（到此处我真是服了，把自己的亲儿子一个个斗下去，何时才算尽头？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李贤被废后，传写了一首《黄台瓜辞》，大意是，一摘使瓜好，三摘使瓜稀。武后你已经摘了两次瓜，废了两个太子，要是再摘第三次，还让不让人活了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哎哟，你别小看武后，她可是武则天。果然，她就摘给你看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高宗李治去世后，“三”太子李哲是为唐中宗，（就是网上被调侃六位帝皇丸那位）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中宗在位不到俩月，看见满朝文武都是他妈的亲信，于是想提拔自己岳父当个三品官。转眼间，被武后带着士兵架下了龙椅，宣布“废帝为庐陵王”，然后让自己四儿子李旦即位为睿宗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睿宗从一上台就是个赋闲的皇帝，跟光绪差不多。不过他的做法也是他可选择范围内最好的了。不见他三个哥哥都是什么下场？要是敢反抗武后，随便变成第四根被摘的黄瓜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;武后此时已经掌握了实际的最高权力，剩下的只是如何改变名义上的称谓，从皇太后变成皇帝而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般人到这里，也该满足了吧？就算你名字改了，权力还是一样，你已经号令天下莫敢不从了，虚衔有那么重要吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于武则天性格的人，这就是比生命还重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是乎，她又再次发起新一轮战役，目标：从皇太后变成第一个女皇帝。而此时，她已经是个六十几岁的老妇了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20733784</guid>
<pubDate>Mon, 11 Apr 2016 12:47:44 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>从中国互联网公司都靠手游赚钱，窥视国民现状</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20690427</link>
<description>惯例，先从事实切入。&lt;p&gt;我们每天都在用的微信，右下角总会推荐游戏，即便是为了消除红点，我也也会点进去看一看再出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是通过这几秒钟的观察，我发现近来腾讯倾向于把那些经典日漫的正式版权买过来，然后自己做手游，依靠那些日漫本来固有的长期人气及粉丝，轻易就能获得大量玩家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拳皇&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;f69a7fb8a682dd138ac033d1aecc59d5.png&quot; data-rawwidth=&quot;245&quot; data-rawheight=&quot;121&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;龙珠&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4efb9e3be6495eec10bbc1dfe3c730ec.png&quot; data-rawwidth=&quot;244&quot; data-rawheight=&quot;126&quot;&gt;&lt;p&gt;还有什么圣斗士，火影啥的，基本每个都是累积20年人气的作品。另外还有些硬要向著名IP靠拢，但是一看样子就没人想玩的游戏。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;8a66381734f82b935942f021ca97f013.png&quot; data-rawwidth=&quot;205&quot; data-rawheight=&quot;172&quot;&gt;---------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵使我们都对星矢、孙悟空、鸣人、草稚八神这些耳熟能详的名字拥有童年感情，也不可能玩得了这么多游戏，更何况，这里面99%的游戏内容都是其烂无比，千篇一律。我随便举几个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.无尽的升级。从1升到99，你以为完了？来个转生，白装成了绿装，然后？重头再来（此处有刘欢插入）。然后就是绿变蓝，蓝变紫。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你以为只有1件物品要这么升级？错了，每个角色6件。然后还有什么团队的整体升级，神器升级，这升级那升级。。。。总而言之，你只不过是眼睁睁看着不同的童年心爱的角色头顶的数字在增加而已。游戏体验？可以说没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.毫无游戏体验，完全自动化看着电脑一路闯关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点也是白痴透顶。每一关卡都是一样的放招杀怪，甚至还有“自动”这个选项，如果玩游戏只是为了看着数值增长，那你还玩个毛？这些经典日漫改编的手游都有个特征，就是原来的故事情节摆在那，轻易就能改成以一个个关卡的形式出现。但问题是故事情节你早已看过，想重温还不如直接翻漫画去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里提一个正面教材来打中国手游的脸，就是《皇室战争》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;654091c23377c11dde5f0a7290a4bae8.png&quot; data-rawwidth=&quot;346&quot; data-rawheight=&quot;288&quot;&gt;部落冲突那个公司出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一.这游戏成功将即时战略般兵种相克，如下棋般需要见招拆招的模式发挥得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二.这游戏你自动一个试试？根本不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三.人家外国的公司，几年磨一剑，出来都是精品。中国的？1年就能出来上百个游戏，除了卖情怀靠玩家充钻石赚快钱，还有什么意义？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补充一句，“自动”这个选项在如今游戏中泛滥真是充分体现出如今这一代年轻人智商的弱智化白痴化。想当年我们年代流行的诸如星际，帝国时代，CS，全都是要自己玩得，如何自动？像这样的趋势下去，迟早再下下一代发展到插根管子进大脑皮层电击一下，直接得到玩游戏的快感，更省事。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.抄袭痕迹无处不在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从装备升级的颜色，&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;516f6bb5573f2a9d0324d584ea098294.png&quot; data-rawwidth=&quot;437&quot; data-rawheight=&quot;70&quot;&gt;&lt;p&gt;每个人物身上装备都是6件；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;8855d178bd72556ad73c48f081fabace.png&quot; data-rawwidth=&quot;244&quot; data-rawheight=&quot;213&quot;&gt;&lt;br&gt;每个手游肯定包含竞技场，无尽的通关，每天抽奖等等元素。最恶心的就是，连抽奖次数这种小到不能再小的小细节,（金币箱子免费5次，钻石箱子免费1次）都没人敢有任何的创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------------吐槽结束，开始正经的分析-------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这些白痴游戏能大行其道？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为能赚钱。我们随便举几个例子看看多能赚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《刀塔传奇》，如今各类自动升级白痴手游的抄袭对象。2014年玩家充值累计金额超过23亿元。2015年借壳上市，最高估值曾到过96亿，而龙图的净资产当时是4亿。（算算这PB，天朝真是无奇不有）&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腾讯手游，2015第三季度，手游的利润是53亿，同比增长60%。（其实我的理解就是，脑残新世代的总人数又增加了60%）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网易。其实我根本对他们做手游没了解，但我用有道词典，有道云笔记，都很顺手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，2015年第三季度在线游戏收入为52.13亿元人民币，同比增长124.50%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;09b4d427a25394449c6a4a759d2c3e3a.png&quot; data-rawwidth=&quot;444&quot; data-rawheight=&quot;83&quot;&gt;词典，云笔记，lofter，新闻客户端，云音乐这些质量高又有用的软件，通通都不赚钱，就游戏赚钱，请问各位，读出来可悲吗？这说明了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的年轻一代，上网的主力年轻人们不会做做读书笔记，不会看看新闻，不会听听音乐，不会像10年前的人一样用心经营一个自己的博客，只会用父母每一个月给的零花钱充进游戏里，然后看着里面角色的数值增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多么恐怖，多么脑残。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果我的专栏读者里面有父母的，建议你们还是用回我们上一代父母的老办法，强制他们读书，写读后感什么的吧，虽然套路老，但这玩意必须抱着戒毒抗争的心理准备，社会大环境中的脑残空气太多，家庭里必须有强大的净化作用与之抗衡，你的下一代才能出类拔萃，长大之后压过这些脑残，成为人上人。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20690427</guid>
<pubDate>Thu, 31 Mar 2016 07:41:20 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic3.zhimg.com/d371ab987c060c4af8cd143a21156412_r.jpg" />
</item>
<item>
<title>杂谈一下个人近来对短线vs长线投资的体会</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20684051</link>
<description>首先我们还是从现实世界中切入吧。&lt;p&gt;复活假期归来，全球经济又有哪些新形势呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;形势：美联储那边又玩了一次180度逆转的把戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，先制造一个假动作，先派一些小官员出来大谈“我们美帝目前经济形势怎么怎么好，所以加息步伐不会变啦”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;5b2cce3a5d8bcf79f4edb7848aa2e2a5.png&quot; data-rawwidth=&quot;410&quot; data-rawheight=&quot;37&quot;&gt;然后套用我们重申过N次的公式：加息=股市跌，道指果然迅速下跌了100点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，现在这么个人骗人的社会，你会相信简单套常识、正常逻辑就能赚到钱？日元，欧元惊天逆转的事才发生没多久，别不吸取教训啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是果然，耶伦出来说话，完全的鸽派发言，意思就是我们还是得稳点，加息要慢一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;3bd22e4c52c46e38d77b4f5d579375d3.png&quot; data-rawwidth=&quot;486&quot; data-rawheight=&quot;506&quot;&gt;如果你是买完跌然后安心睡觉的话，起床之后就懵逼了，道指从跌100点变成升200点，完全就是欧元事件的复刻，你想赚一倍，一觉醒来让你赔2倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的就顺理成章了，美股升=美元跌=非美货币升。黄金又找个借口回调一下，但由于日线图已经正式跑到零轴以下，所以趋势是不会变的（上篇文章有人留言坐等看我黄金打脸的，其实纯属网络抠脚小民无脑喷，自己说不出一点理据来，就随口下判断来judge别人）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------以上是现实点评，下面是展开讨论------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期随着目睹日元，欧元等惊天逆转越来越频繁的出现，以及本人工作方向的一些调整，越来越感觉没有兴趣陪着这些坑爹的现实瞎折腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为你无论花多少时间做功课做研究，你感觉你的判断都在理，但现实中的走势就是跟你反着干。你问问黑田和吉拉德郁不郁闷？他们身为央行的首脑，在站出来公布消息之前，一定是集一国经济精英之脑力，做好了充分的调研，才决定要降息、要负利率，目的是为了压低本国货币刺激经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而等他们消息一公布，国际大资金就非得跟你搞个惊天大逆转，先逼升你几天，等小资金都爆仓了再来下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种招不是说有多新鲜，而是以前的世界不是这么玩的。这种招在一些3,4,5线虾米股中骗骗韭菜也就算了，但绝对不会出现完全逆风顶着一个大国央行的决定，反着常识那么走的。可见这些国际资金的力量多么庞大多么恐怖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韭菜敢去碰虾米股，是因为他们没常识，或者钱多闲的，或者纯粹想赌博，输了就输了；但一国央行的决定是关乎国家经济民生，而如今国际资金已经大的就好比国际要发药治病救人（降息），他们有能力先把药拦下来（汇率不跌反升），过几天再流进市场（过几天再跌），好等自己手里那批药先卖出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐大家去看看电影《大空头》，就明白我说的什么了，极好的一部金融科普纪实电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;62d3692b2bd49dc2d317adb7ab7de203.png&quot; data-rawwidth=&quot;249&quot; data-rawheight=&quot;390&quot;&gt;-----------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是说我以后再也不关注金融市场了，再也不投资了，而是换一个方式，越来越倾向于从短线改长线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果玩短线，就意味着你再也不是关注着常识，关注着逻辑来赚钱，而是去揣摩那些国际资金的想法和坑钱套路，然后跟随他们。这就好像看着看着人X日报或者新闻X播炒股一样，你从中吸取到的并不是知识，而是某个上级今天脑子一抽想到什么新举措了，然后你根据他的这个抽风举动来进场出场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确有人能这样赚钱，我只是说我不想这么做而已。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;026cd3698abd1a5db43d2614ef024b42.png&quot; data-rawwidth=&quot;760&quot; data-rawheight=&quot;346&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;幸运的是，基本逻辑虽然在短线（1-3天）内失效，但长线还是可行的（以周为单位），而且长线还有个好处就是利润大，费心少，一周关注一次大经济方向基本足矣，一周内无论怎么风云变幻，其实都逃不出一个范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你拉到周线图看，往往都觉得大趋势很清晰，但是沉迷于短线的局中，即便是周五的收市价和周一开市价一样没变，你也已经亏爆仓了。&lt;br&gt;但如果你一周只操作一次，即便是到了一周后你亏了，那也是你对大势的判断有误，输的心服口服，而不是把钱白送给无序的短线波动中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后来个实际分析结尾吧。这是道琼斯周线图。美股不知不觉又升了2个月了，现在回头一看，是不是觉得这两个月中无论发生多少经济大事，什么今天耶伦讲话，明天又纽约联储某官员讲话，都是过眼云烟？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（还有写石油新闻的那些sb，我都不稀罕说了，没事总拿美国石油库存和OPEC开会的官员小道消息来套石油每日的升跌情况。这就好比你今天家里大米的库存少了2碗，代不代表你家经济状况恶劣了？只不过是你忙，没空上街买而已嘛）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以看图来说，如今美股也接近关键位置了，现在已经有一根降轨线在拦路，但根据经验，国际资金是不会让你这么舒服就把钱赚了个，所以很可能假突破这个降轨，等你以为突破，大仓位做多后，一夜之间迅速下杀，从而开启新的下跌篇章。而大多数散户从这个新篇章的第一夜就已经输一阵，对信心来说是一个颇大的打击，后面的趋势就很有可能抓不住了。（这么一描述，国际资金还颇有点主席四渡赤水的精髓啊）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，突破17700这个位置我觉得很正常，但突破1万8则难度很大了。毕竟目前全球的经济这样，加息虽然说步伐缓慢但始终是开始了，美股没什么理由升破。所以越接近1万8，越是我们开始战前准备的时刻。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4f51fc3614dbed5dc75f599e10c2d916.png&quot; data-rawwidth=&quot;586&quot; data-rawheight=&quot;271&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20684051</guid>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2016 10:09:15 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>复活节抛开经济话题，好好享受业余爱好——美女摄影</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20680155</link>
<description>小弟除了正职以外，还有很多兴趣爱好，诸如历史，徒步等等，这些兴趣除了帮我从金融的紧张氛围中放送出来以外，有时 还能融汇贯通地使用，例如我在很多文章中都会偶尔穿插一些从看历史中得到的感悟，这远比死盯K线图而不闻窗外事要好。&lt;p&gt;今天给大家分享一下我在业余摄影方面的作品，完全无关金融，如觉得我偏离本专栏的可以跳过~毕竟人赚钱的最终目的是要享受生活嘛。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;cf2f3a9de6d251720d6d73503b234f41.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;4772&quot; data-rawheight=&quot;3127&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20680155</guid>
<pubDate>Mon, 28 Mar 2016 19:07:14 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>昨晚黄金又玩阴的上冲一波，但还是逃不出我法眼</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20667925</link>
<description>上一篇文章中我详述了黄金看空的观点，但越是这种明眼人都能看出的机会，国际大资金们越不想让你容易地吃到这块肉。&lt;p&gt;昨晚借着布鲁塞尔恐袭的消息，黄金又搞了一波短暂的狂飙，究其目的还是为了多打掉一点止损，让少一些散户吃上肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥在1255左右设置了提醒（4小时图的中线位置），所以一发现异动，立马打开图表密切观察，等价格在15分钟图中冲高至不合理的位置时（下图可以看到连续三根阳线都在布林带之外）果断短线介入再加仓。现在如何？黄金已经跌到1242了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;36adabe8f8a475efc0eb621f3fb73419.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;618&quot; data-rawheight=&quot;546&quot;&gt;&lt;p&gt;不要把“市场”想象成无序的乱动，那是教科书忽悠平民的。教科书谁写的？精英阶层嘛。洗脑告诉你们市场无序，好让你们每次亏钱都觉得只是运气不好，而不是因为背后有大资金和一群技术和聪明度远超你们的人在坐庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像昨天黄金的行为，为什么短线冲高？表面上你当然可以理解为有恐袭导致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你有没有想过，为什么有的恐袭就可以使黄金连续升三五天，有的只能升1小时（如昨晚）？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为导致升跌的最深层原因并不是这些一件件的新闻，而是大资金们的意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候恐袭能使黄金升N天，是因为大资金正好在拉升；昨天恐袭黄金只升1小时，是因为黄金已经黑云压城城欲摧，整个趋势是要跌，一个突发的坏消息出来也改变不了大户原先的部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就好比你只要听美国话，再独裁你也是盟国（沙特），你不听话，马上被打成右派（叙利亚）。世间万物的道理都是相通的。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20667925</guid>
<pubDate>Wed, 23 Mar 2016 12:16:10 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>上周欧元出现史上最大单日涨幅，究竟咋回事？</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20661307</link>
<description>本周重要数据有：&lt;p&gt;周二晚 英国CPI        周四 美国耐用品             周五 日本CPI&lt;/p&gt;&lt;p&gt;才3个数据，可见是一个“小周”，就像玩大富翁类游戏扔到了“休息一回”的感觉。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;9b660213213e5cc5fd0d53b1a2f470ad.png&quot; data-rawwidth=&quot;151&quot; data-rawheight=&quot;148&quot;&gt;&lt;p&gt;每逢“大周”，如什么非农周，央行决议周，大鳄们卯足劲赚钱，往往把价格推高/下杀到失真的程度，所以就要靠小周来休养生息，回归一下均线了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;按照这个思路，我们来看看有哪些产品符合“&lt;b&gt;冲过了头，需要缓口气，回归下均线&lt;/b&gt;”吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.石油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;8169242c2752634f9fc46aeed0869d0f.png&quot; data-rawwidth=&quot;911&quot; data-rawheight=&quot;249&quot;&gt;石油沿着非常漂亮的上升通道节节攀升，每当碰到上沿就回调至支撑均线，非常有规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3周前我看好石油能到40（当时在写别的东西，没着重点出，但聊天记录有提到）：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;863fdc60bde1918412fc975ca1326563.png&quot; data-rawwidth=&quot;380&quot; data-rawheight=&quot;605&quot;&gt;&lt;p&gt;如今果然到了。中线来看，下一个目标是45.因为从周线看，石油才站上零轴两周而已（2015年中以来首次），这么大的多空转变，我不认为短短两周这波多头就会完结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，石油短线是回调，等回到10均与20均之间（看上图白框），应该会继续上攻。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;2.黄金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金连带着欧元、美元，上周狠狠地恶心了全世界一把。由于德拉吉的讲话（其实不怪他，是大资金们故意反向思维理解央行的话，意在打爆全世界小散户们），导致几乎所有产品在短短90分钟内来了一次急转弯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;d0fb628cc4a92c8691086987769cc163.png&quot; data-rawwidth=&quot;643&quot; data-rawheight=&quot;466&quot;&gt;所以从下图中我们可以看到，黄金明明已经下破了升轨，也被这个世界级的假动作带动反向回升到原来位置。如果止损设置在突破那根线的上方（图中较低那根红线），那么无疑会像99%的小散一样被打爆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但哥自从写此专栏以来，就&lt;b&gt;致力于揭穿精英阶层是怎么坑我们平民的，&lt;/b&gt;所以即使面对这种看似稳赚的背离形态，也多留一手，止损设到了非常高的1290，即整波行情最高点以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;67ea891a9dda9eda3bdbbb62696f9fcb.png&quot; data-rawwidth=&quot;556&quot; data-rawheight=&quot;347&quot;&gt;目前黄金经过连续三根小跌柱子的调整，MACD也来到了非常接近零轴，相信如排洪般一泻千里的场面指日可待了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20661307</guid>
<pubDate>Mon, 21 Mar 2016 18:35:07 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>盘点K线图中最高成功率的7个形态（下）</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20653294</link>
<description>&lt;p&gt;招式五：MACD背离&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背离这个名词，大家都熟悉，所以我并不打算详细讲解其基础理论，只是稍微说说实践中使用的心得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，使用背离经常失败。下面举出一个失败例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例子1：去年12月份的石油走势。虽然形态很像背离，但事后证明是失败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结一下经验教训，为何这样子的“貌似背离”失败率会高？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，  背离持续时间短。形成背离的两个山谷，前后不过才数天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，  背离的幅度太平缓。两根线目测也就2,30度的角度。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;812106a3a438f68b5e27ebd842760916.png&quot; data-rawwidth=&quot;421&quot; data-rawheight=&quot;583&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;来对比一个成功的背离例子。今年2月至今的石油走势。我们来看看其有什么不一样的特征？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，双底形成时间跨度长，接近一个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，站上了布林带中线和零轴以上，而上面例子没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，  MACD形成背离的山峰有比较大的坡度&lt;img src=&quot;53f9086f589b0ebebf30a50306378a01.png&quot; data-rawwidth=&quot;146&quot; data-rawheight=&quot;66&quot;&gt;，失败例子中坡度则很平缓。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;ab499bf856440885a49a84ac42297812.png&quot; data-rawwidth=&quot;319&quot; data-rawheight=&quot;372&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;通过以上，我们可以总结出几个规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.      
背离坡度越大，成功率越高：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.      
背离持续时间越长，成功率越高；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.      
背离后站上零轴和中线以上，成功率更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，背离并非一个能够单独使用的技巧，但它能够担当一个强有力的佐证角色。出现了背离之后又站上零轴，这个组合才是背离的利器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;招式六：MACD在零轴之上+布林带中线之上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个组合在上一招中略有提及。现在便来详细讲讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非是一个“讯号”形式的招式，而是一个大方向的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要价格处于零轴上+中线上，做多永远比做空安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，价格处于零轴以下+中线以下，做空永远是首选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如下面例子中，如果你在零轴下+中线下的大前提要做多，往往是失败多于成功。即便是你非要做多不可，也要谨记着随时赚了就跑，一接近中线被阻就跑。为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的长线趋势逆转，从熊转牛，能有多少？必然是好几个月甚至一年才出现一次的节奏。所以零轴以下你要做多，并盲目抱着“这一次肯定是底了，之后肯定大升”这样的念头，自然也是失败多于成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例子中的后半段也有一个很好的示范，价格是如何假装突破了零轴，最后又失败掉下来的（黄圈部分）。假如心态上没做好准备把它当做反弹看待，到此处必将会迷惑不解，甚至硬撑，最后必然是赔钱离场。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;27517e981d001d4e0f333f74a413f548.png&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;509&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;招式七：第一波下跌价格在布林带外，第二波则在布林带以内。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;e62739c630d990cc5ca910c397445300.png&quot; data-rawwidth=&quot;356&quot; data-rawheight=&quot;398&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;我们都知道，布林带的发明者说过布林带“把90%以上的市场波动都包括在布林带以内”，所以，每当价格连续处于布林带以外的时候，都是市场和大众处于极度恐慌（或亢奋）心态的时候。所以这种时候，切勿猜顶（底），任由价格自己发展即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果接下来的一波下跌，价格基本处于布林带之内的话，这时候就可以着手布置进场了，因为市场上那种恐慌心态已经逐渐消退（用一个媒体很喜欢用的词，就是“风险偏好回暖”），人们盲目抛售的浪潮已过，所以一般不会再出现大跌（顶多是横盘）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时再结合别的信号（例如上图中的背离，价格回升到中线之上，等等），提升把握度即可。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20653294</guid>
<pubDate>Thu, 17 Mar 2016 18:27:26 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
</channel>
</rss>
