<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
<description>本专栏专门谈天论地，为各位开拓视野。按惯例也要讲一句，不涉及任何投资建议，大家要自行控制风险。转载必须征得许可。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 07 Oct 2016 22:19:32 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>https://pic3.zhimg.com/f5d2f110b48f68b665d4dac99a89ace6_xl.jpg</url>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
</image>
<item>
<title>解析一下这周的雪崩式大行情：为何黄金大跌，英镑闪崩？</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22803132</link>
<description>我下面用几个角度来分析这周的现象。&lt;p&gt;先从现象本身说起。英镑的闪崩发生在北京时间早上8点，在24小时不间断的外汇市场来说，这段时间称为“亚洲市早盘”，美国那边的时区已经到了晚上洗洗睡的时间点，而亚洲这边的几个金融中心如香港悉尼东京又才刚刚睡醒不久，即便是我们交易员人已经在办公室，也还处于“泡泡咖啡，闲聊一下”的惺忪状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以说，亚洲早市这段时间经常容易“缺乏流动性”，是由人类生理习惯的天性所注定的。再怎么聪明的人群，也逃不脱睡眠的规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是呢，如果有一群蓄谋已久的精英，又经过详细的事前准备，有组织地选择做空英镑，那选择什么时间发动攻击最能事半功倍？当然是亚洲早市啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就跟看三国演义一个道理。军师们总爱夜袭对面军营，就是因为这个时间点敌人最脆弱，最困。你专门安排一小队精英，白天睡觉，晚上专门夜袭，一帮白天睡饱的精英去杀睡眼惺忪又没有准备的敌人，肯定以一敌百啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今早做空英镑的那些精英，正是用了一样的战术：平时外汇一天的波动也就100点，遇上大行情，也就乘以1.5，最多2倍。但今早英镑被推低了近1000点，在全球没发生什么大事的情况下跌幅竟然媲美退欧公投那天，可以说这些空头的突袭是完美成功了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且赚完之后马上平仓走人，只留下一个长长的下影线，颇有古龙笔下那些飘逸的绝世高手的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为他们很清楚，英镑1.19这种价位，是不合理的，等大众清醒过来，肯定会抄底，因为1.19实在太便宜了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说黄金，上期的文章已经说过，如果大资金到了“做多似乎已经没空间了哦？我们下阶段开始做空吧”的时间点，那么黄金自然就由多逐渐转到空了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算现在突然发生10次911事件般的“高风险事件”，黄金未来一段时间还是跌的。资金的步伐是无可阻挡的。因为他们规模大，大象要转身，不像我们蚂蚁（散户）这么容易，开仓平仓打个喷嚏一样快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金横盘了一个多月，其实就是大资金在慢慢转身，消化2016年以来的盈利的时间。要知道，今年初黄金可是在1060啊！300多刀利润，哪怕抓到六七成，都是“三年不发市，发市吃三年”的行情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可惜我见到很多蠢人、砖家还不断鼓吹要做多，什么1330猛力做多啊，黄金大牛市啊，涨到1500刀不是梦啊，真是什么词都编得出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得坚持多头思维主要两个原因：要不就是砖家为了博眼球哗众取宠，要不就是受了主流媒体的洗脑以及2016年以来涨势的惯性思维所影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;只有蠢人和新手才会幻想有一直涨下去的牛市；高手和聪明人都是懂得见好就收的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ba7d2bf1371522f855990a9ed78a2dd9.png&quot; data-rawwidth=&quot;563&quot; data-rawheight=&quot;363&quot;&gt;来截一幅2016年以来的黄金周线图，其实从8月底开始，周线图中的均线已经开始了向下排列。只不过价格一直在很狭窄的范围内（1350-1300）震荡了1个半月，消磨了很多人的耐心，或者放松了很多人的警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大资金转身慢，但他们的优势是，发动大行情的时间点由他们掌握。我们散户是被动的，是SM中的M，主动方什么时候攻过来，我们是不知道的，我们只能靠敏锐的感觉，历史的经验，熟悉主动方的行为特点等等来揣摩。能不能爽，就看你懂不懂顺从着大资金的flow去玩耍了，这才是我们散户的game。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以有时候稍微偏左侧一点开仓，例如抄底什么的，这种行为本身没错，只不过要求的技术较高而已。凭的就是熟悉这个游戏之后，大资金的那根鞭子什么时候“要来了”，我们大概能感觉得到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像今晚非农，我自己心里有两点预感，第一，今晚应该不会有大跌了，不管今天数据是好是坏；第二，美元的上涨该歇一歇，给非美一点喘息回调的机会了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非农公布后，这两点预感都对了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周黄金大跌7、80刀，非美集体大跌，英镑更是惨不忍睹，在这个游戏里的人，该赚的早已经盆满钵满，该亏的估计也早已被打止损出场，急需放个周末来缓一缓。市场的焦点和头条已经够多了，所以这一次的非农数据是怎样，自然已经不太重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实&lt;u&gt;数据本身一点意义都没，只不过行情需要一个借口作为导火索罢了&lt;/u&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像卢沟桥事变，其实没任何道理好讲，日本就是憋不住了，想打了，&quot;我们丢了一个日本兵&quot;这个开战理由，就像那个可有可无的“公布数据”，幌子罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一招在《鹿鼎记》中吴应熊也用过。为了找蒙古使者，假装畅春园失火，冲进去搜人。“到底失没失火”，就如同“这次的数据到底好不好”一样，本身没有任何meaning。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，有时&lt;u&gt;“消息面”真不用这么在意，更不要下死功夫去分析&lt;/u&gt;，不但分析不出个一二三来，还会把自己带沟里。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22803132</guid>
<pubDate>Fri, 07 Oct 2016 21:45:39 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>憋了两周，大行情来了。别问金价为什么跌，大资金想它跌，就会跌</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22768811</link>
<description>写上一篇文章时，外汇市场横盘了两周，每天那窄得令人发指的波动，要追溯到半年前才出现过。&lt;p&gt;进入本周，气候发生180度大转弯。上周还在讨论的“是否要每天赚50个点就止盈”的策略，来到本周就不好使了，现在又回到了Short and hold模式，持有越久，赚得越多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周大跌的暴风眼有黄金和英镑。&lt;b&gt;英镑&lt;/b&gt;是因为特丽莎梅首相给出了脱欧时间表，本来这算是旧闻了，都生米煮成熟饭了，后续的事情，像谈判，拍板，正式退出什么的，肯定是会陆陆续续发生的。本来是没啥好炒作的，结果媒体不知从哪又发明创造个新名词“硬脱欧”出来恐吓大众，加上资金面的推动（50亿的单子砸空英镑什么的），搞得英镑从周一一开盘就暴跌到现在，一丁点回调都没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-7cbf011b6ff08809468bd8b26998e1ab.png&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;186&quot;&gt;1.29关口本来支撑了英镑很长一段时间，现在破了，下面没有任何支持位（都跌到1984年以来的新低了，还哪来的支持位），实在不知道何时才是底。唯一能判断的，就是一有回调就做空吧。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;黄金同样也大跌。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-2af8adf0da9a67395cdfee7f979dcaea.png&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;337&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;同学们发现一个问题没，英国退欧属于风险事件，公投当天黄金就飙升了50刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按逻辑来推的话，那么这次炒“硬脱欧”，应该也是风险事件，黄金也应该涨才对啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但黄金却大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见&lt;u&gt;“出现高风险事件，黄金就涨”这种基本面的思考方式，早就已经不好使了&lt;/u&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-4c35954c98754afec395e99e66e3dbc4.png&quot; data-rawwidth=&quot;312&quot; data-rawheight=&quot;240&quot;&gt;身边还有不少朋友炒黄金是靠看国际新闻，“咦？今天朝鲜那边搞核试验，纽约那边车站炸弹爆炸，怎么黄金纹丝不动呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我劝你们该抛弃这种思维了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来怎么做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大跌过后，切记追进入做空，必须等回调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做反手不是不可以，但是难度高，不知道有没有做反手做得好的同学，欢迎分享下经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上策自然是等回调过后再做空。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22768811</guid>
<pubDate>Wed, 05 Oct 2016 13:03:39 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>德银事件毫无征兆爆发，证明了美国通过经济武器打击一个实体是多么容易</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22719033</link>
<description>最近的全球市场的风向特别混乱，昨天的画风还是什么“热烈祝贺OPEC达成减产协议”，全球风险资产（如股市）集体飙高。&lt;p&gt;结果这种普天同庆的气氛只维持了1天，今天画风就转成了“德银危机爆发”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在往期文章多次提到过，如今这个世界，上层人就是靠&lt;b&gt;资本&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;舆论&lt;/b&gt;两大法宝来控制着下层人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本就不用说了，用钱生钱，永远比靠体力、脑力、甚至发明、创新都要快累积到财富。这不是今天的讨论主题，就先略过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的德银事件，体现的正是&lt;b&gt;舆论&lt;/b&gt;的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们散户、下层人虽然占人口的多数，但我们全都是松散的个体，是舆论的接收体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要哪天一觉睡醒，打开新闻网站，铺天盖地地报道同一个事件，大多数人肯定都会相信的。即使不信的人，但为了躲避风险，可能也会选择暂时卖一卖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如德银这件事，追溯到08年的陈年旧事了，就算美国司法部要罚款，它股价跌，那也就罢了。最让人恶心的是，媒体&lt;b&gt;有权力决定什么时候提起这件事&lt;/b&gt;，而且&lt;b&gt;还有权力决定提起这件事时所用的语气强烈程度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体周四提，周四美股就大跌；假如它们周四不提，改到周五提，那我相信周四的股价就会很平，周五股价才大跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;描述这个事件时，如果语气轻描淡写些，跌得就少一些；如果上纲上线，把发生在一间银行身上的事，夸大到“整个行业的危机”，那么就不止个股跌，整个美股都会跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如周四，媒体的措辞就非常夸张，把德银比喻成“可能将会扮演08年雷曼兄弟的角色”。这样吓唬老百姓，一下子VIX恐慌指数就飚了26%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-7672a819bb668c5f605ea48e33c9fd7f.png&quot; data-rawwidth=&quot;422&quot; data-rawheight=&quot;407&quot;&gt;媒体掌握着这样的能力，简直就如同经济领域的核武器，指哪打哪，一打一个准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最最恶心的，即便是他们发布的是假消息，或者未经证实的消息，事后也不太会受惩罚，因为这是“言论自由”。即便有惩罚，但是股价跌都跌了，散户的钱亏都亏了，这些损失都是不能时光倒流的。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;PS，前期文章中，有网友跟我argue说“炒股比外汇风险低，因为股票好歹你持有多少股是一直不变的，跌了还有涨回去的可能”。呵呵，下图德银的股价走势直接啪啪打脸这位网友的歪理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前德银股价120多，现在12，跌没了九成。全球知名的大公司尚且有这种可能，更别提那种突然就跌到停牌下架的坑人创业板股了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外汇市场里，两个货币对之间的升跌有可能这样吗？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-996950e567e7e4026c7633fb21c23d80.png&quot; data-rawwidth=&quot;811&quot; data-rawheight=&quot;501&quot;&gt;&lt;p&gt;（我写完这篇文章的草稿，还没发布，突然传来180度的反转消息 ，美国司法部又和德银和解啦！这一消息掀起市场巨澜：德银股价飙升14%，欧洲股市在大跌之后反弹。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-472e35126d4e132ea6373dd23747b5b3.png&quot; data-rawwidth=&quot;388&quot; data-rawheight=&quot;297&quot;&gt;像这么坑爹的事情，谁说得准会不会再来一遍反反逆转呢？&lt;b&gt;舆论的力量&lt;/b&gt;就是这么坑爹。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，本周的外汇市场走势也是无比坑爹，一句话总结就是：震荡行情搞死人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看看美元指数就代表一切了。日线图上往回拉，平成这样的走势，起码追溯到半年前了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周赚不到钱也是正常，除非是用了很紧密的止盈策略。例如一&lt;b&gt;碰布林带上轨就止盈&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过嘛，到底何时该紧止盈，何时该不止盈让利润奔跑，这是一个永恒的dilemma。个人的心得是，&lt;b&gt;周一到周三可以紧止盈，周四五如果数据少，或者有那种不确定性很高的事件即将发生时，也可以紧止盈&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-891cebec581857018b21ac2a8e1f19eb.png&quot; data-rawwidth=&quot;1091&quot; data-rawheight=&quot;288&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;----------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外再说说OPEC的限产协议。消息刚出来前几天大涨，这是情理之中。但后面的走势会怎样，就难料了。这又是一个很好的媒体操纵力极强的例子。如果媒体大肆写一些负面的评论，例如“以前OPEC成员国经常不遵守协议，所以这次也将会是一纸空文”，又或者“非OPEC国家还继续大量供应石油，全球过剩现象仍然持续”之类的，那石油不是没有转跌的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以目前要看多的朋友，也要谨慎，止损设好。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22719033</guid>
<pubDate>Sun, 02 Oct 2016 11:02:28 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>总结30条短线交易铁则——第一期</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22668093</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;b&gt;如何把浮盈真正抓到手系列&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都会碰到一个烦恼，明明上午还赚几千，下午就回撤没了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;铁则1：“熔断式”强制止盈机制。一天内盈利5%，立即平掉所有仓位，当天不再交易。&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;p&gt;原理是，1天赚5%，放在单天来看好像不算什么。但假如1年里有50天可以做到，那一年后你会赚到1.05^50=11倍。假如有100天能做到，那就是1.05^100=131倍！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你还有什么理由继续贪心呢？5%强制自己休息，是为了拿稳战利品离开战场，免得市场反将一军，把你的胜果抢回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：5%这个数字可以自行修改成适合自己的number。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;铁则2：逆势仓位和自己把握不大的仓位，用1ATR强制止盈。&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们经常会做反手。当价格升/跌得差不多了，我们就会有逃顶、抄底的冲动。这很正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但众所周知，抄底=接飞刀，是危险行为。那怎么保护好自己，就像多戴一副厚手套一样，就算飞刀接得不太好，也不伤到自己呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：止盈止损都设上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日间震荡，或者连续多日的区间运行时，就算你抓到“突破”，但往往它也走不远。反弹起来甚至会来个V型。这时候设止盈就能帮助你抓到小盈利，至少不会瞎折腾n天颗粒无收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-a32bb9849f7f38e74186a4f389c3c0d3.png&quot; data-rawwidth=&quot;382&quot; data-rawheight=&quot;425&quot;&gt;具体操作方法：看当天的High和Low。假如已经创了全天最低（一根长下影线），然后价格往上走，你就可以做多，止盈设1ATR。反之亦然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举例，昨天的澳币走势。白天一根长下影线，最低碰到7610，然后下午开始涨。这时候如果你做多，止盈设1ATR即70点。7610+70=7680，很接近全天最高位了。如果不止盈，后来价格又回到7650附近，70点的利润就会只剩下30点。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-2f8bac04a5f38ccb15b8778ce0f8b680.png&quot; data-rawwidth=&quot;531&quot; data-rawheight=&quot;185&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投资心理系列&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;铁则3：“熔断式”止盈/止损后，最好歇一天再做。&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是纯个人感觉，行为心理方面的东西，如果你觉得没有道理，可以不听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能实现单日5%的盈利或亏损，一般都满足了两个条件：1.你非常坚信一个方向，2.市场朝着你那个方向大幅波动，你才赚这么多（亏则是市场朝你所坚信的方向反向波动）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大胜，很容易陷入一种思维，“继续保持现在的方向是对的”，然后你会硬扛回调，结果导致浮盈大幅减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大输，你也很容易陷入一种思维，“都跌这么多了，我就不信它还跌，扛一扛就回升了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种思维，都会导致亏钱。反正，&lt;b&gt;只要一有“扛”的念头，必亏&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见好就收，才是做交易最舒服的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我建议歇一天，就是让自己与原来的惯性思维切断开。重仓大胜一天后，轻仓/无仓一两天，就像拳头打出去之后，收回来时可以放松手指，不必时时刻刻紧握拳，有张有弛才能持续盈利。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;铁则4：六大非美货币，当其中1,2个的方向与其他4个相反时，最好轻仓或观望那两个。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是经验之谈，可以不听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要这样做？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外汇市场中，美强-非美弱和美弱-非美强是一个永恒的轮回，就跟白天与黑夜切换一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在想象一下，假如某一天美元指数很强，其他5个非美货币都走弱，唯独美/日在大跌，这是什么情况？往往就是该国出现了小型黑天鹅事件，例如说黑田行长又出来bla bla bla了，然后主流媒体再煽风点火一把，导致了美/日的走势脱离大部队，与其他5个非美相反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿自然现象来比喻，就像是日食一样，是罕见现象。你不知道这个现象持续多久，也许它很快又回到大部队的方向，所以如果你做，往往凶多吉少，或者说很难把握。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;铁则5：同时做两个非美货币，其中一个被止损，另一个没有，则不要重新在被止损的货币上开仓位，宁愿加仓没被止损那个。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么两个同方向，其中一个被止损（两个货币止损位置基本一致为前提）？肯定是那个国家发生了什么有影响的事件，但只对该货币有影响，没影响到非美整体。最常见的例子如该国央行出来口头打压，说什么“我们希望本国货币贬值”之类的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们没有必要去费时费力考虑基本面上的解释，只需要避之即可。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;铁则6：强制规定自己每天操作的次数上限，例如开仓1次，补仓不超过2次。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此法目的是自己减少每日操作次数，减少因为赌气而做单的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信我们都有过不少&lt;u&gt;“刚被打止损，马上又涨回去&lt;/u&gt;”的经历。通常我们的第一反应是“&lt;u&gt;运气不好，现在马上重新进场还能抓得住&lt;/u&gt;”，结果往往又第二次被打止损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，你就要停下来了。不应该继续赌气，继续买原方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是也不要买相反方向，因为那也只是另一个方向的赌气而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思考一下，为什么一天之内连续打两次止损？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是因为你做错方向，而是因为&lt;u&gt;根本没方向，是震荡&lt;/u&gt;。你觉得被打一次止损是假突破，第二次肯定是真的了，但是&lt;u&gt;横盘震荡的形态看起来，就像是无数次的假突破&lt;/u&gt;。如果每一次你都做，那岂不是被打到死？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，错两次，强制自己cool down，这游戏才能玩下去。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;铁则7：面对连续无回调的大涨行情，不要追多，错过了就错过了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个反例就能看到追多的坏处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-e0d6fa20998d33be4b84d6ed30e0c8f9.png&quot; data-rawwidth=&quot;409&quot; data-rawheight=&quot;281&quot;&gt;如果在趋势开始时你就进场，你的心态是很良好的，无论何时出场你都是赚的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是到半山腰才进场的，心态就开始紧张，因为随时有可能有大回调。随便出现一个38%的回调，你就已经浮亏了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等已经到了高峰才入（很多坑人的书里面说的所谓破前高才进场），最有可能等待你的不是“不断创新高”，而是一进场就被套。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22668093</guid>
<pubDate>Wed, 28 Sep 2016 12:13:34 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic4.zhimg.com/v2-8fb8f0e1deb48f5b0e18bde704d14327_r.jpg" />
</item>
<item>
<title>新手指南：如何开一个炒外汇的账户</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22605961</link>
<description>在过往的文章里，很多知友留言问我怎么开一个外汇账户。趁周末有空，就来写个详细教程好了。&lt;p&gt;你们也可以把此文分享给身边不太了解“炒外汇”的亲友，普及普及他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一.&lt;b&gt;&lt;u&gt;炒外汇与炒股相比，有何好处？&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1，&lt;b&gt;国内的股票市场较坑&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，上A股的特点就是疯狂半年，然后歇菜六、七年。这6,7年一轮回，很多初生牛犊进场，不知天高地厚地买买买，结果往往在崩盘时一周回到解放前，成了被收割的韭菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了A股的特性之外，zf的政策想一出是一出，也是一个致命伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年初的熔断已经成了人人皆知的笑话，这些policy往往都是最高层那几位脑袋一拍，经过几天时间想出来，也没演练过就直接上马了。一看不对头，又撤下来，那散户亏的真金白银算谁的？只能你自认倒霉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;b&gt;外汇的价值不会跌到0，而股票会&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来买股票，买的是那家公司的价值。但国内的股票往往十有八九是没有价值，只“编故事”的股票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;买苹果、Facebook的股票，它们有几千亿现金搁在balance sheet那，其股票价值起码有个保底，国内的股票又有几只是稳定盈利的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观外汇，你是通过判断两个国家之间的强弱来做多/做空的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个国家再怎么弱，也是相对的弱，不会说它的货币价值就跌到零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3，&lt;b&gt;做外汇，&lt;u&gt;可以把很多历史、政治、经济方面的知识加入到你的判断中&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如三国时期有外汇，那么诸葛亮去世那天，蜀国的货币肯定大跌，因为它发生了一件使国力严重削弱的大事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个连爷爷奶奶都知道的例子好了，英国退欧。即使你不懂外汇，你也能感觉到，那情况就跟战国时期，某一个小国突然宣布它要退出连横合纵的同盟一样一样的，那你说它的国力会不会变弱，货币会不会大跌？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是既爱经济也爱看历史。外汇即便让不懂经济，只懂常识的人来炒，也未必会输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是炒A股，历史知识、常识来拿来炒吗?不能。甚至懂经济，你都炒不赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要懂内幕，懂揣摩上意，才可能炒赢。所以才有“看着新闻联播来炒股”这样的调侃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反正我是觉得揣摩上意这种赚钱方式太无聊，所以我从来不炒A股。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二.外汇保证金账户基本玩法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在大多数外汇平台都有了网银一样的web base系统，直接在浏览器登录就可以24小时挂着，不用安装什么软件，所以换一台电脑也能上，一些好的平台还有手机app能上，十分方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;输入账号密码后，登上平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-ebbde277fb03f8d039869c4f76352c41.png&quot; data-rawwidth=&quot;1589&quot; data-rawheight=&quot;678&quot;&gt;左上是每个货币对的即时信息（没玩过的新手们，把1个货币对理解为1只个股就好）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左下是我目前持有的头寸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右上是各种市场信息，如图表、新闻、画图功能等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右下是挂限价单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面来示范开一次仓吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如此时此刻（9月26日周一上午），我看美元会跌，而非美今天会涨。于是我开一张多做欧/美的单子好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-73a6c1c27409a8095d7645c6578cd72b.png&quot; data-rawwidth=&quot;223&quot; data-rawheight=&quot;48&quot;&gt;点击一下买进，出现下图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-711e9c699720030e58079010fd41ac56.png&quot; data-rawwidth=&quot;372&quot; data-rawheight=&quot;405&quot;&gt;设好数量。图中20K就是2万欧元的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后要设止损。建议90%的情况下都设，为了保护自己的本金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;止损的设法和开仓多少才适合自己，可以参考往期的文章。&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22133042?refer=forex-analysis&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;大型干货：《海龟交易法则》高度概括总结，看完这篇你不用买书了 - 全球经济每日漫谈 - 知乎专栏&quot; class=&quot;&quot;&gt;大型干货：《海龟交易法则》高度概括总结，看完这篇你不用买书了 - 全球经济每日漫谈 - 知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些时候你会觉得现在的价格不好，不高不低的。于是你希望设限价单。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-eec1adb3f6ebbb11f17fcd1478306488.png&quot; data-rawwidth=&quot;392&quot; data-rawheight=&quot;378&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;限价单跟即时单基本一样，就是多了一项要设，就是你希望什么价格入场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三，开户方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里推荐大家用福汇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由1：大品牌，不会像国内黑平台那样卷款逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由2：福汇的总部在英国，所以受到伦敦金管局监管。国内知友们存入人民币，会被兑换成美元存入自己开好的账号。赚了钱可以随时取钱回自己的银行，感觉就跟两家网银来回转钱一样方便。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理由3：如果知友们有兴趣开户，可在&lt;b&gt;介绍人一栏填我的名字，我能得到一顿午饭钱的commission，就算打赏我的专栏了&lt;/b&gt;，哈哈~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 客戶可以直接在網上申請開戶，請注意網上申請不可以寫中文，只可用拼音。開戶連結：&lt;a href=&quot;https://www.fxcm-chinese.com/uk/gb/open-account/&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;福汇英国&quot; class=&quot;&quot;&gt;福汇英国&lt;/a&gt;，詳細的填寫步驟請查閱連結：&lt;a href=&quot;https://www.fxcm-chinese.com/uk/gb/open-account/instruction/&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;福汇英国&quot;&gt;福汇英国&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.網上申請開戶：開始介紹客戶開戶時, 請務必確認客戶在網上開戶連結的&lt;b&gt;「步驟四」上「如果通過仲介人，請在閱讀介紹人披露聲明後指明。」的一欄上，把預先設定的「&lt;/b&gt;&lt;b&gt;FXCMUK」改成我的姓名拼音（Chen Hao Jun&lt;/b&gt;&lt;b&gt;）&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;---&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样。如有更多疑问可以在留言问我，谢谢观看~&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22605961</guid>
<pubDate>Mon, 26 Sep 2016 09:23:20 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>美联储和日央行消息落地，都说了些啥？</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22561630</link>
<description>说说9月议息。本次按兵不动，在意料之内。&lt;p&gt;现在世界几大央行基本都爱用“敌不动我不动”的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耶伦每月上台讲一遍废话。都有哪些套路式的废话？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.“总体来说稳健增长，经济好转”——先给大众点希望，要是一上来说“我国经济快不行了”，不是搞笑嘛？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.“但是，我们仍需更多证据，以支撑加息”——我们还是按兵不动，上面说“经济好”只是套话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.“长期来说，美元还是缓慢地加息的”——又把皮球踢到下个月，完美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于以上，我&lt;b&gt;从来不把美联储的“基本面”当回事，就把它当做一个闹铃，提醒我起床设好限价单，捕捉行情就是了&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月不加息，美元肯定先失望一下，总不能不加息还暴涨吧?所以未来几天的基调是&lt;b&gt;美元弱，金银强，非美强，股市强。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;---------------&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美指：95.5是重要关口，如果今天开盘不能回到它之上（非常likely发生），那美元至少跌几天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽元，虽说今早纽央行说了“希望纽元贬值”，换做平时可能可以推低纽币100点，但这次正好跟美联储撞在同一天，瞬间就被大潮淹没了。先看7400，如果到了还强势，就继续看多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳：马上升到目标位7680了。观察该价位的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧，目标1.1260，然后观察其表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英，目标1.3130，然后观察其表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加，脱离了近期的盘整区间，目标先1.298，然后1.29.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想做加币，要密切对应石油的走势。现在石油在45重要关口，如果继续升，那美加就继续跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日元：昨天最坑的货币对，没有之一。本来我在101.5做空，现在都该赚150点了，结果冲到102点多，被打止损，然后它就又下来了。。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;v2-c9ac23f08e5ed6945d35f5e4831e4397.png&quot; data-rawwidth=&quot;438&quot; data-rawheight=&quot;269&quot;&gt;看了看基本面，发现日本央行根本没什么动作啊？没降息，没扩大QE,就是说了翻废话。按道理市场就该理解成“失望”然后日元升的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果发现，果然市场是这么理解的，只不过先乱动几下，打散户止损罢了。。。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;----------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外谈一下操盘的心得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周的行情，由于周四有美联储议息和日本央行议息“两座大山”压着，前面周一到三，外汇市场被压得大气不敢喘，波动非常有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是换个角度看，这两座大山却把这一周明确的分成两个部分：周一到三的“区间波动”和周四五的“大趋势走起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为有这两座镇山之宝压着，所以周一到三可以&lt;b&gt;非常放心的做区间交易&lt;/b&gt;，逢高空，逢低多。平常日子里最难解决的难题“我怎么知道什么时候价格一直在区间徘徊，什么时候突破区间？万一我在区间顶部做空，然后它向上突破了呢？”在本周都迎刃而解了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;例如加币就是很好的例子。区间大小，100点，来回反弹了5次。就算我们不奢望5次都抓住，只要抓住3次，那也有300点进账了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;v2-5dc8a984a0368de0d1bdd947c6101970.png&quot; data-rawwidth=&quot;601&quot; data-rawheight=&quot;102&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22561630</guid>
<pubDate>Thu, 22 Sep 2016 08:38:15 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>折腾两周，美元指数终于重回96 / 爆发为何总要在周五</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22481052</link>
<description>&lt;p&gt;美元指数经过两周的三角形盘整，周五晚上一波大爆发，坚决地打破三角形。凭借这一波，周五我又个人的账户资金量增加了5%。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;46863e4b0fa5b3210158ca9309ebcf54.png&quot; data-rawwidth=&quot;973&quot; data-rawheight=&quot;270&quot;&gt;&lt;p&gt;先复盘一下自己的操作得与失，然后再讨论大势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周五早上，大方向就基本确认是美强，非美弱。做空六路非美货币，我是这么分配的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳纽币轻仓，因为前几天已经跌太多，再暴跌的空间有限（果然，周五收盘他俩跌得不多）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧元，一直三角形盘整，周初澳纽暴跌时他没跟随，所以有跌的可能，但由于走势太乱，所以也是轻仓；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日元图不漂亮，连续3次冲高都被压制，形成小三角形，轻仓；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加币与澳纽同理，上一波跌太多，还没回调，轻仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;英镑&lt;/b&gt;，由于图的走势很漂亮，连续形成更低的高点，跌破50均，下穿布林带下轨后回调。简直完美符合做空的所有要求，于是我重点空英镑。果然，收市他是跌得最爽的。但其幅度也远远超过我的想象，竟然一天跌了接近2 ATR !&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人在1.3 ATR 止盈了大半，略显保守。所以这次的例子很好地诠释了何时该一步一脚印止盈，何时该不设止盈，让利润奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很明显，出现“瀑布式下跌”时，我们不应该设止盈，而&lt;b&gt;瀑布式下跌，大多都出现在周四五，很少出现在周初。 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统计学比较好的朋友，可以去统计下一周五天，每天的平均波幅各是多少。我虽然没统计过，但敢保证，肯定是&lt;b&gt;周五的波幅最厉害&lt;/b&gt;。不要问为什么，外汇市场就是这么个游戏规则。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;f4074738e4f2fea2b5e08f70267f3b5c.png&quot; data-rawwidth=&quot;583&quot; data-rawheight=&quot;335&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是本周的“&lt;u&gt;主流新闻是如何坑你爹&lt;/u&gt;”时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，本周是美联储的“禁言期”，直到9月21议息日，其官员都不能在公开场合做任何言论。按理说，这样会导致外汇市场稍微风平浪静一些才对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，要是外汇不波动，那帮靠写评论，写新闻，讲课收钱的人怎么吃饭？于是乎，一些完全不是理由的理由就要被创造出来了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三美元指数莫名其妙跌了60点，隔天睡醒后我看新闻，媒体给出的理由竟然是“高盛等大行集体调低了9月加息概率”......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反地，本周英国的经济数据其实不错，但英镑也涨不上去，结果周五瀑布式崩了，媒体给出的理由是“欧盟官员说，已经准备好正式启动英国退欧的谈判进程”。。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼玛，这也是理由？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比喻，就好比你2个月前考试不及格（退欧），被你妈打了一顿。2个月后的今天，你妈突然又想起旧事，又暴打了你一顿的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坑不？就是这么不讲理。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;所以，看消息面，要放轻松，知道知道“国际大资金本周又要如何坑散户”就行。千万不要因为媒体的重复报道某个concept，就对多或者空形成一个定势思维，重心还是要集中在技术面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如美元这波大涨重回96，有人就私信问我，是不是将要涨到100了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要试图去预测这么远的事情。美元从年初到现在，出现过多少次这种单日暴涨的走势了？我粗略数数，约12次。我估计每一次暴升过后，都有人会吹“美元指数将要重回100了”，结果每次都被打脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以看清楚脚下的石头，一步一个脚印就够了。如果一周能抓到一两波整百点的走势，例如95抓到96，我就很满意了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22481052</guid>
<pubDate>Sat, 17 Sep 2016 20:59:55 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>如果你花30万竞拍到与巴菲特午餐，你会跟他聊什么</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22439714</link>
<description>昨天的文章下午写完，如果按照着来操作的话，晚上美洲开盘时段基本全部命中。但是文章的阅读量只有区区十几个赞。很多大师都不怕公开他们的系统，因为这个世界愚人太多，金融行业内骗子也多，外行、新手、韭菜不懂得分辨，所以就算我的文章是pure gold，也没几个人真的能看进去，并且看懂。&lt;p&gt;例如海龟，例如巴菲特年年开股东大会讲他的理念。去的人是很多，但恐怕里面90%只是想去装装逼，拍个照片发朋友圈，让大家觉得“哇，你去了巴菲特股东大会，好牛啊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;竞拍个巴菲特午餐要花30万美元，有些人利用这一小时就问了些“你对大盘怎么看”这类的sb问题，这种东西你自己不会判断？万一巴菲特说“空”，然后你做空亏钱了，是不是要回去找他算账？我要是巴菲特我都随便敷衍下你，30万就到手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟大师学习，学的是他的理念，做人的哲学，是“道”而不是“术”。你问他大盘怎么走，就是想不劳而获得到一个赚钱的“术”，而不是求道。如果真的懂求道，看他历年来写的东西，这么多文字，不比1小时午餐学得更多？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你要是跟我吃1小时午餐，问的就是“今天英镑看多还是看空啊”之类的问题，那你真的还不如回家好好把我以前的文章都翻一遍，自己领悟去，还省一顿请我吃饭的钱。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;---------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复盘一下昨天周三的操作，这一役又获大胜。虽然不是完美（有一两路败阵而归，一两路派出但没遇到敌人），但有两路主力大量歼敌，创造了近1比5的盈亏比，所以我很满意了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说大胜的两路：纽澳币。都非常明显了，去看4H图，形成很完美的降轨，且在50均线下连续3根小阴线，这么好的机会抓不住那真是说不过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;23fe98d5f1cfc7d75a0adb9a2e56c89d.png&quot; data-rawwidth=&quot;803&quot; data-rawheight=&quot;304&quot;&gt;说说&lt;b&gt;纽币&lt;/b&gt;后市。现在又来到通道的下方，很有可能受到承托后又涨。所以从这个例子里我们可以得到经验：&lt;b&gt;看空和看多往往就相隔几小时，是不断动态变化的。昨天凌晨还看空，到早上就有可能变成看多了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果问“看空还是看多”的人，自己本身没有独立思考能力，最终也只会输钱。例如昨天大跌没抓住，今天早上才冲进去，结果没准今天就来个大回调，又亏一波。然后就怪大师说“你丫说错了”，然后跑来bla bla留言骂一顿，我都不屑辩解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;23228f64b0ede6c94a43464ae1e3935f.png&quot; data-rawwidth=&quot;609&quot; data-rawheight=&quot;256&quot;&gt;&lt;b&gt;澳币&lt;/b&gt;：同样也是做空赚了。而且日线图它也比纽币弱不少，看图一目了然。所以等稍稍回调又可以继续顺势为之了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;3c4776a4c7825f3ecc4969c28fbf36d8.png&quot; data-rawwidth=&quot;399&quot; data-rawheight=&quot;175&quot;&gt;&lt;b&gt;欧元&lt;/b&gt;横盘得要死，就是我说的派出去遇不到敌人的一路，所以略过不讲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;英镑&lt;/b&gt;是稍微败阵的一路，本来日线的形态很好的一浪接一浪上涨的形态，现在稍微随大流（昨晚美强，非美弱的大流）跌多了一点。但目前还在50均上，也没到前低，所以暂时还是安全的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;b4914ea06c3aa6cf25d85ae3eb5fbe25.png&quot; data-rawwidth=&quot;637&quot; data-rawheight=&quot;413&quot;&gt;&lt;b&gt;日元&lt;/b&gt;还在蓄力阶段，日线图还没突破三角形，但下一阶段它可能会成为赚钱主力，密切留意。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美加&lt;/b&gt;则是miss掉的一路。本来想着回撤38.2%就进的，结果没碰到就涨了，只有底仓抓到这波升幅。目前各级别都没什么背离，石油的跌势估计也是刚刚开始，所以美加后面还有很多空间的。就看什么位置进场最合适了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直没有像样子的回调，所以也要小心会不会回调得猛一点再重新涨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;8a96605e78c85c81e2b6a58d7d1ec0ae.png&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;428&quot;&gt;&lt;b&gt;美元指数&lt;/b&gt;：虽然4H昨天站上零轴，也没创新低了，但日线仍被50均和零轴双重压制。必须得蓄力，再大阳一波，才能使日线级别看多。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22439714</guid>
<pubDate>Wed, 14 Sep 2016 06:51:01 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>外汇本周展望+上周五一晚赚10%复盘心得+周末滑雪之旅</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22428238</link>
<description>先展望。&lt;p&gt;英镑：日线图看，上周上穿布林带，现在回撤到10均受到承托，理论上继续做多。4H图看，在50均以上，刚站上零轴。也是指向多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美元指数：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日线图上周五和昨天上攻两次后，如今又处于50均+趋势线下方。如果一出现开始跌的迹象，进场空。但是目前MACD都在零轴附近，非常含糊。所以出现信号再进更好。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;37d6984cdc70d91c214f6910052a9d4f.png&quot; data-rawwidth=&quot;632&quot; data-rawheight=&quot;227&quot;&gt;&lt;p&gt;日元：虽然目前仍然被日线图的大降轨压着，但是我们可以看到这个大三角型已经越缩越窄，由于没有创新低，所以个人倾向之后是会向上突破的。但目前还没正式破，所以可以等待它破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;a16aab7c096f0819e0364aaf1e66778a.png&quot; data-rawwidth=&quot;754&quot; data-rawheight=&quot;208&quot;&gt;纽币 日线图明显的上升趋势。但目前处于通道的中间，所以很难做，上下的空间都是一样的。等触到其中一边再进场更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;33cb8fda7a571da8a8bb227cc0b3f8fa.png&quot; data-rawwidth=&quot;765&quot; data-rawheight=&quot;286&quot;&gt;澳币&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前的上升趋势结束后，跌下来又回测了一次趋势线，出现一根长上影@7700，然后就一路下跌了。目前已经在50均以下，可以继续空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;e5100d069955f139b018826085ada31a.png&quot; data-rawwidth=&quot;676&quot; data-rawheight=&quot;218&quot;&gt;欧元 信号矛盾。上面两根降轨压着，但又在50均线以上+零轴以上。我个人是看空的，不过现在贸贸然杀进去，估计会被震荡搞死。可以再等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;d81d66dba6c8315c3071e581c26738da.png&quot; data-rawwidth=&quot;485&quot; data-rawheight=&quot;174&quot;&gt;加币：一波涨势升到1.31，然后日图出现长上影线。现在正回调，剩下只要做一件事，就是看回调到哪里重新进场做多了。最可能的位置：1.301或1.2975&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;104a5e6ebde29759dbe0c00dbb14ccea.png&quot; data-rawwidth=&quot;691&quot; data-rawheight=&quot;384&quot;&gt;&lt;p&gt;------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说周五的战役中赚10%的复盘+心得（以美元指数为例）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;57fb968deea0b3c91e3a8b37617134b8.png&quot; data-rawwidth=&quot;698&quot; data-rawheight=&quot;539&quot;&gt;周一的文章说过，我个人是看涨美元的。一般来说，周四五都有大动作，这是常识了。所以周五晚就开始密切留意。1H图看，价格从下午开始上穿了零轴，我就开始进场。之后10均线又上穿20均，我进一步加仓。然后一根大阳上穿布林带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候就不要动了，因为现在再进场就是“追涨”，很容易被套。所以其实从“最佳进场点”到“别进了，很容易被套的点”，相隔也就1小时而已。机会就是这样稍瞬即逝的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来思考的是什么时候平仓。我用了我总结的海龟交易法（可看回以前的文章），使用1.3ATR平仓。美元指数平均一天波动60点，乘以1.3就是78点。当天最低价格是94.8，加上78点就是95.58。结果还真巧，正好从全天最高点离场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然不可能每次都能抓得这么完美。但是要紧记这种感觉：在预感趋势要来时，先开半仓，（稍微有点左侧交易，其实是有风险的，但是你不带一点预判的话，等右侧了，一天走势就已经结束了），等确定进入右侧再全仓。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;美元指数的方向定调以后，各货币对就顺理成章了：做空澳纽欧英，做多美日、美加。但根据各货币对的图形，操作又各有不同。例如美加前期跌得比较多，处于相对低位，所以我仓位加大并且不止盈；欧元前面走势很平，所以止盈设置得紧密；澳纽币由于已经处于相对高位，我判断会跌得比欧元更猛，于是止盈稍微更大些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同看三国，诸葛亮分派完五六路兵之后，还会针对每一路特意嘱咐一下该路的将领一些具体打法，在演义里就是“一人发一个锦囊，到了战场上拆开”。那感觉就如同我同时操作六大货币，但每一个货币，其止盈止损的策略都各不相同，有的松点有的紧点，这都是根据各货币对自己的脾性来安排的。具体也很难教，你们玩熟某一种货币，慢慢就能感觉到它们有特定的“脾性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完美地打赢一场战役，不要太在乎结果，而是要看自己在过程中的操作、心态、克服恐惧与贪婪（看着要跌时，没到止损别因害怕逃跑；升时，懂得止盈见好就收）等方面有没有进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我感觉这次进步巨大，于是周末便去Queenstown滑雪三天奖励自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于这里不是我的旅游文章专栏，所以就不多说过程了，放点花絮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重点想说的是，劳逸结合：行军打仗时要集中十二分精神，周末了就该好好放松，培养自己更多兴趣爱好， 没准还会给你带来更多交易上的觉悟和灵感。&lt;img src=&quot;3a81634a89b20d858ca308c2498734f0.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;3696&quot; data-rawheight=&quot;2497&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;1f4c183324bb440cbd2ab6c6c1166fe5.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;3968&quot; data-rawheight=&quot;2976&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;f2d606fde47807991575cfdb88d0074c.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;3968&quot; data-rawheight=&quot;2976&quot;&gt;&lt;img src=&quot;6e14b22bedf3fa2a2506aa36e92e50e9.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;3408&quot; data-rawheight=&quot;2976&quot;&gt;&lt;img src=&quot;b8972695cfcf80bad26b13679a94e2ad.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;7488&quot; data-rawheight=&quot;3200&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22428238</guid>
<pubDate>Tue, 13 Sep 2016 19:27:05 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="https://pic1.zhimg.com/5ae93fb05e219f2d4cbd4d1b44e862d8_r.jpg" />
</item>
<item>
<title>一图预测美元&amp;黄金本周走势</title>
<link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/22325338</link>
<description>&lt;img src=&quot;185b71e50894666c4a7134249cfda643.png&quot; data-rawwidth=&quot;758&quot; data-rawheight=&quot;366&quot;&gt;为什么这么划？&lt;p&gt;美元先是第一波涨势，从95下方涨到96.3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后当下正经历回调，等均线跟上来。现在50均已经靠拢，盘整的旗形随时会结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周五的走势（数据一出，先大跌，但后面完全逆转，收长下影线），告诉了我们下方做多的力量很足，方向基本是可以确认的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如不出意料，第二个主波段应会升至100%延展（俗称AB=CD），也就是97.6附近的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过程中当然不可能一步到位，所以如图所示，我划了个回调段。但到时候具体怎么走，当然不会如图这么直截了当，肯定会蜿蜒曲折。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多朋友问黄金怎么看。我目前觉得：别做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前正好是处于一切皆有可能的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;头顶上有一根日线级别的降势线压着，还没突破；下面有50均线支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有可能先回测50均，也有可能直接阳线打破压制。目前判断不了将会出现哪一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个指标看空，一个指标看多，这种矛盾的情况下最好是不做。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;480c2fc58ea9bd1a38584f9cead2fbbf.png&quot; data-rawwidth=&quot;772&quot; data-rawheight=&quot;343&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">22325338</guid>
<pubDate>Tue, 06 Sep 2016 07:27:33 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
</channel>
</rss>
