<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
<description>本专栏专门谈天论地，为各位开拓视野。按惯例也要讲一句，不涉及任何投资建议，大家要自行控制风险。转载必须征得许可。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 30 Mar 2016 10:20:44 +0800</lastBuildDate>
<image>
<url>https://pic3.zhimg.com/f5d2f110b48f68b665d4dac99a89ace6_xl.jpg</url>
<title>全球经济每日漫谈</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/forex-analysis</link>
</image>
<item>
<title>杂谈一下个人近来对短线vs长线投资的体会</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20684051</link>
<description>首先我们还是从现实世界中切入吧。&lt;p&gt;复活假期归来，全球经济又有哪些新形势呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;形势：美联储那边又玩了一次180度逆转的把戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，先制造一个假动作，先派一些小官员出来大谈“我们美帝目前经济形势怎么怎么好，所以加息步伐不会变啦”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;5b2cce3a5d8bcf79f4edb7848aa2e2a5.png&quot; data-rawwidth=&quot;410&quot; data-rawheight=&quot;37&quot;&gt;然后套用我们重申过N次的公式：加息=股市跌，道指果然迅速下跌了100点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，现在这么个人骗人的社会，你会相信简单套常识、正常逻辑就能赚到钱？日元，欧元惊天逆转的事才发生没多久，别不吸取教训啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是果然，耶伦出来说话，完全的鸽派发言，意思就是我们还是得稳点，加息要慢一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;3bd22e4c52c46e38d77b4f5d579375d3.png&quot; data-rawwidth=&quot;486&quot; data-rawheight=&quot;506&quot;&gt;如果你是买完跌然后安心睡觉的话，起床之后就懵逼了，道指从跌100点变成升200点，完全就是欧元事件的复刻，你想赚一倍，一觉醒来让你赔2倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的就顺理成章了，美股升=美元跌=非美货币升。黄金又找个借口回调一下，但由于日线图已经正式跑到零轴以下，所以趋势是不会变的（上篇文章有人留言坐等看我黄金打脸的，其实纯属网络抠脚小民无脑喷，自己说不出一点理据来，就随口下判断来judge别人）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;------------------------------------以上是现实点评，下面是展开讨论------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期随着目睹日元，欧元等惊天逆转越来越频繁的出现，以及本人工作方向的一些调整，越来越感觉没有兴趣陪着这些坑爹的现实瞎折腾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为你无论花多少时间做功课做研究，你感觉你的判断都在理，但现实中的走势就是跟你反着干。你问问黑田和吉拉德郁不郁闷？他们身为央行的首脑，在站出来公布消息之前，一定是集一国经济精英之脑力，做好了充分的调研，才决定要降息、要负利率，目的是为了压低本国货币刺激经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而等他们消息一公布，国际大资金就非得跟你搞个惊天大逆转，先逼升你几天，等小资金都爆仓了再来下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种招不是说有多新鲜，而是以前的世界不是这么玩的。这种招在一些3,4,5线虾米股中骗骗韭菜也就算了，但绝对不会出现完全逆风顶着一个大国央行的决定，反着常识那么走的。可见这些国际资金的力量多么庞大多么恐怖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韭菜敢去碰虾米股，是因为他们没常识，或者钱多闲的，或者纯粹想赌博，输了就输了；但一国央行的决定是关乎国家经济民生，而如今国际资金已经大的就好比国际要发药治病救人（降息），他们有能力先把药拦下来（汇率不跌反升），过几天再流进市场（过几天再跌），好等自己手里那批药先卖出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推荐大家去看看电影《大空头》，就明白我说的什么了，极好的一部金融科普纪实电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;62d3692b2bd49dc2d317adb7ab7de203.png&quot; data-rawwidth=&quot;249&quot; data-rawheight=&quot;390&quot;&gt;-----------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是说我以后再也不关注金融市场了，再也不投资了，而是换一个方式，越来越倾向于从短线改长线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果玩短线，就意味着你再也不是关注着常识，关注着逻辑来赚钱，而是去揣摩那些国际资金的想法和坑钱套路，然后跟随他们。这就好像看着看着人X日报或者新闻X播炒股一样，你从中吸取到的并不是知识，而是某个上级今天脑子一抽想到什么新举措了，然后你根据他的这个抽风举动来进场出场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确有人能这样赚钱，我只是说我不想这么做而已。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;026cd3698abd1a5db43d2614ef024b42.png&quot; data-rawwidth=&quot;760&quot; data-rawheight=&quot;346&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;幸运的是，基本逻辑虽然在短线（1-3天）内失效，但长线还是可行的（以周为单位），而且长线还有个好处就是利润大，费心少，一周关注一次大经济方向基本足矣，一周内无论怎么风云变幻，其实都逃不出一个范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你拉到周线图看，往往都觉得大趋势很清晰，但是沉迷于短线的局中，即便是周五的收市价和周一开市价一样没变，你也已经亏爆仓了。&lt;br&gt;但如果你一周只操作一次，即便是到了一周后你亏了，那也是你对大势的判断有误，输的心服口服，而不是把钱白送给无序的短线波动中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;--------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后来个实际分析结尾吧。这是道琼斯周线图。美股不知不觉又升了2个月了，现在回头一看，是不是觉得这两个月中无论发生多少经济大事，什么今天耶伦讲话，明天又纽约联储某官员讲话，都是过眼云烟？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（还有写石油新闻的那些sb，我都不稀罕说了，没事总拿美国石油库存和OPEC开会的官员小道消息来套石油每日的升跌情况。这就好比你今天家里大米的库存少了2碗，代不代表你家经济状况恶劣了？只不过是你忙，没空上街买而已嘛）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以看图来说，如今美股也接近关键位置了，现在已经有一根降轨线在拦路，但根据经验，国际资金是不会让你这么舒服就把钱赚了个，所以很可能假突破这个降轨，等你以为突破，大仓位做多后，一夜之间迅速下杀，从而开启新的下跌篇章。而大多数散户从这个新篇章的第一夜就已经输一阵，对信心来说是一个颇大的打击，后面的趋势就很有可能抓不住了。（这么一描述，国际资金还颇有点主席四渡赤水的精髓啊）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，突破17700这个位置我觉得很正常，但突破1万8则难度很大了。毕竟目前全球的经济这样，加息虽然说步伐缓慢但始终是开始了，美股没什么理由升破。所以越接近1万8，越是我们开始战前准备的时刻。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4f51fc3614dbed5dc75f599e10c2d916.png&quot; data-rawwidth=&quot;586&quot; data-rawheight=&quot;271&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20684051</guid>
<pubDate>Wed, 30 Mar 2016 10:09:15 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>复活节抛开经济话题，好好享受业余爱好——美女摄影</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20680155</link>
<description>小弟除了正职以外，还有很多兴趣爱好，诸如历史，徒步等等，这些兴趣除了帮我从金融的紧张氛围中放送出来以外，有时 还能融汇贯通地使用，例如我在很多文章中都会偶尔穿插一些从看历史中得到的感悟，这远比死盯K线图而不闻窗外事要好。&lt;p&gt;今天给大家分享一下我在业余摄影方面的作品，完全无关金融，如觉得我偏离本专栏的可以跳过~毕竟人赚钱的最终目的是要享受生活嘛。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;cf2f3a9de6d251720d6d73503b234f41.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;4772&quot; data-rawheight=&quot;3127&quot;&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20680155</guid>
<pubDate>Mon, 28 Mar 2016 19:07:14 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>昨晚黄金又玩阴的上冲一波，但还是逃不出我法眼</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20667925</link>
<description>上一篇文章中我详述了黄金看空的观点，但越是这种明眼人都能看出的机会，国际大资金们越不想让你容易地吃到这块肉。&lt;p&gt;昨晚借着布鲁塞尔恐袭的消息，黄金又搞了一波短暂的狂飙，究其目的还是为了多打掉一点止损，让少一些散户吃上肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥在1255左右设置了提醒（4小时图的中线位置），所以一发现异动，立马打开图表密切观察，等价格在15分钟图中冲高至不合理的位置时（下图可以看到连续三根阳线都在布林带之外）果断短线介入再加仓。现在如何？黄金已经跌到1242了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;36adabe8f8a475efc0eb621f3fb73419.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;618&quot; data-rawheight=&quot;546&quot;&gt;&lt;p&gt;不要把“市场”想象成无序的乱动，那是教科书忽悠平民的。教科书谁写的？精英阶层嘛。洗脑告诉你们市场无序，好让你们每次亏钱都觉得只是运气不好，而不是因为背后有大资金和一群技术和聪明度远超你们的人在坐庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像昨天黄金的行为，为什么短线冲高？表面上你当然可以理解为有恐袭导致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你有没有想过，为什么有的恐袭就可以使黄金连续升三五天，有的只能升1小时（如昨晚）？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为导致升跌的最深层原因并不是这些一件件的新闻，而是大资金们的意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候恐袭能使黄金升N天，是因为大资金正好在拉升；昨天恐袭黄金只升1小时，是因为黄金已经黑云压城城欲摧，整个趋势是要跌，一个突发的坏消息出来也改变不了大户原先的部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就好比你只要听美国话，再独裁你也是盟国（沙特），你不听话，马上被打成右派（叙利亚）。世间万物的道理都是相通的。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20667925</guid>
<pubDate>Wed, 23 Mar 2016 12:16:10 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>上周欧元出现史上最大单日涨幅，究竟咋回事？</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20661307</link>
<description>本周重要数据有：&lt;p&gt;周二晚 英国CPI        周四 美国耐用品             周五 日本CPI&lt;/p&gt;&lt;p&gt;才3个数据，可见是一个“小周”，就像玩大富翁类游戏扔到了“休息一回”的感觉。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;9b660213213e5cc5fd0d53b1a2f470ad.png&quot; data-rawwidth=&quot;151&quot; data-rawheight=&quot;148&quot;&gt;&lt;p&gt;每逢“大周”，如什么非农周，央行决议周，大鳄们卯足劲赚钱，往往把价格推高/下杀到失真的程度，所以就要靠小周来休养生息，回归一下均线了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;按照这个思路，我们来看看有哪些产品符合“&lt;b&gt;冲过了头，需要缓口气，回归下均线&lt;/b&gt;”吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.石油&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;8169242c2752634f9fc46aeed0869d0f.png&quot; data-rawwidth=&quot;911&quot; data-rawheight=&quot;249&quot;&gt;石油沿着非常漂亮的上升通道节节攀升，每当碰到上沿就回调至支撑均线，非常有规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3周前我看好石油能到40（当时在写别的东西，没着重点出，但聊天记录有提到）：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;863fdc60bde1918412fc975ca1326563.png&quot; data-rawwidth=&quot;380&quot; data-rawheight=&quot;605&quot;&gt;&lt;p&gt;如今果然到了。中线来看，下一个目标是45.因为从周线看，石油才站上零轴两周而已（2015年中以来首次），这么大的多空转变，我不认为短短两周这波多头就会完结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，石油短线是回调，等回到10均与20均之间（看上图白框），应该会继续上攻。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;2.黄金&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄金连带着欧元、美元，上周狠狠地恶心了全世界一把。由于德拉吉的讲话（其实不怪他，是大资金们故意反向思维理解央行的话，意在打爆全世界小散户们），导致几乎所有产品在短短90分钟内来了一次急转弯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;d0fb628cc4a92c8691086987769cc163.png&quot; data-rawwidth=&quot;643&quot; data-rawheight=&quot;466&quot;&gt;所以从下图中我们可以看到，黄金明明已经下破了升轨，也被这个世界级的假动作带动反向回升到原来位置。如果止损设置在突破那根线的上方（图中较低那根红线），那么无疑会像99%的小散一样被打爆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但哥自从写此专栏以来，就&lt;b&gt;致力于揭穿精英阶层是怎么坑我们平民的，&lt;/b&gt;所以即使面对这种看似稳赚的背离形态，也多留一手，止损设到了非常高的1290，即整波行情最高点以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;67ea891a9dda9eda3bdbbb62696f9fcb.png&quot; data-rawwidth=&quot;556&quot; data-rawheight=&quot;347&quot;&gt;目前黄金经过连续三根小跌柱子的调整，MACD也来到了非常接近零轴，相信如排洪般一泻千里的场面指日可待了。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20661307</guid>
<pubDate>Mon, 21 Mar 2016 18:35:07 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>盘点K线图中最高成功率的7个形态（下）</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20653294</link>
<description>&lt;p&gt;招式五：MACD背离&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背离这个名词，大家都熟悉，所以我并不打算详细讲解其基础理论，只是稍微说说实践中使用的心得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实中，使用背离经常失败。下面举出一个失败例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例子1：去年12月份的石油走势。虽然形态很像背离，但事后证明是失败了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结一下经验教训，为何这样子的“貌似背离”失败率会高？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，  背离持续时间短。形成背离的两个山谷，前后不过才数天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，  背离的幅度太平缓。两根线目测也就2,30度的角度。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;812106a3a438f68b5e27ebd842760916.png&quot; data-rawwidth=&quot;421&quot; data-rawheight=&quot;583&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;来对比一个成功的背离例子。今年2月至今的石油走势。我们来看看其有什么不一样的特征？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，双底形成时间跨度长，接近一个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，站上了布林带中线和零轴以上，而上面例子没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，  MACD形成背离的山峰有比较大的坡度&lt;img src=&quot;53f9086f589b0ebebf30a50306378a01.png&quot; data-rawwidth=&quot;146&quot; data-rawheight=&quot;66&quot;&gt;，失败例子中坡度则很平缓。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;ab499bf856440885a49a84ac42297812.png&quot; data-rawwidth=&quot;319&quot; data-rawheight=&quot;372&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;通过以上，我们可以总结出几个规律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.      
背离坡度越大，成功率越高：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.      
背离持续时间越长，成功率越高；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.      
背离后站上零轴和中线以上，成功率更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，背离并非一个能够单独使用的技巧，但它能够担当一个强有力的佐证角色。出现了背离之后又站上零轴，这个组合才是背离的利器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;招式六：MACD在零轴之上+布林带中线之上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个组合在上一招中略有提及。现在便来详细讲讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并非是一个“讯号”形式的招式，而是一个大方向的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要价格处于零轴上+中线上，做多永远比做空安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，价格处于零轴以下+中线以下，做空永远是首选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如下面例子中，如果你在零轴下+中线下的大前提要做多，往往是失败多于成功。即便是你非要做多不可，也要谨记着随时赚了就跑，一接近中线被阻就跑。为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的长线趋势逆转，从熊转牛，能有多少？必然是好几个月甚至一年才出现一次的节奏。所以零轴以下你要做多，并盲目抱着“这一次肯定是底了，之后肯定大升”这样的念头，自然也是失败多于成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例子中的后半段也有一个很好的示范，价格是如何假装突破了零轴，最后又失败掉下来的（黄圈部分）。假如心态上没做好准备把它当做反弹看待，到此处必将会迷惑不解，甚至硬撑，最后必然是赔钱离场。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;27517e981d001d4e0f333f74a413f548.png&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;509&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;招式七：第一波下跌价格在布林带外，第二波则在布林带以内。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;e62739c630d990cc5ca910c397445300.png&quot; data-rawwidth=&quot;356&quot; data-rawheight=&quot;398&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;我们都知道，布林带的发明者说过布林带“把90%以上的市场波动都包括在布林带以内”，所以，每当价格连续处于布林带以外的时候，都是市场和大众处于极度恐慌（或亢奋）心态的时候。所以这种时候，切勿猜顶（底），任由价格自己发展即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果接下来的一波下跌，价格基本处于布林带之内的话，这时候就可以着手布置进场了，因为市场上那种恐慌心态已经逐渐消退（用一个媒体很喜欢用的词，就是“风险偏好回暖”），人们盲目抛售的浪潮已过，所以一般不会再出现大跌（顶多是横盘）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时再结合别的信号（例如上图中的背离，价格回升到中线之上，等等），提升把握度即可。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20653294</guid>
<pubDate>Thu, 17 Mar 2016 18:27:26 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>年度大作：盘点K线图中最高成功率的7个形态（中）</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20607698</link>
<description>&lt;p&gt;招式三：双底&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个名词大家都很熟悉了，只要运用得好，也是一个几乎100%成功的形态。今天就来全方位地解读一下，如何在双底形态中赚钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每次股市出现大跌，一般都是世界又发生了什么大新闻所引起。例如今年一月的这场大跌，主要推动力是“美国开始加息”和“担忧中国经济放缓”的共同作用所影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平常的日子里，每天股市的波动都不大，而在动荡的日子里，动辄每天3%+的波幅会让很多人心动。每逢大跌，很多人心里想的第一个念头就是“抄底”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般人的思维是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;66688bbc832b6fa7a00382c286f5bf29.png&quot; data-rawwidth=&quot;386&quot; data-rawheight=&quot;257&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这样的人我们经常见到吧，但在这里，我要告诉你，这是完！全！错！误！的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你把做交易这么高难度的事情，和街上买衣服划等号。要是打折就买，这么容易能赚钱，这世界还有穷人？&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;第二，你习惯性把过往的最高价当作参照物，才会觉得现在便宜。如今满大街的商家都懂得先把价格提高，原价500的衣服标到1千，然后再“5折”卖给你，你认为股市这个人类博弈智力的竞技场，就不会玩这招？&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;好了，我们回到今年1月的例子上。当时的背景是，美国10年来首次加息。我们都知道&lt;b&gt;加息&lt;/b&gt;&lt;b&gt;=政府拧紧水龙头=股市跌&lt;/b&gt; 这个道理，所以当时的态势已经黑云压城城欲摧，下图能看到，11,12月连续2个月，美股（以道指为例）都被1万8这个关位死死压住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然上不去了，那唯一的路径就是下跌。但为什么2个月都不大跌呢？最大的原因，是圣诞假+年结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.      
西方世界从12月初基本就进入懒散模式，办公室里人走了一大半，兵将都不齐，换你是统帅，你会这时发动大战役吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.      
市场最呼风唤雨的，我们总称之为“大鳄”的那些基金经理们，他们的年终奖金是要看年结的。2015年初道指在1万7千点，所以直到12月31日前，把美股维持在这个点位之上，他们的年终奖就大大滴。谁会没事在这时候大开空仓，砸自己脚？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;f49166d6eadcb42b53b60e628bc887d7.png&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;390&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;好了。时间来到2016年1月4日，新年第一天开市。以上两个理由都不存在了，于是大跌果断上演。下图中第一个黄圈，是最好的进场位置。前文的招式一和招式二，在这里都满足了：黄圈处既下穿了长期均线，又下破了两个月横盘的区间。所以你说此时你的坚决度不是100%还能是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那做空到什么时候止赚离场呢？又是考验耐心的时候。没耐心的人，看到连续大跌两三天，差不多就想着要走了。还有的人：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;ccc28635f80121c761d922e38a4b1a95.png&quot; data-rawwidth=&quot;164&quot; data-rawheight=&quot;189&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;所以，不要凭感觉判断，要看实据。下面介绍3个离场方法：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢策——等到双底出现，再离场。此法最稳，但耗时较长（一直等到2月中，只适合心宽的人，心急的可能会被过程中的回调愁死）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中策——等到最短那根均线向上穿时离场。此法利润少了一些，但离场提前到1月底，省下时间成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快策——等到某日的阴线整根都几乎在布林带以内，且有很长的下影线时离场。此法最快离场，但有失去后面相当一段利润的风险。如下图中，最后一跌满足了此条件。&lt;img src=&quot;3e874a867c21fc26c68392c52c12021a.png&quot; data-rawwidth=&quot;24&quot; data-rawheight=&quot;120&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在这之前也有一根阴线满足&lt;img src=&quot;dcd1afccc3074c70981c0fc259155f95.png&quot; data-rawwidth=&quot;25&quot; data-rawheight=&quot;90&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;。所以如果你在前一根离场了，后面一段利润就抓不到了。如要用此法，为了更好的判断哪一根才是最后一跌，我们可以结合MACD（图中MACD出现金叉），还有招式二中提到的“区间长度约等于突破后下跌的深度”等等（参考上图中我画的圆规线）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;1b6e5a743bf9a0f118c6cac17dcd93f0.png&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;594&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;好，现在讲完了第一跌。第一跌完成后，会有23%~50%不等的回调。这是比较难以判断的，为了不损兵折将，我不建议在第一跌结束后马上抢反弹（俗称接飞刀）。因为连判断第一跌啥时候结束都很有难度（所以我才列出三策，如果把握度100%，那何必三策，一策就够）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，从第一跌的最低位（图中15450点）反弹到23.6%往往速度奇快，2,3小时就完成，所以一般人很难反应过来。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;所以，我们跳过这一段，迎来第二个好机会：反弹结束后再次做空（第二个黄圈）。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;反弹的幅度可以是38%~61%不等，这视乎该事件的严重程度。如果坏消息很严重，那弹到38%人们就迫不及待又做空了；如果发现是狼来了，是媒体故意把事情讲严重了，那么就反弹多一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何时反弹到尽头，我们可以观察下列特征：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.      
是否连续几天价格被某根线压住。压力线可以是整数位，回调百分比线，布林带中线，均线等等，只要有明显被压制感就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.      
短均线重新向下穿。&lt;img src=&quot;16ebca0666b07f7e873947360dbbb946.png&quot; data-rawwidth=&quot;46&quot; data-rawheight=&quot;73&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.      
MACD转跌，尤其被零轴压制，更有效果。&lt;img src=&quot;d079bf5194ad10d0bccad697ff4c4a5c.png&quot; data-rawwidth=&quot;45&quot; data-rawheight=&quot;23&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这时我们可以采取积分制，满足一个条件得一分，满足条件越多，我们把握越大，投入资金就可以相应增加一点。止赚位则很明确：第一跌的低点。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;等第二跌结束后，我们就迎来第三个好机会，黄圈三处做多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候的做多，就不是接飞刀了。第一，我们可以看到第二跌的阴线整体在布林带之内；第二，MACD的最低点比第一跌时抬高了，这俗称底背离，是比较靠谱的趋势结束特征。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这个头寸可以持有久一点，因为离开双底区域后，有可能上升颇长一段时间，所以后面的故事就不一一探讨了，至少我们完成了3次准确率颇高的交易，这就很值得满足了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;下面用一张图，从行为金融学的角度，描述一下为何“双底”这个形态这么常见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阶段1：大跌刚开始不久时，几乎没人能预测最终跌势会这么深，所以很多散户的思路还停留在“何时抄底”。越跌，他们越觉得便宜，因为股价从9折，变8折，7折，6折嘛，就拼命抄底。大鳄想吃掉这一波小鱼，就必须把股价压低到超出他们心理承受能力。比如说打到3折，这样绝大部分散户都爆仓了。大鳄就能以3折的超低价抄底，股价开始回升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阶段2：等价格回升到，比如说6折，这个区域是大部分散户进场被套的区域。被吓破胆的散户这时会集中出货，他们此时内心独白是“哎呀吓死我了，能回本就万幸了不指望赚，赶紧出来缓缓再说”所以股价会二次下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阶段3：等到了二底之后，盲目恐慌已经过去，这时候无论散户还是大户都觉得“哎？股价怎么这么便宜，当初我们干嘛这么傻要卖掉，这时不捞货更待何时啊”，所以股价会大幅回升。如突破“肩部”位置（即下图中W型的中间那个尖尖处，也是阶段二中散户们集中被套的区域），上涨还会更猛。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;0250b79365a0d50ffe75913406a0f220.png&quot; data-rawwidth=&quot;576&quot; data-rawheight=&quot;345&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;要避免做那亏钱的大多数，除了牢记以上心理，时刻警惕自己不要加入到大众那一边外，也可以记住这个规律：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;往往肉眼觉得价格已经跌到不合理时，不要抄底，因为后面会继续跌。&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;招式四：找到一根持续起支撑/阻力作用的均线，跟随之&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每当一段凶猛的涨势出现后，没来得及在涨势初期上车的人往往最头疼一个问题：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;015faea854a8ee8c3abdb1755056c144.png&quot; data-rawwidth=&quot;379&quot; data-rawheight=&quot;262&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;所以此招专门用来针对这种情况。拿最新的黄金涨势作为例子。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4ef995173282dce4fd42eb006c8fd0c3.png&quot; data-rawwidth=&quot;503&quot; data-rawheight=&quot;448&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;最佳入场点如图所示是1114，但大家都不是神仙，错过了是常有的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人不甘心错过，心里总想着“再回调到1114我肯定买入”，但往往价格再也不会回到这个位置了（俗称起爆点）。如果我们因为错过起爆点而一直懊悔，那就只能眼睁睁等到行情结束。所以，“高追”也有高追的技巧，我们不要在大阳线的顶端高追（如图中红星标记处），而应该在价格&lt;b&gt;回调到起支撑作用的均线&lt;/b&gt;处追入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图中可以看到，这一波行情中，价格每次回落到接近10天均线时，都会转身向上狂飙，所以10天均线就是这次行情的&lt;b&gt;支撑均线&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要灵活处理，不要“价格必须碰到10均我才买进”这样吹毛求疵，正确做法应是“价格只要进入5均与10均之间的区域都可买进”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支撑均线（10均）与其更短一根均线（5均）之间的区间称为“&lt;b&gt;买入区间&lt;/b&gt;”。起爆的初期动能越强，支撑均线起到的支撑效果越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图中我标记出了4个机会（黄色小圈），错过一两个，后面还有，但4个都错过，就只能怪自己观念不对了。很多人觉得“都已经升这么多了，该跌了吧，要不我做空吧？”一这么想，又犯了主观臆想的错误，因为你的根据是“凭感觉”来的，而不是依据图表上的实质证据来作出判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那什么时候支撑均线开始减弱、失效呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.      
价格不再创新高；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.      
支撑均线头朝下；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.      
更短的均线下穿支撑均线；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.      
MACD开始背离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样我们应该采用积分制，以上特征出现越多，趋势越可能结束。4个特征都出现，那，你懂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（待续）&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20607698</guid>
<pubDate>Mon, 29 Feb 2016 07:24:35 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>开年大作：盘点K线图中最高成功率的7个形态（上）</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20577787</link>
<description>&lt;p&gt;新年伊始，是作总结和展望未来的好时间。每日关注市场动态固然重要，但理论基础知识的扎实更重要。所以在猴年一开始写下这篇，望读者们能在未来的交易生涯中都能用到此篇里面包含的知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们 都知道&lt;b&gt;艾略特波浪理论&lt;/b&gt;。一句话概括，他的理论就是说上升的过程中会出现五个浪（和中国古老智慧中“一鼓作气，再而衰，三而竭”有异曲同工之妙）；而上升的动能走到尽头后，一般会出现3个向下的调整浪。如下图这样。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4a401ff6b0199db88609e8f7d567cd71.png&quot; data-rawwidth=&quot;452&quot; data-rawheight=&quot;341&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;但是呢，此理论实际上运用起来，就没这么简单了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来做个练习题：下面这是石油在14年8月到15年4月的走势，请数浪。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;1e9f025c6b21d430c379ff8760984796.png&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;429&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;现在明白了吧，理论和实战的差距是极大的。很多假高手貌似很会，很懂，但其实都是&lt;b&gt;事后&lt;/b&gt;数的浪，找到3个最突出的高点和2个最明显的低点，不就是5浪，谁都会。而且他们故意找走势最整齐的图，而那些走势很乱的图？他们是不会贴出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是说波浪理论没用，它是一个帮助你&lt;b&gt;把握大势&lt;/b&gt;的工具。一段惊世骇俗的行情走完之后（比如说去年A股飙到5千点），我们复习的时候就可以拿出波浪来，有助于总结历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，总结得好不代表你能赢，能赚钱。这就好比你熟读三国历史，诸葛司马郭嘉荀彧的计策再牛，你都事先知道了。但是让你穿越回去，没准第一场仗，你就打输，挂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会这样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你知道历史，只是知道了大势；但具体开仓、加仓、止损、止赚，就相当于打仗时的征粮、征兵、器甲、练兵，都是实打实的硬技能。这些不会，你就只是赵括。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-----------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以下面我要教的，就是这些硬技能，哪怕你只精通一招，例如你只会征粮别的都不会，那这一技傍身也能让你吃得上饭，不必加入到像A股股民那样“人均亏50万”的败军行列中去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;招式一：价格穿越了长期均线&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这招的命中率其实是接近100%的，你要克服的只是你自己的耐心不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是拿回石油的例子。石油这场旷世奇跌的过程中，我们在某个点进场做空，能做到这点不难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难就难在持有的过程中，你会无数次的产生疑问：是不是已经跌到最低了？是不是该止赚走人了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后诸葛亮的话，我们当然都知道答案是No，一直坚持下去赚更多。但是身处其中的时候，我们会每天问自己三五遍“要不要平仓？”，大半年下来问了自己几百遍，哪怕只有一遍你回答了Yes我要平仓走人，那你都看不到最完美那个结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更糟的是yes完之后有的人可能反手做多，那恐怕就把赚的钱又亏回去了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;da766e6234018b1db1dc20df907d5466.png&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;326&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;所以每次当我们遇到眼睛觉得“已经跌太多了，应该跌完了吧？”的时候（例如图中我所标的那两次），不要想着什么数浪、RSI这些，也不要相信自己眼睛，记住一个最高原则就行：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;在长均线以上，做多；在长均线以下，做空。&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，到底多长的均线叫“长均线”呢？这个是相对的，取决于你的耐性。如果你是开仓之后就想扔一旁一两年不管，那你可以看100天以上的均线。但如果你平时没事天天都上去看看盘的，那就用短一点的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上图中用的是60天均线，即2个月，所以若是以此线为你的准则的话，你持仓的时长也是按月算的。过程中一般难以避免会有大的回撤，让你账面盈利缩水很多，要耐得住寂寞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性子急的，或者每天不操作一下浑身难受的朋友，可以把时间轴再放大，例如用4小时图里的60均线为准则。记住，时间轴可以放大，但均线不要再往下降了，如果低于50均线，均线就会太靠近价格，就失去了“长均线”的指导作用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;招式二：横盘或三角形多日之后突破区间&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是横盘？就是价格一直卡在一个区间之内，布林带也很平，不会出现那种大幅度突破布林带的情况。15年5~7月的石油走势便是一例。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;49e8447495840dfd39c6add0f8b9a2b7.png&quot; data-rawwidth=&quot;281&quot; data-rawheight=&quot;217&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;三角形，也叫楔形，就是价格一直被上下两根趋势线夹着，高点越来越低，低点越来越高。下图例子为15年8~11月的欧元走势。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;e11c0a9fc5baf1f8eeeecde50536a09d.png&quot; data-rawwidth=&quot;572&quot; data-rawheight=&quot;503&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;准则：&lt;i&gt;&lt;b&gt;突破区间&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;/三角形后的第一根线，顺势开仓，止损设在突破的起点。&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如图中的两个黄色圈处，就是开仓位。有的人总觉得那一根阴线太长，导致损失了一部分利润，便想等回调再进场，我建议不要。因为不是每一次都会回调确认的。以上两个例子，欧元便没有回调过，一直跌到2个月以后才停下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突破后回抽确认，只有50%的几率出现，但是未来会持续跌很久，则是板上钉钉的。我们没有必要为了那一根阴线的利润，错过一整段行情的最好入场点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(还有一个规律是：三角形持续的长度，和突破三角后下跌的深度，大约成1:1的比例。但此法只能测个大概，所以就不多介绍了，仅作辅助用。)&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20577787</guid>
<pubDate>Wed, 17 Feb 2016 09:38:18 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>“负利率恐慌”加“中国长假恐慌”，害得环球暴跌一周</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20573398</link>
<description>&lt;p&gt;上周是中国农历新年后的首周交易，其造成的大跌效果可以说媲美洋人的圣诞+元旦结束的那一周。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来假设一下，你在春节前最后一天（2月5日周五）做空股票指数，到了2月11日香港开市，能赚多少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恒指：大跌了1200点，或6.2%；国企指数更惨，跌8.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国指跌得比恒指惨，我们很好理解：春节国内竟然7天不开市（其实这样的安排也是挺搞笑的，股市你的职责就是给人们交易的平台，遇到重要假期放一两天也就够了，放7天你这给人感觉就跟麦当劳工作4天休息3天一样），所有对中国经济感到恐慌的空头只能有一个地方来宣泄他们这种恐惧：Sell国企指数。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;527c6bdf7911867e527ef3fdbf3f62cb.png&quot; data-rawwidth=&quot;483&quot; data-rawheight=&quot;479&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;再看西方国家的股市，虽然没有长假期的干扰，但股市同样不乐观。道指跌了700点，纳斯达克更惨，跌了8.4%（主因是科技股暴跌）。最惨的，同时也是这次暴跌源头的日本股市，一周下跌了12.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来捋一捋。两周前日本宣布进入负利率时代，当周股票就普遍下跌。日本央行的行为有可能进一步刺激其他国家相继发动贬值大战，那到时就一发不可收拾了。耶伦上周在国会证词中说到，“一些央行将借贷成本推低到负值以后，美联储也在重新审视一旦美国经济失速后将负利率作为潜在政策工具的可能性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话按照正常的思路来理解，就是用较为婉转的词汇警告一下日本，别不顾游戏规则，把负利率搞得太狠，也要考虑下别国感受。换句大白话，就是：“你们要是无止境地负下去，别以为我们美国不会用负利率这招哦”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，市场和主流媒体却总是喜欢按自己有利的意思来曲解官员讲话。耶伦的话被他们写成了“耶伦不排除美国实施负利率”这样带有煽动恐慌情绪的标题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，就是“负利率恐慌”加上“中国长假恐慌”两者共同作用，导致了上周的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;p&gt; ---------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实真的值得这么恐慌吗？笔者觉得未必。如上所说，媒体有引导舆论的能力，常会发出一些故意曲解的言论来帮助金融大户赚钱。这一次的帮助运用的是什么逻辑呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道 &lt;b&gt;加息=&lt;/b&gt;&lt;b&gt;收紧银根=&lt;/b&gt;&lt;b&gt;股市跌&lt;/b&gt; 这个规律。如果美联储正式进入加息周期，美股这种持续6年，长到有点不合理的牛市铁定结束。与其长痛，不如短痛，金融大鳄们便大力沽空，使股票市场快速下跌，搞得风声鹤唳，民众们的账面财富缩水得这么厉害，联储也只能被架上了火炉上烤，不但不敢加息，没准还要反过来重新减息来平息民愤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，耶伦周四放出这个口风，周五股市马上大升，大户们平仓了，一周赚10%，吃得好饱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计本周的基调依然是回调（A股除外，因为人家已经跌了一周了，你休息这么久才刚开市，怎么也得掉几两肉吧），看官们要把握好大势哦~&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20573398</guid>
<pubDate>Mon, 15 Feb 2016 11:50:58 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>联储只出口术美元大跌 黑田功亏一篑哭晕过去</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20555744</link>
<description>&lt;p&gt;周二说到日本央行长黑田东彦在毫无预告的情况下放大招，把日本调到负利率，其目的主要是使日元进一步贬值，有利本国经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要放招打压日元呢？这是由于1月份全球金融动荡，很多国际资金流入了作为避险货币的日元，使得日元升值了不少（从123升到117），这与日本希望其贬值的愿望背道而驰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来黑田放完招后，日元已经朝着贬值的方向大步前进，结果没想到仅仅2天，美联储随便找个3号人物出来讲个话，就把情况180度逆转。从下图中可以看到，美联储只是用了把小木刀，其威力就相当于2天前日本用的牛刀了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;864f1dc037afc027ee8840cdc58a3837.png&quot; data-rawwidth=&quot;464&quot; data-rawheight=&quot;560&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;我们来看看美联储昨天做了什么，导致了美元大跌：“美联储三号人物、纽约联储主席杜德利(William
Dudley)周三(2月3日)讲话称，金融市场形势持续紧张令联邦公开市场委员会面临压力，3月或不得不加以考虑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杜德利表示，目前的金融环境与&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2015年12月加息时相比收紧了很多，金融市场形势持续紧张令联邦公开市场委员会面临压力。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说道：“全球经济大幅下行和美元走强将损害美国经济。政策制定者还没有准备好在当前的时点上就政策路径得出许多结论。”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;杜德利指出，“如果这种状况在3月会议时还在持续，‘我们将不得不对此加以考虑’。”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;其实吧，杜德利的描述没有任何问题，在我看来是一种很中性的陈述。美联储12月加息本来就是有点被舆论赶鸭子上架的感觉，如今股市大跌，美联储有很好的理由暂缓加息，让美元的升势缓一缓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是因为前些时间全球舆论一致都在吹美元指数如何将要破100，甚至110,120都不成问题云云（各位有兴趣可以自己查查，这类标题的文章网上有N多），现在发现这种预期的理论前提（美国持续加息）有可能消失的时候，美元出现这种大跌自然也就不奇怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便看看各货币对美元的表现：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;f385b84b5d3bad11e9af1d44ed58e27c.png&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;288&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;非常地统一。由于昨天波动很大，完全脱离了均线，所以现在进场的话比较鸡肋。未来两三天较为重要，如果回测破位确定受到支撑，则可顺势而为。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20555744</guid>
<pubDate>Thu, 04 Feb 2016 06:54:25 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
<item>
<title>日本也玩黑天鹅 坑惨流入日元避险的资金</title>
<link>http://zhuanlan.zhihu.com/p/20550163</link>
<description>&lt;p&gt;上周五，日本央行宣布开启负利率，日元兑美元应声急贬2%，连破119、120和121三个整数关口。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;fe5dfd23e70fc4f348d442c75c4428cd.png&quot; data-rawwidth=&quot;529&quot; data-rawheight=&quot;458&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这一个行动让整个市场猝不及防。彭博此前访问的42名经济学家中，没有一人预料到这一举动，认为日本央行可能会加码宽松的也仅有6人（只料到宽松没料到负利率）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;4dd6fb9a3e5236b082185b244b3855a5.png&quot; data-rawwidth=&quot;564&quot; data-rawheight=&quot;395&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;日本央行此前一直没什么存在感，无论它们公布什么，日元总是跌跌跌，毫无惊喜。但估计此事过后，市场今后都会对日本央行的议息日进行“重点关注”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实专家们预测不准，个人觉得不是什么坏事。欧美的数据就是因为预测得太准了，准的都让人怀疑是不是西方国家的经济数据公布之前先泄露出去给了大媒体。而媒体往往又有充分的时间来煽动舆论，间接地影响了政府做下一步的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最明显的例子就是美联储的加息。15年底的这次加息，明显带有被全世界主流媒体的舆论“架在火炉上烤”的感觉。假如美联储不加息，各大媒体必将口诛笔伐，指责联储“言而无信，出尔反尔”等等。因为导致了美联储不想加也得加，硬着头皮上梁山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果现在上山了之后才发现，美国经济没有好到足以支撑加息的程度，所以现在很多媒体又悄悄改变了口风，开始出现诸如：“多名华尔街大佬近期也纷纷议论美联储&lt;a href=&quot;http://wallstreetcn.com/node/229071&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;加息是个错误&quot;&gt;加息是个错误&lt;/a&gt;”这样的报道。真是搞笑，1个月前对加息拍手叫好的不也是你们这些媒体么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以像日本央行这样，事先不跟媒体多废话的做法，有了结果就直接公布的方式，个人觉得反倒好。这样媒体就不会在事前为了争夺眼球，做出各种各样不着调的胡乱猜测了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;另外预告一下本周还有澳洲（周二）和英国（周四）的议息将要公布。市场预测两国都会维持利率不变。英国暗示“距离加息尚有一段距离”，看到美国加完息后赔了夫人又折兵的样子，英国静观其变也是明智之举。&lt;/p&gt;</description>
<author>chen lanson</author>
<guid isPermaLink="false">20550163</guid>
<pubDate>Tue, 02 Feb 2016 08:44:37 +0800</pubDate>
<media:thumbnail url="" />
</item>
</channel>
</rss>
