<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>后拟像时代的ACGN</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Tue, 13 Nov 2018 15:55:31 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>专题讨论 | 父之名的历险，透过拉康派、巴特勒斜目而视《EVA》、新海诚</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-11-09-49046657.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/49046657&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0d930a672a5a8555a74d1e68e1e31f52_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-27e3f1676306c4c37b000b513658c064_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;891&quot; data-rawheight=&quot;365&quot; data-size=&quot;small&quot;&gt;&lt;p&gt;不知道为什么反了，删也删不动，就这样吧，信息是下面这几行字&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦大学沸点漫画社主办、承办&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主讲人：鱼板&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点评人：张寅老师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摸鱼主持人：静希&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;主讲人鱼板&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们从弗洛伊德有名的俄狄浦斯情结说起，这是一个关于资产阶级核心家庭的模型&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a20aa806bd82a044368c9af3f7cbd615_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;286&quot; data-rawheight=&quot;202&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德在俄狄浦斯情结这样一个结构中更为强调的是主体对于父亲的认同，当然首先是主体对母亲的认同，然后父亲用阉割情结打断了这一认同，使孩子认同于自己。弗洛伊德女儿，安娜·弗洛伊德，包括英美精神分析学派更加强调主体对于母亲的认同，而雅克·拉康宣称自己坚持了弗洛伊德的道路就在于他坚持强调了主体对于父亲的认同。当然不仅止于此，拉康并不是弗洛伊德复读机，他同样对弗洛伊德做出了重要的改写，例如引入了结构主义的方法。结构主义，大致可以理解为20世纪语言学的一些成果与方法在其他哲学社科领域对人类活动研究的应用。拉康通过引入结构主义的方法，在保留父亲、母亲、主体这样一个俄狄浦斯情结的结构的同时，但经过改造的父亲就不再是一个生物学意义上的父亲，而是变成了我们今天这个报告的第一个主线索——父之名，父亲的名字，Nom-du-Père。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了简单说明父之名的含义，我引用一下张老师讲过的一个齐泽克笑话。一些记者会问作为哲学家的齐泽克一些很无聊的私人生活问题，比如问齐泽克与他自己的孩子关系如何，齐泽克会回答说“我不是一个合格的父亲”，如果我们在日常的语境里理解这句话，可能理解成齐泽克忙于学术与工作没有顾得及照料孩子，但如果在拉康派精神分析的语境下这个回答就会另有深意：作为肉身的活着的父亲并不会是一个合格的父亲，合格的父亲是一个作为词杀死了物的父亲，变成了一个父亲的名字、象征功能。为了说明这一点我可以引用乔伊斯在《尤利西斯》中的一段文字：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就有意识的生育而言，人是不知道父亲身份的。这是一笔从唯一的生产者到唯一的受生者的神秘财产，一个使徒传统。教会不是建立在奸诈的意大利知识分子扔给欧洲芸芸众生的圣母玛丽亚之上，而是建立在这个神秘之上———不可撼动地建立在这个神秘之上。因为正如世界，不管宏观世界还是微观世界，建立在虚无之上。建立在不确定和不可能之上。母亲的爱，无论是主格的还是宾格的，也许是生命中唯一真实的东西。父亲身份是法律上的虚构。谁是那受一切儿子热爱且热爱一切儿子的父亲？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里乔伊斯说的其实是基督教里的玛利亚圣母梗，他非常敏锐地发现了一个问题，谁是我们真正的血缘父亲在人类历史上相当长的时间里是不确定的，相对于我们从母亲中受生这一确定性而言，父亲是谁是一个悬而未决的事情。但我们绝大多数人在绝大多数时代都不缺少父亲，为什么，就是因为父亲是家庭、符号、法律这样一些构件强加给我们的虚构，当然没关系，正是通过这个虚构，我们从虚空中获取了我们的自我理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对父亲的名义的理解，我们可以进入今天要讨论的第一个ACG文本，那个著名的父亲形象——碇元渡，他当然算是一个合格的父亲。我们来看EVA的TV版第一话，也就是碇元渡出现的第一个场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-024476bdef0336fbedb7ea32964b6a1b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;681&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;父亲的名义&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一个场景就是碇元渡以父亲的名义的身份出现的第一次，为什么我说碇元渡是一个最合格的父亲？你想，他在这个场景之前几乎没尽过什么父亲的责任，但他一出场就带着颐指气使的态度、绝对的威严出现在碇真嗣的面前向他发号施令，而这样一个命令，同时也是发布禁令。为什么同时是禁令？拉康在这里玩了一个文字游戏，Nom-du-Père→Non-du-Père，父亲的名字的功能是什么，是一个发布禁令的功能。我们回想刚才讲到的资产阶级核心家庭模型，一开始，主体对母亲有着禁忌的欲望，父亲通过阉割威胁斩断了这样的欲望，建立了主体对父亲的认同。这是对弗洛伊德的一般理解，而在拉康那里有一个不同的阐释。在拉康那里，不是父亲横插一脚、打断了主体对母亲的认同，而是父亲以一个交易，换取了主体对母亲的欲望。什么样的交易？以象征的菲勒斯Φ，交换了主体的想象的菲勒斯φ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲勒斯(Phallus)是什么？希腊语原意是男性生殖器，但经过弗洛伊德引入精神分析后（特别是在拉康及之后）其意义已经不同于penis，那个肉体器官。对于象征的菲勒斯来说，它是一个能指，或者说词。这个词的意义是什么？表征主体欲望。菲勒斯就是一个表征主体欲望的词。父亲就是用这样一个词/能指，交换主体对于母亲的欲望。为什么要把俄狄浦斯情结解释成这样一个交易呢，又为什么要用EVA的文本来阐释？请大家注意，刚才的场景不仅是碇元渡第一次出现的场景，同时也是绫波丽第一次出现的场景，在这个场景中，碇元渡通过命令碇真嗣去驾驶EVA，碇真嗣在这个场景中所放弃的客体就是绫波丽（想象的菲勒斯，肉身实际上是碇真嗣母亲碇唯的克隆体，俄狄浦斯情结的指涉可谓昭然若揭了）。所以整个交易的过程我可以通过这样一张欲望图给予展示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fa7ca7cf396a5b460a9fe25bcda4fcb5_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;353&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;欲望图（左）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一张被拉康称为欲望图的图像，是最简单的一个版本。S是主体subject划了一条杠，就像这个场景中开场的碇真嗣这样，是一个不知所措的窝囊废形象，碇真嗣从象征父亲的认同出发，这个大写的A（大写的他者，大他者，父亲他者）当然是碇元渡，通过认同于他者获得了自己欲望的意义，当然是通过一个词的表征获得了欲望的意义，这个东西当然是EVA。在此之中，他必须放弃想象的菲勒斯，即对母亲的乱伦欲望。主体通过认同父亲，产生了表征自己欲望的能指，那个大写的菲勒斯，然后主体就能获得关于自己确定性的内容，即自我理想，可以将其理解为主体的自我。之后主体就从空的东西变成有内容的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们对列维·斯特劳斯的结构主义人类学有所了解的话，就会知道父亲的乱伦禁忌至少在斯特劳斯对发展程度较落后的原始部落研究中，父亲能指有一种双重性，一方面他禁止自己的孩子去接触同氏族的女人，另一方面他也引导族内的婚配秩序。主体不可以接触同氏族的女性，但可以迎娶不同氏族的女性。这样一种二重性在《EVA》中也是很明显的，对主体碇真嗣而言，一方面是绫波丽，她当然既是乱伦欲望的对象也是被乱伦禁忌禁止的对象，而明日香则是一个被允许的对象。父之名，它是一个发布禁令的严格父亲，通过禁令禁止碇真嗣获得绫波丽，那么主体与明日香的关系由谁调节？这就引向我们今天讲的第二个线索——肛门父亲，相对于严酷的、发布禁令的父亲而言，他完全是一个纵欲的父亲，他要求自己的孩子去享受一些东西，这个肛门父亲在《EVA》中的代表就是葛城美里。到这里，我们就能理解拉康对精神分析所做的结构主义改造所带来的妙处：葛城美里是生物学女性啊，但她现在代理着肛门父亲的角色。拉康就曾经说过，女人也是父亲名义的一种。父亲名义不过是一些象征功能，象征位置，任何人都可以去占领。首先有这样一些结构，然后有一些具体的个别人填充这些功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么说葛城美里是肛门父亲？我们回想一下《EVA》TV版之后的剧情，碇真嗣主导了葛城美里的家里，然后明日香也寄居到这个家里。葛城美里实际上有很多时候在撮合这两个人，作为肛门父亲，她鼓励主体去享乐、享受明日香这位女性。现在问题来了，我们当然乍一看可以说肛门父亲与禁令父亲是对立的，但真的这样吗？我们看《EVA》的文本，在社会角色上，葛城美里是碇真嗣的上司、是碇元渡的下属，是两人之间的中介，如果这样看的话，碇元渡和葛城美里之间的对立似乎就没那么显著。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了更好地理解肛门父亲与父亲的名义，我引入拉康一个著名的命题：康德同萨德。康德将人、人的理性提高到了为万物立法的地位，他的伦理学排除了至善之中主观性的质料，也就是说排除了个人苦乐等他认为是病态的东西，而使得至善成为了一种纯粹形式上的普遍法则。怎么理解？康德认为，伦理上（至善）的出发点不能是为了谁的幸福，谁的幸福也不行，这些都是个别的、而不是普遍性的东西。伦理应该从一种普遍的形式出发，道德与否不在于具体内容而在于形式。萨德，我们知道，是一个著名的色情狂，SM中的S是从萨德的名字来的，他不仅极端倒错，还把自己的倒错经历写了下来，比如《闺房的哲学》。康德与萨德这一命题不是拉康首先提出，霍克海默与阿多诺的《启蒙辩证法》已经提出，他们两人认为萨德是康德伦理学的结果，萨德通过康德这样一种将人抬高到为万物立法的地位的伦理学而得到解放、摆脱一些传统束缚，而萨德就是摆脱了此种束缚的资产阶级主体。拉康对《启蒙辩证法》关于此的论述并不知情，稍后他的提出是一种偶然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么拉康怎么看待这一命题？拉康在康德的“纯粹理性批判”基础上做出了自己的“纯粹欲望批判“，怎么说呢？康德认为，人是具有普遍理性的存在物，而拉康会补充说人也是具有普遍欲望的生物。举个例子，康德曾经描述了一个觊觎房间中的行淫对象的浪荡子，这个浪荡子当然想迫不及待地冲进房间满足欲望，但如果你这时在房门前树立起一个绞刑架，告诉他你当然可以冲进去满足自己的欲望，但你出来之后就会被吊死，康德认为这时的浪荡子就会经过理性权衡之后选择罢手。拉康认为康德这个想法有些天真，人还有普遍的欲望，正有着萨德这样的倒错/变态狂这时候就会冲进去满足自己的欲望而不顾绞刑架的存在。拉康还在此之上认为，吸引萨德这样的倒错/变态狂冲进去的不是房间中的对象，而是那个绞刑架、被绞死的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c7870ab529591725ab792342c31bae9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;840&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;康德同萨德&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        巴塔耶曾在拉康之前敏锐地感到这一点，他说，我们需要制度，也需要过度。我们只有有了制度，有了禁令的禁止，我们才能够享受到违反禁令的快乐。巴塔耶的话可以转述为：律法作为无情的禁令，内在地呼唤着对它的逾越，通过这种违越人们可以获得一种享受，法律内在地违越它自己。拉康更进一步，声称法律是人类自古以来诸多罪行中最为严重的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        让我们先想象弗洛伊德的地形学，超我-自我-本我冰山图jpg。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a046aa8d4fbd7d6f12e73392c495447f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;183&quot; data-rawheight=&quot;220&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        拉康会说，一个从父亲他者那里下达的禁令是如何在主体身上生效的？是通过超我生效的。之前是他者从我的主体之外向我施加法律/禁令，现在被我的超我接受下来，超我向着自我法令。由于法的折磨，自我当然是十分痛苦的，但此时超我成功地获得了一些快乐。超我顺利地履行了法律，看着自我受到折磨，超我因此感到快乐。之所以我们能够认同于法，是因为法至少让主体精神中的一部分得到了快乐。我们因为法折磨自己而感到快乐，因此说法律是我们诸多罪行最为严酷的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        一方面，说法律呼唤着对自身的逾越；一方面，法律本身即是罪行，阐明了萨德同康德这样一个命题。我们一旦结束了这个论证，我们就会发现父之名与肛门父亲实际上是一回事。在黑格尔意义上的辩证法过程中，父之名转化为一个肛门父亲，父之名通过对主体下达一些禁令，他折磨主体并从中获得快乐。于是问题又变得复杂起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        我们刚才讲到，主体与父亲的禁令之间存在着一场交易，以想象的菲勒斯（乱伦欲望）去交换一个象征的菲勒斯（父亲的承诺，一个能表征自身欲望的能指\词）。如果父亲仍然保持一个严酷的父之名的态度的话，这场交易或许还能够继续，这个情况看起来似乎对等。但正是父亲通过对主体进行折磨、进行象征阉割而在这个交易中获得非法享乐，这场交易在主体一方看来似乎就变得不平衡了，父亲似乎保留了更多而失去的更少，主体放弃的东西似乎比他得到的东西多了一点，这个东西（主体失去的）被拉康成为object a对象小a。所以我把主体发生象征阉割这一交易变化反映在欲望图中就变成什么了呢，现在主体认为他放弃的东西相比自己得到的东西出现了一个名为对象小a的盈余，主体他的欲望正是对着这个对象小a的欲望，因此主体急切地向着父亲抛出一个问题，开始质询父亲，要求父亲真正地完成这笔交易，让这笔交易成为一种对等的交易，让父亲把对象小a还给自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;        但是这样一个质询是以什么样的形式给出呢？变成这样一个问题：你究竟要我做什么？主体在问自己的父亲，你究竟要我做什么你才能把你没收了的对象小a（卑污的剩余物）还给我？主体就是这样把这个问题抛给了父亲，但问题在于父亲自己也不知道自己从主体那里没收的对象小a到底是个什么东西。这就引出我们今天讲的主线的第三条线索——受辱的父亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么样是个受辱的父亲？让我们看看《EVA》剧场版：真心为你中那个声名扫地的碇元渡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fce0e4e986e17a530572f53c38139772_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;809&quot; data-rawheight=&quot;490&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;受辱的父亲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个场景中的碇元渡就从威严的父之名辩证地颠倒成了享乐的肛门父亲，现在正是因为这种享乐他破坏了父之名的威严、变成了一个受辱的父亲。碇元渡为什么最后崩溃了？不仅是生物学上的被打倒，同时也是作为一个名义、象征的功能而崩溃。到底错在哪？就在于他在这样一个情景中过多地暴露了自己的欲望，而碇元渡的欲望究竟是什么呢？在于他无法面对自己的孩子碇真嗣，其关键就在于这个问题：你究竟想要我做什么？这是从主体碇真嗣向着碇元渡——父亲他者的秩序——发出的讯息，但碇元渡却不能回答这样一个问题，因此他急于把这个问题抛向另一端，抛向谁？抛向父亲他者的他者，一个mOther，一个O大写了的母亲英文单词，但在这里拉康向我们强调，并不存在“他者的他者”，也就是父亲不能再把这个问题传递下去了，这个问题没有任何一个人可以给出回答。mOther对应着弗洛伊德的一个概念，das Ding，（英语Thing，中译原质），是想象中的能够回答“你究竟想要我做什么？”这一问题的人，但问题是这个人并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此“你究竟想要我做什么？”这一质询顺着欲望图这条线，从主体抛向了父亲他者，父亲他者也想要抛向一个他者，但问题是“他者的他者”并不存在，因此这一问题就悬空了。因此主体也顺着这条线被悬空了、得不到切实的安置，这种时候主体感受到的情绪拉康和弗洛伊德都称为“焦虑”，这个“焦虑”是一种没有客体的情感，因为它的客体在这个问题中被悬空了，它并不是一种抛向一个客体的情感，而是一个抛给了匮乏的情感，这里有一个想象中能够回答这一问题的他者，但这一他者实际上不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就涉及到拉康讲到的另一个概念，是在一次研讨班中通过索福克勒斯的悲剧《安提戈涅》提取出来的Ate界限，在《安提戈涅》中是一个女神的名字，而拉康解释为一个界限。主体在Ate的一端，看到了他欲望的真相，也就是他最终欲望的、也最终失去的这个客体，但主体一旦跨过了Ate去接触这个客体之后，主体就消失了，因为这个客体只在想象中存在，实际上不存在。Ate这样一个生死界限将我们引入今天要讲述的下一个ACG文本——新海诚的《云之彼端，约定的地方》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前我补充一下关于受辱的父亲，这一形象在另一个动画《filp flappers》，这个主线故事致敬《EVA》的地方非常多，它里面也有一个非常丢人的受辱父亲形象，这个父亲形象受到谁的侮辱呢？一个母亲形象，被认为能够回答他的问题的那个客体的侮辱。回到《EVA》，在刚才那个场景之后出现了大白丽，执行人类补完计划，这个大白丽就是das Ding，它其实就是想象之中被认为能够回答问题的客体，这个客体实际上不存在，如果主体真的达到了“你究竟想要我做什么”这一问题得到解答的地步，主体的欲望也就消失了，主体因此也就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于拉康来说，如何定义人呢？他就是通过这样一个幻象公式来定义人的，这边是人的主体，那边是他欲望的对象小a，这里有一个非常奇怪的菱形符号，违和、发展、连接与分歧，也就是说，欲望的对象小a的最终缺失对于主体的形成来说是一个积极的信号，主体只能在对象小a求而不得的情况下才能成为一个人，才能从他动物一般的直接实现自己本质的惰性中脱离出来，成为一个主体。现在我们知道Ate是什么意思了，Ate就是这个奇怪的菱形符号，保证主体与他欲望的客体最终分离开来，如果这变成一条横线，主体跨过Ate，他就最终消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6dc16f83114d6c9b34d89ffc1ef51477_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;596&quot; data-rawheight=&quot;164&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;Ate&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我们看一下《云之彼端，约定的地方》，日本被分为南北两个地域来统治，男主角浩纪在海峡南边生活，北方有着非常神秘的一座高塔（菲勒斯崇拜的对象，不是象征的、大写的菲勒斯，是想象的菲勒斯）。少年时代的浩纪隔着海峡眺望着这座巨塔，女主角佐由理与他约定要组装一座小飞机去看看那座巨塔，但这时佐由理因为沉睡而移送到了位于东京的医院中，浩纪也就失去了干劲。多年以后，在东京生活着丧失目标的浩纪不知从何时开始频繁地梦见佐由理，无意中他得知佐由理从那年的十五岁夏天开始就患了原因不明的记忆障碍症，一直在医院里沉睡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，没多少道理地，浩纪又重新捡回想要造一架飞机与佐由理一起去看看那个菲勒斯的梦想，趁着战乱，他带着沉睡的佐由理、驾驶着飞机飞过了津轻海峡，跨过了Ate去接触到了想象的菲勒斯。接着，佐由理在与浩纪接触到这座高塔后就醒了过来，这个故事就此结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-34212657b4f3701cc6c6b7fe123d7c57_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;782&quot; data-rawheight=&quot;454&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-586567463f7635b65a42ace0941a3b79_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;795&quot; data-rawheight=&quot;463&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你会发现，《云之彼端》的文本与童话故事具有同构性，到了一个位置上整个故事就戛然而止了。因此从精神分析的角度可以说，这里一定有什么东西受到压抑了、想说而说不出来，而幸运的是，我认为新海诚还是把这个东西在《秒速五厘米》中说了出来，《秒速五厘米》是《云之彼端》没有具形化的一个结局，它同时也引出我今天主线的最后一个线索。它不是父亲形象的一种，而是父亲最终的缺失，因为父亲在受辱的阶段已经轰然倒塌，我将这样一个没有父亲的主体称为后俄狄浦斯主体。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4f84895c32d9df2f73c313f519222a15_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;608&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《EVA》中的大白丽展现了主体跨过Ate、接触到欲望最终真相后的消失结局，而《云之彼端》比较巧妙，它含蓄地把浩纪与佐由理接触到巨塔后的发展给省略掉了，故事戛然而止。而《秒速五厘米》里的贵树在片尾与明里相遇，他在铁道上与明里擦肩而过后转身离开了，成为了一个后俄狄浦斯主体。后俄狄浦斯主体具有一种抑郁结构，弗洛伊德曾在《哀恸与抑郁》这一著作中解释抑郁结构，这种抑郁主体的症状就是把自己已经获得的欲望客体视作已然丧失的。什么意思呢？贵树在偶遇明里后没有去追寻她，而是转身离开，离这样一个欲望客体远远的。如果我把这个场景接回《云之彼端》，你会明白，浩纪与佐由理接触到巨塔后的发展就是两人分手了。贵树知道自己不能跨过Ate，去接触明里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8d447c5308ad8b6040d2412b71acdad7_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;608&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;转身&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们看看《EVA》旧剧场版最后那个明日香与碇真嗣的场景，再回想一下康德同萨德的命题，真正吸引倒错狂的是被绞刑架绞死的可能，而现在严酷的父之名因为受辱崩塌了、绞刑架被烧毁了，性对象之间的中介消失之后性关系也就没有了。为什么我说贵树在这里比较明智呢？如果他真去找寻明里的话，那么现实的结果如何，透过贵树的生活状态与明里的戒指（当然还有日本的社会环境隐喻）我们是可想而知的，性关系实际上不存在这一现实就会暴露出来。因此贵树通过抑郁结构回避了惨剧，回避了明里，回避了性关系并不存在这一事实，像齐泽克说的那样，通过禁令回避了不存在。das Ding不存在，满足我们一切欲望的母亲他者不存在，主体欲望着实际上不存在的东西而感到巨大焦虑，现在父亲用他的禁令介入，把对母亲他者的欲望禁止掉之后，主体就恢复正常了。主体找到一个“人”去责怪了，不是母亲他者不存在，而是被父亲禁止了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在俄狄浦斯情结中，父亲扮演了一种拯救者的角色，把主体从原质照耀之下的焦虑中拯救出来。而现在，从父之名到肛门父亲到受辱的父亲，父之名的作用崩塌了，那么主体此时怎么办呢？让我们回想起超我。现在父亲的名义没有了，主体由超我来给他颁布禁令，现在主体会自觉来回避惨剧、回避自己的欲望客体，最终将主体结构在一个症状之中。通过这个症状，“你究竟想要我做什么”这一问题不再悬空了，而被落实了，靠什么落实呢？靠超我给自己颁布的禁令落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在还需要我说明后俄狄浦斯主体是什么吗？想想看，我们如何成为自觉减肥的主体，实际上没有谁现身去要求我们进行体重管理吗？没有，实际上是我们的超我给自己颁布的禁令，去健身、去节食，去如此折磨主体，但通过这种折磨超我获得了快乐，我们知道自己该干些什么了。仅此而已。以上就是我要讲的主线内容，接下来还有一些我个人的额外想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们看，从父之名到肛门父亲到受辱的父亲到后俄狄浦斯主体，实际上我认为它揭示的是什么？我称之为一种精神分析的历史唯物主义。从康德的这种启蒙式的、受纪律制衡的主体逐渐地走向新自由主义的、德勒兹式的无器官的身体，这一过程实际上资本主义的演进过程（或者说，资本主义的力比多模型），它是一种力比多经济的演进过程。现在全球化的世界，特别在欧美，得到了新自由主义的许诺，也即是解除父之名禁令的许诺，就是1968年法国五月风暴的“禁止‘禁止‘”这一口号之下获得的那种许诺——我们将解除一切禁令，但结果是什么？后俄狄浦斯主体。我们并没有得到解放，我们不能得到解放。力比多经济不允许我们得到解放，我们只能将自己结构在一个症状之中。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c7c0c14626d04ca926712efd42016d87_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;675&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康说，所有那些因为症状的折磨而来寻求精神分析师帮助的主体，实际上都在享受自己的症状，因为那个症状是主体在欲望消失的地方唯一使得主体能够坚持下去的东西，这就是我说为什么你不能跨过Ate，如果父亲不给你一条禁令那么只能由超我来给自己。如果在座的各位对人类持一种乐观进步的启蒙式态度，我今天讲的东西可能有些令人绝望。当我们解除了一切禁令、做我们自己的时候，我们实际上正在经历的是一场巨大的超我勒索，我们所做的自己实际上只是一个症状化的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到此为止了吗？难道没有出路了？难道精神分析的角度不能提供给我们一个替代的历史选择吗？让我们看看欲望图，在后俄狄浦斯主体把自己结构在症状之中后还有一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康的三元组：象征界，想象界，实在界。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2e0f9e672bf64ad02580b09c8c98cd62_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;673&quot; data-rawheight=&quot;431&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;父亲法律的线是一条象征的线，主体镜像是属于想象的线，而之前所讲的由焦虑引导到症状的线仍然是一条想象的线，主体在想象之中想象之中重新获得了自己欲望的满足。我补上去的一部分是什么呢？实在的线，实在Real（与reality现实严格分别，有reality的地方没有Real，有实在的地方也没有现实）。这条线怎么解释呢？主体之前认同于父亲，但父亲被揭示为受辱的父亲，所以主体把他的欲望抛了出去，抛到父亲他者之外，现在他通过驱力的引导到达了这一位置。什么样的位置？父亲他者（大他者）之中缺失的一个能指。就是这样的一个位置，在精神分析的历史唯物主义提供了一种可能的另类的选择，但它是一个缺失的能指/词，在此我只能强名之X，或者用拉康的一个奇怪表述：女人不存在。这个X也是不存在的。最终的一个历史替代选择是女人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了解释这种奇怪的字面表述，我们再进入这个性化公式。其他象限我们今天不讲，请大家注意这个东西，这里面也有一个匮乏的主体S，然后有一样一个主体是男性主体你理所应当地也可以把这条线看作Ate。男性主体跨过Ate看到了他的a，这仍然是一个幻象公式，这的欲望成因，但他实际上不能接触它。这边的主体La是一个女性主体也跨过Ate认同于父亲，当然没有任何主体可以逃离父亲，她认同于父亲给的表征欲望的菲勒斯。但同时，女性又朝向菲勒斯之外的大他者之中缺乏的能指。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-89cb2700870a4c3ac5109c2d4348134d_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;526&quot; data-rawheight=&quot;269&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最终我想提醒大家，我不会对这个大他者之中缺乏的能指给出过多阐释，我只会提示它与20世纪激进思想家们提出的主讲的相同点。大他者之中缺乏的能指为什么不能是巴迪欧的“对实在界的激情“、德里达的”马克思的幽灵“、阿尔都塞晚年手稿中的 ”真空“？最终我们回到弥赛亚，为什么大他者之中缺乏的能指不是本雅明在《历史哲学论纲》中通过新天使所朝向的灾难与尸骸？因为这个缺乏的能指能使我们在弥赛亚时间之中，在停滞的变动之中，能够将主体从歇斯底里与抑郁的伪行动之中解放出来、而与静止持存的实在界相遇。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1740a1f89fb1e68fa5844a040274ee15_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;321&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;齐泽克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后允许我引用齐泽克的一段文字结束今天的报告：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那么，这就是左翼一定不要“放弃的”立场：即左翼必须保留所有历史的创伤、梦想和灾难的痕迹，因为这些痕迹是那些占主导地位的持“历史的终结”的意识形态者可能乐于泯灭的——左翼必须把自身变成自身活生生的纪念碑，这样只要左翼存在，这些创伤就会一直被标记着。这样一种态度，绝对不是把左翼限定在醉心于怀旧的范围内，而是唯一可能获得于现在产生距离，产生一种能够让我们认识事物迹象距离的可能性罢了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点评担当的&lt;b&gt;张寅老师&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我离自己专业最远的一次讲述了，当我们面对这种情况时总可以有一种狡猾的手法，把话题拉回自己熟悉的领域，在自己的BGM里说话才不会被打败。听鱼板的讲述，我也学到了不少，我自己在平时读精神分析书籍的时候不会想这么多这么大的架构，并没有清理出这么长的一条链。能够把论证拉的很长、有一个宏观的把握，从我作为科班学者的角度来说就很敬服了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲受辱的父亲的时候，动画的那一幕，我这次才发现碇元渡背后的阴影很浓重，他躺在地上是一副不行的样子，这个场景或许能够表明他平时也只是把自己装成一副完全不可挑剔的权威形象，而他作为一个现实的人无法达到那种无可挑剔的权威形象的程度，当他在生命的最后时刻他终于与这个权威的形象（浓重的影子）分离了，这个浓重的影子所代表的权威形象是他所无法真正达到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在要把话题拉回自己的战场了，啊哈哈。对于今天所要讲的主题与ACG内容，除了精神分析以外似乎还有可以借用的理论资源。我要说的是女性主义学者巴特勒，她的某个理论就蛮适合今天讲的《EVA》和新海诚的作品的，我这里简要地说一下这个理论的基本思考方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-457bebd5bdff75a0b00b4fa890f4adfc_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;614&quot; data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;p&gt;巴特勒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先服从命令的人都面临一个麻烦，都受到一种敲诈勒索，你要么服从命令要么就会死亡，就比如刚才放的《EVA》第一个场景，碇真嗣被命令去开EVA，碇司令：你要么开EVA要么滚（社会性死亡，你可以继续活着，但不能以你期望的方式活着，被驱逐出共同体）。所以在现实中，你只可能选服从。这就是巴特勒所要处理的基本问题，她的一个基本论点是：看起来这是一个很黑暗的状况，但实际上当你选择了之后是有某种解放的可能性与潜力的。你选择了服从之后，这会导致——这里有个基本前提：一开始，你服从的是外部权威，但实际上这个外部权威不可能真的全景式全天候、手把手教你如何服从权威。所以一切外部权威要生效就必须被内化，即你自己要在某种程度上认同、追随它的，本来是高高在上的外部权威，现在就被主体内化了。那么一旦你把遵守命令变成一种自己的意志之后，这一事态就产生了两种可能性：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、与外部权威穿一条裤子，做精神权威者，外部权威最忠诚的狗腿子，不需要外部权威来监督就能自己自愿遵守并要求别人遵守命令——一种走狗与奴才形象，比冷漠的权威更加狂热于遵守训令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、内化之后，我们获得了某种主动性。原本我们以为，只是我们单方面服从外部权威，但现在看来，外部权威要在现实中贯彻、发挥效果，总要我们自己的力量、意志、意愿去配合，所以我们在某种程度上也是有主动权的。这就意味着，你自己在生活中也可以实行一些抵抗与破坏的姿态与行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们回顾一下《EVA》，真嗣在后来的很多场景中都表现出了抵抗的姿态，他很快明白了往往只有自己才能开EVA去拯救世界，很明显碇元渡和机关们需要他的配合，多次流露出抵制与厌倦情绪和姿态的碇真嗣就很符合巴特勒在此提到的两种可能性。看似碇司令主导一切，但实际上真嗣也有某种决定权、对事态的控制能力，所以他就能利用这种决定权做出一些抵抗。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-940fc3ceda88500d694841cf72f2c323_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;407&quot; data-rawheight=&quot;272&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;关于新海诚，情况更复杂一些，新海诚的作品之所以在日本，在日本那么红，也有一个切近的现实/社会历史原因。大家不知道看过吗，我以前在B站新海诚作品视频的结尾里看到很多“谁谁谁，对不起“、”谁谁谁，我喜欢你“的弹幕。大家知道，日本当代是一个严重少子化社会，所以日本冠冕堂皇的主流意识形态都是在教导、利诱国民赶紧生孩子、生孩子很好。但反过来大家知道，ACG文化是与主流意识形态拉开距离的，在这个意义上新海诚的《秒速五厘米》就是个单身狗作品，就是说对”赶紧生孩子“的主流意识形态宣传抱有一种非常质疑的、冷淡的，甚至抵制的态度：单身狗也挺好的，为什么要生孩子。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8b465a73f25d1a50b3cdf715f09776bb_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;448&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这里也出现了巴特勒所描述的麻烦情形，看似国家这一外部权威主导了一切，但实际上主体仍然保留了一定主动权——选择生与不生的权利毕竟最终留在人们自己身上，家庭与国家实际上不可能真的去包办生孩子。这里，同样，我们也能面对两种可能性，选择自己的一种，然后以自己的主动性做出某种抵抗——我就不生，单身也挺好。这种选择单身的基调在新海诚的《秒速五厘米》等文本中有所表现。巴特勒的理论能够为我们发现在《EVA》和新海诚作品的一些特征，为我们提供一种理解方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想要提醒一点，巴特勒的这个理论，有一个问题，就是她提出的这种解放路径是不是在现实中真的有很强的解放效力？用新海诚的《秒速五厘米》来说，作品呈现了一个“单身狗的结局不也挺好的吗？jpg”的故事，但问题是如果你真的想要有一种对世界的更进一步的、真正的改善的话，你仅仅是延续着单身狗这一状态有什么进一步的作用吗？这种做法，尽管是一种抵制，但真的能达到解放的水平吗？Resistance抵制不同于解放Liberate，抵制的效力可能很有限。《EVA》中碇真嗣也许经过多次抵制为自己争取到了一定的话语权，甚至争取到了与绫波丽的接触机会，但他还是要被逼迫去开EVA，仅仅是抵制或许不能为碇真嗣的世界带来真正的改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信拥有动态视力的各位肯定已经彻底理解了本次讲座的内容了呢。请期待下一次动画讲座！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延伸阅读（公众号之外的平台可微信端搜索）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTE5MDc0Mg==&amp;amp;mid=2650348459&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3697890b9707e94142cf6045b5fdecb3&amp;amp;chksm=bef1f912898670046f0f2a17015c0a9323c33c9c822268513fd65b51c28eff1c0aa61e72b1dc&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;24位世界哲学家访谈⑱|巴特勒：人们应当始终注意性别问题中的权力关系&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被访谈人：朱迪斯·巴特勒（Judith Butler）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;访谈人：祁涛、张寅&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d357d59f05818f3619e4bc8c9ecff859_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;566&quot; data-rawheight=&quot;350&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d1340910778c1649c484ecc3e9adc65e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;841&quot; data-rawheight=&quot;797&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶上的文化研究所</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-09-49046657</guid>
<pubDate>Fri, 09 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>ACG研究——迈向关系形式的分析（上）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-10-24-47565581.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47565581&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2fba365e8bd9a0bcf003dd646c471c44_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;引言&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为观众的我们难免要经历这样的过程：观影完毕，心血来潮，回放视频，敲响键盘，试图对一部热门作品发表一番感慨，不论这部作品是ACG作品、电影，还是更为传统的小说。然而一般性介绍结束，开始分析剧情了，一道难题摆在眼前：如何对剧中的各个角色的个性特征和功能做出令人信服、逻辑一致的解释？角色作为作品的灵魂，很大程度上影响了作品的整个走向。如果不对角色进行深入的解读，就无法填补一些作品剧情上可能存在的大量空白，最终影响解释效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在如何分析ACG作品角色的问题之上，不同的评论家有不同的侧重点。目前比较常见的是对人物进行个人生活史的深挖，试图从角色的生活经验中挖掘门道；其次，还有一部分则站在影视功能学的角度，挖掘特定故事结构下角色发挥了什么功能。前者表现出一种共情，试图将角色赋予人格化魅力，评论家在论述过程中不时参杂个人的移情想象；后者则是试图将角色理解为作者（或市场）叙事意图的装置，将角色抽离于抽象的人性，为其赋予一种物化了的一般性的数据库身份。然而，在区分方法的孰优孰劣时，有三个重要的点容易受到我们忽视。一是，无论如何，作品都是作者创造出来的，角色作为他者想象的事实并不会变。角色的成长关乎现实中人的成长，而不是彻底割裂的；二是作品之间本身存在的异质性，这对用一种特定的不灵活的人物分析方法的人提出考验。三是，唯有一种关于角色的存在，在剧中角色间和角色观众之间有某种密切联系，它将我们带入到虚拟的情境之中，又为角色提供了丰富的背景扶持。这个存在就是本文的主题——&lt;b&gt;关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b03a0ded1cdfc8cb79743bbcdfe0fec6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b03a0ded1cdfc8cb79743bbcdfe0fec6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0badcf8c5f6301c923453007a09570f0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;要为&lt;b&gt;关系&lt;/b&gt;做定义，则要将其区别于&lt;b&gt;个人史&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;结构&lt;/b&gt;。个人史的分析理所当然会提及情节，并涉及情节之中人物错综复杂的关系，但它是从某个单一角色的成长，一种历史的把握方式，从行文表现来看，多以一个角色一个小标题的方式，按故事时间顺序展开论述。关系的分析视角则主张将历史的时间折叠进空间当中，取消历时性而将关系作为一种既定存在的地理位置，挖掘齐美尔所说的“社会综合”，以这种方式避免视角局限在角色的经验记录（例如，用男女交往时扮演的角色类型来补充双方经历的单一陈述）。另一方面，ACG作品中的“社会综合”不是文化工业的结构产物，不是冷酷无情的分析材料，它本身蕴含丰富的情绪和自洽的逻辑。无法理解关系中“人”的要素这一点，就无法把握角色的被我们感受到的真实一面，以及故事对我们产生了什么影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关系分析尝试弥补角色个人史中存在的经验主义缺陷，以及数据库分析中的功能主义傲慢，将ACG作品中的情境与现实生活中的情境联系起来，为作品角色分析提供一个新的思路。&lt;b&gt;本文上下两篇将分别对“剧中人物关系”和“作品-观众关系”做出一些讨论。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、迈向剧中人物关系——三人关系及其变体&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然我们说关系分析是基于ACG作品对现实生活的“升华式映射”这一特点，那么对于现实生活的形式分析，就能够被创造性地挪用至作品中角色的关系分析中去。齐美尔的形式社会学给予了我们一种生动有趣的分析思路，他试图从具象的现实社会中抽离出最纯粹的社会形式，以区别于唯名论者倡导的个体行动分析以及唯实论者倡导的宏观的功能分析。将社会以一种数学的几何关系表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种分析框架之中，齐美尔敏锐捕捉到了社会分析最为基本的单元——&lt;b&gt;三人关系。&lt;/b&gt;三人关系可被理解为一切社会的起点，个体是主体哲学的出发点，涉及了个人自我的内在探索，却无法处理社会共在带来的主体性折损问题；而两人关系基本涉及了主体间互动，却因为双方只有对方而获得私密性和特殊性，不具有推而广之的现实要素，是一种罗曼蒂克的幻觉；三人关系则因为引入了第三者而对两人关系的私密性发生质的变化，对于每一个人而言，他必须同时对两人负责，并且为了维持微妙的团体平衡，要采取截然不同的行动。家庭关系正是如此，父母任何一方与孩子的过分亲密，都会导致夫妻间的感情契约受到考验，因此适当的疏离和冷漠，以&lt;b&gt;欲望（匮乏&lt;/b&gt;）替代&lt;b&gt;满足&lt;/b&gt;为三人关系的牢固提供了有力支持，并且这种匮乏构成了社会的形式的基本属性；因此，三人关系同时也可以看作是社会分析的终点，一切复杂的社会交往形式无不是从三人关系中演变而来。齐美尔据此提出了第三者的分类学，将第三者分为“中间人”“仲裁者”“获利者”“分裂与征服者”。我讨论ACG作品的三人关系时不会继续沿用这种分类标准，而是试图建立作品三人关系的新范式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;（一）三角恋模式——三人关系的特殊形式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ACG作品尤其是校园恋爱作品中的三角恋常为观众津津乐道，&lt;b&gt;但是三人关系分析在不同性向作品里存在差异&lt;/b&gt;。对于男性向异性恋作品而言，故事往往围绕着男主角和两名女主角之间的情感羁绊来展开（为什么不是男主角和另一名男主角争风吃醋？因为在男性向作品中发生这种现象，观众更愿意称其为NTR。一定程度上与性别文化因素有关），这种羁绊关系一方面将观众引向了偷窥癖的位置，使其以具身想象的方式替代男主角获得其中的享乐并对欲望客体投入移情。并以此产生激烈的党争；另一方面，羁绊关系也为角色之间的情感进展设置阻尼，使得剧情不断在否定当中停留，直到故事走向结尾，高潮情节呼唤象征标志（联系于过去时空的事物或情节）再嵌入，主人公才据此做出选择。&lt;b&gt;因此，三角恋是三人关系当中最特殊的一种。三角恋作品的结局往往将“三人“的关系形式改写成”两人-社会（世界）“的三角关系形式，当然情结一般也就此结束。留下一个空洞能指：“公主和王子过上了幸福的生活”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1a7a30f86c9a393b6bfce66482b4e877_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;4096&quot; data-rawheight=&quot;2562&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-1a7a30f86c9a393b6bfce66482b4e877&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4c1c9102205177f7781bcada1507957f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这里将讨论部分作者深谙的一种三角恋的套路&lt;/b&gt;。一些男性向作品里三角恋关系有一个很有趣的特点。男主的性格各异，但往往或多或少伴随着性倒错的结构（还多是抑郁症），这反映在他们为人处世过程中绝不会轻意放弃某一对象，不论他是属于一种消极的回避者姿态，还是积极的老好人姿态。前者对应了一种比起谷八幡式的抑郁质，假装“青春”已经死去，以自我阉割的方式放弃主体权力和欲望的方法维持整体环境和谐，同时阻止自恋幻象，延长了移情于团子或者雪乃的时间；后者对应了北原春希的多血质，为对象施以无差别关怀，以看似积极主动的方式让自己陷入到了关系的享受当中。例如校园祭后面对雪菜突如其来的表白这一创伤内核，春希本来萌生的对于冬马的情愫发生了紊乱，玩家可以直观感受到角色反复在这种复杂的心理状态中摇摆。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-200e5dbbbf7eaefcd5c4406a75a8d2e7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1201&quot; data-rawheight=&quot;749&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-200e5dbbbf7eaefcd5c4406a75a8d2e7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-514ae72094d80cdbc1ea5d7ebaba4e84&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与男主角相比，关键的两位女性角色的刻画则更耐人寻味。男性向作品中女性角色往往是作为欲望客体而被描画的。除去萌元素的数据库分析，单论关系形式来看，两位女性角色往往分别处在男主角的&lt;b&gt;近距离&lt;/b&gt;和男主角的&lt;b&gt;远距离&lt;/b&gt;的位置，制造一种&lt;b&gt;心理距离的错落感&lt;/b&gt;。这种距离上的错落感，为读者带来了新奇体验。我暂且将近距离的女主角称为 “&lt;b&gt;邻家型&lt;/b&gt;”，而远距离的女主角则称为“&lt;b&gt;神秘型&lt;/b&gt;”。邻家型意味着其人格特质具有让人天然地想要接近、保护的特点，并且在故事结构性上联系于庸常的此时此地，通常不会僭越日常；神秘型则因距离之远产生审美的崇高，多有一层联系于冷傲端庄气质的光环，让人捉摸不透并引起欲望的匮乏，有着为故事中处于带来危险的潜能。&lt;b&gt;邻家型与神秘型角色生活风格和背景关系一定存在较大差异，以此为三角恋增添不安因素。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种分类学在现实文化中早已耳熟能详：许多油腻直男常会对某些女星做出评论。看到那种外表清纯，娇小可人的称之为邻家妹妹，就评价适合娶为&lt;b&gt;妻子&lt;/b&gt;；反之，对于那种才华横溢，性感神秘的女星，则视其为理想的&lt;b&gt;情妇&lt;/b&gt;。范伟的电视剧《老大的幸福》里就分别刻画了这两类角色，家庭变故来做足疗的梅好是邻家型，而事业的女强人辛雯则是神秘型。范伟扮演的老大还煞有介事地“物化”这两位围在他身边转地女性，称梅好是“更合脚的鞋子”，暗示了男人步入婚姻之后的支配与妥协。当然对于青春校园剧而言，这种男性沙文主义则因为“纯爱”这一幻觉的存在而得到了收敛，男主角、青梅竹马和校花往往构成最为典型的三角关系。且几乎无一例外的是，一旦这种关系是以boy meet girl形式确立的，那么青梅竹马往往是博弈过程中的牺牲品。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-34985760c0855ed1536f37837218b389_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;313&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-34985760c0855ed1536f37837218b389&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2c6373936c47204ede8f54edaff6991b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于邻家型的角色而言，&lt;b&gt;关键在于心理距离中，她处于离男主较近的位置，作为男主习以为常的“现象”而可能在男主意向性的过程中遭到忽视&lt;/b&gt;。其性格不一定温柔有时甚至带有非日常属性（电波，三无），但她的一定处在一个更大的社会团体当中的边缘化或被凝视者位置，以这种间接的布局强调她与男主角关系的特殊性。与此同时，她们的家庭物质基础常常与男主角家庭物质基础相似或相当，要么拥有着相依为命的家庭成员，要么家庭圆满有体贴的母亲和幽默的父亲，并在这种关系中享受到平凡的爱。这都为她与男主提供亲近感和相似感。例如，在《春物》中，由比滨结衣就扮演了此类角色，尽管她的性格开朗乐于助人，在男生当中很有人气，但在三浦优美子引领的团体当中仍处于相对边缘的位置，并且也因为识破人际关系的氛围（aura）而感到辛苦。而她的家庭是温暖和谐的核心家庭；《真实之泪》中，“养鸡女”乃绘则因为电波属性而同样获得了边缘化的位置。并且与哥哥感情非常好，得到关爱。同理还有《高恋》的木馨。这类家庭背景和人物在背景中的位置，为角色铺垫了一层“平凡”的印记。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4eee614717b900041c31af93e8889234_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;341&quot; data-rawheight=&quot;213&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4eee614717b900041c31af93e8889234&quot; data-watermark-src=&quot;v2-de406f13cd3691be2d2999836d3921ed&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相对，&lt;b&gt;神秘型则与男主角有相对较远的心理距离，作为引起男主惊颤的一种“工艺品”而获得了欲望的凝视位置。并因此常常成为男主的“崇高”&lt;/b&gt;。神秘型角色常有着过人的才华或成绩优异，性格气质表现为冷傲或端庄，在更大的社会团体中取得另一种边缘位置（因优秀而获得的难以接近），同样重要的是，她们往往家境不错，但常常承受着意想不到的家庭压力。要么是有着一位严厉的大他者（母亲或父亲），使其长期处在与家庭成员的冷酷博弈中；要么是家庭破碎，过早承担起独自自主和照顾他人的责任。可想而知，这种家庭背景的设定是作者专门为女神型角色留下的心灵缺口，并为男主角创造了介入可能性。这里的论述就对应了《春物》当中的雪之下雪乃，《真实之泪》里的汤浅比吕美，《高恋》的罗小涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性向三角恋作品（一女二男）则在一定程度上背离了这种男性中心的关系模式。女主人公&lt;b&gt;不是必须&lt;/b&gt;接受作者和观众期望的阉割，因而在性格上更为丰富。她既可以选择&lt;b&gt;伪装&lt;/b&gt;成男性欲望对象而成为邻家型或神秘型的女性（如《蜂蜜与四叶草》的阿久），又可以将男性作为欲望对象而将男性构建为几种类型，自己取得了独立观看与亲身参与的矛盾位置。前者更多见于一些女性作家创作的男性向作品当中；后者则在如今更加普遍，一定程度上反映了女性独立意识和女性审美。这类女主角往往有一些狡猾的小心思和真实的性格弱点，态度绝非温柔但通常不会形成某种令人瞩目的&lt;b&gt;奇观&lt;/b&gt;。但不可否认，多数女性向作品的“大女主“样式复刻了现实的异性恋关系，在恋爱关系中表现出了被动期待。主人公往往行事匆匆，在恋爱方面笨手笨脚并以此引起欲望对象的关注。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dfbc6ffa6fc2bae18b5307baa50d7041_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;618&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-dfbc6ffa6fc2bae18b5307baa50d7041&quot; data-watermark-src=&quot;v2-70e05e0c303127b46ab4f607566fd536&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;若发生三角恋，男主角的性格同样可以按照“近”或“远”的“距离感”来给予划分。对于近距离的男主角而言，他们的表现亦可称作“邻家型”，但与男性向中的“邻家妹妹”不同，女性向作品“邻家小哥”在性格层面上往往带有主动性和积极性，例如比较聒噪，对人态度轻浮，在与女主角日常互动过程中表现得游刃有余，但实际上在与女主角的互动过程中，他只是遵守着的日常语言的游戏规则，却将自身对女主的欲望掩埋在内心深处，侧面透漏给读者。这种角色的动人之处在于，玩笑不过是痛苦的伪装；相对来说，“神秘型男孩” 则比上述“神秘型女孩“更加完美，有些神秘型男不会有大的创伤事件，因神秘而神秘。他可以是文学少年，老师，理性geek，霸道总裁，在专业领域横行霸道又不失优雅。比起邻家型哥哥的偶尔露怯而言，神秘型男能力出众，态度更加进取，但偏偏在关键时刻性冷淡。《昼行闪耀的流星》当中主人共野雀的邻座大辉和她的初恋对象就分别扮演这样的角色。无独有偶，《short cake cake》理久外表轻浮，实际用情专一，忠犬一只；文学少年千秋的典雅气质在作品前期也体现了他的神秘感。不无可惜的是，女主芹泽天从一开始的机灵与警惕到沦陷于爱情，这种情感变化隐约让人感到不安，尤其是当她决定好好打扮自己，成为配得起理久得女朋友开始。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-193e53baa12c3432ab6243770c15bae9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;1050&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-193e53baa12c3432ab6243770c15bae9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-93d52d3939482ea4f9a400b6f9d21407&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过分析，我们不难发现异性恋作品三角恋关系既通过核心主角（男主或女主）来锚定，也通过这一中心而实现抑制。私有制文化影响下的恋爱关系是排他性的，作为核心男主（女主）欲望对象的女主角（男主角）之间的关系因为爱上同一个人而被附上一层崩裂的隐患，但是因为核心主角的存在或者本来维系的社交关系的存在，这种嫉妒受到了禁止，当我想手撕情敌的时候我还需要时刻考虑“心爱的人如何看待我手撕”这件事，要么陷入了是否要去推翻“曾经的朋友”这种亲历事件的焦虑之中。摊牌的结果无论如何都会导致“关系的解体”，败犬将重新回到两人亲密关系之外的那个“他者”之上。为了尽可能拖延这一创伤性事件，主体选择与同为核心主角欲望对象的另一位主体维持微妙的补偿与满足的关系（&lt;b&gt;乔装&lt;/b&gt;），并试图冠以“维系美好的关系”之名。具体来说，主角可能会和争风吃醋的另一位主角处在长期的心理博弈：放手、憎恶、和解、感激这类复杂情结叠加而生。时而违背欲望，以自身的退场来保留主角的快乐，认为“ta幸福就好“（这种情况极易引发抑郁症倒错），时而又以爱人对自己的恩惠而感受到自己的独一无二。多数带入核心主角位置的观众没有发现，这种情况也为同性之间的同性情欲埋下伏笔。实际上，三角恋关系最令人&lt;b&gt;震惊&lt;/b&gt;的部分不会发生在主角与欲望对象的其中之一建立稳定的恋爱关系，而是主角退场以成全欲望对象之间的同性恋的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文段开头所述，三角恋作品的主要矛盾在于三角恋动态博弈的过程，而这种关系将在作品的结局走向瓦解。主人公终将走向现实，接纳内心的真情实感。而欲望对象必有一人要面临退场，回到了那个芸芸众生的“他者”当中去。三角恋便回到了“&lt;b&gt;两人世界”与“现实世界”的分离&lt;/b&gt;状态。&lt;b&gt;而对于另外一部分作品而言，这种关系状态才是故事的开始&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt; （二）“白夜行”（亡命鸳鸯）模式——三人关系的一般形式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个更为普遍的关系形式被纳入分析议程。当两人以较快的剧情发展确立了亲密关系之后，他们不得不处理他们之间的羁绊与残酷现实之间的不平衡。对于伴侣双方而言，如何与这个社会相处才是最关键的。这种状态更贴近原生的讨论：&lt;b&gt;三人关系不是三个具体的人的关系，而是三个位置形式的关系&lt;/b&gt;。站在位置上的不是生物学意义上的个人，而是有关于人的一种象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些作品的核心主角只有两位，而且双方具有非比寻常的亲密关系，比如情侣或金兰。剧中的第三者并不是某一具体的介入者，而是政治，是社会，是氛围，是整个世界，是九十九机关（滚！）。第三者为亲密的两人带来考验，推动故事情结的发展。拥有这种关系模式的故事，相对容易生产虐心的情结，但主人公的魅力也能借此完美呈现。故事里的主角往往不是一个“日常人”（所谓日常人，就现实生活而言很常见，他的言行举止有特点却不出格）。或多或少的心理扭曲，不平凡甚至可能压抑、破碎的家庭关系，一段骇人听闻的经历（绑架、谋杀），都是构成这类角色的重要属性。“亡命鸳鸯型”“罗密欧与朱丽叶型”这类称谓更为一般化，但我在这里偏好以“白夜行模型”来指代这种关系，一方面是大多数人知道这部作品，三个字足够精炼地让人联想到故事当中的人物关系，另一方面亮司的缜密与雪橞的残忍为不少人留下了深刻印象，这种类型化的故事极端地突出“两人-社会”关系中的矛盾之处。同时也将个人英雄主义精神内核以一种悲剧外壳包装，为庸碌的日常找到替代满足，获得新奇的体验。一个残酷的亡命鸳鸯剧尤以《白夜行》《暗之部屋》这类作品为典型。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3d1b8b37dbdec01c8acca4c2a0356b82_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3d1b8b37dbdec01c8acca4c2a0356b82&quot; data-watermark-src=&quot;v2-10567a8d5a2597c82f1a7c00c6d35c8c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究其这类作品的动人之处，波德莱尔很早就留意到了边缘社会群体所保留的崇高美学意义。一方面他们保留了一种贵族气质和政治美学的期待（一种纯形式的寻求救赎和反抗），另一方面他们已然成为了遭到社会排斥的那类团体，成为了俗得不能更俗，甚至不被社会风俗所容忍的那一面。这一情况下排斥成为贱斥（否定性要素的剩余，本属社会却绝对不被社会接受的创伤），疯子坐上愚者船，犯人被判监禁，“主体”成为他者，法人成为牲人。此时边缘群体的所承担的历史否定意义，便成为一种值得期待的事实。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-570348e0a43d806fc8f434e80bcb66a1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;270&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-570348e0a43d806fc8f434e80bcb66a1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d5c6fd44e11b390c72c20c206743bd14&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，不可否认的是，当这种意义被搬上了大荧幕，被写进了流行小说，反抗要素终于被缝合进了幻象里。但我在这里意图揭示的是他们的关系形式同样保留在了这些作品当中，正如波德莱尔对边缘群体生活的共情式描绘，我想说明的是，“白夜行模式”下的伴侣之间的互动是如何在大他者的威逼利诱下为观众带来触动的。大家不妨回想一下老一辈人怀念革命友谊的日子：那时革命叙事大开大阔，刀刀入肉，针针见血。人们无不带着某种直接而自认高尚的目的展开实践，不具有政治象征功能的人文&lt;b&gt;景观&lt;/b&gt;是匮乏的。而在日常叙事笼罩的今天，商品的符号关系替代了人与人过去的象征与情感交换，眼神的交往意义也随着远程沟通技术而遭到历史性失败，“患难与共”变得相当奢侈。但是过去的英雄主义精神却仍然在人们心中保留了美学意义——一种僭越了日常生活的惊颤。一旦故事表现出了这种边缘反抗要素，主人公之间的亲密关系就成了令人倾慕的对象，他们的个性和成长背景如此特别，第三者给他们施加的苦难对普通人来讲又如此沉重，我们&lt;b&gt;必须&lt;/b&gt;相信这才是真正的爱情。不论这是否是一种幻象刻奇，它足以说明读者和观众是如何爱上剧中的角色。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7ec29535e0c3a7854aa1b89a6b31c154_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1200&quot; data-rawheight=&quot;900&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7ec29535e0c3a7854aa1b89a6b31c154&quot; data-watermark-src=&quot;v2-09804e84f4e0cbf7c89cb6aaf827c84c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ACG领域里，“白夜行模式”在校园剧和比较硬核的凌辱剧悬疑剧中有不同的“量”上的考量，但本质相同。前者所面临的“青春期症候群”与后者“杀人绑架案”不过是同一种第三者的两个侧面，甚至于不少日系剧本常常没有校园剧与悬疑剧的分野（说谎的男孩与坏掉的女孩，CARNIVAL）。同样，&lt;b&gt;白夜行模式在两种剧目类型中都不会涉及到过于复杂的象征秩序背景。明确提及两人与政治之间的博弈的作品实际上非常少见&lt;/b&gt;。更多的是以校园欺凌，绑架犯罪，宏大的空洞机关（世界系式的）来实现这种三角关系的。或许正因为这种政治想象力的缺失，聚焦于复杂人性或偏执心理的日系剧本才能做到如此引人入胜。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-af59ebe4d3c1106f3e18d32c742c5ff0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;357&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-af59ebe4d3c1106f3e18d32c742c5ff0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9234ea8a8247ac8b295042243f07d1eb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;但同时，我们发现这种模式下，不论是虐心的凌辱剧情还是探索存在意义的正剧，两人关系常常囿于一个狭窄的时空，例如一处天台、仓库，地下室的封闭空间；一段你知、我知，但天下不知的私人秘密。家庭关系已经是所能提及的最明确的象征秩序之一了。这里隐含了抗拒社会分析的动机，&lt;b&gt;作品似乎要将第三者飘渺化，才能郑重地刻画有魅力的两人&lt;/b&gt;。因此难免出现责问：白夜行模式的魅力怎么能弥补政治想象力的缺失？寻找答案是困难的。我们尚且能从一些作家刻画第三者时展露的破绽来发觉这一现象。严格来讲田中罗密欧的剧本有一种社会学张力，当我们沉浸在“中二病谈恋爱”的野蛮幻想当中，魔龙院和梦境之药的故事无疑是当头棒喝。罗密欧的校园欺凌和中二题材的作品当然没有处理更广泛的象征秩序的问题。但它通过了引入中介代理（具体的欺凌者），把社会关系的矛盾之处也一并带入了，引发一种的&lt;b&gt;不协调&lt;/b&gt;。《魔龙院》这部作品的“白夜行模式”基于中二爱好上的共鸣，却被带入到这样的事实当中：佐藤一郎在过去已经有因为中二病而受到欺负和嘲笑的经历，而且女主角佐藤良子事实上也正受到欺凌。毫无疑问，这是象征秩序与中二病的自恋幻想之间的激烈碰撞。故事矛盾合解的场所同样发生在天台场域，合解形式则非常浪漫化，但是合解的结果是，良子希望“做一个普通女孩子”。观众处于一种不安全的氛围，&lt;b&gt;中二病的念想本该是“完美”的，这种完美体现在它包含了善良与邪恶一切要素，唯独不能包含现实（real）&lt;/b&gt;。罗密欧把社会关系的现实堂而皇之地呈现出来，这并不是一个值得“轻小说作家”推崇的策略。它既不像《声之形》那样，将“白夜行”关系直接保持在“校园暴力”这层社会秩序中，也不像《中二病也想谈恋爱》将这种关系保持在恋爱的幻想里。观众和读者看到三人关系，不是来自角色之间现实冲突，不是来自男女朋友的爱情冲突。而是来自现实和想象的冲突。对于中二幻想作品，它太严肃；对于现实批判作品，它太浮夸。细看罗密欧其他作品，多多少少有这种张力的身影（明明想要认真刻画业界荒野却始终混杂了违和的“萌”要素）。至于白夜行模式想要以无视和淡化的方式抽离于三者关系的成因则有待另外的思考和调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;就私心而言，我更希望看到的是突破纯爱幻象的“白夜行”。这也是我分辨百合作品是否硬核的关键因素。很可惜，我在一些耳熟能详的作品当中很少看到这一点......&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea2f5c9f1f8c1ab5764616a9f950d5cc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;360&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ea2f5c9f1f8c1ab5764616a9f950d5cc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5cf9c77235d9f3d99b29c54ab1cff95d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;总结&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总而言之，本文试图挖掘ACG人物关系与社会关系基本的分析范式，使其既不同于个人生活史的考察，也不同于故事结构性的考察，而是聚焦于人物关系的基本形式。第二段论述中本文借用了齐美尔三人关系的概念，具体讨论ACG中比较典型的三角关系，三角恋模式和白夜行模式。三角恋模式实际上是三人关系的特殊形式，因为其中之一的关系主体必然要在故事结局中退场，而使原来的三角恋关系场域变为“两人-社会”的关系场域。这种关系场域如果作为新的故事的预设关系，则形成了我们所说的白夜行模式。白夜行模式体现了日系作品的写作特点，那就是取消或者淡化政治中介，使“三人关系”看上去就像“两人关系”。而这种文本特点的成因，则有待其他维度分析。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8cbbe9da40fda2a05ce990a29dfaf17c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8cbbe9da40fda2a05ce990a29dfaf17c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7a38dc2ab2ddee6636e111b2f5a1e7e4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-74647e55f31525587e2d550b45027991_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-74647e55f31525587e2d550b45027991&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cbb07c09fb0fcda3a1fefe5ee04eff23&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3c7c23c72dcbf65a7f2057cf5a0b93be_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3c7c23c72dcbf65a7f2057cf5a0b93be&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9f536fcd4a854054ef63cd47db1e881d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;本篇论述剧中关系时，我已经提到了作品与作品外观众的联系。而下一篇，我将着重讨论这个“作品-观众”问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢你的阅读！=￣ω￣=&lt;/p&gt;</description>
<author>钟子默</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-24-47565581</guid>
<pubDate>Wed, 24 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>大塚英志：日美议和与《铁臂阿童木》——手冢治虫为什么解除了“阿童木”的武装</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-10-23-47491891.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47491891&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;编者按：这是日本著名漫画编辑、原作者、民俗学家大塚英志为2005年出版的《环》杂志的供稿，后收录于《アトムの命題 手塚治虫と戦後まんがの主題》。本人由英文译文将其全部转译。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《阿童木大使》：日美和平条约的寓言&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几乎所有漫画的读者都熟悉手冢治虫最具代表性的漫画系列《铁臂阿童木》[1]，但一般读者可能不熟悉这一系列漫画的最早版本，《阿童木大使》。其于1951年4月号的《少年》上开始连载。这也是日美和平条约签署的一年[2]。由于美国政府在这一年早些时候向日本政府递交了安保条约草案，当《阿童木大使》在3月27日出版时，该条约的议题已经流传开来。《阿童木大使》一直连载到1952年3月，在这段时间里，《对日和平条约》[3]和《日美安全保障条约》[4]相继被日本签署，其“特使”和“委员会”成员也返回了日本。正是《阿童木大使》这个标题赋予了其主角与之后的铁臂阿童木系列相比完全不同的特质。正如我将在下面讨论的，阿童木在这个冲突时期作为国家大使的形象反映了对这个时代的忧虑。尽管如此，在日美和平条约签署之时出现的大使形象的主角不应该仅仅被当作一种外交姿态来负面解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《阿童木大使》开始连载的那期《少年》出版之前，刊登了一期连载告知。然而，正如漫画历史学者所知，这则告知中并没有包含任何阿童木的形象，而只有手冢事先给编辑拟定的标题：《阿童木大陆》。虽然我们没有办法知道《阿童木大陆》向《阿童木大使》的转变在多大程度上反映了对围绕日美和平条约的事件的认识，但《阿童木大使》的故事情节读起来确实非常像对条约的一个寓言。[5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《阿童木大使》描述了外星人对地球的一次意外入侵。奇怪的是，对每一个外星人，都存在一个和他或她一模一样的人类，就像一个豆荚里的两颗豌豆。例如，对名叫小玉的年轻人来说，在外星人中就出现了一个和他有着完全相同的面孔和特征的年轻人，这个设定适用于所有其他角色，只有一个例外：天马博士制造的机器人男孩阿童木。阿童木有点像是死者的遗像，因为天马博士按照他在交通事故中死去的挚爱的儿子飞雄的样貌来制造阿童木。虽然在故事中从来没有清楚地解释过，但似乎由于飞雄并不存在于地球上，在外星人中也就没有飞雄出现，因此，只有机器人阿童木没有相应的匹配。这种中立性[6]是阿童木发挥作为大使的作用的条件，事实上，阿童木得到了拜访外星人的许可，参加了和平谈判并取得了成功。值得注意的是，在他父亲天马博士所说的“无法成长的孩子”的压力下，阿童木也承受着重担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天马博士把机器人制造成他儿子的样子，然而，由于这个机器人无法成长，恼怒的他最终把机器人飞雄卖给了马戏团。因此，阿童木作为角色的首次出场呈现出一种变异了的奇特的“流亡的贵族”[7]的叙事模式。当然，对于任何有常识的成年人来说，科学家似乎不可能理解不了机器人不能成长，但我们不能忘记，这个故事是一个“寓言”。作为一名“无法成长的孩子”，阿童木渴望与“入侵者”进行和平谈判，并由他的机器人身份，阿童木向他们提出了自己的“解决方式”，所有这些都反映了那个时代的外交。然而，更值得密切关注的是终幕，其中外星人在和平达成后向阿童木送去了一张“成人的面庞”（图1）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外星人给他留下了这样的信息：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;阿童木君：&lt;br&gt;我们基于你现在的样子做好了一张大人的面庞。你不会一直是一个少年。当我们下次再见的时候，要以大人的容貌见面哦。&lt;br&gt;再见了。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;随即，阿童木的朋友小玉向离去的外星人喊道：“下次见面，我也会长大的！”。就在这一格，《阿童木大使》结束了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-47f9a608c474d4b32a84d67a5a96441a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图1 《阿童木大使》的结尾部分&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;571&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-47f9a608c474d4b32a84d67a5a96441a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7fc4a1dc355403044a07161d01ae907b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;显然，我们不必深入阅读《阿童木大使》，就能察觉到日美和平条约与占领下的日本的寓言。盟国驻日本最高指挥官道格拉斯·麦克阿瑟将军就民主的成熟程度，将日本称为“十二岁的孩子”。1951年5月1日，就在《阿童木大使》开始连载之后，新闻与出版规制被废除了，但是手冢当然没有忘记对审查的担忧，作品中的侵略者高度相似化，没有被设定为美国的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“美国式正义的代理”还是“反武装大使”？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份手冢的关于《阿童木大陆》的备忘录证明，他最初考虑的是一个非常不同的框架，经过了根本性的改动后才呈现为我们在《阿童木大使》里看到的故事。下面是备忘录的内容，它是在于2004年在东京吉祥寺伊势丹举办的手冢治虫展中公开的。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大塚平太：一个虚伪的共产主义者，想要奴役外星人的政治家。&lt;br&gt;科里迪多·多鲁门：美国总统，和平主义者，建议向外星人开放海洋。&lt;br&gt;天马博士：失去了他唯一的儿子飞雄，极度神经质，用塑料制造了阿童木1,2,3,4号来代替他；他后来考虑奴役外星人，但被另一个天马博士和飞雄阻止；最后自杀谢罪。&lt;br&gt;阿童木：和飞雄完全一样的塑料机器人；通过道德教育获得了知识；拥有一个人工大脑，能够进行价值判断；与外星人站在同一边，反对天马博士。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;虽然《阿童木大陆》中的“外星人奴隶”问题昭示着歧视机器人的主题以及《阿童木大使》中的机器人解放运动，然而是日本的“虚伪的共产主义者”支持奴隶制，天马博士也支持他。但是，让我印象特别深刻的是，美国总统提倡“外星人”的“解放”。阿童木的角色是“追求正确，反对错误”，“打败天马博士”的机器人。这样英勇地追求正义的角色为电视动画中的阿童木提供了原型。在美国和平主义的支持下相信“什么是对的”，对抗“什么是错的”的机器人阿童木忠实地反映了战后的另一个侧面，即通过组建日本自卫队实现“和平”（1952年1月31日）和《日美安保条约》的签署（1952年2月29日）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，最终，手冢努力让阿童木成为一名反武装的大使，而不是美国式正义的代理。《阿童木大陆》中的阿童木反映了战后日本（以及其作为代理的地位）的历史轨迹，而《阿童木大使》中的阿童木则忠于日本宪法的序言和第九条（以及解除武装）。换言之，美国作为日本和平的伙伴退出了舞台，随后的向“自己”的意识的转变无疑是美国的影响力式微的首要迹象，这是一个深深困扰着文学和文化批评家江藤淳的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《阿童木大使》之后，手冢迅速地完成了迪士尼的小鹿斑比和木偶奇遇记的漫画改编。这里没有必要详细讨论手冢如何分别在斑比和匹诺曹的形象上重构森林大帝和连载版的阿童木。相比之下，在他的一篇战时草稿《直到胜利之日》中，手冢描绘了一个被米老鼠用机关枪杀死的年轻人（可能是他自己的形象）。为了分析手冢的作品——他通过重新接受迪士尼式的表达方式并使自己与迪士尼式的表达方式协调一致——我们需要简要地思考一下在日美和平条约之后，他与迪士尼的全面和解意味着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，似乎手冢堆砌了一些支持战后宪法的东西：拥有迪士尼式身体的阿童木“永远不会成长”，尽管如此，他通过拒绝军事力量，加入和平谈判而得以“成长”。即使今天日本与俄罗斯争夺库页岛，并渴望成为联合国安理会常任理事国以便成为一个“成熟的国家”，日本承诺的成熟——类似于小玉承诺的“下次见面，我也会长大的”——显得非常发育不良。另一方面，手冢自己在很长一段时间内有意删除了《阿童木大使》的结局，因为它提出了作为主角的阿童木在后续系列中如何继续以儿童形象生活的难题。因此，即使我们对最终选择并不特别满意，在发表出来的阿童木和没有发表出来的阿童木之间确实存在着一种不安，反映在宪法的序言和第九条在共同安全保障与和平主义（基于解除武装）之间左右为难的情况上。这么说来，《阿童木大使》确实是关于日美和平条约的漫画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么手冢让阿童木反武装？这不是简单的在当时复杂的政治情形下的妥协。相反，反武装的问题与手冢对漫画技法的选择有关。[8]解除阿童木武装的决定源于手冢在美国占领期间对迪士尼的重新接纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;战前对迪士尼的接纳：绘画体系与“不死的身体”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我首先要指出，认为手冢治虫漫画的表现体系[9]完全起源于日本的想法是错误的。从江户时代或中世纪漫画动物艺术的角度来观察漫画并非不可能，但这种历史观忽视了二十世纪二十年代末期与三十年代初期出版的许多漫画入门书中普遍存在的“创造性传统”。在20世纪30年代的文体革新中，对迪士尼的接纳是非常重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手冢在战前对迪士尼的最初经验并不是通过其原创动画电影。谢花凡太郎的《海の海賊》被认为是手冢创作的起源（专栏作者注：原文如此，但是无法找到这部作品的相关资料，存疑），而这部作品让人想起他在1934年出版的《ミッキーマウスの活躍》。在没有国际版权法的情况下，谢花凡太郎可以自由使用迪士尼角色，总的来说，日本漫画角色可以说是迪士尼角色的漂洋过海。然而，值得注意的是，手冢第一次描绘自己的米老鼠是在战时的草稿《直到胜利之日》中，并且，手冢并不是复制谢花，而是借鉴迪士尼的原创动画（图2）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b00aadb10302bc39dd81b5bd737e6b54_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图2 《直到胜利之日》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;483&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b00aadb10302bc39dd81b5bd737e6b54&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c4bec55ff4e7a6dbd8690b783791d545&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;关于美国动画对他的作品的影响，手冢在采访中发表了以下评论：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;手冢治虫：有三个电影制片人我非常佩服，塞西尔·B·戴米尔，卓别林，以及迪士尼。随着1977年卓别林去世，三人都作古了，我感觉我的时代也结束了。&lt;br&gt;石子顺：但事实并非如此。（笑）&lt;br&gt;手冢治虫：但是从今以后渐渐地，这三个人会被遗忘，由于种种原因，我认为他们三位是最有特色的电影制片人。戴米尔的奇观是电影的重要组成部分。即使在漫画中，当你使用全景描绘事物时，你也在创造电影奇观。&lt;br&gt;石子顺：戴米尔风格经常出现在你的作品中，不是吗？特别是在描绘自然灾害、洪水、巨大破坏等方面。有着让人回想起《十诫》中劈开红海那样的表现。&lt;br&gt;手冢治虫：在战争期间，我经历了一次可怕的空袭。我看到一座城市瞬间在我眼前熊熊燃烧。这么说不太合适，但这是一种奇观。因为我亲眼看到了，不知为何我感到必须得把这种大规模破坏或大规模冲突画下来。然而，这些场景倾向于弱化角色……就漫画而言，我在15到16岁深受美国漫画的影响，大约在1937或1938年。尽管如此，美国漫画本身还是深受喜剧电影的黄金时代的影响，比如巴斯特·基顿或麦克·塞纳特。在美国创作的许多漫画中，你会看到漫画人物做鬼脸，就像罗斯科·阿巴克尔、本·特平或其他喜剧演员一样。卓别林特别重要，比如他的罗圈腿和特大号的鞋子。这些东西也适用于漫画。换句话说，那个时代美国漫画家的创作来自那群喜剧演员。同样地，我努力地模仿它们，我的漫画里满是罗圈腿和特大号的鞋子。然后，卓别林的喜剧以其强大的社会讽刺和“含泪的微笑”在内容方面对我产生了巨大的影响。但最重要的是他们的节奏影响了我。[10]&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在手冢通过谢花的作品与迪士尼不期而遇的同时，迪士尼对美国动画的影响也对他产生了冲击。然而，正如手冢巧妙地认识到的，好莱坞喜剧电影在这些不同的作品中反映出来的形式[11]在本质上比迪士尼本身更重要。在好莱坞喜剧和迪士尼动画中常见的事实是，这些角色在身体上“难以被杀死”。即使米老鼠从悬崖上摔下来，被压扁在地上，他也会毫发无损地出现在下一个场景中。这种迪士尼带来的“永恒”或“不死”的身体是好莱坞动画的遗产之一。毋庸置疑，这种“不死”的身体是以漫画为基础的绘画表现形式的必然趋势，同时，正如 Max Lüthi 所讨论的，童话具有类似的“刀枪不入”的身体性，这种风格被称之为“平面性”[12]。虽然这种身体性可能不完全是好莱坞的观念，但这种意识形态在好莱坞仍然在某种程度上占统治地位，就像电影《Die Hard》的标题所暗示的那样。篇幅所限，这里不能进行充分的讨论，但我想顺便补充一下，好莱坞动画般的身体性为电影《黑客帝国》提供了让真人演员进行日本动画风格的动作演出的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，漫画的“映像的技法”[13]并不是源自战后居住在常磐庄[14]的那些漫画艺术家的作品。相反，现在的漫画史研究者们的主流认知是，所谓漫画绘画技法的一个重要方面是通过在1935年左右通过接纳美国动画而形成的，手冢治虫在“占领”期间重新找回了其作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;战争前后漫画的规制：武器的科学的现实主义&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，仍然有一件事需要考虑。上世纪30年代初被引入漫画的另一种绘画技法与早期迪士尼风格的动画截然不同。1930年代早期的一位特别值得注意的漫画艺术家是插画家大城のぼる。他承担了小熊秀雄原作的《火星探検》的作画工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《愉快な鉄工所》中，作者以一些难以理解的喃喃自语作为作品的开头，大意是：“参考资料已经收集好了，再干一些力气活我就要写一本书。”不知怎的，这位艺术家获得了有关“工厂见学”的资料，这显然是故事的来源，故事里一个年轻的主人公和一位教授一起去满洲调查“铁脉”和在那里建造的“铁工厂”。不用说，这个故事反映了当时通行的国家政策。这不仅是漫画所希望的国家政策的主题化，而且也是“科学”的代表。如果作者暗示漫画是可以通过收集参考资料来描绘的，那是因为赋予漫画权威的是“科学”而非“空想”，这种倾向反映了当时意识形态的变化。事实上，在《愉快な鉄工所》里，科学和空想仍然在竞争，最后，这种国策工厂的场景以这样的话达到高潮：“总之，这是一个多么令人愉快的梦！又是一本的漫画书&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据宫本大人的说法，在1938年10月内务省向出版社颁布的“儿童读物改善纲要”中，最合意的是“严肃”（“真面目”）地描写“日中合作”的儿童漫画。大城所描绘的在工厂中的日中合作漫画当然符合政府规制的要求。宫本告诉我们，在这种情况下，漫画所寻求的的“严肃”意味着“科学的现实主义”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在儿童漫画中，根据政府有关儿童阅读材料的规定，夸张、省略和荒唐无厘头的手法被限制使用。这条规则的逻辑是这样的：这是一场科学战争，儿童必须对此采取科学的态度，因此科学描述应当是现实的。[15]&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;换言之，通过“科学”，大城努力实现“现实主义”，从而呈现了摆在作者面前的一堆参考资料。因此，一方面，在那些可能被认为是“梦”的场景中，工厂机器被描绘成宏大的“现实主义”；另一方面，正因为故事“在梦中”发生，角色就用迪士尼风格的非现实主义来描绘（因为进入梦境就是进入动画世界）。综上所述，科学的现实主义和迪士尼美学在同一作品中并存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一年，在太平洋战争爆发后不久，大城创作了《汽車旅行》，其与以往的作品最明显的不同之处在于对透视技法[16]的大胆使用。为了“严肃”地描绘父亲和儿子乘坐的火车，以及聚集在那里听父亲讲故事的乘客，铁轨旅行采用了非常精确的透视技术，打破了在诸如《のらくろ》中角色从右到左排列在画格里，如同观众席上看到的“舞台”的老旧风格。科学的现实主义不可避免地采用了漫画中的透视技法，在描述火车时起到了很大的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当基于透视的“真写”或“现实主义”最初在现代日本使用时，它是根据陆军和海军对绘图技法的要求而出现的。在明治维新（1868）之后，艺术学校隶属于工部省管辖。甲午战争时期（1904-5）出现的艺术家们进一步发展了写实绘画技法。写实表现和透视技法成为战时绘画的首选体系，在十五年亚太战争期间，漫画也开始追求这种技法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《汽車旅行》中的画面表现可以被看作是手冢的先例。这种表现体系不是单纯地将电影和动画技术应用于漫画，而是随“规制”而产生的以透视和“科学主义”的形式出现的现实主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;战后漫画的可能性，由米老鼠而生或死&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面讨论的技法的结合的一个结果是，漫画在武器的刻画中融入了现实主义，在角色的刻画中融入了动画式[17]的非现实主义，这使得像手冢的战时漫画《直到胜利之日》这样的东西成为可能。在这部与著名的国策电影[18]同名的草稿中，透视的现实主义和动画式的非现实主义并存。我想说明这一点：此时手冢漫画中的绘画表现形式结合了透视技巧和写实的现实主义[19]。注意到图3中结合了美国战机的现实主义描写与透视法。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d2414ba0c6ce7306f4366a4d69241e93_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图3 《直到胜利之日》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;425&quot; data-rawheight=&quot;750&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d2414ba0c6ce7306f4366a4d69241e93&quot; data-watermark-src=&quot;v2-486e74d078d9f4319795ef85c8d096fa&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;对工业机械、火车和武器的现实描绘，与“不死”的米老鼠式的、没有实体的角色的世界之间产生了矛盾。手冢对这种矛盾表现出某种焦虑，描绘出一个直接被米老鼠驾驶的现实主义风格的战斗机发射的机枪子弹攻击，但是又显然不死的年轻人。其表现手法是，年轻人的真实身体，垂落的头部和涌出的血液仍然像动画一样。在这个表现体系中，我观察到漫画史上一个象征性的转折点，即如何描绘“生命”、“死亡”和“性”——身体的不可避免的死亡显得与迪士尼式的非现实主义完全不符。这就是战后漫画如何在一方面以一种“文学”的方式将生死的主题内化，另一方面向着与现代动画作画的萌系风格相关的色情方向发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，这种表现体系产生于日本战时思想不得不以迪士尼风格的手法，在一部漫画中和美国主义共存这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;拒绝武器现实主义，为阿童木解除武装&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如图4所示，手冢在《新宝岛》（1947）中使用的“映像的手法”并不是战时透视或现实主义的，这就回到了《阿童木大使》的“反武装”问题。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7bd2b8ec3699070536f27750bcb71257_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图4 《新宝岛》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;595&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7bd2b8ec3699070536f27750bcb71257&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9394eacbd02eddea4ee2c7fc9ede4c3a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在这个构图中，手冢使用了运动的透视，然而，如果你仔细观察“汽车”，不仅它变形了，而且轮胎在向前移动时看起来也皱缩了。简单地说，它是非现实的。正如我之前所讨论的，正是战时法规中鼓吹的“科学主义”鼓励详细描述工业机械、武器和火车。因为我没有时间来提供这方面的例子，只能简单地说，大约在1940年，漫画在对战斗机和武器的描述中变得完全现实主义化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手冢在战后的漫画的特点是使用了动画式的“电影风格”，这迫使必须对武器进行现实主义的描绘。在迪士尼世界中，即使是机械对象都以与非现实的角色相同的方式描绘。在战后漫画中，手冢弘扬了战时的科学主义，不仅对武器装备进行了写实的描写，而且对战前引入的身体进行了非现实的描写。后者为解除武装提供了前提，因为事实证明，战时的现实主义不适合描绘阿童木这个角色，更普遍地，不适合战后漫画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;回到武器现实主义，漫画与国策的再结盟&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，关于战后漫画是否注定要走这样的道路，或者这些转变是否遵循了手冢本人的伦理，依然存在疑问。这是个人选择还是更广泛的历史力量？第二次世界大战和美国占领时期的漫画史研究才刚刚开始。无论如何，《阿童木大使》的“解除武装”会引起某些与日美和平条约相呼应的矛盾。手冢将阿童木描绘为一个英雄，他象征着美国式正义，却成为了代表反武装的谈判者。类似地，即使手冢放弃了战争期间强制性的武器现实主义，他也没有无条件地接受迪士尼。相反，他接受了使用非现实的技法所来描绘实际死亡的身体这一固有的矛盾。他将这一矛盾作为战后漫画的可能性的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手冢所摒弃的“武器的现实主义”随后在《机动战士高达》中重新出现，该片将机器人描绘成武器。日本动画和现代御宅文化继承了这一趋势。御宅族们在宫崎骏的早期作品，以及他对小女孩的兴趣上见到了武器现实主义的复兴。实际上，“御宅的表现”的起源至少可以部分追溯到战争时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当代漫画中所必须的“御宅的表现”同时包括了手冢作品的可能性与困难。因此他们一直在重复战争时期和占领时期的美国主义和科学主义之间的矛盾。作为一名漫画原作者，我不能不关注当代漫画与国家政策之间的一致倾向。我认为我们一定不能忘记我们的表现方式是源于政府强制的政策。在写这篇文章时，我也在自我警惕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]1951年手冢在名为《阿童木大使》的漫画中首次引入了机器人阿童木这个角色，但直到1952年，手冢才开始以《铁臂阿童木》的名字连载有关阿童木的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]1951在旧金山签署的和平条约正式结束了美国对日本的占领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]参见http://www.vcn.bc.ca/alpha/learn/SanFran.htm。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]1951年9月8日，美国和日本签署了《安全保障条约》，将美国军队驻扎在日本领土上以防卫日本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]大塚在其他地方也提出过类似的论点，如《アトムの命題 : 手塚治虫と戦後まんがの主題》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]实际上，阿童木作为中介并没有十分中立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7]从“流放的贵族”的叙事模式或母题的角度讨论日本早期和中世纪文学与著名的民俗学者折口信夫有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]原文为“方法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]我把“マンガの表現”描绘成“漫画的表现体系”而不是“漫画表现”，因为这传达了某种手冢对漫画表现的系统性质的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10]参见《手塚治虫＋聞き手＝石子順『手塚治虫漫画の奥義』》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11]大塚使用术语“形式性”来表示好莱坞电影的形式主义特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12]大塚使用术语“平面性”，指的是扁平或者只有两个维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13]术语“映像的技法”意味着用于组织图像或“想象”空间的一组系统的技法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14]指的是那时居住在那里的一群漫画家，他们被认为是战后漫画形式风格、表现体系、叙事的奠基人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[15]参见宫本大人《見ることと見えないこと──松下井知夫の戦中・戦後──》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[16]在本文中，大塚交替使用“透視図法”与“遠近法”，二者很难区分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[17]原文是“アニメ的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[18]指的是成濑巳喜男《勝利の日まで》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[19]原文是“写実的現実主義”，指的是完全追踪或复制现实的现实主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-23-47491891</guid>
<pubDate>Tue, 23 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>大塚英志：世界与变异：叙事的再生产与消费</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-09-19-44949797.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44949797&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-73060789cdddb7e7c7452cb5d7ae883d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;编者按：这是日本著名漫画编辑、原作者、民俗学家大塚英志于29年前出版的《故事消费论》中的重要一章，其中创造性地提出了“故事消费”的概念，对之后的御宅文化研究产生了重大影响。本人由英文译文将其全部转译。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;让·鲍德里亚认为，在现代消费社会中，人们消费的不是具有使用价值的实在的“事物”，而是将“事物”作为符号，显然，这已成为我们这些生活在20世纪80年代末期的日本人所感受到的现实。我们清楚地意识到，眼前的事物只是作为符号而存在的，它们不可能有任何其它价值。事实上，我们甚至有一种感觉，觉得期望事物有任何使用价值是一件奇怪的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，仙魔大战巧克力，1987年和1988年在儿童中爆炸性流行的商品，在这方面具有代表性。很明显，小孩子和糖果制造商完全一致地认为，仙魔大战巧克力中的“巧克力”绝对没有作为食品的价值。购买巧克力时，孩子们抽出“仙魔大战贴纸”，随后毫不犹豫地扔掉巧克力。尽管名字中有“巧克力”这个词，起码是产品的本体，但仙魔大战巧克力中的巧克力是完全不必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有糖果制造商都努力地差异化他们的产品。然而，尽管糖果制造商们生产了一些似乎与它们原来作为食物的使用价值相背离的东西，比如非常辣的小吃、装饰有动物形状的可爱糖果等等，所有这些糖果制造商仍然强烈地捍卫着这些小吃最终会在孩子们的嘴中消失的假设。超级辣的食物只有吃起来才能感受到辣，可爱的糖果只有在它们的消费者——即使叫喊着“哦，它们太可爱了，我不能吃”——吃掉它的情况下才能成为商品。即使是“内含赠品”的糖果也从未否认其主要产品：糖果的使用价值（营养）。最早的格力高焦糖中出现了很典型的宣传语：“一片等于三百米”。另一方面，在仙魔大战巧克力的例子中，该产品采取“巧克力”的形式，唯一原因就是它的生产商是糖果制造商，并且必须在食品分销线上销售该产品。这种商品的主要产品是贴纸；巧克力只是起到媒介的作用（即贴纸的容器）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如果仙魔大战巧克力没有作为巧克力的使用价值，这些东西的消费对象到底是什么？因为孩子们疯狂地收集贴纸，常识会让我们认为答案就是贴纸。可以肯定的是，如果我们谈论的是假面骑士零食的例子，那么这个答案将是正确的——从1971年到1974年，孩子们同样把零食扔掉，只收集里面的卡片，这被视为一种社会问题，最终导致其生产停止。假面骑士零食的这种为了把这种零食与其他零食区分开的策略最终否定了商品作为食品的原始使用价值，只有这种策略（贴纸）流行起来并成为商品的主要产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，假面骑士零食和仙魔大战巧克力的消费系统存在决定性的不同。在假面骑士零食的例子中，漫画家石森章太郎的《假面骑士》中的角色装饰了它的包装。这种通过借势来为产品增加价值的现象进行产品差异化最经典的方法，并且怎么说都很常见。然而，在仙魔大战巧克力的例子中，没有原作的电视连续剧或漫画——其与假面骑士的根本差异就在这里。当然，也有仙魔大战的动画和漫画版本，但是这些是仙魔大战巧克力成为畅销产品之后生产的次要商品。换言之，没有让仙魔大战巧克力可以像假面骑士零食那样借势的原创作品。正是在这里，我们发现了仙魔大战商品的奇异性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，是什么促使孩子们为仙魔大战疯狂呢？以下是在仙魔大战中构建的策略（摘抄我在别处所写的）： &lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1.每张贴纸都包含一个角色的形象。在贴纸的反面，有一小段叫做“魔鬼世界的传闻”的信息，描述贴纸前面画的角色。&lt;br&gt;2.仅仅一张贴纸，这些信息就只不过是噪音而已。但是一旦孩子们收集了一些，把它们放在一起，孩子们就开始模糊地看到，“小叙事”出现了——角色A和B之间的比赛，C对D的背叛等等。&lt;br&gt;3.这种意想不到的叙事方式促进孩子们收藏这些贴纸。&lt;br&gt;4.同时，随着这些小叙事的积累，出现了一部“大叙事”，它再现了神话史诗。&lt;br&gt;5.孩子们被这个大叙事所吸引，并试图通过继续购买巧克力来进一步了解它。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;由于在本书的后面，我将详细介绍仙魔大战的大叙事的内容，我不在此加以解释，但这足以说明它是一部宏大的神话编年史，使人想起出口王仁三郎的《灵界物语》和印度史诗摩诃婆罗多。为了增进对这个大叙事系统的掌控，孩子们购买贴纸，这些贴纸是信息的不同碎片。因此，糖果制造商“出售”给孩子们的不是巧克力和贴纸，而是大叙事本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，假面骑士零食只是在销售贴纸——根据一个受欢迎的电视节目中的角色制作——从而借势来销售主要产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这种奇怪的消费形式在漫画、动画、甚至以孩子为客户群体的玩具中尤其明显。无论是漫画还是玩具，这些商品本身并不是消费的对象。相反，最先消费的，以及首先赋予这些商品以价值的，是它们以碎片化形式，作为背景而持有的大叙事或秩序。此外，通过让消费者相信通过重复这种消费行为，他们会越来越接近完整的大叙事，无数的同类商品被销售了出去（仙魔大战贴纸总计有772张）。机动战士高达、圣斗士星矢、森林家族、小猫俱乐部——所有这些商品都遵循这一机制，它们事先在背后建立起大叙事或秩序，将具体的碎片化的故事销售给消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在背后支持这些商品的大叙事或秩序是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动画领域，这就是所谓的“世界观”。例如，如果我们将其与机动战士高达做个比较，动画的一集或一季就是碎片化的商品，与贴纸相对应。在高达中，正统叙事会通过阿姆罗或夏亚这样的主要角色来讲述。一般观众只会关注这个“正统叙事”。然而，动画制作者所创作的并不仅仅是单独的故事片段。在一集中，有无数详细的“设定”，但在本集中没有详细呈现出来，就高达来说，包括主要角色生活的时代，地点，国家之间的关系，他们的历史，他们的生活方式，故事中各个角色的背景，他们人际关系的性质，甚至，就机器人来说，它们的功能设计与那个时代的科技的一致性。预备的设定数量越多，观众对剧情所感到的真实感就越强。理想的目标是每一个单独的设定都会聚合形成一个完整的秩序，一个统一的整体。这种形成了整体的设定就是观众们通常所说的“世界观”。因此，从整体的角度来看，某集的正统叙事或者说动画节目的一季就变成了仅仅是从这个宏大的世界中，围绕着一个被任意选作中心角色的个体，抽取出发生在一个特定的时期的一系列事件而已。从理论上讲，这也意味着如果其他人成为主角，也可能有无数的其他故事存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将它比作电子游戏可能更容易理解。在电子游戏中被编码的数据的总和对应于世界观。术语“程序”可以定义为秩序，理解为存在于特定电子游戏的世界中被抽取的可能性的总和。与此相反，每个单独的情节对应于一场游戏。取决于玩家和游戏的不同，每个人玩同一个游戏，都会存在不同的发展。高达的一集对应于一场游戏；根据玩家的不同，有可能出现不同的叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，我们一直在讨论的普通消费者对这种游戏化的情节的消费感到满足。背后的大叙事（或世界观）与电子游戏程序非常相似，是一种本质上不可见的存在，而不是游戏消费者眼中的属性。然而，御宅族利用在个别剧集的情节中发现的外部信息作为线索，试图挖掘出隐藏在背后的世界观。当我们阅读关于特定动画的设定集时，我们发现大量关于其设定的信息，这些信息不会出现在作品的表面，而是御宅族们通过基于图像的电视广播以及基于它们以各自不同的方式所的补充来推断。类似地，游戏攻略和游戏世界地图也反映了消费者想要揭示隐藏的秩序的行为。早期的电子游戏御宅尽他们最大的努力发现程序错误，称为“BUG”或“里技”。例如，超级马里奥兄弟中的一个里技就是让主角马里奥转过身来。只有当玩家掌握了正确的游戏规则，知道马里奥总是要侧着脸后，才能推断出游戏中的这种欺骗或破裂。早期的御宅族也狂热地寻找剧作内部的矛盾。然而，这种对编程错误的兴趣必然导致他们对程序的整体感兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当对秩序本身的兴趣仅限于特定的御宅族时，一切都没什么问题，但是我们现在正处于这样的情形：这种兴趣正在成为所有动漫、漫画和玩具消费者的常识。正是在这里，我们才能窥见当今消费社会正在进入的新阶段。被消费的不是单独的剧作或事物，而是被认为隐藏在背后的系统本身。然而，由于贩卖系统（即大叙事）本身是不可能的，消费者被骗去以剧作的单集形式来消费系统的某个横截面，或者以事物的形式消费系统的单个片段。我想将这种状态称为“故事消费”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许每个人都对这种状态有一种模糊的感觉，在这种状态下，商品与“故事”相关联地被消费。然而，正如我们所看到的，两种故事在当今的消费阶段中并存，并且消费发生在“故事”和“故事”的关联中。这两种叙事方式指的是作为剧作的具体商品或单一情节的“小叙事”，以及在这篇文章中我一直称之为“大叙事”的“世界观”、“程序”或“系统”。然而，正如仙魔大战现象所表明的，新的消费者正在将大叙事纳入消费对象。也就是说，由于大叙事本身几乎不可能成为具体的商品，所以他们正在消费的是大叙事的差异化和碎片化的“小叙事”的商品形式。假面骑士零食和仙魔大战巧克力之间的消费形式的差异就在这一点上。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，以这种“故事消费”为前提的商品具有极其危险的一面。也就是说，如果在小叙事的累积消费结束时，消费者获得了对宏大叙事（即整个程序）的掌控，那么他们将能够自由地用自己的双手制作他们自己的小叙事。让我们以下面的例子为例。如果哪个人未经授权就复制这772张仙魔大战贴纸中以“超级宙斯”开头的一张，这是犯罪。已经有无数这样的事情了。然而，如果同一个人要创作并销售并不存在于那772张贴纸里，但与它们没有冲突，且遵循仙魔大战世界观的第773张贴纸，会发生什么？这张贴纸不是现有的772张贴纸的复制品，因此，从这个意义上说，它不是赝品。此外，鉴于第773张贴纸与其他772张贴纸是一致的，它会具有与772张原件相同的价值。在叙事消费的这个阶段，出现了这样的情况，即我们不再能够区分给定的商品是“真的”还是“假的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这种事态不仅仅是假设，而且已经成为我们的现实。足球小将的同人创作就是很好的例子。有一本叫做《足球小将》的漫画，由高桥阳一在《周刊少年Jmup》连载。它一开始是面向男孩子的，后来成为了热门作品，并被改编成动画系列和电子游戏，发行量超过一千万册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，不知在什么时候，十几岁的女孩子们开始创作、出版《足球小将》的同人作品，这种现象一眨眼就扩展到了全国。当前已经有数百、甚至数千本这种同人作品，而其中著名的作品每卷可以卖一万册以上。这些女孩使用《足球小将》的角色和他们的人际关系来创作和出售各自的队长小翼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把这些女孩的作品称为“戏仿”是不正确的。戏仿作品取决于原著是否存在，从而进行讽刺、嘲笑或模仿。然而，这些女孩从高桥阳一的《足球小将》中提取了小翼的“程序”，并按照这个程序的秩序，以自己独特的、创造性的方式提取出了她们的队长小翼。对这些女孩来说，原作仅仅是提取小翼的程序的原材料。一旦程序掌握在这些女孩手中，原作本身就变成了程序的大框架下可能上演的一部剧本。此外，由于这些女孩在提取程序时强调了男生之间的关系，然后又进一步夸大了这些关系，所以其角色特征与原作变得完全不同。这是一种与所谓剽窃或抄袭有细微差别的状态。《足球小将》的程序本身隐藏在原作者的作品中。但是无数的同人作者将其作为一个程序提取出来，然后按照这个程序编写了同人版的《足球小将》。这个例子绝对与抄袭无关。似乎利用这种模棱两可的局面，商业出版《足球小将》同人作品的出版社出现了，随后被“原作”的版权所有者集英社找上了麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;撇开有关版权的争论不谈，同人作品最有趣的地方在于，从日本故事创作的历史来看，这种事情并非不寻常。在歌舞伎和日本木偶戏（人形净琉璃）中，我们可以清楚地发现类似的处理，即通过从共同的大叙事中审查各种小叙事的表现来判断作者的能力或独创性。在歌舞伎的术语中，有着“世界”的概念，其含义与动画产业中的“世界观”几乎完全相同。在这里，我引用服部幸应等人的《歌舞伎事典》中的“世界”条目：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;世界：歌舞伎和木偶戏的术语。这个概念指的是构成作品背景的历史时期或事件。事实上，这个概念包括作品中出现的角色的名字、角色的基本性格特征、他们之间关系的性质、基本的故事情节、应该戏剧化的基本方面等等一切。虽然这个“世界”主要建立在日本通俗史、口头传说等基础上，但它也包含着通过前歌舞伎、日本木偶戏以及中世纪流行音乐等形式反复改编和表演而形成的一般性内容，因此它不一定指任何实存的原始资料或原始文本。因此，每个个体的“世界”并不是永恒不变的；一些新的世界应运而生，而另一些则因类型和潮流的形成而荒废与名存实亡。因此，作者通过将新发明的“变异”戏剧化，或者通过混合多个“世界”来创作他们的作品。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;正如我们在这里看到的，术语“世界”与“世界观”或“大叙事”具有相同的含义，并且每个个体的小叙事对应于术语“变异”。甚至在歌舞伎的作者中也存在着一些小抄一样的东西，叫做世界大纲。因此，在歌舞伎中，一个作家的才华是根据他们截取这个世界的变异、完善一部剧作的能力来评判的（图）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0bb8fa25b4aebba18e67e734083c64e5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1167&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0bb8fa25b4aebba18e67e734083c64e5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7dec0b42531ffef4043ea475d51df828&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;《足球小将》的同人作品指导着《足球小将》的世界，不同的女孩在创作自己的变异时带来了自己的创造力。在世界/变异的框架内理解，对无数的同人作品，包括高桥阳一的原作，唯一有效的判断标准不是这些作品中哪一个是原作（一个毫无意义的问题），而是各个变异的相对价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，故事消费在激发了仙魔大战贴纸的儿童消费者所表现出的那种急切的过度消费的同时，也带来了消费者依照自己的条件自行生产并消费商品的可能性。在未来的某个时间点，商品的生产者将被排除在消费体系之外，并且不再能够管理他们自己最初生产的商品。由于这个原因，故事消费的最终阶段会指向一种商品的生产和消费融为一体的状态。不再会有制造商，只有无数的消费者用自己的双手生产商品，用自己的双手消费。让我们说得更明白一点：这标志着将事物视为符号的消费社会的闭幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-19-44949797</guid>
<pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>父亲的姓名是碇源渡——从父亲角色入手重解EVA</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-09-07-44012865.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44012865&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b92b37b80edeaa0b778661330505ba7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;对EVA解读相当多，从精神分析入手的解读也不少，比如&lt;a href=&quot;https://tieba.baidu.com/p/3259479433?pn=1&quot;&gt;【图片】镜中花，水中月--绫波丽与镜像阶段【eva吧】_百度贴吧&lt;/a&gt;。但很少有从碇源渡这个角色的作用入手提供的一些阐释。虽然依据ACG亚文化审美的一些惯性，女性角色得到的关注要比男性角色多。不过这里还更多的涉及到了英美精神分析理论和法国精神分析理论之间的对立，前者以自我心理学派为代表更多地关注与家庭关系中的母子关系对主体自我发展的支持作用，而后者以拉康派为代表自称遵循弗洛伊德的教诲强调父亲角色在主体形成中的决定性作用；对于前者来说，更加值得关注的是主角碇真嗣与碇唯/绫波丽之间的关系，而对于后者来说，碇真嗣与碇源渡的关系要更为关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从拉康派的视角来看，碇源渡在动画TV的绝大多数时间之中都绝佳地扮演着父亲功能，不过成为生理上的“实在父亲”不意味着天然地具有父亲功能，那什么才是父亲功能？父亲功能当然就是“Nom-du-Père”，是父之名，也是“Non-du-Père”，是父之不。父亲的功能就是通过一个象征位置的名义发布禁令的功能。碇源渡动画情节开篇与碇真嗣的再会中就不断对碇真嗣的请求做出拒绝，他无条件地坚持自己的命令——“去驾驶EVA”。这一命令甚至因其冷酷无情而获得了康德绝对律令一般的形式——“你能够驾驶EVA，因为你必须驾驶EVA”。随着故事的逐渐展开，我们可以看到碇源渡也会因为真嗣驾驶EVA的表现偶尔夸奖一下真嗣。EVA成为了真嗣与碇源渡之间进行交易的一个能指，一个菲勒斯的能指，父亲将其交给了孩子，并因为孩子佩戴上了菲勒斯而承认孩子。在此不能忘记的是菲勒斯也同时是一个表征着阉割的能指，父亲必定因为菲勒斯而从孩子那里没收了某种东西，在EVA的故事中，被没收的，被父亲的“不”所禁止的又是什么？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c27288a1966236255bb06433a1338209_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;435&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c27288a1966236255bb06433a1338209&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3275b8f32010909715fb60321ea34ffc&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从碇真嗣躲在驾驶舱内露出的嫉妒的凝视我们可以看到，被碇源渡所禁止的客体是一个女人，也就是绫波丽。再回到开篇的情节中，就可以发现碇源渡对真嗣的命令双重意义：去驾驶EVA/放弃绫波丽。EVA因此可以被重新被定位为对要求真嗣放弃对绫波丽的过度关注而做出的补偿。绫波丽始终保留着碇源渡的眼镜，眼镜被视作一种碇源渡留下标记，绫波丽因此也就成为了被标记的女人，被碇源渡所独享的女人，同时也成为了“精神分析的人类学神话”中被提到的被父亲标记的女人，不可享用的女人，乱伦禁忌所禁止的客体（因为绫波丽同时也是碇唯的克隆体，所以乱伦禁忌的象征性加强了，对绫波丽的禁令同时是原始部落人类学的，也是资产阶级核心家庭人类学的）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ef701cebebd1ea90c0d2ee195b6b1832_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;469&quot; data-rawheight=&quot;721&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ef701cebebd1ea90c0d2ee195b6b1832&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b56128e0830c0cf3a80e65e17da6bf5f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;现在可以继续来看，一旦将碇真嗣-碇源渡-绫波丽三个角色定位在俄狄浦斯情结的基本框架中，我们还能否将其他角色继续纳入这个结构。接下来需要考察的是碇真嗣在葛城美里住处展开的“家庭场景”最为突出的角色是明日香，她在于丽的强烈差异中将自身表征为了一个“未受父亲标记的女人”、“可享用的女人”，对于乱伦禁忌来说，明日香是一个“正常的”欲望对象。比较难以定位的是葛城美里，当然不能无视这个角色对真嗣的性吸引力，但同时也必须注意到葛城美里突出的象征身份：她同时也是作为碇真嗣的管理者和上司出现的，如果注意到她与碇源渡之间通过象征身份秩序所产生的联系，也就不难理解她作为碇源渡父亲身份之代行者的作用。换句话说，葛城美里也是“父亲的名字之一”。拉康曾断言“女人也是父亲的名字之一”，父名是复数的，他的功能体现在实在父亲之外的种种身份之中。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-baf4387f38d92a72d3263201efca8243_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;406&quot; data-rawheight=&quot;310&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-baf4387f38d92a72d3263201efca8243&quot; data-watermark-src=&quot;v2-af169386f4e141e8c4625e45f7f59253&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;然而更加重要的要如何理解葛城美里作为父之名与碇源渡作为父之名的差异。这涉及到父名的两面性：一方面是父亲的不，而且“不就是不”，父亲功能无条件地坚持禁令，无需为其给出理由；另一方面又是父亲禁令所划分出的外部，一个由可以通婚的女人所构成的集合。父亲禁令的意义带有辩证的双重性，既是禁止乱伦，又是规范婚配。回想葛城美里在碇真嗣和明日香之间所起到的作用，她对碇真嗣“正常性欲”的推动构成了对碇源渡针对绫波丽所设置禁令的有效补充。带有康德一般超我严苛的父亲背地里也必须是一个淫秽的父亲，他试图引导孩子去享乐，只要前提是这些享乐不被他察觉，也就是说孩子可以享受“大他者的不知道”（“大他者的不知道”包括了与之相关的一系列反射：“大他者不知道主体在享乐”，“大他者不知道他自己的淫秽”，“主体不知道大他者的淫秽”，“主体不知道大他者知道他在享乐”。所有这些无知的反面都是灾难性的，我们当然可以轻易地讲述父亲的恋爱神话，因为这一神话并未被我们主体化，它实际上剔除了淫秽的内容而形成了保护性屏障。我们真正根本无法描述的场景是父亲在做爱。目睹父母做爱的创伤性经历的例子已经由弗洛伊德在狼人的案例中给出）。对于碇真嗣来说，葛城美里当然扮演了一种“碇源渡的不知道”的作用。在葛城美里的家中，真嗣可以逃避父之名的监视享受无处不在的淫秽快感，这些快感贿赂也帮助他更好地执行碇源渡的命令：驾驶EVA，远离绫波丽。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-be8643b535a9ed19bce777495e691213_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;435&quot; data-rawheight=&quot;325&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-be8643b535a9ed19bce777495e691213&quot; data-watermark-src=&quot;v2-28af579ed615eaa308be713ceb113c38&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;以上我们暂时完成了对碇源渡的父亲功能的讨论，接下来需要给出的一个天真的问题：为什么？为什么父亲会有这样的一些功能？父亲姓名功能的功能性体现在哪？只因为这个问题的天真就抛弃它是不合适的，弗洛伊德通过自己的人类学研究试图给出自己的答案：阉割与禁令（对于拉康来说两者基本是一回事），对于人类通过部族间的互惠性婚配规则而组织成更复杂的社会结构进入文明是必须的。这一解释的问题在于其过于“历史主义”，仅仅将父亲功能确认为文明/主体发展早期阶段遗留下的残余。或许当我们进入到更高级的阶段，抛弃父亲姓名而去直接实现父亲姓名、禁令以及阉割所带来的功能，这样是否可行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于拉康来说，答案绝对是“不行”。因为父亲姓名的功能不应当仅得到“历史主义”的解释，而是必然与人类普遍的精神结构，与历史之中的某个非历史硬核存在着关联。这一历史中的非历史内核就在旧剧场版中得到了揭示。作为着生命绝对母体的大白丽带给观众极度的视觉震撼，但我们的注意力决不能被她吸引过去而忽略了围绕碇源渡展开的一系列情节。作为补完计划启动的第一见证人，碇源渡在莉莉丝面前遭到了绫波丽的背叛后坦陈了自己的欲望，接着碇源渡作为补完计划的第一个牺牲者而崩溃。我们在这里不能仅看到碇源渡实在父亲生物体的崩溃，更应该看到其作为父亲姓名之象征功能的崩溃。这种崩溃是如何产生的？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eaa3dc41e2937a015d1019693b02b055_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;526&quot; data-rawheight=&quot;269&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-eaa3dc41e2937a015d1019693b02b055&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ec70d10c42b933c3f62fef0b5f085751&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;此时需要回顾拉康的性化公式，不是被陈词滥调淹没的上半部分而是下半部分，注意右上侧的箭头，女性主体没有转向菲勒斯功能而是指向了在大他者中被注销了的能指，一个大他者匮乏的能指。该能指与菲勒斯之间存在着密切的相关性，菲勒斯就是表征着它的缺失的能指，一旦主体转向菲勒斯，转向能指，大他者的匮乏就得到象征缝合；一旦能指链的意义传递在这个点上被“穿透”，转向所指，大他者的匮乏就昭然若揭。碇源渡崩溃的原因在于，在中央教条之中他过多地暴露了自身的欲望，过多暴露了他指向碇唯的欲望。这种欲望的产生等于公开地向碇唯抛出了神经官能症的根本问题，Che vuoi?你究竟想要我做什么？我究竟该如何回应你的欲望？问题的抛出意味着父亲并不知道问题的答案，父亲作为一个“假定能欲望的主体”，其一致性也随之一触即溃。父亲姓名并不知道如何享乐，他并没有真的占有过任何女人，母亲欲望的答案对于他来说也被保持在女性之谜中，正所谓“埃及人的秘密对于埃及人来说也是秘密”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当父亲因其欲望的暴露而崩溃的之后，接下来我们得到的是什么？当然是不受约束无限膨胀的母亲欲望，不可抵御的极度原乐，前符号的生命震颤。拉康将其偶尔渗透进象征秩序的缝隙而获得器官化所形成的症状称为“薄膜”，齐泽克将之比作《帕西法尔》中折磨安福塔斯的伤口。如何理解父亲姓名与母亲欲望之间的关系？可以在塔可夫斯基的电影《索拉里斯》中找到答案，故事以主角在靠近神秘行星轨道的空间站中不断遭遇逝世妻子的实体化重返开始，却以主角与父亲的和解结局。女性在影片中就仿佛是两个男人相互关系的某种副产品，是主角欲望受污染的产物，一旦主角净化了自身的欲望，实现了父亲功能的正常化，女性的实体支撑就消失了。《索拉里斯》基本就是EVA故事的倒叙版本，在EVA中，父亲姓名的功能受到了父亲匮乏的玷污，由此女性（大白丽）才得以出现。可以看到，父亲姓名的功能在此是对女性之谜/母亲欲望的抵制，父名通过颁布无条件禁令阻止孩子去回应母亲的欲望，而母亲欲望实际上是不可能得到回应的，因为母亲他者（mOther）同样不具有自己的他者，没有一种“元欲望”能担保母亲的欲望，母亲也是匮乏的。父名带主体逃离母亲欲望的诡计就在于他将不可能转化作了禁止，主体从无力回应的母亲欲望转化为了被禁止回应母亲欲望。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-841f602ea404b0ed4c51b7638b3b1c7f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;405&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-841f602ea404b0ed4c51b7638b3b1c7f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6ce566bfad0a7d09653fe6b7d40f1091&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-62bcd030efe2a865922e86cb17c1d249_r.jpg&quot; data-caption=&quot;《索拉里斯》剧照与伦勃朗画作《浪子回头》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;300&quot; data-rawheight=&quot;391&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-62bcd030efe2a865922e86cb17c1d249&quot; data-watermark-src=&quot;v2-17718daa6510c046411fd5a9cc1b539f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在自我心理学派的某些倾向和庸俗的弗洛伊德阐释中，父亲的形象常常被视为干扰了主体获得满足的粗暴干涉者，现在则是时候冒着受到厌女症指控的风险为父亲的象征功能正名。正如在EVA旧剧场版中所表现的那样，主体与失去父法禁令约束的母亲欲望的直接遭遇是极度创伤性的。在这里可以将伊吹摩耶和日向实的一开始的反应姑且视作“正常的”，只要主体被无力回应的母亲欲望所淹没，就只能陷入无法自拔的焦虑之中，焦虑的接触却只能以主体性的丧失的为代价（与大白丽合而为一，完成补完）。对于主体来说，母亲欲望既是绝对之恶。在此我们可以回忆另一部动画《flip flappers》的故事，在直面了父亲的软弱无力后，主角同样遭遇了吞噬一切的母亲欲望，这样的形象同样也被荣格在另一种理论视野中以“大母神原型”的概念捕捉了下来。由此我们可以做出结论，一旦以碇源渡与碇真嗣之间的关系为轴心重新解读EVA，我们就可以明白碇源渡的象征身份一开始在何种程度上试图从原质的炙热照耀下保护了真嗣，我们也看到了当父名功能崩溃时，灾难性的状况是何以发生的（对于实际的精神分析临床实践来说，父之名的除权意味着精神病的结构，最典型的精神病特征可以从弗洛伊德的施伯雷法官案例中了解）。在EVA旧剧场版的结局，碇真嗣与明日香逃离了母亲欲望的吞噬得以幸存，但他们之间所能够建立的只有侵凌关系，相互配合的性关系已经不存在了，因为已经崩溃的父亲姓名，才是在不存在性关系这一前提下支撑起欲望的那个东西。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a0890b209b9853adfb4c935547df531e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;972&quot; data-rawheight=&quot;737&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a0890b209b9853adfb4c935547df531e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-645a4f9c12e232a58e57dddba65397ab&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92ef58926acccb295fb7741dc06c34bd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-92ef58926acccb295fb7741dc06c34bd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c75b00ab41d0bc5180c6561fbf157d60&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>鱼板</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-07-44012865</guid>
<pubDate>Fri, 07 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>大塚英志：迪士尼与爱森斯坦的野合：御宅文化的法西斯主义起源</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-09-07-43982934.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43982934&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-593874550ea646d2e66c37cef80b4d52_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;编者按：这是日本著名漫画编辑、原作者、民俗学家大塚英志于2012年在加拿大康考迪亚大学的演讲稿，由加拿大动画学者 Thomas Lamarre 译为英文。本人将由英文译文将其全部转译。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;原文首发于&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/wanghan1995315&quot;&gt;御宅文化研究杂货铺&lt;/a&gt;，经过整理与修正后发布于本专栏。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与不是日本人的听众谈论日本动画和漫画，这件事本身就令我诚惶诚恐了。当我还年轻，只有三十岁出头的时候，我们是第一代被称作“御宅族”的人。这种被动的表述方式——“被称作”——会令人产生一种错觉。更接近事实的讲法是我们主动采用了这个名称。实际上，御宅族（Otaku）这个术语最早出现在20世纪80年代中期，我担任编辑的色情漫画杂志的一个专栏里。【1】在1990年，这个词汇被大众媒体用于描述一个据说是漫画、动画和特摄电影的粉丝的，被判性犯罪的年轻人的心理和偏好而大肆宣传，从而广为流传。顺便说一句，我认为我参与的色情杂志也是今天所谓的“萌”的来源之一，这个字眼指的是动画世界中少女角色的性吸引力要素，现在它甚至成为研究日本漫画和动画的外国学者使用的专业术语。上面提到的那个性犯罪的年轻人，他的形象与今天日本所谓的家里蹲（ひきこもり）或NEET很接近。人们当然不会认为这些术语可以解释他的罪行，但是从上世纪80年代末的日本社会开始，御宅这个术语就具有非常负面的含义，用来描述有严重社交障碍的年轻人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我编辑的色情杂志的读者中，却有相当数量的东京大学生。其中有东浩纪和宫台真司，他们今天雄辩地向外国听众讲述日本流行文化。随着他们和一些同龄人在学术界和政界中获得了较高的地位，日本社会对待御宅族的态度发生了巨大的变化。当前经济、贸易和工业部的官员们已经注意到了国外对御宅文化的认可，而那些想自我推销的当代艺术家们也赶上了趟，非常武断地坚持御宅族和萌是日本的流行文化的代表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便说一下，大约十年前，我参与了对那位性犯罪者的审判。虽然他的行为完全没有任何借口，但我对将他的犯罪动机归因于御宅族的嗜好和品味感到有些生气。他于2008年被判处死刑。他的名字是宫崎勤。我认为记住他的名字以及他对日本漫画和动画的兴趣都是很重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在诸位对日本漫画和动画感兴趣的人面前，我认为很重要的一点是，一方面要谈谈今天日本御宅和萌文化的消极方面，另一方面要谈谈日本政界、学界和当代艺术家利用御宅和萌自抬身价的当前环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直在如此批判性地讨论的漫画和动画，在今天正被用于宣传日本的国家形象，因此我自己无法去庆祝这些表达形式是如何变得流行的。因为日本漫画和动画正以这种形式流行，我想用这样一种方式讲述，以对当前这种对“历史”的遗忘正在将我们塑造成自鸣得意的爱国者的现状加以挑战，并且对外国听众而言也更容易理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当今，每个人都将其与日本传统或后现代联系在一起的日本漫画与动画，其起源是法西斯主义体制下，爱森斯坦和迪士尼在美学上的结合。我首先应当提及我对迪士尼和俄罗斯先锋派的野合的思考的两个关键点：其一是绘画符号的美学，其二是演出或呈现的美学。【2】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我首先解决绘画符号的问题。日本和西欧一样，在20世纪20年代后期兴起了一场先锋派艺术运动。正如村山知义所说，它以构成主义的形式对绘画领域产生了重大影响（图1）。在构成主义的指导下，村山建构了1）美国特色，2）面向大众的机械化的表现形式，3）对机械化本身的赞颂，4）使用几何设计与素材的构成主义的表达形式。在图2中，我们看到了一个当时日本年轻艺术家理解下的构成主义的例子。货车的“构成”是通过使用诸如圆形和直线等几何设计来呈现的。虽然这些作品显然是从苏联先锋派的“原创艺术家”作品那里借用过来的，但很有意思的是，当时的日本对构成主义的理解有多么朴素。和其他任何国家或时期一样，20世纪20年代初的这些艺术家是无所畏惧的年轻人。图3展示了一些参加20世纪20年代日本先锋艺术运动的年轻人。高见泽仲太郎就列身其中。他们是现代日本艺术中第一次进行各种“演出”的人——如图3一样半裸跳起奇怪的舞蹈，或者推着手推车里的画作在城市中闲逛，称之为“艺术展览”，或者向正式的艺术展览扔石头后逃跑。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2669f6c29357368c46345fe758faf5d3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图1 村山知義，現在の藝術と未來の藝術（1924）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;335&quot; data-rawheight=&quot;487&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-866ca0c9eb7d7231614fd660e3b6529f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图2 柳瀬正夢，貨物自動車（みづゑ，1925年7月号）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;506&quot; data-rawheight=&quot;297&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9cee4931942432cf2556749063556801_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图3 1920年代日本展（1988）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;443&quot; data-rawheight=&quot;633&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;然而，在20世纪30年代，斯大林开始批评苏联的构成主义艺术家。在苏联社会主义的影响下，日本大正时代的许多先锋派艺术家从强调构成主义转向强调社会现实主义。其中有一个年轻人，高见泽仲太郎，突然把他的名字改为田河水泡，并开始创作如图4所示的作品——のらくろ。高见泽在1931年，也就是十五年亚太战争的第一年变成了漫画艺术家田河水泡。诞生于十五年战争第一年的のらくろ是时代的高度象征。这就是日本漫画和动画作为战争条件下产生的媒体的命运。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a6157bdb883e855209cc8e839332a151_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图4 田河水泡，のらくろ上等兵（1931）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;440&quot; data-rawheight=&quot;473&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;田河在日本艺术史上被认为是叛徒，因为他抛弃了20世纪20年代中期的先锋派艺术运动，转而忠于漫画，一种大众化的表现形式。田河真的抛弃了先锋派艺术吗？没有。相反，他在构成主义的框架下，通过吸收迪士尼技法，为现代漫画的创作奠定了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们仔细看看这个过程。图5展示了来自鸟兽戏画（十二世纪的“动物拟人漫画”画卷）的兔子，它通常被当作日本漫画的鼻祖。不过，如果你把这只兔子和米老鼠（由于版权的原因，我们无法展示图片）在心里做个对比，你一定会发现のらくろ这个角色和米老鼠有更大的相似性。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad285822fd780cb6e6222449285119aa_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图5 鳥獸戲畫（十二世纪）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;518&quot; data-rawheight=&quot;485&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;事实上，在20世纪30年代，从米老鼠开始，有大量的美国动画涌入日本。因此，在很短的时间内，日本漫画充斥着模仿米老鼠和菲力猫的角色（图6）。20世纪30年代，针对儿童的漫画数量急剧增加。突然，米老鼠的盗版出现了。图7摘自一部名为《米老鼠忠助》的作品，该作的开头是一只嫉妒米老鼠的流行的日本老鼠变装打扮成米老鼠。米老鼠故事的盗版也出现了。图8展示了一部叫《小白水手》的作品，小白水手是一只白熊，被章鱼墨水浸透了（图9）。这里也非常清楚，这个角色就是米老鼠。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2a8d90174f2adea9a6ce44603bc5899a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图6 田河水泡，のらくろ（1931-39）/島田啓三，冒険ダン吉（1934-38）/大城のぼる，しろちび水兵（1933）/島田啓三，ネコ七先生（1940）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;956&quot; data-rawheight=&quot;283&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d4ed019552d6de05f1d2db0487568257_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图7 広瀬しん平，ミッキー忠助（1934）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;389&quot; data-rawheight=&quot;606&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7abf1eba65c2fec54d1bcc5289a0f658_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图8 大城のぼる，しろちび水兵（1934）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;395&quot; data-rawheight=&quot;605&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f0165a3adf45a8d4b145580bdb6277ef_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图9 大城のぼる，しろちび水兵（1934）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;593&quot; data-rawheight=&quot;298&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;20世纪30年代登场的漫画艺术家知道他们在剽窃米老鼠和其他角色。田河水泡通过采用在迪士尼和好莱坞动画中绘制角色的技术创造了のらくろ。尤其重要的是对20世纪20年代美国动画产业中产生的角色的“作画技术”的采纳。特别令人感兴趣的是图10中的例子，其中与田河的先锋派圈子（即构成主义）相关的作品，在のらくろ中被引用。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ec7aec72c5ff107abce8d427bd64cea4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图10 田河水泡，のらくろ一等兵（1932）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;598&quot; data-rawheight=&quot;297&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;首先，田河在漫画的印刷媒介中，把迪士尼角色的美国特色作为一种针对大众的表现形式。田河在他的第一部作品《人造人》（图11）中已经提到了“机器”这个主题。人造人是借用弗里茨·朗的《大都会》和卡雷尔·恰佩克的《罗梭的万能工人》等作品的概念。在日本先锋派运动中，机器人是一个象征性的主题。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a50ef2b629eb3b2da4c057bcb0177785_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图11 田河水泡，人造人間（1929）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;514&quot; data-rawheight=&quot;803&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;同样，田河把迪士尼的特质主要理解为“构成”，对于其他漫画艺术家来说也是如此。在日本经历过先锋派运动的年轻人将米老鼠理解为“基于几何结构的绘画”的形式。图12展示了一个用于将米老鼠清楚地理解为基于“圆”的“构成”的指南。从而，这些人在“构成”的概念框架下，接近了好莱坞动画的代表性角色，米老鼠的“形式”。正是因为这种迪士尼化，在20世纪30年代，日本的漫画表现与传统的表现形式形成了根本性的分裂。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-74563205b080352dde50f515879078ed_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图12 大藤信郎，漫画の描き方（1937）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;620&quot; data-rawheight=&quot;454&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;将鸟兽戏画作为日本漫画始祖的说法开始于1924年细木原青起的《日本漫画史》（图13），在江户时代，十二世纪的画卷《鸟兽戏画》的风格被称为“鸟羽绘”，由锹形蕙斋发扬为高度约定俗成的“略画式”风格，锹形的漫画就是这种“略画式”风格的延续，这种传统一直持续到1920年代中期，也就是大正时代。细木原的书是在我称之为的“迪士尼化”刚刚兴起之后出版的。然而，直到今天，因为日本漫画历史仍然在参照他的书，他们继续把鸟兽戏画作为漫画的起源。然而，这种传统随着先锋派艺术家的出现而终结，日本漫画的历史实际上开始于日本漫画的迪士尼化。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-55a63dcff2f2c78f4b1952c1dab396e5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图13 細木原青起，日本漫画史（1924）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;351&quot; data-rawheight=&quot;464&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;冒着言之过早的风险，将米老鼠与战后日本漫画先驱手塚治虫的角色进行比较，就可以非常清楚地看到这种迪士尼化（图14）。手塚的角色绘画风格表明他是15年亚太战争期间建立的迪士尼漫画和动画风格的直接继承人。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4153999e461a0514abc01e68ac4de06f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图14 手塚治虫，铁腕アトム，ジャングル大帝（1979）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;470&quot; data-rawheight=&quot;396&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;回到我的讨论，田河水泡的漫画表现确实是大正先锋派表现的延伸。然而，由于他不是一个理论家，他没有太多的关于他的作品的解释。因此，他被视为放弃先锋艺术运动的人。如果当代日本艺术家对将漫画指明为艺术感到不舒服，那是因为他们仍然不知道漫画表现的历史是先锋派运动的直接继承者。而且，在日本，成就了这种艺术的风格是迪士尼与先锋派艺术运动最初的联合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我想讨论在漫画和动画中，演出或呈现的惯用法是如何通过迪士尼和爱森斯坦的联合来构建的。让我从日本的传统艺术形式开始讲述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图15展示了一幅十二世纪的绘卷，名叫《伴大纳言绘词》。【3】其中某些场景被描绘在长卷上，从而创造出故事。如果我们认真思考吉卜力工作室的高畑勋的，关于画卷场景类似于漫画画格的主张，我们就会得到类似于图16的结果。高畑认为漫画和动画中演出的手法与日本画卷的手法很接近，因此，为了说明他的论点，他把画卷表现转换为漫画表现。与之类似，图17展示了一幅创作于晚期十二世纪的绘卷，《信贵山缘起》。在图18中，可以看到我的学生们以高畑的方式来转换它的成果。这些正在学习漫画表现的学生，能够像高畑一样，将绘卷转换为漫画画格布局。我没有向他们具体说明高畑是如何将绘卷变换为漫画形式的。然而，他们没有太多麻烦就完成了这样的转换。正如我们在图19中看到的，日本绘卷有一个贯穿画面中部的“基准线”，来为观看提供一个参考点，允许观看者的眼睛从上半部到下半部来回移动，或者停顿在某个地方。事实上，也许可以将观看位置的这种移动转变成漫画画格的形式。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6c54b22d5fa5a4d7e5c223528588f594_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图15 伴大納言絵詞（十二世纪）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;957&quot; data-rawheight=&quot;326&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5f2827271e2d7317bb3cc27a0d01cd0d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图16 高畑勳，十二世紀のアニメーション―国宝絵巻物に見る映画的・アニメ的なるもの（1999）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;623&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9441997f4716ef32888b86a299d1d9a6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图17 信貴山緣起（十二世纪）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;196&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d864a5d043d841e6adba85bf0897a811_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图18 神戸芸術工科大学（2011）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;655&quot; data-rawheight=&quot;923&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dcf06a3ce4c0fc394abed071ce510f84_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图19 信貴山緣起（十二世纪）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;953&quot; data-rawheight=&quot;267&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;到目前为止，我的讨论可能会让你得出结论，传统艺术确实是日本漫画和动画的起源。然而，正是由于在十五年战争期间建立的一种全新的审美观，我们今天才能够根据漫画画格布局的发展来审视传统艺术。高畑和我的学生都是其忠实的继承人。这个概念模型是通过漫画和动画表达的爱森斯坦化来实现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们有必要对爱森斯坦的蒙太奇理论在1931年至1945年间在日本产生的重大影响有所了解。图20展示了爱森斯坦与苏联电影理论的许多日文译本之一。《总路线》（又称《旧与新》，1929，爱森斯坦导演作品）于1931年在日本发行，但爱森斯坦的其他影片直到二战后才发行，相反，他的蒙太奇理论被广泛地翻译和介绍。下面的片段为蒙太奇理论向大众传播的程度提供了更好的理解：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-89833a5e56744e66a36e03b530021bf0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图20 映画の弁証法（1932）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;494&quot; data-rawheight=&quot;707&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;在衣笠贞之助的《黎明以前》中出现了一个关于江户时代的消费文化的标题，并且电影在沿途中的妓女、领主的队伍和寺庙的仪式之间进行剪辑。观众中有人喊道：“蒙太奇，那是蒙太奇”，影院里的每个人都表现出敬意。【4】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;大众电影的观众的这种反应表明了蒙太奇理论的众所周知。事实上，除了衣笠贞之助以外，几乎没有哪位电影人直接从爱森斯坦和苏联的电影中学习电影理论。他们在欧洲电影中，或者，在一段时间后，在莱妮·里芬斯塔尔的作品中寻找爱森斯坦风格的蒙太奇。换句话说，从二十世纪三十年代开始，爱森斯坦的电影理论和米老鼠动画在日本同时广泛传播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒙太奇理论之所以盛行，是因为年轻人将它当作先锋派理论的一种形式，但也有另外一个原因：爱森斯坦在日本文化中寻找蒙太奇。对爱森斯坦来说，所有的日本文化都是蒙太奇。例如，他写道：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;歌舞伎戏剧的另一个显著特点是“分解”表演的原则……演员以完全彼此分离的方式表演角色：只用右臂表演。只用一条腿表演。只用颈部和头部表演。【5】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因此，爱森斯坦在歌舞伎演员的分解表演中看到了“蒙太奇”。汉字对他来说也是蒙太奇的例子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;重点在于，最简单的词组中的两个象形字符的交配（也许我们最好说，组合）不应视为它们的和，而应视为它们的乘积……例如：水和眼睛的图像表示“泪”；靠近门的耳朵的图像=“闻”……【6】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;图21中出现了爱森斯坦在蒙太奇的解释中所使用的字符。左边是“水”的“词源”，右边是“眼”的符号，原本是象形文字。这两个字符的“蒙太奇”产生了图21所示的新字符，在日语中读为るい或なみだ，即“眼泪”或“流泪”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0ac53482e10b5e06581253d70f465529_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图21 泪&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;222&quot; data-rawheight=&quot;222&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在图22中，我们看到了爱森斯坦用来论证日本绘画中蒙太奇的简图。换句话说，他坚持日本的技法是在绘画中使用所谓的切割。爱森斯坦告诉我们，日本人把一幅画看成是由许多部分构成的，这也就是蒙太奇。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c7c114e320221d28f9d350b35350a3df_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图22 映画の弁証法（1932）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;461&quot; data-rawheight=&quot;674&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;爱森斯坦参与的俄罗斯先锋派也在马戏团和其他通俗艺术中寻找“构成”。对他们来说，“构成”通过以“原始”文化或大众文化为基础的表达形式才得以可见。日本文化并没有专门被选作为蒙太奇的唯一例子，然而爱森斯坦对日本文化中蒙太奇的描述在日本产生了巨大的影响。因此，那个时代的日本人开始将所有事物作为蒙太奇的例子。例如，图23展示了结合了摄影和蒙太奇的图形蒙太奇，其技法受到苏联宣传媒体的启发。从现在的角度来看，这看起来十分像漫画画格。这种把一系列照片看作图像内的切割，并将布局概念化的技法看起来就像现代漫画中的表现技法。这样的例子让我们可以重新审视漫画画格：在书中的时间顺序和空间结构方面，它们在当今都表现为蒙太奇。【7】&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-21ad4d078c2372d75b7d5496e3974872_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图23 千田是也/堀野正雄，フェードイン・フェードアウト（1932）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;839&quot; data-rawheight=&quot;629&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;总而言之，爱森斯坦的日本文化蒙太奇理论似乎与绘卷的蒙太奇理论相当一致。奥平英雄大力推广了绘卷的蒙太奇理论，但后来今村太平把它扩展到动画，给了它新的生命。今村甚至坚持认为《古事记》中的日本神话是按照蒙太奇的手法写成的。借鉴于爱森斯坦，今村等人也坚持认为，绘卷是根据特写镜头和蒙太奇等电影技法制作的。这样，在1930年代的日本，允许将绘卷转换为漫画画格的观点形成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种背景下，我们必须涉及今村的职业生涯。今村撰写了日本第一部动画评论与纪录片评论。在战后，他的评论对吉卜力工作室的高畑勋有重大影响。吉卜力工作室最近重新出版了今村的书，并附有高畑勋的评论。【8】今村的作品是他那个时代电影评论的代表，也就是说，他沉浸在马克思主义和先锋派电影理论中，却没料到之后轻易地抛弃了马克思主义，“皈依”民族主义。今村的叛变发生在他被捕之后。在他被释放，特别是1931年九一八事变后，另一种形式在日本变得流行——“文化电影”，其中包括新闻短片和教育片。在20世纪30年代和40年代的日本，纪录片被称为“文化电影”，并被提升为国家政策的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，这里有两个层面上的发展。一方面，先锋派艺术家吸收了迪士尼风格的漫画和动画，另一方面，随着年轻电影制作人的转变，文化电影被广泛接受。电影制片人开始拍摄纪录片，用于国家宣传。的确，让他们后悔不已的是，马克思主义诗人们最终不得不为文化电影撰写剧本。诗人中野重治皈依后创作的作品中有一本《空想家与剧作》（1939）。故事是这位左翼诗人渴望工作，被要求为一部文化电影创作剧本。事实上，批评中野昭夫皈依的小熊秀雄也创作了文化电影风格的漫画，向孩子们传达科学的教育学。在文学史上，小熊据说是一个坚持政治信念的诗人，但是从漫画史的角度来看，他看起来实际上是一个与总务省一致的漫画表现规则的制定者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪30年代，日本出现了电影和其他表现形式的国家政策，也就是国家宣传运动。爱森斯坦和苏联先锋派艺术仍然很受欢迎，这也并不令人惊讶。爱森斯坦的电影、俄罗斯先锋派和社会现实主义都是苏联宣传的工具。在德国，当约瑟夫·戈培尔向弗里茨·朗施压，要他为希特勒制作电影时，他就把爱森斯坦作为一个很好的例子。不可否认的是，爱森斯坦的技法和美学作为宣传工具，是相当出色的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪30年代，大量日本流行的剧情片都是军事题材的，但这并不是由于政府的压力；是观众们强烈要求，于是电影制作公司继续制作。然而，非娱乐性的纪录片是在政府的领导下制作的。纪录片是一门更新的、更高尚的艺术的观念闯入了日本电影界，其核心是皈依马克思主义的年轻人。日本受德国的启发，于1939年颁布了电影法。参与电影制作的人对此表示欢迎，并将其视为政府对电影的认可。这部电影法实际上掌控了文化电影的审查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于今村，他很轻易地放弃了马克思主义，但无意放弃迪士尼和电影理论。今村并不给人以法西斯主义者、马克思主义者，甚至是爱国者的印象。他的爱好是迪士尼和电影理论。就在太平洋战争爆发之前，今村出版了一本名叫《漫画电影论》的书。这是一部迪士尼理论，米老鼠直接在标题页上绘制（图24）。这本书在整个战争时期一直有出版。随着和美国之间的战争的爆发，美国电影、美国文化和英语在日本被禁止。然而，今村还继续写关于迪士尼的文章。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c394a81d5b09bb441659377ab3c1e347_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图24 今村太平，漫画映画論（1941）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;840&quot; data-rawheight=&quot;618&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这也许可以解释为什么海军省命令制作迪士尼风格的动画电影。下面的今村的论述可能确实起了某些作用：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;迪士尼卡通作为艺术的先驱优势在于其作为宣传战武器的优越性。在这些作品中，我们可以发现艺术在激发公众的灵感方面发挥着怎样强大的作用。如果我们不能出品像迪士尼那样的动画片，我们就会被打败。【9】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;今村恐吓军方说，如果日本没有像迪士尼那样的动画，殖民统治和宣传战就会失败。他甚至把动画当作一种“武器”。所以，之前的宣传比陆军弱得多的海军决定支持动画。当时的日本已经以政府命令的形式支持文化电影这个领域。海军省支持动画作为“文化电影”的创作，也就是纪录片式的宣传片。这使得依据爱森斯坦的理论，使用迪士尼的技术来制作动画成为可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们来看看二战期间，其他国家对迪士尼的态度。有证据表明，尽管迪士尼动画在德国被禁止，戈培尔还是秘密进口迪士尼动画观看。在苏联，斯大林效仿农业合作社，下令复制迪士尼的合作生产制度。然而这些人没有把迪士尼美学引入他们国家的动画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，日本力求用爱森斯坦风格的美学来创作迪士尼风格的动画。（正如我之前提到的，因为爱森斯坦的电影没有在日本上映，所以一般情况下的参照是在纳粹德国扮演爱森斯坦角色的弗里茨·朗，还有接替了他的位置的列妮·里芬斯塔尔）从而，在海军省的指导下，一部长篇动画电影《桃太郎 海之神兵》（1945）被制作出来。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c541c69bcdcb2c37984569bc94298d91_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图25 桃太郎 海の神兵（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1131&quot; data-rawheight=&quot;476&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这部影片改编自1942年，海军伞兵入侵荷兰控制的印度尼西亚这个历史事件。它也许可以被称作是动画中的纪录片。它完全遵循侵略行动的过程，而不是讲述一个故事。这些伞兵的军事行动也为以战争为中心的宣传艺术提供了素材，被称为“战争场面”。让我们更仔细地观察《桃太郎 海之神兵》的美学特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，迪士尼化的角色与现实主义并存。角色以迪士尼的技法被描绘成拟人动物，而武器如军用机械则被写实地描绘出来（图26），这与迪士尼作品中的讽刺漫画化的“武器”形成对比。这种动画风格的角色和写实风格的武器的共存是日本动画的一个特点，比如GAINAX的《新世纪福音战士》。我并不特别反对写实化的武器和非写实的动画角色并存，只是想提醒大家注意这种美学传统。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e6c733095cb0dbb1760ee958dbcb0063_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图26 桃太郎 海の神兵（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;954&quot; data-rawheight=&quot;741&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;其次是电影的美学构成。从镜到镜，与摄影机镜头相关的元素——摄影机位和角度，以及深度和阴影——都能被清楚地辨别。角色的仰角镜头是最好的例子。从极低的角度拍摄没有特色的士兵和人是爱森斯坦的电影、罗德钦科的摄影和里芬斯塔尔的电影（图27）中常见的技法。大量的俯角镜头也同样常见。俯角构图如此普遍，以至于在孩提时代看过里芬斯塔尔的《奥林匹亚》的三岛由纪夫也提到了其俯角镜头之美。屏幕空间的整体构图以锐角为主（图28）。此外，在爱森斯坦的电影中，前景中的物体看起来模糊而失焦，这使人意识到摄像机的存在（图29）。这为影像增添了层次感。高畑勋执导的《太阳王子霍尔斯的大冒险》（1968）中，角色和背景在不同层次上的组合，可以认为是吉卜力工作室美学的基础（图31）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-344bb2269fc2be7ac6ac5af5fb76ada5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图27 意志的胜利（1935）/桃太郎 海の神兵（1945）/Pioneer Girl（1930）/意志的胜利（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;764&quot; data-rawheight=&quot;645&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-132bd009e194505784ed8ac5613eddc5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图28 无线电塔（1929）/桃太郎 海の神兵（1945）/旧与新（1929）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;835&quot; data-rawheight=&quot;630&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4dded5ff0fc58547d4ca7295fd553a6e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图29 桃太郎 海の神兵（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;229&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1c7ea8795602b4d2bdeda31167c12b93_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图30 旧与新（1929）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;956&quot; data-rawheight=&quot;229&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-17696dbec6fc793354537b857369e35e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图31 太阳王子 霍尔斯的大冒险（1968）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;956&quot; data-rawheight=&quot;444&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;有时这种组织银幕空间的方式被认为是日本动画的一个特征。沃卓斯基姐弟的《极速赛车手》是龙之子工作室的《马赫五号》的使用CGI的真人翻拍。在许多场景中，他们故意采用将背景分成几层的电影技法，这当然是因为他们将日本动画中爱森斯坦风格的技法当成了日本动画的独有技法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，关于电影构图，我们在《桃太郎 海之神兵》中看到的更多是静止镜头而不是运镜，还有不少具有强背景光的构图（图32）。在这里，我们看到了印象派和爱森斯坦的影响。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c5bf221b4d9d47021fb33b430067145d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图32 桃太郎 海の神兵（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;168&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;第三，通过电影镜头的蒙太奇创造了一个单一的影像。在文化电影和纪录片中，同样的技法将镜头剪辑成了一组影像序列。所有日本文化都成了蒙太奇，“日本的”和蒙太奇成为了同一事物。在这里要顺便提一下《桃太郎 海之神兵》与爱森斯坦和里芬斯塔尔相似的描写“劳动”的“集体主义”的场景。宫崎骏就是这种集体劳动的美学的继承者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，在电影创作、摄影作品和剪辑方面，《桃太郎 海之神兵》与文化电影的纪录片风格有着密切的关系。日本的第一部长篇动画是一部根据爱森斯坦电影原理制作的“文化电影”，它使用了迪士尼化的角色和动画技法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影是在1945春季完成的。日本很快失去了对领空的控制，东京和大阪也遭受了多次空中轰炸。在大阪的废墟中，一个男孩去观看了《桃太郎 海之神兵》。这是他在日记中写下的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我对这部电影的第一印象是，它似乎使用了文化电影的元素，尽管被称为战争片，但实际上它采取了一种和平的形式。……我的另外一个印象是卡通已经非常完美地电影化了。就像摄像和电影一样，事物从各个角度被描绘出来。猴子和狗跳进河谷的场景看起来很真实。更重要的是，故事情节比以往任何时候都更清晰；它更像纪录片而不是卡通。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这个15岁的男孩的话清楚地表明，这部电影虽然是动画片，却是一部用纪录片美学和技法拍摄的“文化电影”。他是手塚治虫，被认为是战后日本漫画的起源的那个漫画家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他看到《桃太郎 海之神兵》后，立即在笔记本上画了一本叫做《直到胜利之日》的漫画给他的朋友看。在最近发现的《直到胜利之日》的不完整的草稿中，我们可以看到《桃太郎 海之神兵》对镜头风格有明显的影响。与《桃太郎 海之神兵》一样，《直到胜利之日》没有故事。这是一部宣传漫画，也是一部关于防空体制的文化电影风格的漫画。因为所有同时期的手塚的其他作品都有故事，没有故事这一点说明他在参照《桃太郎 海之神兵》。美国动画角色的扮演美国士兵，同样，日本漫画的角色扮演日本人。众所周知，迪士尼制作宣传动画，而手塚显然懂得宣传动画这种“动员”漫画和动画角色的技法。注意到动画风格的角色与写实的武器共存，并且构图和机位非常多样化（图34）。看起来，在看过《桃太郎 海之神兵》之后，手塚用漫画翻译了迪士尼风格的卡通角色和爱森斯坦风格的动画技法。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-98370214bf07d7f57080f374bbdc7cf6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图33 Mandarake ZENBU 51（2011）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;835&quot; data-rawheight=&quot;582&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-91e7bd04b7153e04f31e520e9d80ff51_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图34 桃太郎 海の神兵（1945）/手塚治虫 勝利の日まで（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;835&quot; data-rawheight=&quot;554&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;如前所述，手塚经历了大阪空袭。在空袭中，美军的轰炸杀死了平民。手塚作为一个孩子经历了所有这些事。我们看到了这样的经历在《直到胜利之日》（图35）的高潮场景中的影响。米老鼠驾驶着一架逼真的战机，向一个类似于手塚的年轻人开火（用米奇式的反现实主义绘画技巧描绘）。男孩被击中胸部，鲜血涌了出来。画格的序列包括一系列不同的角度和短镜头。从历史意义上来说，这样的序列成功地将动画中已经达成的“迪士尼和爱森斯坦的野合”引入了漫画表现。电影技法最初出现在由手塚和酒井七马一起创作的《新宝岛》中的神话确实是陈年往事，但是手塚给战后漫画带来了“电影技法”这件事也是真实的。然而，电影技法是战时动画的表现手法，它并不产生于《新宝岛》，而是《直到胜利之日》。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a3dcd807a0bfd4caba09aba893462d62_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图35 手塚治虫 勝利の日まで（1945）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;837&quot; data-rawheight=&quot;530&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在《直到胜利之日》中，手塚对漫画表现方式做出了另外一个重要贡献，即“凡人”或“血肉之躯”。【11】手塚使用迪士尼风格的绘画技法来描绘与他相似的年轻人，【12】然而他赋予了他的替身一个血肉之躯：当米老鼠射杀了年轻人，他就开始流血。迪士尼风格的图像和爱森斯坦风格的现实主义结合在这个人物的身体里，形成了一套新的惯用法。在将血肉之躯传授给迪士尼风格的角色时，手塚确定了战后漫画的性质。【13】从而，日本漫画和动画角色可以出现这样一些场景：某个身体生机勃勃，但也终有一死，也能够施行暴力和性行为。当代漫画表现形式中描绘“非实在青少年”的性行为，就是这种发展的结果。【14】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过总结，我想举一个手塚的例子来清楚地说明他从爱森斯坦那里受到的影响。在后来，手塚关于他的作品这样写道：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;实际上，我觉得它们很像象形文字。在我的作品中，当有人感到惊讶时，眼睛会睁大，当有人（比如胡子爷爷）生气时，眼睛周围总会出现皱纹，脸会跳来跳去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如同你看到的，这些图案每一种都是符号或标志。当你把这个图案、那个图案以及另一个图案组合在一起时，就会出现它们组合在一起的一种图像。有数以百计的图案在我的脑海中奔跑，用于组合。但它不像是精致的艺术，我认为它们都是高度示意性的符号。【15】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在今天的漫画研究中，有很多关于手塚所称之为“符号”的严肃分析，然而他们对手塚如何在日本文化中捡拾起爱森斯坦的蒙太奇理论来解释他的作品几乎没有兴趣。但是，手塚可以被理解为迪士尼和爱森斯坦的野合的历史继承者，因为他在迪士尼风格的绘画中援引了爱森斯坦的蒙太奇理论，这使得他能够把它们当作“构成”来讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手塚可能是受战时电影理论触动的最后一代。他根据战时的实践应用，在战后发展了“电影漫画”的技法。确实，在战时电影理论的基础上，手塚创造出了各种形式的战后漫画表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动画史上，战前电影理论和吉卜力也有明显的联系。更精确地说，吉卜力一直在与爱森斯坦的魔咒进行斗争。基于这个联系的吉卜力的研究还需要进一步完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，在动画和漫画迪士尼化的同时，它们也在成为电影。这种情形只能描述为法西斯主义体制下迪士尼和爱森斯坦的野合。战时的美学延伸为了当代动画和漫画的美学。当代日本漫画和动画的创造性风格与迪士尼相比变化很大，但是其基础仍然是米奇和米妮，并且演出与呈现的美学仍然属于爱森斯坦的谱系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就其本身而言，我们在日本漫画和动画中必须看到的，不是日本传统或者是后现代主义，而是法西斯主义下形成的美学起源。动画师和动画理论学者将迪士尼和爱森斯坦在法西斯主义体制下联合起来，成为了统一的美学标准。正是这种发展解释了日本漫画和动画的国际品质。迪士尼和爱森斯坦结合的这种表现方式不由得才遍及了世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，日本人已经忘记了这段历史，日本以外的人在御宅文化中寻找传统或后现代主义，他们没有一个人努力去了解日本漫画和动画的真实历史。我将历史留给你们判断：日本漫画与动画的历史应当被评为爱森斯坦与迪士尼的不期而遇，还是应当被批评成仅仅是列妮·里芬斯塔尔的近亲而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【1】译注：这里指的是1983年在漫画ブリッコ连载的中森明夫的系列文章“『おたく』の研究”，其中第一次提出了御宅（OTAKU）这个概念。参见&lt;a href=&quot;http://www.burikko.net/people/otaku01.html&quot;&gt;『おたく』の研究 第１回 | 漫画ブリッコの世界&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】译注：大塚使用日文“演出”来指代蒙太奇、摄影机位、剪辑与构图，在这里译作“演出或呈现”，但其比“舞台指导”甚至“表演”有更广的含义。实际上，在翻译爱森斯坦的著作时，日文也使用“演出”这个词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【3】高畑勲，十二世紀のアニメーション―国宝&lt;a href=&quot;https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%B5%B5%E5%B7%BB%E7%89%A9&quot;&gt;絵巻物&lt;/a&gt;に見る映画的・アニメ的なるもの，1999&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【4】辻久一，映画評論，1938&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【5】爱森斯坦，电影的影像原理与表意文字，1949&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【6】同上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【7】Cine-poem，由于其按照电影剪辑方式组织诗句的方式，也成为这种新模式的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【8】新版指的是&lt;a href=&quot;https://www.amazon.co.jp/%E6%BC%AB%E7%94%BB%E6%98%A0%E7%94%BB%E8%AB%96-%E3%82%B8%E3%83%96%E3%83%AALibrary-%E4%BB%8A%E6%9D%91-%E5%A4%AA%E5%B9%B3/dp/4198621004&quot;&gt;https://www.amazon.co.jp/%E6%BC%AB%E7%94%BB%E6%98%A0%E7%94%BB%E8%AB%96-%E3%82%B8%E3%83%96%E3%83%AALibrary-%E4%BB%8A%E6%9D%91-%E5%A4%AA%E5%B9%B3/dp/4198621004&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【9】今村太平，戦争と映画，1942&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【10】手塚治虫，手塚治虫大全1，1999&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【11】更详细的解释参见《アトムの命題―手塚治虫と戦後まんがの主題》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【12】在战后，手塚一次又一次地借鉴迪士尼原型。手塚的作品《森林大帝》借鉴了迪士尼的《小鹿斑比》。但是迪士尼的《狮子王》和手塚的《森林大帝》看起来很像。这样的原创已经是相互模仿了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【13】手塚还通过在他之前开发的电影技法中增加故事特质的方法创作了故事漫画。但这超出了讨论的范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【14】译注：“非实在青少年”这个词在2010年声名狼藉，因为在那一年的2月24日，有人提出了一项新提案，该提案的对象是“被明确定义为未成年人的角色”。但是这个词更常见的是指代与有性互动含义的未成年漫画和动画角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【15】香月千成子，漫画スーパーギャンブル，1979&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-07-43982934</guid>
<pubDate>Fri, 07 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>日常系——一种有关非日常的“日常”拟像</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-07-25-39719992.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39719992&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f50f451104142b7472410dd6ea2523d2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;空气系、又称日常系，是2000年代日本出现的词语，从2006年开始在互联网上广为使用，主要指一些内容以女生日常与校园平凡的生活为主题的动漫作品（通常是四格漫画），作品特点是故事用意不明、内容节奏缓慢。①&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;日常与我们渴望的&quot;日常&quot;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在押井守的眼里真实世界的日常是这样的&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;所谓日常，就是沉重潮湿，难以呼吸的，被温柔而缓慢地掐住脖子的那种痛苦，无论哪个时代，大概年轻人都是无法忍受日常生活的，一想到这种日常生活会持续一生，就要发疯。②&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而在鲍德里亚那里&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;作为封闭（Verborgenheit）的日常生活，没有世界的幻影，没有参与世界的不在场证明，是令人难以忍受的。③&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对于如今或者说进入&quot;晚期资本主义&quot;的真实世界的日常生活而言，无疑是单调乏味的重复，是工业时代原子化个人每天机械式的令人难以忍受的工作与娱乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在空气系动画之中，&quot;日常&quot;却成为了其主要内容，对于一般性的日常系动画而言，从在动画制作上追求“空气感”的作品《凉宫春日的忧郁》到《幸运星》《摇曳百合》等等，普通的美少女（无论年龄）的日常生活（到《男高》，男高中生活的日常也被纳入其中）成为空气系动画所要表现的主要内容。为什么难以忍受的日常却能成为日常系动画的主要内容呢?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案其实非常简单，也就是说——《日常》中的&quot;日常&quot;，并不是日常的日常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，日常系动画中所表现的日常，并不是真实的日常生活，&lt;b&gt;而是一种 非日常式的有关日常生活的拟像。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在追求&quot;空气感&quot;的《凉宫》之中，凉宫春日如此说到，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我对普通的人类没有兴趣。你们之中要是有外星人、未来人、异世界来的人、超能力者，就尽管来找我吧！以上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春日无疑是渴望着非日常存在的，但是在古泉一树这个被造者看来，春日却是一个极端理性的存在——作为无所不能的存在，如果她不是理性的存在，恐怕如今的世界早就乱了套吧——古泉如是评价。而对于现实世界中的我们大多数人而言，我们或许并不具备春日那样改变世界的能力，但作为毫不知情的她的想法也正是同样无知的我们想法的写照，&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&quot;在那之前我一直认为自己是在某一点上有特别之处的人，和家人在一起很开心，特别是我所上的学校，我所在的班级，我一直认为那是由世界上最有趣的一群人组成的，但是那时我终于注意到并非如此，班上发生的我认为是世界上最有趣的事，也只不过是在日本各处的学校中都发生过很多遍的小事而已，从日本全国人的角度看来只不过是很普通的事而已,察觉到这一点之后 我突然觉得我周围的世界仿佛褪了色一般，不论是晚上刷牙睡觉,还是早晨起来吃早饭,一想到这是到处都有的 大家都在做的日常之事,不论什么事都会马上变得无聊起来。&quot;④&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;作为一般人日常存在的我们，毫无疑问是真正渴望着非日常而存在着的。而日常系作品正是依靠着此种逻辑发展开来。恰如鲍德里亚所言&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;作为封闭（Verborgenheit）的日常生活，没有世界的幻影，没有参与世界的不在场证明，是令人难以忍受的。它需要这种超越所产生的一些形象和符号。我们已经发现，它的宁静需要对现实与历史产生一种头晕目眩的感觉。它的宁静需要永久性的被消费暴力来维系。这就是它自身的猥亵之处。⑤&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对非日常的渴望和对封闭的日常生活的不满，恰恰造成了在消费主义下，空气系动画的诞生与壮大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管《凉宫春日的忧郁》或许还算不上真正的日常系作品，相对于之后的完全日常化的日常系动画而言，它还拥有着相对完整的主线剧情，主人公之中还有像吐槽役的阿虚，以及古泉这样的男性角色。日常尚没有完全被&quot;风景&quot;化。但是日常系的核心要素业已出现——即春日在故事中所不断经历的非日常式的日常。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“日常”——作为&quot;风景&quot;之日常&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;让我们回到日常系最早的缘起之一《阿兹漫画大王》上&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我们今天偶尔脱口而出的日常系是21世纪最初的几年伴随着《阿兹漫画大王》的热播而逐渐流行起来的⑥&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在这部四格漫画之中，主线剧情被完全消灭了，取而代之的是永远不可能完结的日常生活，而为后世阿宅们所熟知的萝莉，御姐，眼睛娘等萌属性逐一出现，而其的主要内容，就是各色属性美少女在校园中的日常生活。所谓的“萌”元素成为了阿宅所观赏和消费的对象。而值得注意的另一点在于，其最早是以四格漫画的面貌出现的，而相对于其他形式而言，四格漫画相对于读者的距离感无疑是最为疏离的。在四格这个没有帷幕的剧场之中，各色美少女在台上各自表演不存在于现实之中的日常生活，成为了观众所欣赏的景观和“风景”。日常就如此被风景化了 ，成为动画和漫画的一部分，成了被消费的对象而不是我们所经历的日常生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《凉宫》之中，作为景观的“日常”又回到了日常之中。凉宫春日在故事之中经历的无疑是日常的日常，尽管她恣意妄为，甚至是世界的造物主，但却确实经历的是如同我们一般平常的日常生活。但是故事中的其他人物却毫无疑问经历着这样或那样，在日常的春日的影响下所造成的非常的日常生活。而这种成为了“日常”的非日常的或者说风景化了的日常拟像，正是凉宫的核心内容。&lt;br&gt;而在《凉宫春日的忧郁》之后，《幸运星》和《轻音少女》也登上了动画荧幕，这两部大人气日常系动画的出现，直接导致日常系动画在竞争激烈的日本动画业界脱颖而出，&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;而在09年，尤其《轻音少女》完结的10年后,日常系作品数量开始爆发。⑦&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;而在《幸运星》和《轻音少女》之后，日常系之&quot;日常&quot;风景才真正成为卖点，成为被阿宅们所称呼的“萌即正义”的一部分。“日常”才在其受众之中完成了“风景”——也就是非日常的“日常”观念化的构建和普及。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&quot;日常&quot;的背后，无所事事的日常是如何诞生的？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;自20世纪90年代一降，日本经济一转攻势，进入了长时间的停滞状态，而随之而来的，便是年轻世代的普遍贫穷和下流化（指阶层和阶层意识的向下流动），日本进入了“下流社会”的阶段。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3b7bf7c4067b95a50eae07fca35853bd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;三浦展《下流社会——一个新社会阶层的出现》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-3b7bf7c4067b95a50eae07fca35853bd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0b62314f2feb6b7fbae9bade934e6765&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;年轻世代在富足的社会之中却找不到自己的位置。日本社会的非正式雇佣的比例增加，而年轻人在非正式雇佣中的比例也日趋增加，即便是对于获得正式雇佣的年轻人而言，也不得不面对比父辈大的多的压力（更重视竞争的企业以及始终没有什么变化的日式等级制度）而正是在这样的社会背景之下，日常系动画作为一种文化现象反映着社会现象而繁荣起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于如今的日常系动画的受众而言，相对于忙碌而无趣的日常生活，日常系的动画无疑是一种架空了的理想日常的拟像，美少女之间的可以说是没有尽头无所事事的嬉闹日常成为一种劳动后的慰藉，也成为其繁忙的工作之后的无所事事日常的一部分。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“日常”——一种我们的非日常生活&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日常系动画在看似无趣的日常生活背后，实质上隐藏着为我们所欣赏的美少女的有趣日常——也就是所谓“萌”的存在，而我们在欣赏着这类日常的同时或许最终形成了介入其中的幻象，而这——也就构成了我们的非日常生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这样的非日常，充其量也不过是对我们所渴望的非日常的“日常”拟像罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①维基百科“空气系”词条&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②赋妄想以有形 NHK《空中杀手》纪录片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③⑤鲍德里亚《消费社会》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④《凉宫春日的忧郁》中春日的话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥⑦《二次元狂热》第110期 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot; data-hash=&quot;c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot; data-hovercard=&quot;p$b$c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot;&gt;@冬目昇&lt;/a&gt; 有关空气系的文章《在不一样的空气里自由呼吸》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注:本文有关“日常系”和“空气系”历史的部分参考自 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot; data-hash=&quot;c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot; data-hovercard=&quot;p$b$c7ef367e6364a2de1761c48c6318841b&quot;&gt;@冬目昇&lt;/a&gt; 的专栏文章，特此表示感谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>莫趣</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-25-39719992</guid>
<pubDate>Wed, 25 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>舞台上的华丽非情节剧——马克思、阿尔都塞、布莱希特与几原邦彦</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-07-22-40217250.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40217250&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ba6632ee4af4de2edc96088511f11d3d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;近期开播的动画《少女☆歌剧 REVUE STARLIGHT》以出人意料的情节和华丽的演出在18年夏季动画先锋战中受到了相当的好评，同时其视觉风格也使观众不约而同地想到了一位并没有直接参与该动画制作的名导演——几原邦彦。借着几原邦彦重新进入话题的东风，笔者希望能够通过讨论几原邦彦导演的两部动画作品的情节结构，阐释这位导演作品的一些特点。不过讨论不会直接地从几原邦彦开始，而是要兜一个巨大的圈子，通过将包括几原邦彦在内的四位人物的思想或创作串联起来，说明一种关于“相遇的唯物主义”的哲学话语如何在艺术领域内寻找到自身的现实性并从一种抽象话语转变为一系列充满力量的哲学/艺术实践，在讨论的终点，几原邦彦的作品将会被标注在这一思想谱系之中。可以将这篇文章视作关于思想史的一段“神话故事”，因为正如司马迁在实践中证明的那样，历史叙事之中不可避免的包含着神话的成分；但本文严格来说又不是一段“神话故事”，因为本文的结尾不会是一个故事的结尾，笔者希望能够将本文向着“与偶然事件的相遇”敞开。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一.马克思：在何种意义上马克思提前创立了精神分析？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“马克思与弗洛伊德”就仿佛是‘’康德与萨德”那样，成为了二十世纪后半叶欧陆思想家从不同角度不断重访的一个主题。其中包括法兰克福学派将精神分析引入社会学和批判理论的尝试，也有福柯做出的更加“形式化”的并列，在其中尼采、马克思与弗洛伊德共同成为了推动话语转型的开创者。更有甚者如斯拉沃热·齐泽克在他的成名作《意识形态的崇高客体》中干脆断言是马克思先于任何精神分析师发明了症候这一概念。在所有的这些并列之中，当然也不能遗漏阿尔都塞与他在1977年撰写的文章《论马克思与弗洛伊德》。就仿佛是阿尔都塞自己所说的那样：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我们，或不管怎么说我们中的许多人，都依旧有这样一种直觉：有太多的东西把这两个发现联系在一起，因此马克思和弗洛伊德之间必定存在着某种共有的东西。但那又是什么呢？即使赖希那失败了的经验向我们表明了哪儿都找不到、怎么也找不到他们（在对象同一性上的）相遇之点，可那个信念仍旧保存着：那种共有的东西在文化史上前所未有地发生在一种双重实验之中。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-62ffb9f75404ff17e22dfab55c7affb7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;449&quot; data-rawheight=&quot;313&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-62ffb9f75404ff17e22dfab55c7affb7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b27fafbc075674c3d9616e4e94ea114c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞对这一并列所给出的论述自然有他自己的独到之处，比起齐泽克几乎将马克思的政治经济学批判精神分析化，阿尔都塞则更倾向于将弗洛伊德“马克思主义化”。至少阿尔都塞指出弗洛伊德对无意识的发现完全是唯物主义的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;如果说是现实独立于思想或意识而存在是规定着唯物主义的最基本的论点的话，那么弗洛伊德实际上就是一名唯物主义者，因为他不仅反对意识在认识中的第一性，而且也反对意识在意识本身中的第一性，并且构造了“心理机器”，在这个机器组织的整体中，自我或“意识”只不过是一个承担者、一部分、一种作用。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如何展开马克思与弗洛伊德所共同分享的这种唯物主义？当然不能用“庸俗的”机械唯物主义方式去理解，因为那样的一种“唯物主义”不过是改头换面的一种唯心主义，想要理解这点并不难，机械唯物主义者观念中的“物质”并不是具体的物质，而只是他们在自己心灵中规定出的抽象概念罢了。精神分析之中的唯物主义涉及一种逻辑，它已经被清楚地被马克思提前记载于《资本论》第一卷中：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;他们虽然对之一无所知， 却在勤勉为之。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这几乎就是无意识概念的精确定义。如果对《路易·波拿巴的雾月十八日》有所了解的话，不难发现在论述奥尔良派和正统派分离的段落里有着十分相似的逻辑结构：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;他们在从事自己的真正事业时是以秩序党的姿态出现，即凭着社会的资格，而不是凭着政治的资格；是作为资产阶级世界秩序的代表者，而不是作为共和党人对立的保皇党人&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;保皇党在他们的保皇主张下隐藏的是对资产阶级秩序的维护，如此意识与行动的分离是如何产生的？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这两个集团彼此分离决不是由于什么所谓的原则，而是由于各自的物质生存条件，由于两种不同的财产形式；它们彼此分离是由于城市和农村之间的旧有的对立，由于资本和地产之间的竞争&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;马克思在这一段中所论述的虽然是保皇党下属两个派别的分裂，但却指向了保皇党整体意识与行动分离现象的核心：保皇党成员的行为并不是完全被他们内在的个人意识所决定，反而在其根源之处被法兰西社会客观的物资经济环境所决定。在这里，马克思先于弗洛伊德而阐明了一种唯物主义立场的无意识观念：虽然人类在自身的意识之中将自身的行动反映为了有意识的行动，但从客观上讲，意识绝不是第一位的，无论是行动还是意识，都是在意识所并未触及的领域中受到决定的。因此阿尔都塞也将弗洛伊德的理论所描绘的人类心理模型称作“心理机器”，这一机器包含着无意识、前意识和意识三个子系统。机器在生产着人类的精神活动，而意识只不过是整体结构中的一个部分罢了。相对于意识而言，人类精神活动是无中心的，分裂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由这种唯物主义立场的无意识观念所进一步推导出的，正是意识形态的概念：如果行动果真是在意识之外被决定却又同时被意识反映为由意识所决定，那意识对自身的反映一定是“不正确”、“受到蒙蔽”的，意识所受到的这种蒙蔽，就是所谓意识形态，在精神分析之中当然也存在着一个对应的概念——幻象，一个编织了意识与现实之间接触介面，同时又在两者之间划下不可化约断裂的想象的层次。意识形态概念所能够说明的问题比其表面所显示的要更具颠覆性，因为它与渗入自然科学实践的实证主义传统相对立。实证主义客观性的条件就是我们能够站在一个稳固一致的，正确反映现实的立场之上进行研究，而意识形态概念则指出根本不存在这样的“零立场”，因为任何立场都不能够正确地反映使该立场得以成立的那些条件。这也是为什么《资本论》的副标题不是“政治经济批判”而是“政治经济学批判”，马克思不是在政治经济学的方法之内进行自己批判，他所批判的对象是佯装做科学实则是意识形态的政治经济学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“零立场”的缺失也意味着：不仅仅从整体上在意识中“正确”反映社会变得不再可能，而且一旦我们从所处的前一个视点转换到另外一个视点，那些奠基性条件在意识之中受到的反映也将发生变化。这样一来社会整体在意识中的反映也必然随着意识主体位置的变化而发生变化。由此带来的就是无法避免的对抗，在马克思那里其体现为社会性的阶级斗争，而在弗洛伊德那里体现为个体性的神经症。马克思主义和精神分析，如此两种包含着对抗之必然性的理论从他们诞生的时代起就遭到了无数的攻击，但对于辩证的唯物主义理论来说，对手的反应越是激烈，就越是巩固了理论的正确性。用精神分析的术语来讲，案主越是对分析做出抗拒，就越表明分析正在进入症状的核心。意识形态的特征之一就是拒认自身的存在，将意识形态-幻象图景经由意识形态闭合伪装为“自然的”、“客观的”，马克思主义的颠覆性在于揭示出了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是马克思的意识形态理论在自涉之时会遭遇到两个问题：首先，马克思主义意识形态理论作为关于任何理论之意识形态基础的一种后设理论，如何保证自身不是一种意识形态？其次，如果马克思主义不只是资本主义社会意识形态的另一种形式而是一种科学理论，那马克思本人作为资本主义社会机器上的一个部件又如何能够超越意识形态而得到这样的科学理论？为什么马克思不是犯了黑格尔批评者认为黑格尔所犯的错误，声称绝对精神的运动最终被把握在了黑格尔本人有限的脑壳里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于第二个问题，阿尔都塞自己在《论马克思与弗洛伊德》做出过一种回答，阿尔都塞认为马克思在得到科学的马克思主义理论之前首先获得了疏离于资本主义社会统治阶级，既资产阶级，的无产阶级立场，这样的立场使他在回望资产阶级所树立的秩序时能够摆脱资产阶级意识形态而获得真正的科学理论。但阿尔都塞的此种观点假设了马克思在获得无产阶级的立场之后自动地获得了无产阶级的意识形态，然后一旦他处于这样的意识形态之中去与资产阶级意识形态发生对立，那他就自动地得到了马克思主义，这样的假设自身就很难得到解释。与阿尔都塞相对的是葛兰西关于文化霸权的论述：统治阶级一旦掌握了国家机器后就必然会将自身的意识形态树立为全社会的标准道德文化典范。无产阶级同样无法摆脱资产阶级意识形态的影响，除非无产阶级能够打破资产阶级的统治地位，然而打破资产阶级统治地位的行动需要科学理论的指导，科学理论的诞生又要求着与意识形态产生疏离。马克思主义的出现显然打破了自我封闭的逻辑循环，但从葛兰西的观点推论，一开始的问题反而更加难以得到解答，马克思究竟是如何击碎意识形态闭环而得到科学的马克思主义的？第一个“免费”的突破口究竟来自于哪里？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;二.阿尔都塞：结构主义者的“否定之否定”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果纵览阿尔都塞的意识形态理论，就会发现他对此的观点也不是一以贯之，而是充满了内部矛盾。虽然在一些时间点上阿尔都塞的观点与葛兰西的观点之间出现了难以调和的冲突，但在另一些时间点上，阿尔都塞则强烈地肯定了葛兰西的研究，就像他在1970年发表《意识形态与意识形态国家机器》一文的一个注释中所说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;据我所知, 我现在所走的路以前只有葛兰西一人走过。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;正是这样的一条道路，使阿尔都塞获得的了“结构主义者”这一有争议的称号，那么《意识形态与意识形态国家机器》又为什么会招致“结构主义”的解释？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《意识形态与意识形态国家机器》一文中，阿尔都塞区分了“强制性的国家机器”与“意识形态国家机器”，前者包括行政机构、警察、军队、法庭等等，而后者包括学校、传媒、宗教场所、家庭等等。意识形态国家机器的非强制性不意味着它不是控制性的，其根本的功能则是在生产力的再生产之外实现生产关系的再生产。详细来说说，社会的统治阶级通过掌握意识形态国家机器（它当然包含了大量物质性的成分）而不断地实施意识形态的再生产，再生产出的意识形态则合理化了统治阶级的统治和既存的生产关系，将劳动力再生产环节中的产品安放到既存的生产关系之中去。正是在社会统治阶级利用意识形态国家机器积极地生产自身的意识形态实现文化霸权的意义上，葛兰西是阿尔都塞意识形态理论的开路人。另外值得注意的是生产关系再生产的最后一个环节，意识形态对生产关系的再生产是如何实现的？它是如何把能动地社会成员组装到社会生产机器上的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在这里，阿尔都塞提出了他“臭名昭著”的询唤概念。这一概念的前提是空缺的，等待被填充的社会结构功能项与前主体化的，完全无意识的人类个体。将两者联系到一起的是一种不定向的召唤：“喂，说你呢！”一旦个体出于误认而回应了那召唤，他就被结构所主体化，他意识的内容就被填充为了由社会结构功能所决定的意识形态。这种不定向召唤的例证就出现于广告之中：“为你量身定制”这样的广告词实际上并没有确切的对象，广告涉及的商品完全是同质化批量生产的工业产品，它并不为任何人量身打造。但一旦芸芸看客中的某些对这样的台词感到了兴趣，将自己误认为了量身打造的对象，这些看客就被询唤了，他被主体化为了广告和商品的受众，开始接受广告所传递的消费主义内容，被拼接到了生产-消费循环关系中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里可以稍微插入一点关于动画《少女歌剧》的讨论，不需要多敏感的注意力就可以发现，《少女歌剧》动画舞台决斗场景前反复出现的一段镜头所展示的就是一种戏剧化的主体的“再生产”过程（毕竟字幕已经明示了“アタシ再生產”）。懵懂的角色在对舞台的凝视中获得了“topstar”的自我理想，并通过一套工业化流程而进入舞台之中成为决斗的竞争者与自我凝视的对象。偶像生产的意识形态机器以清晰的物质化、机械化形象出现在镜头之中，而个体被表现为了生产原料的一种。通过一组蒙太奇镜头，意识形态机器与视觉机器的流水生产线相对于主体的先验地位昭然若揭，主体被明确地展示为了再生产机器的无个性造物。华恋在决斗中的唱词中如是倾诉：“不容退让的梦想我也有”，然而这梦想正是意识形态机器抛向她的诱饵。华丽的服装，炫美的布景，灼热的灯光聚焦，这一切看似都是为“在舞台上赌上一切的少女”而准备，但这一切都不为任何特定的人准备，“position zero”是一个安置了捕兽夹的空位。偶像的生产过程，就像可以在现实中看到的那样，不单纯的如意识形态叙事所描述的那样是寻梦之旅，而是真实的偶像经济的再生产环节。《少女歌剧》动画在视觉内容上构成了对偶像奋斗叙事的自反。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a9efd405a83109ffd6586e8b8e048c85_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;395&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a9efd405a83109ffd6586e8b8e048c85&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9e1ad1e4acd217c8b311e1cafaaf7676&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;回到阿尔都塞，后人对于阿尔都塞询唤概念所做出的的批评常常是：它太简化了，几乎完全不是辩证的。主体与意识形态询唤之间只存在一种塑造与被塑造的单向度关系，这种单向度不仅不能解释前文所提到的马克思在构筑马克思主义理论时对意识形态所做出的超越。也与阿尔都塞本人对意识形态国家机器复杂性的洞察相矛盾。就是根据《意识形态与意识形态国家机器》一文，意识形态国家机器不同于强制性国家机器的一点在于：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一元化的强制性国家机器完全属于公有的范畴意识形态国家机器则相反, 它是一个显而易见的散状系统, 它的较大部分属于私有的范畴……至于它们用以起作用的那个意识形态, 事实上&lt;br&gt;总要被统一于统治意识形态之下, 尽管它与统治意识形态之间存在着差异和矛盾。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果意识主体只是被动地接受意识形态的询唤，以至于意识形态成为了意识的前提并必然地侵入了意识的每一个角落，就像阿尔都塞所说的那样“意识形态没有历史”，意识形态等同于历史本身，那马克思主义对意识形态的超越是何以可能的？如果意识不能够对意识形态做出否定，那意识形态国家机器的弥散状态、差异与矛盾的根源，其运动与变化的动力学基础又是从何而来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞本人在1976年撰写了一篇名为《关于“意识形态国家机器”的说明》的文章以回应对他做出的一些批评。在其中阿尔都塞将这些批评称为“功能主义”的指责：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人们在我的理论草稿中看到了这样一种尝试，我所理解的马克思主义仅仅用各种功能来解释社会机构，这样一来直接使得社会等同于履行着镇压功能的意识形态机构，因而局限于一种非辩证的解释，其深层逻辑就是排除一切阶级斗争的可能性。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞在回应的文章中首先坚持了阶级斗争，当然也包括作为反映阶级斗争之思想形式的马克思主义，相对于意识形态机器的优先性：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这就是说，占统治地位的意识形态——即便它就是自己的功能——&lt;b&gt;永远无法彻底克服它自身的矛盾&lt;/b&gt;，这些矛盾是阶级斗争的一种反映。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;意识形态对于阶级斗争的压制永远都不会真正地被完成，因为它自身之中就存在着阻碍自身实现整体化的矛盾。如果仍然使用结构主义的术语去复述阿尔都塞的理论的话，那就必须要承认结构具有内在的缺陷，一个内在的“症候”。阿尔都塞试图在回应中解释症候所产生的原因，其中包括：1.旧的意识形态残余；2.统治阶级个体特殊利益与阶级整体普遍利益的矛盾；3.生产方式的历史转变；4.实践的物质性与多样性。虽然给出的理由略显零乱琐碎，缺乏统一的必然性，颇有一丝“过度决定”的味道。但至少阿尔都塞没有动摇自己对意识主体核心地位的撤销，而是在对黑格尔主义的刻意回避中获得了具有黑格尔主义特征的结论：意识形态辩证运动的动力来自于意识形态自身。用一句阿尔都塞本人决不会喜欢的话总结就是：意识形态之中没有主体，因为“意识形态既主体”。这些回应不意味着阿尔都塞放弃了在结构主义语境中得出的理论成果而退回到了古典的人本主义观念之中，而是意味着结构主义话语在阿尔都塞的理论中展开了一系列“否定之否定”，结构在其自身之内发现了自身的界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞拒绝将意识形态的内在矛盾描述为单一因素决定的结果，也拒绝黑格尔主义，那么在另外的一些思想资源之中，是不是也可能存在着能够解释意识形态内在矛盾，并帮助我们从过度决定的含混中整理出清晰思路的一种理论？考虑到询唤概念的精神分析学源头，此时重新请出阿尔都塞那位热衷于拿腔拿调的老朋友——拉康，或许正是合适的时机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说阿尔都塞谈论的是“意识形态机器”的话，那拉康常常谈论的就是“能指的机器”，拉康本人的唯物主义显然与能指的物质性和客观性有关，在拉康那里主体只是从一个能指被传递向另一个能指的对象。可以说对于拉康来说象征界—想象界—实在界的三元组所构成的波罗米结同样具有一种结构。但真正的拉康派必须学会数到四，在三元组的交叉处，拉康特意安置了一个扑朔迷离的元素，对象a。正是因为对象a的存在，主体作为欲望的主体才真正地活跃了起来。因为能指机器的存在，人才区别于了动物；因为对象a的存在，人又区别于了机器。对对象a的阐释贯穿了拉康60—70年代的几乎全部论述，阐释的结果也是多种多样莫衷一是。但各种描述所都具备的特征就是对象a是一个剩余物，一个从阉割下逃脱的原乐剩余。根据齐泽克的进一步理解，对象a与拉康对笛卡尔思与在之间关系的逆转有关，与主体为了获得存在而必须压抑的无意识之思有关。前文已经谈到过：意识为了将意识主体的全部行动反映为有意识的行动，必须将那些行动所产生的真正根源排除到意识之外去，对象a就是排除行动所留下的逻辑性而非经验性空白。这意味着对于主体来说，对象a是一个不可能的存在，当对象a作为欲望缺席的原因，主体就能够正常欲望；当对象a获得在场，主体也就崩溃。主体之所以能够成为主体，就是因为其不可避免地是匮乏的。对象a的匮乏，主体现象视域的不完整性在这里不是缺陷，再重复一遍，匮乏不是缺陷，而是主体得以成立的积极条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的逻辑，可以挪用到主体借以描绘自身完整现象视域的意识形态中去（现象视域不可能完是整的，其中的污点必须以幻象进行补足。因此意识形态也带有想象性，用阿尔都塞的话说它就是个“白日梦”）。意识形态也必然在自身之中遭遇到一个逻辑性的匮乏，意识形态的缝合功能也就在于它能够用想象性的内容去填补匮乏，来伪装出自身的闭合。但也正如前文所说的那样，一旦主体的位置发生变化，哪怕主体仍然（也必然）停留在意识形态的内部，主体也能够揭示出这一匮乏所带来的矛盾。在这样一个位置上，一个并不外在于意识形态的不可能的位置上，主体能够疏离于意识形态，能够超越意识形态。再次借用黑格尔主义的措辞（也再次请阿尔都塞原谅），借助于一个主体的意识形态“白日梦”来进行自我反思的社会，在意识形态的症候点上，遭遇了自我反思的不可能，遭遇了无限判断——“精神是骨头”。不是精神的自我反思而是社会的自我反思，不是通过反思得到的同一性而是通过反思得到的不可能性，或许这就是马克思将黑格尔评价为“头脚倒置”时所表达的意思，马克思主义是科学而不是意识形态的原因就在于这里，马克思主义没有去试图平息对抗，去转化不可能性，而是去试着在不为其添加想象性内容的前提下去把握这一不可能性的逻辑部署。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在意识形态内部的一个不可能位置上疏离意识形态”的思想贯穿了阿尔都塞的意识形态理论，并延续到了他晚期提出的“相遇的唯物主义”概念中去，正是通过对意识形态合理化闭合的拒绝态度，使他最终在偶然的事件之中坚守了马克思主义的唯物核心。马克思主义拒绝通过抽象的概念而将世界整体化为一种世界观，并要求自己坚守虚构认知图绘相对于现实的开放性。除了《意识形态与意识形态国家机器》与《相遇的唯物主义潜流》两篇论文之外，最能够体现这种思想的文字还不是有关于马克思的，而是关于皮科罗剧团和布莱希特，关于戏剧艺术的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-07be81b4fe4fab1a63c528d78b99b3da_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;608&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-07be81b4fe4fab1a63c528d78b99b3da&quot; data-watermark-src=&quot;v2-64e85d15c1a4a0152f59797d4b0dec2d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;三.布莱希特：在戏剧机器之中制造间离&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;劳拉·穆尔维的《视觉快感与叙事电影》与让-路易·博德里的《基本电影机器的意识形态效果》都援引了拉康的镜像理论去描述观众在观看叙事电影的过程中如何对摄像机视点和主人公发生认同。从这样一种关系去理解，观众在观看叙事电影的过程中是处于极其被动的地位的（虽然穆尔维认为通过在电影机器中发生的认同，观众在看与被看的关系中获得了带有性别不平等意味的优势），这不是一般的消费者使用商品的那种关系，而是电影作为捕获装置与观众作为猎物的关系。因此也可以说电影机器之中并不先验地存在着一个自力自为而又具备具体内容的主体，那里只有纯粹的幻象场景和幻象场景为之而存在的抽象的纯粹凝视，主体具体内容只是在机器的运作之中通过意识形态询唤而生产的。叙事电影因此也无法避免地带有着意识形态再生产的效果，被镜头所框定的场景不得不为观看者带来视觉快感。因此才有了特吕弗的绝望发言：“不存在反战电影”。一切展示战争场面的电影都难免在电影机器的认同运作中造成了对战争场面的消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然戏剧与电影是相当不同的艺术形式，但在由提供幻象场景的的叙事场面和提供被捕获的凝视的观众双方共同组成一架视觉机器方面，是十分地近似的。其中也包含着意识形态的生产活动，但就像本雅明一样，阿尔都塞在自己的意识形态理论中为艺术做出了额外的辩护，他认为“艺术与意识形态之间存在着特殊的关系”，阿尔都塞直接探讨艺术理论的文章十分稀少，且全部与戏剧艺术相关，因此可以假设，阿尔都塞所说与意识形态之间存在特殊关系的艺术，在狭义上就是指戏剧艺术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而阿尔都塞论及戏剧的大部分内容都是与名为“皮科罗剧团”（直译为小剧团）的意大利剧团以及剧作家布莱希特有关。在《皮科罗剧团，贝尔多拉西和布莱希特》一文中，阿尔都塞详细讨论乐皮科罗剧团上演的剧目《我们的米兰》，这部剧的大致情节是姑娘妮娜被流氓杜加索垂涎，妮娜的父亲为了“保护”妮娜的贞操而杀死了杜加索，最终妮娜痛斥了父亲虚情假意的意识形态道德幻影，并在黎明中拥抱混乱却真实的资本主义世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞认为皮科罗剧团的《我们的米兰》至少在两个方面上实践了布莱希特的间离效果理论：首先是剧本主要情节对于传统情节剧的反叛，在其中并不存在“诗学正义”所要求的善有善报恶有恶报，妮娜的父亲为资产阶级道德的“善”的幻象付出了一切，但这都只换来妮娜的唾弃与决裂。故事也并不具备一个真正的结局，妮娜最后走出了舞台场景，这个故事的结局超越了戏剧的艺术形式而进入到了非再现性的真实社会领域之中，这样的情节安排破坏了观众可能会对妮娜父亲所产生的那种认同。其次，就在主要情节展开或者未展开的时段中，不断有扮演米兰贫民阶层的演员在舞台上进行着与主要情节毫不相干的演出。这就将整出戏剧撕裂为了两种时间结构，一种是办所主要情节展开的“悲剧”时间结构，另一种是无节奏地不断堆砌的“编年史”时间结构。这样标准情节剧所理应具备的戏剧性就被杂乱无章的“编年史”时间结构所干扰，或者至少被凸显出来。整出戏剧的效果基本如此：通过异质性要素的不断加入，通过情节的匮乏与开放，一般戏剧的潜在结构与其中所蕴含的意识形态功能，以及戏剧形式与现实生活之间的的张力被凸显了出来。观众在观看戏剧的同时无法真的沉浸于戏剧，反而要对戏剧的形式本身不断产生疑问。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c28f2449d15372a672b852d91c30dbe_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4c28f2449d15372a672b852d91c30dbe&quot; data-watermark-src=&quot;v2-717091e7c295175370c6d975210d4254&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;阿尔都塞当然不认为《我们的米兰》做到了在戏剧艺术形式的外部对戏剧意识形态的超越，就仿佛妮娜这个角色也并没有通过革命行动去超越资本主义一样。剧组人员并不是在做演出戏剧之外的任何事，观众也不是在做观看戏剧之外的任何事，戏剧机器的各个部件仍然被完好保留。这出戏剧对意识形态所进行的间离效果完全是内在于戏剧形式之内的，皮科罗剧团其实也没做什么别出心裁的处理，他们所做的不过是把戏剧的形式指明给观众看罢了。这里的小把戏是：观众在观看一般戏剧时，因为舞台场景所提供的幻象效果，并不真的意识到自身是在观看戏剧，而是短暂地认为自己就是他们所认同的角色；布莱希特和皮科罗剧团所要做的是，通过不断提示舞台表演的自我意识形式，而破坏了舞台表演的自我意识回路（参照本文的第一节，意识形态化的自我意识是以对自我意识形成过程的压抑为前提的）。布莱希特的“间离效果”不是一种表演方法，而是一种完整戏剧实践，旨在最终消除观众对演出的认同与沉浸感，观众在布莱希特戏剧机器中扮演的不再是等待通过询唤而主体化的空洞纯粹凝视，而是不断怀疑，不断对戏剧本身进行问题化的带有歇斯底里意味的主体，这当然不是一种贬义，因为根据拉康的看法，只有经历了暂时歇斯底里化的主体才有可能达到精神分析的最终时刻。然而这一切都是在戏剧机器内部发生的，这就决定了阿尔都塞/布莱希特与本雅明的根本差异，本雅明认为艺术外在于意识形态疏离意识形态，而阿尔都塞/布莱希特内在于意识形态而疏离意识形态，通过站在意识形态内部那个不可能的症候点上将创伤暴露出来，为观众提供了穿越戏剧意识形态幻象的可能性。这样的努力不能仅仅局限在戏剧的内容之中，一出有着神秘化结构的戏剧，哪怕塞进一万句“戏剧时意识形态神秘化的阴谋”这样的台词也无法产生与意识形态的疏离，疏离必须时结构性的，不能再所述的能容，更要在能述的立场之上进行疏离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿尔都塞未完成的一篇手稿《论布莱希特和马克思》中，阿尔都塞首先将戏剧的意识形态功能与哲学进行了类比：传统情节剧的要义在于讲故事，而形而上哲学的要义在于“解释世界”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;哲学和戏剧深刻地被政治所决定，但它们却竭尽全力地抹杀这种决定作用，否认这种决定作用，装出逃离政治的样子。在哲学的根基上，和在戏剧的根基上一样，总是政治在说话:但哲学或戏剧说话的结果，却是我们再也听不到一点政治的声音了。哲学和戏剧总是为了掩盖政治的声音说话。它们很好地做到了一点。我们甚至可以说，在绝大多数情况下，哲学和戏剧的功能，就在于压低政治的声音。它们只是由于政治才存在，同时，它们又是为了废除其存在所仰仗的这个政治而存在的。结果是众所周知的：哲学把时间都用来声称它不搞政治，它超然于阶级的政治冲突，它对所有人说话，它以人类的名义说话，无党无派，也就是说，不承认自己选择的政治党派。这就是马克思所说的哲学只是解释世界。实际上任何哲学都不只是解释世界：任何哲学在政治上都是主动的，但大多数哲学把时间都用来否认自己在政治上是主动的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因此马克思所谓“问题在于改造世界”，不是说哲学并不改造世界，他通过对既有生产关系的再生产而对世界作出的改造实在是太多了，真正的问题在于使哲学承认它正在保守的意义上改造世界。对于戏剧来说也是同理，问题在于是戏剧承认它不仅仅是在讲故事，更是在进行意识形态缝合。在这种并列关系之中，马克思与布莱希特也站在了同一阵线上：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;由此导致了在马克思和布莱希特那里的实践的革命。问题不在于制造一种新的哲学，或一种新的戏剧。问题在于在哲学内部建立一种新的实践，使得哲学不再是对世界的解释，即神秘化，而是有助于对世界的改造;问题在于在戏剧中建立一种新的实践，使得戏剧不再是神秘化，即烹调术娱乐，而是让它也有助于对世界的改造。&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;四.几原邦彦：穿越舞台的“唯物主义空间”非见证人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;几原邦彦在当今的日本动画人中是十分风格化的一位，虽然并非桀骜不驯拒绝向观众的审美做出任何妥协，但仍然在他的导演历史中保持了许多一贯的风格。而在他所导演动画的潜在结构之中十分突出的一个特点就是充满了“剧中剧”与“舞台上的舞台”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这点在具有相似情节结构的《少女革命》与《百合熊岚》两部动画中表现的异常明显，对于《少女革命》来说，几乎每一话都要出现神秘的决斗场场景，在《百合熊岚》中，类似位置交给了屋顶天台。在同样的两个封闭的“类舞台”环境中，十分形式化且形式上十分近似的夸张演出一再出现。在这些桥段里，日常进展的故事情节被中断并悬置，仿佛“剧中剧”有着自己的行事规则。更加值得注意的是，这样的“剧中剧”与“舞台上的舞台”并不是双重结构而是三重。作为故事发生背景的凤学园与断绝之壁内侧同样是一层舞台，于是整个故事就有着决斗场/天台—凤学园/断绝之壁内侧—动画本身这样三个场景层次。其中第二个层次与第三个层次存在着可辨认的重合关系，之所以说它是可辨认的，只要将其与所谓“世界系”进行比较即可明晰.“世界系”故事在演出所能够展示的角色生活狭小范围之外，往往还暗示了更为广阔而无边际的“世界”的存在。虽然凤学园/断绝之壁内侧这样一组层次在对立关系上也暗示了外部世界，但外部世界在演出中是悬置而缺席的，外部只是以否定形式标注的外部罢了，不具备任何肯定的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过最为值得探讨的张力还是发生在第一个层次与第二个层次之间，在第二个场景层次之中，人物有着自然的行为风格和交往关系，而在第一个层次中人物的行为与关系是有着特殊规则的。相比之下，第一个层次具有更强烈、更刻意的表演痕迹，换句话说，在第一个场景层次中发生的情节因过于戏剧化而使观众得以注意到其戏剧形式。于是在第一个层次与第二个层次所产生的相互对照的张力中，戏剧形式本身被问题化了。首先观众沉浸于在第二个层次之中，处在动画内在提供的一种后设位置上观察第一个层次并将其戏剧形式问题化，观众意识到那里发生的故事是在封闭舞台上上演的戏剧罢了。紧接着对戏剧形式的问题化又反身指向了观众沉浸的第二个层次之中，将观众的沉浸也一并问题化，观众发现自己认同的角色位置，同样处于一个封闭的类舞台环境之中，其本身的“自然”与“真实”是伪装出来的。这样观众就被直接地带到了对第三个层次的问题化之中，那个在通常的动画尤其是“世界系”动画中，被刻意抹除的最外层的舞台，那个约束了动画形式的“消失的中介”被重新带回到了可见的领域：归根结底，这不过是一部动画，是一场意识形态幻象所编织的白日梦罢了。正是通过这样的三层结构，几原邦彦在自己的动画之中置入了布莱希特式的间离效果，不可见的，使凝视得以成立的舞台，在巧妙的自我投射之中得以现形。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a2bd9ebf188068f92a3fb7a88630e48b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;776&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a2bd9ebf188068f92a3fb7a88630e48b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d3be445b84a4f7ecd54869b416ec9817&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;几原邦彦的间离尝试也不仅限于动画的潜在结构之中，也同样以更显著的方式出现在了情节的安排之中。不仅仅是在结构之中通过对舞台的自觉而阻断了舞台的迷幻效果，哪怕是在情节内部，几原邦彦同样不忘记给舞台“开洞”而力图打破叙事的完整性，破坏“讲故事”所产生的整体化闭合倾向。在《少女革命》中，欧蒂娜与安希指尖交错的瞬间，作为舞台的决斗场开始崩塌，舞台的崩坏为故事开启了不存在的外部空间。此种外部空间又不同于凤晓生的“世界的尽头”，“世界的尽头”是必然的，它属于凤晓生所编织的王子故事的一部分，本质上是意识形态幻象提供的贿赂。欧蒂娜与安希在舞台崩坏中开启的外部空间则完全是“与偶然相遇”的“唯物主义空间”，那里并没有任何先验之物，而只是作为对整体化叙事的进行抵抗的空白。正是处于那个空白的位置，欧蒂娜终于意识到“王子故事”不过是一场游戏。这里的间离效果是在情节与结构上双重的，在情节上，欧蒂娜不再“为自己讲故事”，不再自欺欺人；在结构上，观众对主人公的认同与对情节的前见性质的期待在欧蒂娜对自身无力的承认中落空。欧蒂娜没有能够从凤学园的外界“发动革命”，并没有什么“改变世界的力量”。尾声之中，一切照旧，意识形态封闭舞台内的白日梦持续着，看起来只是少了天上欧蒂娜，至少策划着下一场王子游戏的凤晓生如此认为。这样的看法引来了安希的嘲笑：“你似乎还不知道已经发生了什么。”这样的嘲笑正是对意识的不可能性产生了认识的人对继续沉溺于无意识幻象中的人所作出的嘲笑。欧蒂娜当然没有消失，或者说“只是从你的世界中消失了”，从意识形态受蒙蔽的视域中消失了。欧蒂娜仍然位于那不可能的“唯物主义空间”之中，作为一个四处游荡的幽灵，等待着安希在探索的实践中重新赋予现实性。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff222885e9187ccc1f9ab4bfd23fb8e8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;407&quot; data-rawheight=&quot;402&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ff222885e9187ccc1f9ab4bfd23fb8e8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4066102aa4dafa50115c22b915497a32&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;对于《百合熊岚》，情节上向着与偶然相遇的敞开表现为了“朋友之门”，这扇门同时在第一层舞台的天台与第二层舞台的断绝之壁上打开。根据故事有意模糊的结局中的一种视角看来，取回了“约定之吻”的红羽与银子进入了那扇门而从墙内的世界消隐。不能忽视结局前的一个情节，在其中红羽请求神将自己变成熊，并在一面镜前宣誓：“我要打破我自己”。那正是超越意识形态的宣誓，因为根据阿尔都塞的论述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;具体地说，这种未经批判的意识形态无非是一个社会或一个时代可以从中认出自己（不是认识自己）的那些家喻户晓和众所周知的神话，也就是他为了认出自己而去照的那面镜子，而它如果要认识自己，那就必须把这面镜子打碎。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;几原邦彦在之后的处理与在《少女革命》中所做的是完全一致的，事件的迸发后，事件的撤销接踵而至，但在受压抑的“唯物主义空间”之内，默默无名的非主角角色来到了一片空白之中，等待与偶然相遇。而在最终，整个故事被额外出现的叙述者（露露）再次框定为了一个故事，但却不是完整的故事，因为最后没有人知道两者的行踪，红羽与银子在对故事的批判之中跳越到故事不可能的位置中去了。正是她们的跳跃为故事打开了一个“唯物主义空间”所栖身的空白，在那里人类（对于故事来说，也包括熊）能够通过遭遇偶然而与必然的意识形态国家机器向对抗。就像副司令马科斯在他编写的寓言故事中描述的那样：马儿逃出了故事。但需要做一个小小的纠正，马儿没逃出故事，他就在故事中找到了一小片空白。也不怪几原邦彦在故事显在的主题位置上安放的是“爱”这样貌似老套的内容，因为爱，在巴迪欧那里正是向事件保持永远忠诚的四个真理程序之一。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44aa1224ac4e6d4bb6fce567ff77c3c4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;338&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-44aa1224ac4e6d4bb6fce567ff77c3c4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c58a7e17d5f582d734c44b225b24fc70&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;通过对两部动画的分析，可以看到几原邦彦，虽然并不像皮科罗剧团或是布莱希特那样激进彻底，仍然是在自己作品内部制造疏离于作品的“唯物主义空间”的大师，他提示了那些空白，仍保持了足够的克制，没有用凝视为其赋予实际的内容，任何凝视最终都成为了对幻象的凝视。几原邦彦可谓是“唯物主义空间”的“非见证人”。为了表达对几原邦彦监督的敬意，请允许笔者稍稍拓展，做一个大胆的连接：在那空白之中不断游荡而又拒绝出现在有形视域之内的无形之物，不正是德里达所谓“马克思的幽灵”吗？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从马克思开始，到几原邦彦作结，本文试图在理论与实践之中标记处一条“相遇的唯物主义”运行的轨迹。对于这条轨迹，笔者不能够说什么，以免以意识形态的话语将其“污染。”最后笔者将引用齐泽克《因为他们不知道他们所做的》一书的结尾作结。同时提示这本书大致的成型时间正是在1991年动荡中起到了重要作用的斯洛文尼亚左翼政党惴惴不安等待独立后第一次选举的时间。那是一个向可能性敞开的政治空间正在以肉眼可见的速度急速闭合的时刻。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;那么，这就是左翼一定不要“放弃的”立场：即左翼必须保留所有历史的创伤、梦想和灾难的痕迹，因为这些痕迹是那些占主导地位的持“历史的终结”的意识形态者可能乐于泯灭的——左翼必须把自身变成自身活生生的纪念碑，这样只要左翼存在，这些创伤就会一直被标记着。这样一种态度，绝对不是把左翼限定在醉心于怀旧的范围内，而是唯一可能获得于现在产生距离，产生一种能够让我们认识事物迹象距离的可能性罢了。&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>鱼板</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-22-40217250</guid>
<pubDate>Sun, 22 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>宇野常宽：震灾后的想象力：2010年代的日本御宅文化</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-07-20-40181408.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40181408&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-861463da45dac7e935db827539f8d372_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;编者按：这是日本亚文化研究学者宇野常宽于2012年撰写的评论文章，全文共八节。本人将由刊登在Verge Studies in Global Asias的英文译文，将其全部转译。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;原文首发于&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/wanghan1995315&quot;&gt;游戏性写实主义的诞生：动物化的后现代2&lt;/a&gt;，经过整理与修正后发布于本专栏。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;日常与非日常的混杂&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想对2011年3月11日发生的东日本大地震进行探讨。地震对日本社会造成的损害是无法衡量的。显然，除了许多人的牺牲之外，在接下来的几年里，地震所导致的问题会在经济、能源政策以及其他方面显现出来。此外，福岛第一核电站的事故将继续影响日本的国际形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在东京的日本桥地区，人们对待这件事的方式完全不同。在这篇文章里，我评估了地震对我们内心运作的方式，也就是我们的想象力的影响。从国际的视角来看，这次地震似乎是日本自身的事务。这种认知的结果是，从各种角度来看，这一事件都可以认为是现代日本社会和文化的演变所导致的（类似于加拉帕戈斯群岛上野生动物的独立进化）。在地震发生一年半之后，社会的状况仍然不稳定。媒体与出版一直处于混乱之中，因此，如果说日本前进的方向依赖于文化事务的状况，恐怕言之过早。与此相反，我认为现代日本所处的“境况”的特征，会在这长达一年半的社会分裂中，以极端的方式暴露出来。人们的本性以及在和平时期所看不到的社会体制的优点和缺点，会在危机时刻显现，这样的事情也并不罕见。以此类推，可以认为，我们想象力的特征已经在这个非同寻常的时期中鲜明地展现出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不认为这场地震改变了任何事。当然，这场灾难在很多方面给日本人民和社会的命运带来了重大变化。然而，可以说，世界在这几十年以来面临的变化——换句话说，全球化与互联网带来的改变——并没有被地震所消除。这是因为这种想法在概念上过于简化：日本的地震可能会暴露出全球资本主义的本质，但不可能推翻这个体制。我不想让我的观点被误读，我也并没有暗示我们不应当重视这场地震。正是因为我认为这一点非常重要，所以我们不应该将这场地震看作是全球变化的驱动力，而应当将其作为反映这个世界的体制与格局的契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地震发生之后，时任东京都副知事猪濑直树表示，支撑着日本几十年富足而安全的消费社会的“日常”已经结束了。确实，震后的日本已经与日常隔绝，人们已经聚成一体。面对地震造成的破坏，救援和重建成为日本公民心目中的一致理念，看起来他们将朝着一个伟大的目标集合。例如，长期以来被认为是“岛宇宙”【1】的互联网，在提供信息以及帮助受灾群众上，在用户之间表现出了惊人的公共性。甚至可以说，面对这种灾难性的情况，日本洋溢着一种不可避免的“改变”的氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在地震发生几周后，很明显地，福岛第一核电站事故成为了一个长期问题。一年半之后，日本，特别是首都地区，笼罩在在一种奇怪的紧张氛围中，这昭示着日常的回归。这种日常并没有完全消失。我们的日常已经恢复，但有些事物已经发生了明显的变化，这一变化的象征是福岛的核反应堆。距离东京只有咫尺之遥的福岛将会发生什么的这种不确定性，是一个将会持续五到十年，甚至更长的两难问题。除了持续至今的余震之外，没有任何争议地，核电站的未来也与这种日常感混杂在了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在首都地区，日常与非日常已经融为一体。地震没有创造出明显的从日常到非日常的转变的环境，而是营造了一种被潜藏在日常中的非日常所控制的情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毋庸置疑，东日本大地震是日本战后最严重的灾难。但是，即使是地震的力量也没有能够完全摧毁这种日常感。这也许是我们想象力层面上的问题。随着世界格局的变化，我们的想象力也让我们预见到了某种个人的努力和知识将全部化为乌有的命运与未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;终结了的世界末日&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1995年奥姆真理教发起东京地铁沙林毒气袭击后，社会学家宫台真司创造了“永无止境的日常”这个词来解释这件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980年代末存在着两种“终结感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其一是“永无止境的日常”（終わらない日常），其二是“核战争后的共同性”（核戦争後の共同性）。在1980年代前半，“永无止境的日常”的感觉在少女群体中十分盛行。在这种感觉下，生活不会有大的进展，也不会有可怕的毁灭。如同《宇宙战舰大和号》那样的崇高意义是不可能出现的。如果这样，那么我们需要做的就只是像在学校一样地，以戏谑的态度度过每一天。作为这种情绪的表现，同样也十分有可能作为对《宇宙战舰大和号》的抵抗，高桥留美子在1979年开始创作《福星小子》。对在友引镇（福星小子故事的背景）发生的那种无尽的日常剧的效仿，支撑起了早期漫画市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，无尽的日常是难以忍受的。乌托邦同时也是反乌托邦：不受欢迎的人永远都不受欢迎，无趣的人永远都无趣，被欺负的孩子永远都被欺负。似乎在盛怒之中，1980年代后半出现了一种以少年为中心的“核战争后的共同性”幻想，一类在社会的余烬中进行群体合作的故事——金属青年沉溺于金属乐MV中的后末日景象；核战争、超级智能、毒品和新兴宗教（为奥姆真理教铺平道路）充斥于大友克洋《AKIRA》里的游行中；宫崎骏的《风之谷》描绘了一个充满毒气的世界。在“永无止境的日常”中不可能到达的“非日常的外部世界”被投射到了未来，我们才最终得以被允许在当下活下去。对少女们，她们的外部世界是成为“重生的过去的勇士”，将自己投射到过去。之后沙林毒气事件发生了。奥姆真理教的创始人，麻原彰晃，想在袭击之后建立奥姆帝国，然后成为其第一任神圣法皇。我认为，实现这种纯粹的幻想的尝试，体现在了1980年代后半他试图复活死者的过程中。（宫台真司，1995）【2】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据宫台的说法，类似于奥姆真理教这样的“最终决战”的想象，为无法适应安定与富足社会的懦弱个体提供了逃避的机会。随着消费社会的发展，这些爆炸性增长的描摹超自然的作品与动画作品的社会功能，就大致总结为如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，作家鹤见济在他于1993年出版的，引发了广泛关注的《完全自杀手册》的前言里，写下了这样一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;然而，世界末日并没有到来。原子弹始终没有爆炸，全面核战争的幻想也早已消失得无影无踪。八零年代的革命家，彻底地体会到了挫折感。&lt;br&gt;最后大家终于明白，“最后一击”是不可能实现的，二十二世纪一定会来（当然，二十一世纪也即将来临，因为不会有所谓的世界大战）。世界末日绝对不会出现。&lt;br&gt;（鹤见济，1993）【3】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如此来说，随着冷战的结束，不会存在所谓的“最后一击”来消灭日常，因此掩饰对于自我身份的不安的唯一手段就是在内部加以调整。一般来说，这是一种毒品康复或者自助会所使用的手段，但是，在鹤见极端而不严谨的论证中，他将自杀也作为一种选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1970年代开始的富足而安定的消费社会的副作用，是人们被赋予了一种不安的现代（后现代）的身份，无法找到世界（历史、国家）存续的理由。以《风之谷》、《北斗神拳》、《AKIRA》这些作品为代表的，从70年代持续到90年代的神秘学以及动画的狂热，就可以视为是克服这种不确定性的出路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，这一时期出现的架空历史题材的反类型作品获得了广泛的认同，例如《机动战士高达》那样的机器人动画与《银河英雄传说》和《豹头王传说》那样的幻想小说（在文学界，村上春树在《且听风吟》中描写了小说家哈特费尔德的生活，在《1973年的弹子球》中记述了弹子球机的历史，并将其作为某种架空历史）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我们可以说，“政治的季节”的结束与对宏大叙事的希望的失效一致，表现在对虚构的消费上。（社会学者大泽真幸分析了奥姆真理教的信徒身上非常具有讽刺意味的一点，即他们总是沉浸于宗教神话和“最终决战”类型的故事）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，如果反思日本国内流行文化的历史，就会发现，无论是最终决战类型的故事还是战争史诗，在现在都没有像以前那样流行。宫台认为，自与奥姆真理教毒气袭击发生的同一年播出的《新世纪福音战士》开始，只有那些探讨自我意识问题的作品，换句话说，恢复男性气质的隐喻，能够获得流行。具有这种后EVA式的故事结构的作品在网络上被称为“世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;延续鹤见的观点，我们可以确定，这些架空历史作品并不是赋予读者以虚假的意义的故事，而是作为其衍生作品材料的数据库被消费。以机动战士高达为例来说明。在20世纪80年代的繁荣下，这部作品基于所谓虚构的未来历史（宇宙世纪），而当时消费者的态度则使得这部作品以描写假想的自我实现为主。与之相反，当今的高达爱好者们创作了基于虚构的无数平行世界中的同人作品，他们对互联网上爱好者之间的交流有着极大的兴趣。在今天的日本，“最终决战”和架空历史已经不再是年轻的御宅族所需要的。这个世界没有赋予个体意义的这种说法，在当今已经失效。当今，日常被视为对某种缺少了创造力的人类特质的处罚，而想象力与非日常一同被视为已经失效了的现代性（或前现代性）的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么即使“最终决战”真的即将到来，世界也不会结束，日常也不会消失。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人们像虚构作品一样行动，不是因为他相信虚构是真实的，而是他假设其他人会把虚构当作真实。他绝不相信虚构。他相信的不是自己，而是别人。在这里，自我意识被放在一边，产生了一种讽刺性的逃避效果。人们的行动不是由他们相信的事物来引导的，而是由他们想象中的相信某些事物的人引导的。即使他们自己不相信虚构，但如果他们将其他人视为信徒并采取相应行动，他们实际上与信徒没有区别。&lt;br&gt;（大泽真幸，2009）【4】&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“日常系/空气系”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在“那轰然一响”之后，世界也不会终结——那么，在这样的世界里，人们对现实中地震的反应是怎样的？换句话说，这提出了我们如何呈现这场灾难的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个问题的一部分答案可以在所谓“日常系”，也被称为“空气系”的流行，以及引起人们关注的御宅族的“圣地巡礼”中发掘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“日常系”和“空气系”是什么？这两个词语都在动漫爱好者的互联网社区中被广泛使用，指的是一种特定的故事形式。由于这些是出现在互联网上的新词，让我们查阅维基百科获取解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空气系，又称日常系，是2000年代日本出现的词语，从2006年开始在互联网上广为使用，主要指一些在内容上以女性角色的琐碎谈话与日常生活为主题的动漫作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从实践上来说，漫画已经成为支撑日本出版业的大型产业。这个产业的膨胀导致了流派的激增，并且在21世纪之后，人们都认为单独几种漫画的类型已经不足以概括庞大的漫画市场。在这种环境下，四格漫画的突然兴起成为了少数几种较为明显的变化之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萌系人设的爆炸性流行和随后的持久，可以被某种性意味上的吸引力所解释。这种风格自20世纪90年代以来在四格漫画中的使用，要归功于1999年东清彦的《阿滋漫画大王》。该系列描绘了一群可爱的高中女生的无意义的日常冒险，获得了男性御宅消费者的广泛支持。《阿滋漫画大王》的成功为其他四格漫画铺平了道路，这些漫画以男性御宅消费者为目标，随着2002年《Manga Time Kirara》的创刊，这一类型的漫画作品蓬勃发展起来。虽然这些杂志本身已经面临衰落和停刊的困境，但在接下来的十年中，萌系漫画稳固地确立了自身的风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毋庸置疑，萌系四格漫画和日常系/空气系不是一回事。然而，在为期十年的电视动画主导的Media-Mix之后，越来越受男性御宅观众欢迎的萌系四格改编的电视动画展现出了萌系四格和日常系/空气系作品的繁荣。氷川へきる的《不可思议的教室》、美水镜的《幸运☆星》、苍树梅的《向阳素描》、kakifly的《轻音少女》，这些作品被像新房昭之和山本宽这样的新锐演出家，或是SHAFT与京都动画这样的有影响力的动画公司搬上荧幕，作为日本动画节目的一部分而受到关注。此外，由于仍然是一个新词，“日常系”或“空气系”的定义尚不明确，但这些作品的标题明显具有日常系/空气系的特征。这种特征是通过划分性别界限而实现的。例如，虽然《阿滋漫画大王》的故事发生在一所男女同校的高中，但其中大多数角色都是女学生，使得学校看起来像是一所女校。这些作品的另一个特征是缺乏目的性：尽管其中许多主要角色是中学生或高中生，然而像赢得社团比赛或通过入学考试等目标是缺席的。它们所描绘的是无尽的日常场景，从课后聊天到放学回家。换句话说，日常系/空气系的叙事缺乏实质内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们注意到萌系作品，特别是其作为一类御宅文化产品的色情维度时，在日常系/空气系作品迅速普及的过程中，最有趣的部分变得显而易见。20世纪90年代后期出现的（色情）美少女游戏热潮表明，之前对萌的演绎是利用了一个可以移情的，被故事女主角所爱的男性角色，从而为游戏玩家提供假想的爱的幸福。 因此，这些男性角色没有明显特征，他们的状况与消费者直接相关。作品会使用相当多的方法来避免移情的失败。然而，在日常系/空气系作品中，像美少女游戏那样的男性视角并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，日常系/空气系作品正在等同地，或者说更广泛地，与早期萌系作品一样被视为色情作品来消费，许多创作者都在积极而主动地追求这种效果——换句话说，通过将这种类型与萌等同起来，对这种幸福的追求的结果最终将是通过消费者的眼睛所看到的，男性角色的缺席。这种男性角色的缺席自然而然地与故事性的消除相互重叠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般而言，日常系/空气系作品中的萌系/美少女角色并不会与爱情牵扯上关系，因为这会充实故事性，并带来与日常生活的分隔。出于这个原因，爱情被有意排除在对日常系/空气系中，漫无目的的日常生活的幸福的追求中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么日本国内的御宅文化产生了这样的变化呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从日本的交流环境的改变中，我们可以找到一条线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们考虑一下发送手机电子邮件或刷twitter这样的事。我们发送诸如“我饿了”或者“今天很冷”这样的信息，但是，我们的意图并不是把信息传递给收件人。当收件人回复“我也饿了”或“真冷，是吧？”这样的信息时，我们最关注的并不是信息的内容，而是收件人正在关注自己这样一种事实。在这种情况下，获取关注本身成为了交流的目的——社会学家北田晓大将其称之为“关联的社会性”（繋がりの社会性）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如前所述，日常系/空气系作品描绘的不是比赛的胜利，也不是与我们崇拜的人在一起，而只是在回家的路上的小憩与房间里的交谈，在其中，消费者发掘了一种理想化的“青春”观念。这表明，我们可以在对虚构故事的欲望中发现这种“关联的社会性”。这些男性消费者所寻求的是一个充满社会性的理想化的空间。换句话说，并不是从青春中所得到的某些东西，而是青春本身，比如社团活动以及与朋友共度的时光，成为了描绘青春的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;数据库与圣地巡礼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常系/空气系作品受到欢迎的转折点，可能是基于2001年谷川流开始创作的轻小说的，2006年的电视动画《凉宫春日的忧郁》。这个系列讲述了春日，一名蔑视现实生活，认为其很无聊的高中生的故事，而这被视为对1970—1990年代的自我实现的故事的完全背离。换句话说，富足而又令人生厌的消费社会（日常）和激动人心的历史/最终决战（非日常）的对立被纳入了这个故事。为了逃避她单调乏味的日常生活，春日成立了SOS团，寻找外星人、未来人和超能力者。然而，在第一卷中，实际上春日自己才是神，而SOS团的成员——真正的外星人、未来人和超能力者——聚集在一起观测着主角春日。然而，春日并没有注意到她的力量与她朋友们的真实身份，而是在“无趣”的合宿、自制电影和棒球中找到乐趣，甚至对一名男同学（阿虚）产生了兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，这一系列尚未完结，谷川对此事的立场与我们无关。重要的是，尽管春日厌倦了现实，但她仍在现实世界中尽情享受乐趣。前者是作品的世界系维度，后者是日常系/空气系维度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与一开始的作品相比，2006年之后的动画更关注后者。更加确切地说，我们可以认为，在前文中提到的爱好者的同人创作中，后者被更广泛地采用。举一个具体例子，《凉宫春日的忧郁》这部作品的ED，《晴天好心情》，已成为这部动画的最主要的衍生作品。ED中的舞蹈，俗称为“春日舞”，取材于真人偶像组合“Berry 工房”的MV。与原作小说一样，歌曲歌词的魅力源于上述两者，但是，正是这种独特的舞蹈带来了网络爱好者的同人作品的繁荣。这些被称为MAD的作品将Cosplay文化和同人舞蹈结合到了一起。随着上传这类作品的创作者的增多，视频网站上出现了叫做“尝试跳跳看”（踊ってみた）的标签。通过将虚构作为享受现实的工具，一种新的娱乐活动形式诞生，一种新的体裁被创造出来——在作品中，角色并没有发挥编织新的架空历史的作用，而最终成为了现实中“此时，此地”的扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继《凉宫春日的忧郁》之后，京都动画又制作了广受赞誉的《幸运☆星》。作为日常系/空气系的代表作品，《幸运☆星》描绘了高中女生漫无目的的生活，并带有一些喜剧元素。爱情和竞赛等目标缺席，并且，该系列专注于描写角色之间的理想化交流形式。此外，由于该作品拒绝将自己定位在描写爱情和家庭结构的主题上，因此故事的焦点集中排除了爱情的同性组成的小团体中。《阿滋漫画大王》在1999年播出之后，相对萌系四格漫画中的其他子类型，日常系/空气系并没有获得中心地位。然而，《凉宫春日的忧郁》和《幸运☆星》巩固了这一类型，并且这两部作品中的角色成为了许多二次创作的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，狂热的动画爱好者对在《幸运☆星》和《轻音少女》中作为取景地的京都和埼玉县久喜市的“圣地巡礼”，也引起了当地政府的注意，希望能拉动当地经济发展。由于作品的背景几乎完美地再现了取景地的城市景观，例如埼玉县的鹫宫町和幸手市等，爱好者们在这些地方进行名为“圣地巡礼”的休闲旅行，以另一种方式“观看”这些作品。然而，这种休闲旅行是互联网繁荣的结果，并且地方政府也试图利用这些“圣地巡礼”，将其纳入城镇振兴战略。不用说，爱好者们的这种行为并不罕见。但是，在过去几年中，动画引发的这种“圣地巡礼热潮”的规模和性质，值得特别提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《幸运☆星》需要作以进一步解释。作为一部充满了对御宅流行文化的讽喻的作品，《幸运☆星》中的戏仿元素起到了引导某种纯净的日常系/空气系叙事的作用。正是由于角色之间的直接而理想化的人际关系呈现出了一种与日常系/空气系作品中描绘的和谐与愉快的存在所完全不同的互动可能，因此《幸运☆星》才会成为流行文化的标杆。该作品并不是创造一个没有实质内容的故事，而是以流行文化为为叙述对象，以创造一种不同的娱乐形式。使用御宅文化“数据库”既是创作者采取的一种方法，更是进行“圣地巡礼”的消费者的一种行动。普通的城镇景观以“数据库”的一部分的样貌出现（特别是《幸运☆星》），从而成为了“圣地”，无论这个地域的历史是怎样的，与观众的关系如何。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍一看，这不是一个反常现象。然而，我们可以说，其中对虚构的的使用是显而易见的。从引领消费者去“远离这里的某处”的某些东西，到带领消费者回到“此时，此地”的那些事物，该系列的相关漫画，动画，游戏等等中出现的《幸运☆星》的角色，为日常生活带来了一抹亮色。以类似的方式，现今的消费者也在使用角色，来为自己的日常生活增光添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;增强现实与网络化&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者们越来越多地将个人历史和流行文化（虚构的历史）归结于某个地点，这种现象将他们从真实的历史中分隔开来，消费者在对“圣地”进行巡礼的道路上才赋予了它们意义。这一切的源头是现实元素的虚构化。那些旨在将无趣的房屋与车站变成圣地的故事，揭示了我们当前如何理解叙事这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与那些赋予个人意义的替代现实性的故事，以及试图重建现代社会的架空历史、“最终决战”式的故事相比，在当代流行文化中，当前的“圣地巡礼”和增强现实（AR）是消费的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从虚拟现实到增强现实”一词代表了过去十年中数字媒体趋势的变化，并应用于很多领域——在20世纪90年代，虚拟现实提供的“第二人生”（换句话说，由计算机创造的另一个现实）被认为是计算机技术发展的方向。然而，在过去的十多年中，随着当代数字技术的发展，所谓“世界照相机”（Sekai Kamera）【5】介入了我们的生活空间，通过增强现实，使我们的部分现实成为虚构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以认为，从虚拟现实到增强现实的转变已经完成了一半，有不少现成的例子。除了上述的圣地巡礼之外，人们还可以通过笔名在社交媒体网站上进行操作。这是在沟通中牢固地建立起来的类似cosplay的文化的证据。我们甚至在没有意识到的情况下，已经开始期待我们的幻想处于“此时此地”，而不是“不在这里，而在别处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最具决定性的转变是游戏主机的发展趋势——从20世纪80年代到90年代，以角色扮演游戏为中心的日本游戏业取得了长足的进步。当时电子游戏的主要特点是它们是讲故事的容器。从《勇者斗恶龙》系列到《最终幻想》系列，许多角色扮演游戏都展现了中世纪欧洲背景下的幻想，弥补了虚拟现实下缺少的故事。在对西方文化甚是陌生的日本，这样的幻想充实了战后年轻人缺失的梦想：“不在这里，而在别处”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，自新世纪以来，随着互联网、手机和其他技术的扩散，新沟通环境的建设已经造成了电子游戏发展趋势的巨大转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其结果是，便携式游戏，自口袋妖怪系列首次亮相以来，一直在稳步增长，而这是高度依赖于国内沟通环境的。其中的两个代表性系列，是之前提到的口袋妖怪，还有怪物猎人。这些游戏中嵌入了另外一个游戏：在口袋妖怪中，玩家交易他们收集到的怪物并进行战斗；在怪物猎人中，玩家通过合作模式参与团队管理。换句话说，通过引入人物、故事和系统，这些作品尝试着“游戏化”（虚构化）日常生活所需的人际关系。事实上，增强现实般的想象力在这里起作用。无论是午餐时间的教室还是放学后的快餐店，都已成为训练师和队伍的竞技场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述社交导向类型的游戏中，2000年代消费游戏行业的增长最为显着，同时对这一类型游戏的依赖也大幅度增加。最具象征意义的是《勇者斗恶龙IX》，这个系列中的最新一作，如此受欢迎的原因：玩家可以使用“擦身而过”连线功能来与朋友交换角色，取得各种“藏宝图”。在这时，如果没有基于网络的增强现实，RPG般的虚拟现实也就不可能存在。此外，社交游戏《怪盗罗伊尔》和《阳光农场》已经被作为用于促进交流的社交导向游戏引进，并获得了很不错的反响。这些社交游戏将从口袋妖怪和随后游戏中获得的经验用于激发各自社区内的沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些现象与我们接受的叙事想象力的变化有关。我们已经不需要编织一种“不在这里，而在别处”的想象力，而需要一种扩展“此时此地”的想象力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到这一点，我们终于可以探讨我们如何应对这场前所未有的地震的问题了。作为人类，我们如果未曾想象到某件事，那么我们自然无法去对待它。这是一场巨大的，压倒性的社会动荡，就像命运一样，超出了我们的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，即使是地震那样的事，也会被当作虚构的故事，或者说，正因为这是地震，才会被当作虚构的故事。出于这个原因，猪濑直树将此表达为“日常的终结”。然而，在首都地区，实际上并没有出现“日常的终结”。即使是在“最后一击”后， 世界——以及虚拟现实的发展——也并没有随之到来。生活在首都地区的人们接下来所面临的，是日常（非故事性）和非日常（故事性）的混合——换言之，增强现实的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，这种奇怪的紧张感作为增强现实的一个方面，仍然存在于首都地区。我们对待增强现实的想象力正基于此。地震暴露了我们这个世界的增强现实性的结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;想象力对体制的支配&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我想回到地震和想象力之间的关系上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增强现实式的现象力的兴起，是我们与虚构的关系在当今的变化所带来的。反过来说，地震与核事故暴露了这种新的关系。人们暴露在强大的自然力量之中，从而将注意力转移到世界的体制上。这不是地震或事故改变了什么的问题，而是它们如何加强现有的联系的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们回忆一下村上春树在2009年在耶路撒冷文学奖颁奖礼上的演讲，他用鸡蛋和墙进行类比：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;有一句话请允许我说出来，一句个人性质的话。这句话在我写小说时总在我脑袋里挥之不去。它并非写在纸上贴在墙壁，而是刻于我的脑壁。那是这样一句话：&lt;br&gt;假如这里有坚固的高墙和撞墙破碎的鸡蛋，我总是站在鸡蛋一边。&lt;br&gt;是的，无论高墙多么正确和鸡蛋多么错误，我也还是站在鸡蛋一边。正确不正确是由别人决定的，或是由时间和历史决定的。假如小说家站在高墙一边写作——不管出于何种理由——那个作家又有多大价值呢？&lt;br&gt;那么，这一隐喻到底意味什么呢？在某种情况下它是简单明了的。轰炸机、坦克、火箭、白燐弹、机关枪是坚硬的高墙。被其摧毁、烧毁、击穿的非武装平民是鸡蛋。这是这一隐喻的一个含义。&lt;br&gt;但不仅仅是这个，还有更深的含义。请这样设想好了：我们每一个人都或多或少分别是一个鸡蛋，是具有无可替代的灵魂和包拢它的脆弱外壳的鸡蛋。我是，你们也是。再假如我们或多或少面对之于每一个人的坚硬的高墙。高墙有个名称，叫作体制（System）。体制本应是保护我们的，而它有时候却自行其是地杀害我们和让我们杀人，冷酷地、高效地、而且系统性地（Systematiclly）。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;正如村上所说，“墙”是世界的结构，“蛋”是个体。在这里，“墙”是一个代表“体制”的修辞格，考虑到耶路撒冷奖的政治色彩，人们可能会认为这意味着国家的权力。然而，根据他在获奖之后立即出版的小说《1Q84》，这个等同于墙的体制实际上可能是民族国家之外的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《1Q84》中，读者见到了“小人物”的概念，这是村上创造的新词，并且部分援引于乔治·奥威尔《1984》中的“老大哥”。（更准确地说，这个词取自蒂姆·奥布莱恩的《七月，七月》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥威尔的小说呈现出对斯大林主义的反乌托邦式讽刺，以老大哥为代表，是现代民族国家及其权力的象征。在村上的书的前两章中，“小人物”象征着现代的暴力。在《1Q84》的“老大哥已经没有戏了”这一章中，很难认为村上将“墙”或体制产生的暴力映射在民族国家一般的老大哥上。反之，村上在接受耶路撒冷文学奖时谈到的“墙”和“体制”，就像是在思想冲突的时代出现的奇怪的“小人物”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“墙”早已成为一个神秘的符号，但不能用语言表达。它的存在甚至可能看起来是不真实的。它的神话充满了历史，或者人们的集体记忆，并且在某些条件下它开始展示它的力量。令它激活的特殊条件甚至可以是不可见的因素，比如禽流感，甚至可能是我们内心中的某些简单事物。&lt;br&gt;（读卖新闻，2009）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;“墙”和“体制”这样的“小人物”是村上对地震的古老隐喻。他在1995年阪神大地震后创作的系列小说《地震之后》就是一个例子。尤其令人感兴趣的是蚯蚓君，在《青蛙君救东京》中出现的一个角色。蚯蚓君，一个藏在东京下的怪物，不时颤抖，引起大规模的地震。这样做或许没有理由，然而，值得怀疑的是，蚯蚓君是否真正具有个性。蚯蚓君的存在是村上春树自20世纪80年代以来所尝试描写的新的暴力和邪恶的一部分。《寻羊冒险记》中的羊、《世界尽头与冷酷仙境》中的夜鬼、《电视人》中的电视人：村上的小说中的这些角色不同于老大哥的宏大叙事（一个男性虚拟角色，作为民族国家的类比），而一直在摸索新时代的“墙”。另外，他的小说中出现的新的罪恶都是抽象的，没有任何具体的形式。我们也可以把蚯蚓君置于这条始于羊，延伸至“小人物”的谱系中来看待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种新的“墙”、“制度”和邪恶都被叠加在一个高度发达的资本主义形象上。这三者均与老大哥的形象代表的现代民族国家（或马克思主义）形成鲜明对比。结果是，每个人都没有自己的个性或思想，它们表现为无形的存在。此外，在我们内心里就存在像邪恶一般的的“小人物”。外部世界并不是由“不在这里，而在别处”所定义的存在，而是一种驻留在“此时此地”的力量。这就是今天的“墙”、“体制”、“小人物”的罪恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法是，核反应堆为我们唤起“小人物”的力量。这些位于福岛，我们的世界，我们的生活空间的反应堆，一直支撑着消费文化，本身也成为富足的消费文化之一。这也许符合村上春树从20世纪80年代起就在描绘的新的“邪恶”和“暴力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这是我们自己创造的东西，但它也越来越无法被掌控，超出了我们的控制能力。就像蚯蚓君一样，它栖息在我们的世界里，是一种奇怪的存在，没有自己的思维，也不能讲述自己的故事，但拥有足够的力量来塑造我们的生活。可以说，福岛的反应堆是村上描写了三十年的新的“墙”和“邪恶”的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，在第二次世界大战中落下的原子弹代表了一面古老的，像老大哥一样的的“墙”。相比之下，福岛的反应堆象征着老大哥的死亡与一面新的，类似于“小人物”的“墙”的诞生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到1954年第五福龙丸事件（日本渔民和他们的捕获物遭受到了氢弹试爆所释放的大量辐射）的启发，圆谷英二创造了电影《哥斯拉》系列。就其表现出的扩展到世界各地的老大哥式的图景与其体系而言，可以说哥斯拉是源于其创作者的想象力的日本当代文化景观的产物。肉眼看不见的力量和体系在此时变得显而易见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许村上春树对创造力的发挥很像他以前的圆谷。在老大哥死后，村上的小说一直在试图给“小人物”式的世界的力量和体系提供一些形式。因此，在福岛核电站设施已经出现的今天，反应堆已经超越了村上作品描绘的那种抽象的力量，并且正在变得越来越具体。无法适应伪个体的成就，不是出现在世界外部而是在世界内部，这种对庞大的机器的失控所产生的惊诧感，已经转化为了这个世界的“小人物”的构成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年6月9日，村上在西班牙加泰罗尼亚举行了题为“不切实际的梦想家”的演讲，提到了福岛的核事故，批评日本为实现经济效率而支持核能。很明显，村上春树越来越多地将自己的文学想象力与象征着核能的“现代的无形的暴力”相对立，而这种暴力是通过将市场与效率等同起来实现的。当前已经不再被定义为从“老大哥”到“小人物”的过渡，而是“小人物”已经开始呈现出实体形态的那一刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;怪兽的谢幕&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，震后叙事和想象力中最大的问题自然而然地出现了：在21世纪，创作对“墙”与“蛋”之间的这种新关系的探索，以及它的形象化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话来说，我们所寻求的是对村上春树无意中认识到的的“小人物式的新的暴力”的形象，以及某个已经无法作为民族国家的寓言的新的怪兽的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们考虑一下，拿1995年开始的平成加美拉三部曲做个例子。这个系列则尝试对怪兽背后的民族国家的寓意做出更新。具体些来说，加美拉既不是正义的怪兽，也不是邪恶的象征。 他所体现的是地球自身的支持机制，相当于行星的白血球。当外星生物入侵地球，开始伤害生命和地球生态的时候，作为防御机制的加美拉的任务就是去驱赶与打败这些生物。很明显，加美拉并不是人类的盟友，但也不是敌人。而在加美拉的平成系列三部曲中，讲述的就是自卫队与科学家们面对这一机制的英勇行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊藤和典，加美拉系列的编剧之一，模仿着《机动警察》系列所要对抗的的不明晰的邪恶的意识形态，描绘着角色们为了大多数人的利益而自我牺牲的行为。其结果是，这个系列中的怪物不是国家的替身，而是外界环境的寓言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，平成加美拉三部曲并没有清楚地表达出这个概念。拿第二部加美拉（《加美拉2 雷基欧袭来》）来说，加美拉阻止了宇宙怪兽雷基欧，一个可以复制地球动物与植物特征的生物，加美拉似乎感受到了它会对于地球生态造成威胁，于是开始了与雷基欧之间的战斗，直到自己死去。而那些人类角色，则可以通过“祈祷”，来重新给予加美拉以生机与力量，来帮助他重新开始对抗雷基欧。而在这个过程中，加美拉又变成了代表国家与军队的符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次澄清一点，加美拉是从地球上清除外来物种的自我维护系统，而绝对不是人类的盟友，这是这个系列理应一直坚持的理念。因为加美拉从未对人类的感情与愿望产生反应，它带来了把“墙”符号化，将怪兽的形象作为除了民族国家以外的其他体制的象征的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许这一系列的创作者无法坚信新世界的到来。也许我们看到了与村上春树同样类型的失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在今年，2012年，在我们的世界的边缘，或者不如说就在世界的内部，福岛核电站的核反应堆显然已经成为了一面我们生活中需要面对的新的“墙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事物不在我们的世界之外，而存在于世界内部。我们创造出来的东西同时也能够杀死我们，甚至也超出了我们自己的控制。没有人情味的，没有故事性的，不是像老大哥那样的，而是像“小人物”一样的这样一面墙，正呈现在我们的面前。而这次大地震则把新的世界体制直接加以具象化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们如何呈现“宏大反叙事”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，渗透进本土流行文化的想象力是如何描绘“墙”与“小人物”的时代的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们从几个世界系作品的例子出发，例如《最终兵器彼女》，《星之声》，《伊里野的天空、UFO的夏天》。在这些世界系的代表作中，一个具有母性特质的女主角给予男主角以无条件而明确的接纳。一般来说，这些女主角肩负的是世界的命运。男主角被掌控世界命运的女主角爱着，从而间接地对世界负起责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我已经提到了，现代民族国家呈现出一种“伪阳刚”的身份气质。正是由于这个原因，奥威尔才会使用老大哥的隐喻。同理，二战中的失败导致日本被描绘成为了一个“迷失于现代性”的人（或者借用麦克阿瑟的话，“十二岁的孩子”），但正是这种精神创伤培养出了创造力，为批评开辟了空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有鉴于此，“世界系”没有通过寓言性角色来表达对世界体系的认知。作为一名独立的男性近代个体，对通向成熟主体的道路的信任与对世界的责任，两者一起随着老大哥一同消亡。与此同时，世界系类型的想象力没有选择描绘成熟的男性近代主体，而是描绘被像母亲一般的，与世界命运息息相关的女性角色所接纳的主角。通过这种接纳，男性角色可以尝试着间接承担起对世界的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更早些时候我提及过，世界系这一类型强烈依赖于结构化的性别偏见。然而在这里，我想重申，世界系作品并不是抛弃对现代社会体系，或者说对老大哥所处的时代的描写，而是基于对某个不平等的体系的虚假的支持。“世界系”并没有直接描写老大哥，而是一种利用“伟大的母亲”，寻求将“墙”寓言化的想象形式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我还想探讨一下2000年代的大逃杀系作品，一个在当代叙事想象力中意义深远的存在。为了作以具体解释，我引用我本人写作的《零零年代的想象力》：以《大逃杀》、《死亡笔记》、《假面骑士龙骑》为代表的这类作品并不是男性或女性角色交织出的宏大叙事，而可以理解为运行在严酷无情的系统与明确的规则下的游戏。游戏的玩家是完全平等的，他们之间的战斗本身就是描写的对象。（宇野常宽，2008）【6】每个角色都作为游戏中的一个玩家存在，他们中谁的力量都没有强过其他玩家。然而，那些对游戏的本质敏感的玩家会操纵并改写规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些作品代表了某种“战斗风格”，就像在战后的《少年Jump》中出现的教养小说类型的叙事风格一样。与之前的那种年轻的主人公通过个人努力“升级”，通过击败越来越强大的敌人来成长的情节设置相比，这种新叙事风格下的角色往往具有外部赋予的能力，通过运用自己的能力来击败对手的计划，从而以智取胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要记住的关键一点，是我们将这些作品作以类比的“游戏”的本质。也许是因为《大逃杀》的强烈印象，这里讨论的游戏看起来像是一个零和游戏。然而，这一概念与实际情况相差甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像《死亡笔记》和《假面骑士龙骑》这些作品中出现的死神反映出的“对怪物的许诺”这个母题一样，大逃杀系作品显然也影响到了之前提到的精灵宝可梦系列。对精灵宝可梦系列有一定影响的来自美国的卡牌对战游戏，万智牌，也可以作为一个例子。“卡牌游戏”这个名词可能给人一种“王牌游戏”的感觉，玩家只能使用有限数量的牌。然而，这种交换卡牌游戏的本质是其扩展能力。与精灵宝可梦一样，万智牌的玩法是主角（玩家）使用怪物（游戏卡牌）来与其他玩家竞争，拥有无限添加游戏卡牌的潜力。换言之，规则一开始就建立起来，只要这个游戏在商业上仍然流行，基于这些规则的卡牌就可以持续地被添加。此外，当超出游戏规则的卡牌出现时，制作者或其他利害关系方修改规则的情况并不少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种交换卡牌游戏的规则就是对叙事想象力的应用。如果将这些规则看作是全球资本主义，而卡牌自身是商品，那么游戏就是一个不存在老大哥的现代社会的有效隐喻。大逃杀系并不是宏大叙事，而是一种类似于“宏大游戏”的叙事结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里有三点需要考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我们来分析游戏规则的变化。如前所述，这种卡牌游戏基于单一规则，新卡牌根据这一规则理论上可以无限制地发行。换言之，大量的社区会在统一的体制下涌现出来（东浩纪所说的后现代的双层结构）【7】。在此之后，与现有规则不符的卡牌出现了。当这种情况发生时，是规则而不是卡牌本身被修正了：一个特例改变了整个体制。就纸牌游戏的情况来说，是游戏制作人甚至是爱好者来对规则进行修改。如上所述，卡牌游戏受到了爱好者与数码游戏的叙事想象力的影响，但我想把重点放在M.U.G.E.N和SRC.这样的互联网衍生产品上。前者是免费的对战游戏制作工具，后者是RPG游戏制作工具。这两个程序都在互联网的东风下迅速获得了流行，成为消费者创作新角色的基础。这些工具创作出的角色在被上传到互联网上之后，常常被其他用户用于混搭，在这个过程中逐渐多样化。由于引擎的限制，用户们用假名注册了无数个账号，引发了集体智慧的进化。经过修正的规则被上传到维基和其他网站，随后的游戏就基于这种群体创作的知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此集体化的对规则的修正使得即使是少数人也能按照市场规律行事，进一步使游戏系统多样化。反过来说，这是一种自由的改变规则与体制的方式。（换句话说，少数人创造出越来越多吸引人的产品，从而得以改变规则）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我要指出第二点，即市场的这种矛盾所带来的多样性，扮演着重要的角色。一般来说，市场应当使文化、商业产品和人们的需求规范化。然而，在全球化或者说网络化的时代，世界市场的发展变得更加复杂。虽然随着全球化的发展，世界的体制越来越趋向统一，但是这个标准化的平台同时也被用于进一步促进商业、文化和社区的多样化。这正是类似于上述交换纸牌游戏的那种扩展。全球资本主义热衷于将那些规则之外的商业产品纳入其中。因此，代表慢食运动、反全球化、甚至伊斯兰原教旨主义的“卡牌”也可以被整合为消费对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，伊斯兰原教旨主义是某种不能调动全球资本主义潜力的事物，成为了全球体制所不可容忍的产物。这是其当前的问题。如果真的是这样，那么它可以作为改变当前政治事务状况的关键切入点。这是一张特殊的“卡牌”，不符合现行体制，但可以有效地利用其市场价值来改写世界的规则。这个想法也适用于当今的全球化与网络化，以防止它扩张为全球体制下的宏大叙事。作为全球化与网络化的不可或缺的条件，这在世界体制已经成为“宏大游戏”的背景下，变成了一种新的反叙事结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们将各种线索汇聚在一起，回到日常系/空气系，这种占主导地位，也最具特色的当代日本风格。我认为，它与大逃杀系是孪生兄弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无可置疑，日常系代表着“墙”和“蛋”、“体制”和“人性”的消亡。与大逃杀系类似，它也反映了对假想角色（老大哥或者“伟大的母亲”）的抛弃。与大逃杀系作品不同，日常系作品并不是利用交换卡牌游戏之类的形象来操控全球化或网络化的新世界体系的尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日常系/空气系作品不仅不描写复杂的人际关系，也抛弃了异性交往、家庭构成与老龄化等要素，而沉浸于对校园生活的描绘。对这种“永恒”的表现催生了一种消除了“墙”，只保留了与“蛋”之间的关系的想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许可以说，在作品中，被描绘出来的是反过来被体制所控制的我们，或者说村上春树在以色列所说的那种成为了“人类的主人”的世界。然而，事情并不那么简单。通过这种完全排除“墙”（没有消失，但已经很难觉察）的尝试，日常系催生了一种扭曲的、过度增生的想象力以及一系列畸形的演变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来回想一下在地震中被揭示的世界体制。2000年代的想象力不去构造以男性假想角色（如老大哥）为基础的宏大叙事，而是描绘新形式下的世界体制，或者说“墙”与“蛋”的关系。作为一种归结于与人类相关的宏大反叙事（而不是宏大叙事），可以说它已经成为全球化和网络化时代的大规模变革所带来的新的叙事想象力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【1】专栏作者注：岛宇宙本是天文学概念，指的是宇宙由无数个像岛一样的星系组成。社会学者宫台真司将其导入文化研究，指的是文化，特别是亚文化内部的分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】宮台真司，终わりなき日常を生きろオウム完全克服マニュアル，1995&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【3】鶴見済，完全自殺マニュアル，1993&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【4】大澤真幸，虚構の時代の果て，2009&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【5】专栏作者注：Sekai Camera是日本Tonchidot公司开发的移动应用，让用户能够为地球上任何一个地方贴上文字或语音标签，而其他用户可以通过手机，在观看周围环境的图像时，同时获知这些信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【6】宇野常寛，ゼロ年代の想像力，2008&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【7】专栏作者注：参照东浩纪《动物化的后现代》2-5、2-6节。&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-20-40181408</guid>
<pubDate>Fri, 20 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>复仇剧的结构：“哥杀”与“政宗君”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.acgn-cultural-studies/2018-07-18-40054366.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40054366&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b05e9e1fcd51ef52e552fa2945c930a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;熟悉各种动漫、小说作品的读者，对作者创作套路和“定式”一定不会陌生。不论是钥匙与锁的羁绊模式，还是boy meet girls的邂逅模式，抑或是重生系、性转文，这些创作者似乎都在不厌其烦地加入一系列一目了然的套路提示你本作品的主线和结局走向，他的服务人群和大致情感基调；而这些套路同时又是引你进入文本语境的引路人，将你带入作者的阴谋，沉浸到作品语境甚至淡忘起初被大家嘲笑的俗套预设（“真香！”）。有一部分创作定式会被贴以“王道向”的标签，用以形容他们这种创作定式得到了市场的广泛支持与认可。与此同时，定式的存在也为评论家介入文本分析铺平了道路，若不是有这些耳熟能详的模式已深深的烙印在读者们的欣赏结构中，若不是这些基础的定式为作品的结构定下基调。分析也将面临概念多义性、解释多样性带来的层层阻碍。毕竟，一个再单纯的观众他也能理解Re0算异世界重生系；爱在弗兰克斯是有着酸臭味的机战片。那么这些元素便可以好好说道了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d3ca217ab6f7c333f4cb1cd993e122e7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;522&quot; data-rawheight=&quot;294&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d3ca217ab6f7c333f4cb1cd993e122e7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fd3c7e520e523910f91dec31270195f8&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果大家对这些套路或定式有大致的共识，那么我们可以在作品创作的若干定式当中抽出有代表性的介入分析，而这也是本文的要点。在所有创作定式当中，“&lt;b&gt;复仇剧&lt;/b&gt;”似乎是一支独秀。不论是作为主要基调，还是特定篇章的桥段，许多“复仇剧”都表现得可圈可点。究其原因，“复仇”不但直接暗示了不可调和的矛盾，而且其泾渭分明地指向了矛盾中的“复仇方”与“被复仇方”，使得设计人物关系变得清晰简单。比较厉害的作者甚至可以将“复仇剧”上升到人物心理关于欲望与承认的辩证环节（比如大家喜闻乐见的“勇者的恶堕”），这些独到之处使得该定式不仅门槛较低，而且上限也比人们想象中的更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然概念上的复仇仅仅只是表明一种主客关系。如果站在故事而不是作品去理解的话，这无非在说明主人公之间或主人公与敌人之间的某种敌对态度，我们收获的无非又是一次令人纠结的情感体验。（谁父亲被杀了他要去报仇；那个妹子伤害了我的感情我要复仇去伤害她的感情；我的杀人犯父亲囚禁过你，导致我和你的关系暧昧而严峻）。尽管人物之间的较量有时比考察文本本身更令人寻味，不过通过关系结构和叙事结构而不是单纯的“体验”去理解作品，不但能够回避掉一些多余的党争，似乎也能在作品与人物的结构性张力中，更好的体察这一模型的“残酷性”。我打算用即将上映动画的《哥布林杀手》，以及上月底刚完结的漫画《政宗君的复仇》开展叙事结构和人物关系结构的分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;叙事结构——复仇剧的象征标志与“回溯”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;分析之前，我们先来一段略显枯燥的概念澄清工作。复仇剧，首先作为一种“剧”，这里我将把它理解为一种叙事性的桥段，亦即它既可以作为某一故事线的主轴，也可以作为贯穿作品全部故事线的内核。而“复仇”则涉及了两个主体之间“恩”与“怨”的产生与消解。叙事性则恰恰体现在了“恩怨”的辩证环节。但凡涉及复仇，必然牵连到一段难以启齿的伤感回忆，以及以该早期经验为基础，穿越时空来到“现在”的一系列现实行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我打算通过&lt;b&gt;时间&lt;/b&gt;与&lt;b&gt;空间&lt;/b&gt;两个维度对“复仇”展开考察。按照我们通常的理解：复仇意味着“有仇”，而仇是主体对另一个主体留下的伤疤，同时这个词也意味着主体为了抵消伤疤带来的痛苦而对施加者的&lt;b&gt;攻击型倾向&lt;/b&gt;；第二，复仇意味着一种空间指向，留下伤疤和复仇一定发生在一个共时性的一个结构当中，与特定的场景发生联系（对于哥杀而言，是主人公目睹姐姐遇害的地点；对于政宗君而言，则是年幼的胖政宗被“爱姬”甩掉时他所伫立的洋房楼底），而且总是伴随一个特定的问题的弥留贯穿全文（或者某一部分）的篇章结构。精神分析家喜欢在常规理解中更进一步：复仇还意味着自身与反身的不可调和之矛盾，当它取得善恶二元形式呈现在文本中则是常见的勇者斗恶龙的故事，当它维持着自我操持的形象贯穿文本则是强迫症的存在主义旅途（麦克白效应）。这一&lt;b&gt;泛化了的复仇剧模型&lt;/b&gt;，为欲望的结构分析提供线索，这点我将在文章后半部分详细解释。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-feaefe614ab9c53ecd1e7fb1bcdc51cd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;被“青春”的某段历史伤害而形成的“自我操持式的复仇”，以三人暧昧的平衡而获得永久的享乐，但是“真物”这个实在性空洞却总是破坏平衡&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1888&quot; data-rawheight=&quot;1000&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-feaefe614ab9c53ecd1e7fb1bcdc51cd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a608b7b6a2870dea97fced6e89cf743b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;复仇的叙事性包含了一个行动的联系与断裂，亦即历史的联系与断裂，被欺负的历史与复仇的历史是藕断丝连、缠绵悱恻的。复仇剧的一旦出现便同时启动了两条故事线，一条是作为“过去时”的主人公受挫叙事，一个是“现在进行时”的主人公的如鲠在喉的复仇叙事。既揭露了故事主线中主人公与“敌人”的矛盾立场，同时也为“插叙”提供了介入条件。而“鲠”，或者用我们常说的相近概念——&lt;b&gt;铺垫&lt;/b&gt;，是识别这是否构成复仇剧关键要素。一个优秀作品的反派洗白，可以理解为最小单元的“复仇剧”（要理解这点，则要把复仇理解为：反派对读者移情的meta式的复仇）。优秀的作品洗白反派的高明之处在于，文本首先抛掷一个“鲠”，让读者知晓反派的历史历程中有一个未知的隐情，这样在反派即将离场时，观众通过鲠再度联系起了反派分离的时间空间，理解了反派的苦衷和成为反派的历史性积淀，以及反派在文本中所处的悲剧权力位置，最终达成理解，反派自身形象也变得活灵活现。这里，鲠发挥了重要的&lt;b&gt;“再嵌入”&lt;/b&gt;的作用，将用于洗白的“过去时”中的反派与“现在时”的反派联系起来，而不至于表现得过于强行。相反缺乏这种标志，观众无法在洗白剧情当中构建“现在时”的反派与“过去时”的反派的联系。（当然也存在完全不care洗白反派的塑造，对于弹丸论破的江之岛盾子而言，绝望就是绝望，而不是什么别的可回溯的东西）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里，我们把“鲠”用更正式一点的词汇——&lt;b&gt;象征标志&lt;/b&gt;——来替代。那么，我们所说的&lt;b&gt;象征标志&lt;/b&gt;究竟是以什么具体的形式呈现在文本当中？复仇意味着两个主体间的恩怨在时间与空间上的断裂与继承，对于活生生的人而言，维系这种继承最明显的标志就是我们自己的&lt;b&gt;身体&lt;/b&gt;，比如年少斗殴留下的伤疤，妇女生育留下的妊娠纹。在《政宗君的复仇中》中，主人公乙女向男主脸和高挑结实的身材就是最明显的象征标志，如果以旁观者的角度来看，我们无法知晓政宗本来的身体是怎么样的，也就无法发现和理解政宗君向爱姬复仇的动机。而恰恰是政宗作为一名主角，我们才能透过他的身体（漫画中表现出的瘦与肥的反差）找到向爱姬复仇的有力依据以及这一复仇行动的决心。并意料之内地带来了读者的惊喜（《肥宅变身高富帅逆袭美少女》爽不爽？）同理，哥布林杀手中男主人公那身沾满皮毛血液散发恶臭的盔甲和那有意隐去面部形象更是强烈指向了那个复仇的核心症结点。并从文本表现的手法上看，更加深入到人物的心理欲望构图。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4e313001c98d2c07136e395c34bb6b1c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1550&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4e313001c98d2c07136e395c34bb6b1c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-40973c297cb435b9cf8c39a546000083&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个明显的象征标志则是人物的&lt;b&gt;记忆&lt;/b&gt;。记忆与身体构成了里外两个侧面。特定的记忆与身体形象往往密不可分，故而有“身体记忆”一说。而这里要进行区别对待的原因是在小说和漫画表现上，记忆总比身体形象更涉及到时间性因素和篇幅因素。以一个特写镜头就能表达的身体形象的内容，换作记忆则要相对完整地呈现过去的时间空间，构成真正意义上的插叙。在复仇剧中，记忆的出现往往牵涉到主人公强烈的情绪反应，且将移情对象与复仇的症结点联系起来，完成对主线故事的收束。&lt;b&gt;而回忆的出现也就意味着，此时此地，此情此景已经具备了再现复仇的条件了&lt;/b&gt;。最后，还存在第三类象征标志，同样是常常伴随记忆出现的，异于我却强加于我的&lt;b&gt;物品符号&lt;/b&gt;。比如伤疤既可以说是身体作为象征标志（自身感受性而言），也可以说是作为一种物品符号的象征标志（外在形象而言）。而最典型的例子则是&lt;b&gt;语言&lt;/b&gt;。比如《政宗君的复仇》中，“猪脚（豚足）”一词，也是不断激励政宗复仇的一个符号性的象征标志。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4cd6e35e68d8bfc05e6e9b0a9ad4b5d7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;498&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4cd6e35e68d8bfc05e6e9b0a9ad4b5d7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5434a973b1c8ef489080074d6fdb8bc2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这样一个区分与联系，我们知道了象征标志在复仇关系中发挥了联系时间与空间的纽结点的作用。另一个值得注意的要点在于，复仇剧的剧情引爆点都是围绕复仇这一矛盾展开的，它同时意味着历史中某种动力倾向的&lt;b&gt;暂停&lt;/b&gt;，而势必然要以激烈或温和的方式在“现在时”中继续。复仇行动往往是中断了很长时间的。一个人杀了“我”队友，被激怒的我即刻把它杀了，这种极其短暂的缠斗，尚不能称为“复仇剧”。而恰恰是以象征标志为基础的时空分割，故事线才得以继续，并方便在核心矛盾的基础上开枝散叶引入复杂的人情纠葛，&lt;b&gt;这最终使得复仇总是作为“延迟的否定”而得到延长&lt;/b&gt;。一般的复仇剧走向末尾的时候，象征标志将以它的离场使得作品分割的时空再度融合起来。在这里我把它称为&lt;b&gt;“回溯”&lt;/b&gt;。回溯意味着完成复仇的闭环，也就是恩仇的“合解”。通常以牺牲象征标志为代价。在《政宗君的复仇》里，表现在政宗为了成为爱姬喜欢的那个政宗，打算放弃控制体重，吃下爱姬做的甜点。以及倒数第二话中对记忆的再现；在《哥杀》中，回溯的一个可能性是，男主人公的面部形象得到了或多或少的暴露，或是在以新的与伙伴相处的充实的记忆逐渐消解了姐姐被害的屈辱记忆的象征性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作品的叙事性通过恩怨关系完成时间与空间上的“脱域”，矛盾不是一蹴而就的，它一方面作为故事的展开前提，承担了延长故事的义务，另一方面又是作品必须延续下去而得到的一个后果。象征标志承载了这段时间与空间的并将复仇带入“现在时”的进行曲里。而一旦作者准备为故事设定闭环，那么象征标志则会在最恰当的时候以牺牲自己象征性的方式完成回溯。不过，对于一个地下城rpg游戏和后现代的庸俗喜剧而言，并不存在所谓故事的闭环。那么“复仇”便可以永无止境地沿着主体的享乐进行下去。不过这就不一定是读者喜闻乐见的剧情了。这种情况下，复仇承担的是一种永恒的快感，是在主体相信彻底的复仇不可能的时候才得以持续展开的。因而，延迟不仅仅是故事剧情使然，更是人物心理结构中的某种无目的的期盼。这样，理解复仇剧的延迟性，就可以从人物欲望结构中入手了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;欲望结构——哈姆雷特与欲望复仇&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了复仇剧在叙事结构的独特功用以外，前面还提到了备受精神分析师喜爱的另一种结构——欲望结构。如果说叙事结构分析揭露的是文本故事线关于主要人物时间与空间的分离与整合，那么欲望结构分析则在复仇双方的关系构型中更迈进一步。并且这层人物关系结构在作品构成里承担着举足轻重的作用，这也是我将其与叙事结构并列讨论的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莎翁的悲剧代表作《哈姆雷特》提供了一切复仇剧的分析切入点。正在德国留学的丹麦王子哈姆雷特听闻父亲的死讯回国奔丧，不料自己的叔父不但继承了王位，而且在葬礼一个月后还迎娶了自己的母亲，成为自己的继父。一系列天翻地覆的转变让哈姆雷特陷入了思想和情感的混乱。后来父亲的幽灵突然出现，告诉哈姆雷特是他的叔父毒死他的，希望哈姆雷特为他复仇。在这里，哈姆雷特心中强烈的矛盾被彻底引爆了，一方面是无意识中被压抑了的俄狄浦斯愿望被自己的叔父实现，另一方面是对父法的认同（复仇言说）展开的对叔父的憎恶。“复仇”一时间成为哈姆雷特的症状结点。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a59dbdd3d3d443e993a06bbb1c0c618a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;342&quot; data-rawheight=&quot;220&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a59dbdd3d3d443e993a06bbb1c0c618a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-23525083a2b28ad6098545a96fb3c1a7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了说明哈姆雷特的内心对于复仇的矛盾之处，弗洛伊德强调了哈姆雷特身上的&lt;b&gt;抑郁症&lt;/b&gt;态度。当所爱的人死去的时候，当事人往往随着时间逐渐将移情给爱人的那部分力比多逐渐撤离回来，重新找到自足性，爱人的存在在记忆中得到延长。这一过程被他称作&lt;b&gt;“缅怀”（或“哀悼”）&lt;/b&gt;。而哈姆雷特的问题出现在，他并没有得到充足的时间和可能性完成这样一个缅怀工作。因为他的叔父以迅雷不及掩耳之势成为了他的继父，象征的父亲似乎并未死去。&lt;b&gt;易言之，哈姆雷特失去了他的缅怀对象，最终只能缅怀自身（抑郁症结构）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康进一步解释了这种“延迟的复仇”。根据俄狄浦斯情结，哈姆雷特原初的丧失对象是自己的阳具，而他以为父亲拥有自己的阳具，便向父亲投射认同，并在象征秩序下获得父法的承诺：将来可以迎娶一位像母亲一样的女性。而父亲的离世意味着，那个“拥有”阳具的人离开了，因此缅怀伴随着对原初丧失对象——阳具——的悼念（我哀悼我失去父亲的母亲）。但是，陷害父亲的叔父却在哈姆雷特缅怀过程中，成为了哈姆雷特的父亲。象征性的阳具竟然重新“到场”。这意味着一个悖论性事实。那位母性大他者（母亲）的欲望究竟如何？如果母亲（阳具）的欲望在父亲身上，那为何她能泰然自若的与叔父结为连理？自己继父是怎么来的？这里，敏锐的拉康发现了问题的症结点：&lt;b&gt;哈姆雷特的悲剧并不在于无法回答这些问题，而在于这些问题的产生就是悲剧——哈姆雷特自始自终都分不清自己的欲望和大他者（母亲）的欲望。并进而陷入了强烈的自我挣扎的神经症状态（取得抑郁症的结构）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ec70dfc31e4f117d8cd5c26674e1baa_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2ec70dfc31e4f117d8cd5c26674e1baa&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b3ea70f55a11b51dc13ae5a1e0257c5c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与“父亲被杀”相似的这类危机是考察主体俄狄浦斯完成度的一种方式。不少复仇剧喜欢把这样的原初创伤安排在主人公年幼的时候。天真烂漫甚至些幼稚的主人公为了继续维持这种想象界的幸福，而不断向大他者索求帮助和欲望满足回馈（假装拥有阳具）。比如哥布林杀手面对“姐姐”，比如胖子政宗面向小爱姬。但是突如其来的变故粉碎了这层飘渺的欲望幻象。哥布林大军最终袭击了宁静的村庄，哥布林杀手亲眼看见自己的家人被凌辱和杀害，“爱姬”最终在家里的窗台狠狠骂政宗“猪脚”，叫他不要再去找她。同时，主人公复仇意识的觉醒也都遇到一个关键契机。哥布林杀手在山洞遇见凶神恶煞的“师父”，政宗君则返回家乡跟着自己严厉的爷爷接受锤炼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于哥布林杀手而言，其欲望结构的运作方式在西式奇幻作品中十分常见，大体上是“勇者斗恶龙”的故事。哥布林侮辱了自己珍爱的人，心目中完满的想象世界被打碎，对于原初对象（姐姐）的消失，主人公进入了极其痛苦的缅怀过程。但与哈姆雷特不同的是，这一缅怀过程并没有遭到中断，因此主人公能持续性的处于这样一种状态，因此他的行动比哈姆雷特果断：“&lt;b&gt;为了让姐姐幸福，而必须要杀死让姐姐不幸的存在。这点是毫无疑问的&lt;/b&gt;”而与哈姆雷特一致的是，这种状态正是自己的欲望与大他者的欲望难解难分的结果。姐姐在主人公的记忆中得到延长，因此每一次对哥布林的屠杀都是对记忆里持存的姐姐的一次告慰。而对于主人公自己来讲，则是欲望的空壳。“&lt;b&gt;除了那个为了姐姐的我，别的什么都不是&lt;/b&gt;”。这一特点通过有意或无意的艺术手法表现在对主人公真实面貌描写的一片空白上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-90888689489e9f2d02de5e3b750d30bd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1544&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-90888689489e9f2d02de5e3b750d30bd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5f19e457dc6c5b095687708ac6626e10&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当主体的欲望被大他者欲望取代之后，复仇剧剩下的工作就是完善主体的幻象。倘若主人公将姐姐的欲望等同于自己的欲望，他还需要启动与欲望相对应的享乐机制，&lt;b&gt;他不得不克服对自身能力不足的认识——即一种无能的、独自复仇的恐惧。&lt;/b&gt;这种“不恐惧”是以无意识中的完全恐惧而前提的。在剧中则表现在狼狈的主人公遇到“师父”时遭到的毒打和怒骂后发生的心态变化。师父不断斥责他的无能与弱小，主人公便不断压抑自我，亦即压抑“消灭哥布林是不可能的”——那联系着主体真正的欲望，一种逃避机制——因此，主人公彻底沦为一个自卑者，强行击穿了最后那建立幻想的可能。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-78b569bf29f78e6fb8d34bd93becb3d5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1550&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-78b569bf29f78e6fb8d34bd93becb3d5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b07ae5017ce30a0b883f0c1364b41757&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里哥布林杀手在精神构成中似乎取得了与皇汉、纳粹相似的结构：我的欲望与大他者的欲望混为一谈，而外族人占有了自己的欲望享乐，因此自己必须揭竿而起。但是与纳粹的运作不同的是，从小说的后半部分内容中，我们清楚地看到哥布林杀手所处的世界存在实力强劲的魔王和各路英雄好汉，作为最弱小的哥布林在故事主流的复仇圈里是边缘化了的。我们不难想象险象迭生、礼崩乐坏的奇幻世界每时每刻都在上演比哥布林大军袭击还残酷的场面，但是这一切与主人公毫无关系。主人公的欲望终究是悲剧的欲望，这个悲剧性体现在，他不像纳粹存在一个二战这样一个世界性的叙事，不像哈姆雷特涉及国家之内和国与国之间的矛盾与冲突。在剧中，它是微不足道乃至相较于大开大阔的宏大叙事而言显得十分平庸；在剧外，作为一部亚文化产品，它在主流文化圈也位处边缘。&lt;b&gt;我们跟着作品的创作视角陷入异世界的一隅，隐约地在察觉了弱小的个人对抗没有结局的悲剧性后，选择了逃避这层悲剧性&lt;/b&gt;。他是奇幻世界里的一位现代性预言家，一粒棋子。他对于文本之外的读者而言做出了重要的存在主义式的回答：一个在主流话语圈失语的个体如何展开复仇实践，又如何受到欲望摆渡。同时它又表现出一种反存在主义式的欲望结构性：我的欲望不是我的欲望，而是大他者的欲望。因而，正如读者无意识知晓狩猎哥布林的游戏永无止境，而且人微言轻，我们仿佛才能在数次惊险的翻盘之中抓住与哥布林杀手一样的快感。这里表现出了&lt;b&gt;文化反身性&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种&lt;b&gt;“个别化叙事”&lt;/b&gt;的张力在恋爱喜剧中得到了轻松化的表达，与“残酷”构成另一个侧面“甜蜜”。并成为了相对单纯的娱乐构型。《政宗君的复仇》中的复仇模式在恋爱喜剧中十分常见：&lt;b&gt;主人公的“仇人”和“爱人”往往是同一个对象（冤家路窄）&lt;/b&gt;。政宗君的复仇计划也是变成人见人爱的帅哥，让爱姬爱上自己，最后再在热恋之时把她甩掉。爱姬当初甩掉政宗时，完成了一个角色的分离与置换，即“想象的爱姬”与“象征的爱姬”分离了，前者对应的是为政宗提供支持，帮助政宗建立自恋幻想的欲望对象；后者则是一个残虐姬形象的一个空洞能指。象征的爱姬“杀死”了陷入自恋幻想的政宗，将政宗强行拉入象征界。“猪脚”一词正宣告着：“你这个死胖子，不要妄想得到美少女的爱了”。这时候政宗仿佛才意识到了自己的永恒缺失的阳具，开始了爱情与报复的欲望游戏。之后的复仇，政宗则是试图完成一个复仇场景的&lt;b&gt;“回溯”&lt;/b&gt;，以自恋幻觉为目的，让象征的自己（理智的，有目的性的）“杀死”陷入移情于政宗的爱姬。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-01a8a4bbfb14e66f4acab00dca300cc0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1136&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-01a8a4bbfb14e66f4acab00dca300cc0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-54db6b43bc6abb5554809b3addfbf775&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而剧情的巧妙之处就在于，导致复仇运作的原初创伤场景并不成立。当初甩掉政宗的不是爱姬，而是假扮爱姬的爱姬贴身女仆吉乃。因此创伤场景就变得非常生动有趣了：政宗被别人欺负，趴在爱姬家门外呼唤爱姬寻求帮助，他隐约看到爱姬的剪影出现在她房间的窗台，便以为那就是爱姬本人。于是义无反顾地相信了吉乃说的所有伤人的话。对复仇本身的误解成了本作最大的象征标志，全剧以解开这层误解作为关键的隐藏主线。令沉浸剧情的读者大呼过瘾。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-44bf1f8fbba7c3bc2ed82e0a6c922774_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1414&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-44bf1f8fbba7c3bc2ed82e0a6c922774&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fcf15f485dcc5283c04648c3340d6db3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，虽然引发复仇的桥段都是误解，但这更证明了“象征的爱姬”存在（她实实在在对政宗施加了影响）“象征的爱姬”确实被杀死了，但是动手的却不是政宗。这就使得悲剧现实击穿了政宗的复仇幻象。一切不免让人联想起加缪的那出悲剧《误会》。政宗面临着和玛尔塔一样的存在困境：我之前所做的一切都是错误，我亲手把我挚爱的人放在了报复对象这一错误位置上。对于政宗而言，他要解决的不是重新拾起被现实击碎的七零八落的自恋幻觉，而恰恰是要借助这次回溯，与过去的自己达成合解。因为当政宗启动了他的复仇欲望时，过去的那位“想象的政宗”（开启自身真实欲望的政宗）就被永久地抛掷在了那个时间与空间。现在的帅哥政宗正是通过对胖政宗的排除而建构起幻象的。当“复仇的我”被打碎，他需要重新回归到过去那个想象的我的位置上，再度接纳或者扬弃那个我。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ee8c403d813ed3c56e6834031973739b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;717&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ee8c403d813ed3c56e6834031973739b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d3780ec4787a8b5e022ec748f56123b0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里便出现了拉康派咨询师说的，用想象关系重整角色欲望纽结（母亲的支持），让对象能将大他者的欲望和自己的欲望区分开来。在《哈姆雷特》中，发挥这层作用的便是哈姆雷特的欲望对象——奥菲莉亚；而在《哥布林杀手》这个男性沙文气质厚重的作品中，发挥作用的主要是各个女主角（当然首推神官小姐姐）。对于异性恋直男政宗而言，面对复仇破灭的现实，他需要一位女性承担主体的欲望工作。要么是爱姬，要么是吉乃。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1a0d00230a7d3949165ff86d43b097ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1254&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-1a0d00230a7d3949165ff86d43b097ac&quot; data-watermark-src=&quot;v2-889d9eb0f140a74acd45afdea1de4cce&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画结尾部分的处理近乎完美的符合了分析家这样一个预期。但是紧接着的问题来了：&lt;b&gt;现在时的政宗的真实欲望究竟为何？&lt;/b&gt;对于过去的那个“想象我”而言，他的欲望毫无疑问指向过去的爱姬，那个爱着“想象我”的爱姬。这里，政宗在遇到“想象我”的时候出现了欲望的抉择，是选择复仇破灭的竭斯底里，还是接纳这层象征与想象的分离。漫画中，当政宗遇到“想象我”的时候，给出了答复：“敌人不是那个人（爱姬）”“敌人早就被消灭了”（承认复仇欲望的虚假性）。要之，政宗快速的从复仇的迷茫中走出，并继承了想象我的那层欲望——他并不在“现在时”的竭斯底里中获得爱人的陪伴（母亲的支持），而是通过回溯早期经验重连现在时的欲望。这一令人不安的变化似乎正代表政宗的欲望对象将要指向爱姬。可是紧接着，这一话末尾，那位复仇剧的始作俑者，最后爱上了政宗的吉乃出现，并亲吻政宗。这措手不及的变化打断了读者的思考链条——似乎吉乃稳如poi。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1051e4ff98cc5222812cccff752d8201_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1234&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-1051e4ff98cc5222812cccff752d8201&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9ed2ea3ee5a24d4cbfe2a219d87bd188&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这既是作品后半部分最跌宕起伏地方，也是作者叙事收敛的失误之处&lt;/b&gt;。不知是因为篇幅有限还是刻意营造出的小“反转剧”（暂且称之为：一种以快速变化的节奏误导读者，并以此为亮点的叙事性技术和定式），时空关系直到结尾还是断裂的。结局部分短短三四话的篇幅就试图纠缠在一起的欲望关系全部粗暴地拆解干净，却落得反效果。政宗被爱姬甩了之后几乎出奇的淡定，内心挣扎的过程被“回老家”这件事一笔带过，只在倒数第二话的时候，通过与“想象我”的对话向读者传递模糊的信号。该话末尾，更是把万众期待的吉乃拉出来上演一出苦情戏。如果我们从作品核心人物，亦即政宗的&lt;b&gt;欲望结构&lt;/b&gt;出发，要明白这里表演的虚伪性不算太难，但是从&lt;b&gt;叙事结构&lt;/b&gt;出发，一般读者直接接受了画面呈现的观感刺激。接吻画面把节奏带得飞起，而之后的反转恰恰把读者的感情玩弄了。（爱姬党本该开始失恋缅怀；吉乃党本该开始自恋幻想）&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-954cb3830b9a6a35958588045fc24f46_r.jpg&quot; data-caption=&quot;别说了，渣男（雾）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1254&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-954cb3830b9a6a35958588045fc24f46&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9ef9898e720c0da93a45b28a43437e6e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了政宗的欲望结构，如果读者有一定的对女性的共情力（一种女性主义意义上的），我们不难发现结局爱姬与政宗在一起，既可能是作为现在时成熟的自己构建起的想象关系，也可能是对过去想象关系的一种沿袭。但不论怎么样，&lt;b&gt;这种自恋幻想的确立，将“复仇剧”替换成了“迪斯尼公主剧”&lt;/b&gt;。应该看到，假政宗事件不仅对政宗复仇计划的一次挑战，也成为了爱姬本人的精神成长史，为后来爱姬出人意料的成熟举动埋下伏笔。忍痛甩掉的政宗的爱姬本来可以放弃一切，做好接纳现实准备；本来可以祝福吉乃，学会独立生活；本来可以接纳自己的原初创伤，告别过去的幼稚，认清男女关系的种种现实。一切却在结局政宗君的告白中，又鬼使神差般的回到了原型；同理，本来应该通过与政宗建立恋爱关系，从而挣脱“为了爱姬”这个大他者欲望的吉乃，却进入了失恋的缅怀过程。&lt;b&gt;对于本来自我意识就薄弱的吉乃而言，失恋她之后又用什么方式学会放下呢？会不会重新“为了爱姬”？会不会将失去的政宗当作永恒的对象a，而进入抑郁状态的“单相思剧”？&lt;/b&gt;这给读者，尤其是吉乃党埋下了不安的炸弹。短短的结局回使得感情线索重新变得复杂起来，本来已经较为清晰的欲望结构又纽结在了一起了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体而言，《政宗君的复仇》完成了一次恋爱喜剧中该完成的任务，那就是“有情人终成眷属”。这为其他复仇剧，尤其是《哥布林杀手》这类硬核复仇剧的结局设定带来的一定启发。看到这里的读者不难发现，&lt;b&gt;之所以说“恋爱复仇剧”与“硬核复仇剧”构成两个侧面，是因为双方都拥有对方缺少的东西。&lt;/b&gt;恋爱复仇剧缺乏关于永恒缺失的痛苦与徒劳的追逐，它给出的愿景是想象的，是甜蜜的闭环；而硬核复仇剧缺乏想象的依靠，它给出无与伦比的残酷和复仇轮回，是苦涩的闭环。当然，两者都不排除补充对方要素的可能性。比如上文假设的，爱姬放弃政宗之后并未再次接受政宗，而是独自一人的展开漫长的挣扎，学会如何在不借助男人的情况下学会掌控自己的命运，吉乃与政宗在一起也绝非一帆风顺，而会有情感与观念间的复杂纠葛；而哥布林杀手可能会谈一场“恋爱”，需要意识到自己的伙伴多么重视自己，并在这层重视当中重新接纳自己，认识到狂热复仇愿望本身的背德性。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c4c3ebe8c26efcbf3e0bfc1b570807d9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;青梅竹马本是主角欲望对象的重要候补，可惜在后文逐渐边缘化了&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1603&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c4c3ebe8c26efcbf3e0bfc1b570807d9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fc43eb6da64355fc2eb3bbbb2e12208e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《哥布林杀手》需要一个关键定位，它究竟想要效仿《哈姆雷特》走向彻底的欲望悲剧，还是利用恋爱喜剧要素走向王道向？&lt;b&gt;前者对应的是主人公的毁灭，屠杀哥布林的杀手最终成为一个怪物。&lt;/b&gt;作为男主角欲望对象的女主角便需要在关键时刻退场，或者说她自始自终都没能用自己的爱去感化男主。而&lt;b&gt;后者，对应的是主人公的自我接纳&lt;/b&gt;，接纳“人死不能复生”和“哥布林永远残杀不尽”的事实。重要的是和爱人还有同伴同甘共苦。女主角在此刻发挥的作用则是不断地感化男主，开启角色的欲望移情。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-772260dd3de55575f0fad60834d44c03_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1546&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-772260dd3de55575f0fad60834d44c03&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bb6d7dc989bbc448dff0145e2a956232&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切同样还需要看《哥布林杀手》的叙事结构如何处理，男主角是否能在现在的时空中真实地上演记忆家人被害时的“心理剧”，是否通过某种契机展露自己被隐藏的那部分身体形象，重新联系起那断裂的时间与空间。村庄守卫战的过程中，作品第一次展示了主人公对复仇欲望缺失的承认，他开始请求帮助。并在他人的承认中获得某种喜悦。庆功宴上，象征标志（消失的面部）短暂地为他的同伴“消失”（“消失的面部”的消失，亦即“呈现”）。从这一点来说，作者确实有能力让故事朝着喜剧的结局发展。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ee20545eed08946c329b28b42cf76122_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;415&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ee20545eed08946c329b28b42cf76122&quot; data-watermark-src=&quot;v2-395ed8b5868ada91f3d3e5c8e07fa4c6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;结语&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总而言之。一部作品存在着多种不同的，由各个要素集合成的写作定式。我提出了“复仇剧”定式的两种结构性的分析视角——叙事结构和欲望结构。所谓叙事结构，是考察复仇故事涉及的断裂的时空是如何通过象征标志联系在一起，以及象征标志如何启动“回溯”，来集中解决“复仇”；欲望结构则以《哈姆雷特》为引子，进一步讨论了复仇剧人物的心理动力因素，考察断裂时空当中的人物精神史。希望它们或许能为作品分析提供一个新鲜的视角，又或者能够考察到一些人没有留意到的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，为了心爱的师匠，咱也该去为这场错误的爱情缅怀了……&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ca6f53c68869c5f67a5c26fd8d503f36_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2004&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ca6f53c68869c5f67a5c26fd8d503f36&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6afac79b0bcbc0f44364cae943db9187&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（图片侵删）&lt;/p&gt;</description>
<author>钟子默</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-18-40054366</guid>
<pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
