<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>招老办公室</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/</link>
<description>终于又有地儿可以记东西了…… 终于又有地儿可以记东西了……</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 30 Dec 2018 14:44:46 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>你想成为拾卍珈吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2017-05-14-26892105.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26892105&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4fda77c209050235cbb3ae8d269caff7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;周五的时候，前厅的房门响了起来。我打开门，一个年轻人站在外面。 &lt;p&gt;&quot;您是国学健康大讲堂的运营者吗？”他彬彬有礼，“曾经写过路由健康养生的人？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我盯着他看了一会儿，然后想关门，但这家伙已经把他的脚塞进了门缝里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“听我说，我是触乐的编辑，我们是一家游戏网站，我们希望和你合作，写一篇文章。”他脸上带着那种该死的微笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不会随便写那种东西的，除非我发现值得写的。”我回答。一个游戏网站？我不认为那和健康和国学有任何关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“给我5分钟？听我说说？”他看着我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我面无表情，于是他自顾自地开始说起来。简单来说，他们发现了一种欺诈应用。这种应用打着游戏的旗号，实际上会骗中老年人把自己的钱投到游戏里，然后骗子就把钱骗走，就像我们都知道的那些骗局一样。这群编辑想要写一篇能够给中老年人看的东西，他们甚至想要劝阻这些中老年人……用“中老年微信”风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“也许你们觉得这很有意义，”我说，“但我并不熟悉中老年风格。如你所见，我是一个青年人，我的24岁生日只过去一天。所以……回去吧，陌生人，回到你的办公室里，去吃那些厂商送来的蛋糕。 ”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方没有离开的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我知道你曾经掌握中老年技巧。”他说，“我知道，你差一点就成了一个拾卍珈……就差一点……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那已经是过去的事情，”我看着他，“那只是一次机缘巧合，而且我不会对你说起那件事的前因后果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说的没错，我的确曾经差点成为拾卍珈……但我被阻止了。这不是令人愉快的回忆，更何况我并不愿意重复做同一件事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们要做这件事，只有你能够帮助我们。”他毫不退缩，“没有人能够同时了解中老年和游戏，但如果我们联手的话就可以！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“你们为什么要这么做？”我问对方，“你们也希望成为拾卍珈吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年风格并不是噱头，它蕴含着深刻的技巧。在日本，学徒每天都要选出最纯的颜色和最耀眼的动图给文章润色。一个学徒每天来到道场就要这样做，持续30年，然后他才有资格亲自给一篇中老年公众号撰写标题。最优秀的中老年风格大师会被称为拾卍珈——一种非常尊崇的敬称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“只有策略家能够战胜策略家，只有多炮塔能够战胜多炮塔。”对方回答，“我们面对的是最狡猾的骗子，他们操纵了中老年人。而普通的科普对他们没什么用。我们认为只有中老年风格能够战胜中老年风格，拾卍珈相较而言并不是最重要的。”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“但你们仍然追求它。”我嘲弄地看着对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“拾卍珈仍然有意义，但并不是最重要的。”他纠正我，“就像你曾经说过的那样，中老年文章可以成为一种媒介，年轻人可以因为好笑而把它发给长辈……长辈则会感到满足，而且会阻止他们被骗。我们觉得这是一种巧妙的设计，双方都得到了自己想要的东西。更关键的是，这很好玩。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我盯着他，对方也毫不退缩地看着我，我承认有那么一刻，我被说服了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好吧，也许我可以试试，但我需要一个学者，一个真的学者，不像上次的那种……而且我不会在文章里写什么假话，我不想你们因为不实内容或者诱导分享被投诉。”我说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一切都是真的，至于学者，我们有一个北京大学的，货真价实，我早上对他说要重新签进门卡，弄来了他的照片。”对方递给我一张照片，一个浓眉大眼的家伙望着照片边儿外头不知什么东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我看了看对方，他也看着我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很合适。”我说，“现在我们开始动笔吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;===========这就是我们的成果===========&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;我们给中老年朋友写了一封防欺诈的信&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;触乐的微信公众号（chuappgame）上发布了一篇文章，文章的标题叫《老人去世前留下家规，这个东西一定不能碰！看完一身冷汗！》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很显然，你能看出这个文章的“标题力”，你会觉得它似曾相识，充满力量和斩钉截铁的自信。是的，这个标题就是你偶尔会在朋友圈里看到，长辈偶尔会分享给你的那种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在昨天，我们&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26851638&quot; class=&quot;&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;刊登了一篇文章&quot;&gt;刊登了一篇文章&lt;/a&gt;，作者亲历并揭露了某个“以手游为名，行传销软件之实”的软件。文章描述了一个名为《英伦大厦》的“游戏”，这个所谓的“游戏”是一场不折不扣的庞氏骗局。游戏商通过贩卖初期激活码和线下销售游戏币牟利，部分玩家在游戏中赚到的钱实则全都来自于其他玩家的投入。文章发布之后，我们从收集到的读者回馈中发现，有部分读者反映身边的老人或长辈曾经，或正在被此类游戏欺骗，且“很难劝服”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们制作了这篇适应中老年朋友圈的文章，并使用中老年朋友熟悉的语气风格撰写及排版，包括调整字号，重点词语变色，使用符合大多数中老年人美感的图片等。在整个过程中，微信公众号 健康国学大讲堂 提供了技术及排版支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我们对所谓“中老年风格”掌握尚不熟悉。但我们希望能够做出一篇这样的文章，年轻人可以转发给长辈，同时并不会觉得羞耻或不好意思；长辈可以顺畅阅读，理解并转发给他们的朋友，仿佛就是他们每天转发的消息中的一条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为游戏媒体，我们认为，我们有一定责任帮助对游戏并不熟悉的人群避免损失，尽力避免让他们被心目中的“游戏”伤害，也有义务尽力帮助游戏者说服正在或可能被欺骗的家人或亲属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们希望这篇文章可以帮助您向身边的长辈或不熟悉手机的人发出警示。如果你觉得必要，可以扫描文末的二维码，关注触乐微信公众号并将此文转发给长辈或朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也建议您检查身边长辈是否有被类似软件欺骗的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愿游戏永远只带给我们挑战和快乐。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c86615ea81ab4f9f1ff093833b0ec97e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;12092&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;您可以点击以下链接，直接阅读本篇文章，甚至有动图。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzA4MDIxNzkyNA%3D%3D%26mid%3D2658848923%26idx%3D2%26sn%3D4b5bb22ed8b8ed2ab8e4f3c8485fd21c%26chksm%3D8429e2b0b35e6ba610ec4a364eeb104e61f979bf83f9549560c583005b455c35b81f84b59868%23rd&quot; class=&quot;&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;老人去世前留下家规，这个东西一定不能碰！看完一身冷汗！&quot;&gt;老人去世前留下家规，这个东西一定不能碰！看完一身冷汗！&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;原文在触乐专栏亦有表现：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26878348&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;我们给中老年朋友写了一封防欺诈的信 - 知乎专栏&quot;&gt;我们给中老年朋友写了一封防欺诈的信 - 知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2017-05-14-26892105</guid>
<pubDate>Sun, 14 May 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>被杨永信拯救的家长们</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2017-03-31-26071771.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26071771&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e1c95504325c769b3ae9593b15d756f2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前言：因为某些原因，这篇文章无法出现在它应当出现的地方，因此我以个人名义发布于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向我的同事们致敬。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;作者：杨中依&lt;/p&gt;&lt;br&gt;那天是小唐的好日子。一个月前，他砸坏了家里的电视机，但不知道为什么，父亲竟然要给他买台新电脑。那天是2014年11月9号，一个适合外出的星期天。小唐以为父亲要带他去电脑城，但最后他被带到了临沂网戒中心。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小唐在网戒中心接受了20个月的治疗。直到2016年7月，他被批准出院。在小唐住院的那段时间里，临沂网戒中心和杨永信再度受到媒体关注，然后热潮又再度沉寂下去。又过了几个月，他的父亲唐学礼先生拨通了电话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;长久以来，几乎没有媒体能够接触网戒中心的孩子家长，他们和外界几乎隔离。大多数采访往往在网戒中心内，在其他家长的注视和“大爱流淌”的氛围下进行。我得到了一个机会，挑出了为数不多的家长进行回访。在文章发布的前一天，我们还赴外地拜访了一位曾将孩子送入网戒中心的家长。这几位家长的回忆与自述，以及从大量家长来电中筛选出的有价值的、从未向外界公开过的信息，构成了这篇文章的主要内容。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;需要申明的是，为了保护受访者，我们把所有素材进行了打乱和模糊处理，你们不会从文章中发现他们是谁，实际上，你们可以将他们看成三类家长群体的代表人物。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;1 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​由于“上网”、“打爹骂娘”、“砸电视机”等原因，许多家长在感觉自己走投无路的情况下，通过“朋友介绍”，或是“媒体传播”，将孩子送入了类似临沂网戒中心的机构 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;3年前，14岁的小唐念初一。五年级时，他的父母离婚了，小唐这两年一直和父亲唐学礼住在一起。唐学礼某天下班回家，一开门就听到“非常刺耳的声音”。他走进孩子的房间，小唐正在看直播（或者是动画片，采访过程中，唐学礼始终没能分清楚这两者的区别）。唐学礼感觉自己“仿佛听到了一阵哀乐。”他指责小唐：“你听的这东西跟死人听的一样。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼说小唐在之后“变成了一个恶魔”。小唐开始疯狂地砸东西，先砸桌子，再砸板凳，然后砸了放在客厅里的电视机。唐学礼拦不住他，只好躲进自己的房间。之后他试图同孩子和解，但并没有效果。当天半夜，正在睡觉的唐学礼被一声巨响惊醒，小唐拿板凳把他的房门给砸了。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼承认，“孩子走到这个情况，肯定跟离婚，跟他妈妈走，有很大的关系。”有一次他下班回家，发现小唐正躲在屋子里哭，小唐告诉爸爸：“在学校里，同学都看不起我，因为我没有妈妈。”唐学礼对我说，临沂网戒中心里因父母离婚和再婚所导致的问题儿童比例不少。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼不愿意告诉我离婚的原因，他觉得“太复杂了，说不清楚”。他承认自己管不了儿子。在唐学礼的描述里，小唐每天都要玩电脑到12点。他劝儿子睡觉，“儿子一听就发火，一发火就砸东西。”最后砸了电视机。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼最终决定将儿子送往临沂网戒中心。他是临沂本地人，有个亲戚在网戒中心里工作，他“从中心成立就知道那里”。唐学礼知道小唐肯定不愿意，所以骗他说去买电脑。在网戒中心工作人员的帮助下，他的孩子“去了以后就出不来了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼说，网戒中心当时有100多个孩子。除了“玩游戏成瘾”的，“有打架斗殴的、有不上学的。像小唐这样因为“看动画片进去的”比例也不少。最严重的孩子是因为“贩毒和卖淫导致入院。”我问唐学礼，“贩毒和卖淫的为什么归网戒中心管？”他支支吾吾，觉得“除了杀人放火，这里面什么孩子都有。本来就是问题儿童扎堆的地方。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;小康比小唐大一岁，来自山东滨州，他的母亲赵友爱提到儿子用到的第一个词是：“打爹骂娘”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;这个词出现在家长口中的频率很高，几乎所有的家长在向我描述孩子的状态时都会使用。与之相匹配的还有“拒绝沟通”和“无法交流”。一个孩子告诉我，这些词都是点评师在点评课上教给这些家长的，家长们喜欢用这些不精确的形容词给自己的孩子下一个总结性的定义。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康从小学起开始玩游戏，但那时候“还能控制”。问题出现在初一，小康迷上了《英雄联盟》。自从玩上了这款被赵友爱认为是由林熊猫开发的游戏以后，小康就再也“不受控制”了。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康先是逃课，继而不想上学。到了高一，基本就在打游戏中度日。“你说他这么小，不上学能行吗？我们想管他，他网瘾那么大，能不和你急吗？”急了的小康开始和父母动手，最终在一次冲突中，小康打了母亲。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱说，他们夫妻后来被儿子打到“不能在家里住。”小康爸爸住到了单位里，赵友爱去了朋友家。“你说在家吧，看孩子那个样，我们也睡不着。让他去网吧也不放心。”赵友爱夫妇给儿子在家里装上了电脑，想着既然拦不住他玩游戏，至少让他在家玩。否则“他在外面还要和人打架。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱觉得他们夫妻俩都挺关心孩子，但“孩子脾气比较急，我也比较急。然后就经常吵架。”她觉得自己从不宠溺孩子，可是“也不知道怎么回事，反正就变成这样了。”她承认自己不知道如何教育孩子，“在家里，咱父母就是这样教育咱的，咱不知不觉就把父母那一套又学来了……” &lt;br&gt;&lt;br&gt;她从父母那里接受到的教育方式是打骂，他们夫妻之间也用吵架作为沟通方式，自然而然也用打骂对待孩子。在很长一段时间里，这似乎是有效的。但当孩子长大到“能打得过他们”的时候，赵友爱的教育方式失效了，于是她感到了痛苦。“你想想，俺那时候都没法活了，俺都活不下去了啊。”最严重的时候，他们夫妇“死的心都有了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱不停向我重复当时的感觉，“根本没法管啊，管不了啊。”但每次当我试图询问小康“走偏”的具体细节时，她都会下意识地回避，“现在也不是追究这个问题的时候，你也别说了，知道吗？别问这些问题了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;亲戚朋友们知道了情况，都帮他们想办法。最后，一个有过相同经历，但已经“成功治愈孩子”的家长给赵友爱指了一条路：临沂网戒中心。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱突然不愿意说下去了。一提到网戒中心，她的情绪就非常激动，夹杂着大段方言的语句冒了出来：“现在也不是追究这个问题的时候，现在就是说，那些东西什么时候删除？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​许多家长以为，只要和孩子24小时在一起，就能保证他们不受到任何伤害。但盟友告诉我们，他们只是受伤以后不敢说，因为说了将会受到更多惩罚 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;为了验证“戒网瘾”的可靠性。赵友爱和丈夫考察了很多地方：“济南有一家，北京有一家也看了，反正好几个地方，我都看了。”他们用了一周时间考察，最后还是选中了临沂。因为只有这个地方“家长可以陪着”，而且“是公立医院，可以报销。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;大部分家长对“24小时陪同”表现出认可，赵友爱觉得这是网戒中心最主要的优点。“有些网戒中心里面说是老师，其实都是教官。”她听别人说，“娃在里面，要是不听话，他（教官）就会打你。”她觉得小康性格太冲动，在里面肯定会受苦，“你看他在学校的时候都跟老师打架呢，（到了网戒中心）肯定不服从管理。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我觉得家长陪护是有好处的，双方可以平心静气地相处和交流”，2008年曾在网戒中心“接受治疗”的王涛这样说。但相处也会带来一个问题，那就是猜疑。杨永信和家长掌握着是否让孩子出院的权利，在这个前提下，孩子和家长之间天然无法平等，“交流”也就无从谈起。王涛觉得网戒中心里的孩子实际上像犯人一样，“顺从、奉承、讨好教官，期望提前出狱。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;孩子要表现出“我确实改变好了，快带我出去”的样子，但是不能说出来，否则就是“忽悠家长”，会受到惩罚。王涛说，“家长要猜测孩子是不是真的改变好了”。他认为这让本应最亲近的家人之间没了信任。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“在网戒中心，最大的权威是杨永信，家长和孩子需要分别向杨永信证明自己的改变和忠诚。”心理学从业者，一线教师夏红堂告诉我，“在这种巨大的压力下，家长和孩子的思维都变得狭窄，他们似乎只看到了一条路，那就是“做杨叔说对的事”，而失去了个人判断。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;在这种氛围下，家长成了这一体系最坚定的支持者。网戒中心鼓励汇报，王涛曾经看到过一个孩子偷偷对妈妈说“我受不了，你们带我出去，我回家听话”，结果“他妈就去找杨永信，回来就把那个孩子拉去电了……我偷偷地告诉你的事，你去给杨永信说了。”王涛说，“杨永信反过来就拉走他们，你觉得孩子以后还能信任家长吗？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;几乎所有家长都会向我讲述他们是如何放下工作陪护孩子的，这被家长们认为是一种付出，一种牺牲，一种决心和信念的表达。他们看着自己的孩子逐渐“改善”，并为之欣慰。但几乎每个被采访的孩子对那里最深刻的回忆，都是父母看着自己被惩罚后无动于衷的表情。很多家长因为担心孩子被伤害而进行陪护，但他们不清楚的是，让孩子最受伤的却是自己。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;2015年10月的某一天，赵友爱夫妇谎称带小康出去旅游，在某一个周末，将小康骗进了网戒中心。他们在那里住到了第二年9月份。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;4 &lt;br&gt;&lt;br&gt;带着孩子离开网戒中心7年的庄文明对网戒中心有不同的感受。2010年，家在上海的庄文明亲自送孩子入院。她带了几床被褥，告诉孩子走亲戚。她老公开了一夜车，第二天早上，她的孩子在后座醒来，发现自己到了临沂。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;庄文明不愿多谈把孩子送进去的原因，因为“那都是过去的事情了”。但几个月后，或者说“还不够一个疗程”，庄文明就选择带着孩子离开。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“杨永信是一个很聪明的人，他也很有能力。”在一家销售磁疗床垫的连锁店里，年近60的庄文明对我说：“那里的氛围就是杨叔是老大，他刻意打造了那么一个环境，他是绝对的权威，家长要是行的话，你怎么到这里来了？”她认为杨永信利用家长的无知体现自己在“戒网瘾”方面的权威性，“你（家长）跑到这里来就是一个失败者，你这也不行，那也不行。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心为很多家长提供了“解决家庭问题”的方法。这种方法简单、直接，而且对他们来说“有效”。包括点评课在内的程序设计强化了家长们对“杨叔”和“心理学医生”的崇拜。“你得依靠我啊，你到我这里来，我是专家。你看我这么多案例，这本书那本书……是吧，所以你就老实听话，你就全都交给我就行了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱没想过这些，她觉得“哎呀，对我来说，杨叔就是个活菩萨啊……就是大恩人啊……” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心的教育甚至改变了赵友爱夫妇的性格。返回老家后，亲戚朋友发现，他们夫妻俩就像变了一个人。“我平时脾气急啊，你知道吧，看到孩子不对，我就乱发脾气，我们夫妻两个也打架。”但是现在“全家都不再吵架了”。她在电话里的声音有点羞涩：“为了孩子（去了网戒中心），我们全家的收益太大了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;5 &lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​孩子们最终变成了父母和杨叔喜欢的样子，但没人问过孩子自己喜不喜欢这样，孩子只被告知：“这样是对的，你以前是错的。” 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20个月的住院治疗对唐学礼的改变同样明显。他觉得自己学到了教育孩子的新方式，“不能急，哪怕他做错了，也不要发火。”他认为自己孩子现在不砸东西，跟同学相处也很愉快。家里听不到“哀乐”，唐学礼感到很满意。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼现在利用“磕操”让孩子发现自己的错误。“这个磕操，你可能在网上见过。网上有一个108拜，就是那个动作。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;我在网上搜索“108拜”，资料显示，这一仪式“源自老祖宗的跪拜大礼”，一共有11个步骤。从站立，到举高双手，到合掌，然后跪下，全身匍匐在地，然后支撑身体，再起身。熟练的人可以在30分钟内完成108拜，108拜的意思是，虔诚的佛教徒每天都会在家中拜108次。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼觉得磕操的目的是为了让孩子静下来。“在中心我见过一天磕了3000个的。”但这种情况很少，大部分人一天1000个。孩子犯了错误，唐学礼不再打骂，而是“那你磕操去吧。”他对效果很满意，“孩子一下子就听话了”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;很多人认为在网戒中心改变的只有孩子，但除了孩子，被改变的还有家长。很多家长对这种“教育方法”接受起来甚至更积极、更顺从、更舒适。这是一套绝妙的结构，精髓是家长和孩子同时受到“教育”的点评课。网戒中心使用“电击”作为惩罚恐吓孩子合作。对于家长则更加简单，家长们对过去的生活充满恐惧，并无限期待孩子的“改变”，这成为了他们积极参与点评课的动力来源。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;对孩子进行积极鼓励及引导，已经是城市人群中成为通识的教育方法；但在网戒中心里，当杨永信一边告诉家长要“尊重”，一边通过非人道的手段惩罚孩子时。这些家长们才发现表扬会得到“如此明显的效果”。也许在此之前，这些孩子甚至无法得到基本的尊重。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;6 &lt;br&gt;&lt;br&gt;1961年4月，第三帝国党卫军中校阿道夫·艾希曼在耶路撒冷受审，艾希曼在二战中负责了将全欧洲犹太人运输至集中营及屠杀的大部分工作。在审判席上，艾希曼优雅从容，他并不认为自己做错了什么，他从未怀疑过命令的正当性，并始终强调“一切都是依命令行事”， &lt;br&gt;&lt;br&gt;阿伦特在《艾希曼在耶路撒冷》一书中据此提出了“平庸之恶”的概念。她认为罪恶分为两种，其中一种是参与者的“平庸之恶”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;阿伦特把“平庸之恶”定义为“一个人由于缺乏思考或选择不思考而犯下的罪恶”，一个人越肤浅，越容易向罪恶妥协。由此，她觉得，思考是一种选择，而放弃思考，则是一种道德罪责。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我想强调一点，家长们不是“没有思考能力”，而是“放弃思考”。因为思考之后会带来痛苦，可能还会带来自我谴责，懊恼，失望等等负面情绪，所以他们选择还是相信在这里是对的”。夏红堂说，“面对暴行和人身伤害，不作为本身已经是恶，更何况作为帮凶呢？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我怀疑这些家长身上应该有一个共性，他们从小的家庭环境或社区环境可能让他们习惯了有一个绝对权威的存在。他们只要听从就可以了，乖乖的就不会有事，不乖的会被狼叼走。”夏红堂告诉我。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼和赵友爱都认为社会上的报导“只报导那些没改变好的孩子”，赵友爱觉得，”如果改变好了，怎么会说网戒中心不好呢？”这一想法提供了一种类似“公理”的东西：网戒中心永远正确，凡是不认同网戒中心的，就是没改变好的。在赵友爱眼里，“网戒中心很好”是一个不需讨论的先决条件。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;7 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼同样是这套系统的拥护者和受益者。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心通过一套被唐学礼称为“中心模式”的东西把人培养成完美性格。“简单来说，中心模式就是一个接近完美的性格模型。然后（朝这个方向）塑造你的孩子。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;在网戒中心，“完美性格”并不是指“让性格有问题的孩子恢复健康”（虽然在很多家长看起来，这二者并没有什么区别），而是让所有孩子都朝着一个唯一的、优秀的、最接近“完美”的性格迈进。“唐学礼因此认为网戒中心对社会意义重大，“有一个博士，清华大学的文学博士曾经说过，杨永信应该获得诺贝尔和平奖。”因为这段来源不明的发言，唐学礼得出了“攻击网戒中心的都是境外势力”的结论，他觉得外国人可能看到了网戒中心利国利民的潜力，因此想要“扼杀”掉。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;每天上午8点到12点，网戒中心会给所有家长跟孩子一起讲课。“早晨起来，每天看那个弟子规，三字经……然后唱歌。唐学礼最开始没什么感觉，但后来，只唱半个小时，他就会热泪盈眶。他觉得自己获得了一种精神力量，觉得自己应该好好去生活，好好去努力，挣钱养家，“脑子里到处冒出这样的想法。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“氛围是能改变人的”，王涛说，在他的印象里，网戒中心的点评课对于孩子来说就是“打鸡血”，而对于家长而言则是“杨是绝对的权威”。“如果你现在在大街上喊谁谁谁万岁，别人一定觉得你疯了，但是在那里说杨叔万岁就像见面说你好一样正常……家长也会这么喊，尤其是当大家跪在地上哭的时候，一直会有类似的声音，此起彼伏。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;这套课程对唐学礼产生了明显的作用，他自己在网戒中心开始感到很“振奋”，但他的孩子却没有什么变化，唐学礼每天都看儿子写的日记。他觉得小唐“一肚子怨气”，就跟触乐之前发表过的文章一样，“很消极，没有正能量”。这让他非常困惑，正常情况下，网戒中心的一个疗程为半年左右。但小唐在前14个月不但不够“振奋”，而且冥顽不灵。在这种情况下，临沂网戒中心对小唐实施了独有的“治疗”手段——电击。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;有一个孩子在网戒中心里待了4年。唐学礼觉得，“这孩子再有4年也不一定出院”，因为他觉得孩子家长也需要治疗。他对治疗的目的理解十分朴素——为了家族。“如果父母性格不好，男家长可能影响两三代人，女家长可能影响八九代人。”唐学礼说：“不是有一句老话吗？娶错一门妻，带坏八代根。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​如果通过4到8年的“治疗”，可保2到8代人“平安”，那可真是“利国利民” 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;他甚至觉得这种模式应该向全社会推广，因为糟糕的父母会导致“二三百年之内，你那个家族不会出现什么人才”。如果一家人“花10年到20年在里面住着，保证你（将来的）子孙都很正常。那这很划算。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;8 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心曾希望庄文明能进入家委会，她觉得原因是看中了她的“大城市背景，以及就读于名牌大学的儿子。”她的孩子在得知这个消息后，私下告诉她“不许当”。她自己也从来没想过作家委会成员。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;她觉得家委会就是杨叔的喉舌。“家委会就是一个，必须得贯彻他（杨永信）的思想和意志（的组织）嘛，是吧。选家委的时候就选认同（他）的冲在前面，然后他自己就可以进退自如。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心试图通过家委会不断扩大生源。很多家长会把网戒中心介绍给朋友或“病友”。他们还会在内部分享成功经验，“你介绍谁来了？”，“我介绍张三、他介绍李四，李四的妈妈是我同事、王五是我的弟弟妹妹什么的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;有些家长会跑到孩子的学校里去宣传。他们找到老师，直接问：“你们学生里面有没有网瘾的？我给你介绍一个好地方。”老师要是说有，他们就陆续找到有问题的孩子父母，告诉他们“杨叔怎么好，网戒中心怎么好。”在点评课上，这被视为一种积极行为。当家长作出这样的发言后，会有人说：“我们为这个家长鼓掌。”然后所有家长们一起热烈鼓掌。但从没有人给庄文明鼓过掌。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;尽管介绍其他盟友入院似乎不会给家长带来实际好处，但家长们仍然乐此不疲，因为介绍盟友入院会得到认同感。“你至少待在那顺气儿吧。”庄文明觉得这就相当于做三好学生。“只要你不迟到、不早退，尽管老师不会给你金钱上的奖励，也会对你关爱有加，给你的眼神都不一样吧。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心还有一套更高级的理论作为指导方针，“你们作为已经没有网瘾的孩子（家长），你就不想帮助其他人吗？你为什么不让有网瘾的孩子到我们这来，接受我们的帮助呢？”有些家长甚至在孩子离开网戒中心后仍然留在那里工作，因为“我的孩子变好了，还有那么多走偏的孩子，我也得帮这些孩子。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;庄文明无法认同这套理论，她甚至对于家委会的存在本身都觉得荒唐。部分孩子入院时签订的协议由家委会代理，庄文明觉得莫名其妙，“你跟我签，上面就写着，家委会，某某某，可你是谁啊？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但她也同时承认，“杨永信是一个很聪明的人，他也很有能力。”家委会有时甚至会代收入院费。但没有人敢贪污，不但是因为“家委的人本身就认同他。”还在于“杨永信善于控制人心。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;9 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在送儿子进来之前，唐学礼就知道电击的存在。因为他有一个在网戒中心里工作的朋友。他想象中的电击就跟警棍一样，“你不听话，戳一下就听话了。”他觉得这样很好，“你拿电棍戳两下，他就上学了，那不是很好吗？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但事实和他的想象不太一样。唐学礼从没进过实施电击的13号室，只见过其他孩子在电击前后的表现。“好多小孩做那个就吓哭了，吓的哇哇的哭。”但小唐却是“笑着进笑着出”。他曾问小唐那是什么感觉，小唐说：“不疼，但是很难受”。唐学礼因此认为电击对有些人有用、有些人没用。但总体来说，“只是辅助（工具），真正起作用的是每天都上心理课，这是最重要的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼觉得网戒中心做的是“利国利民，功德无量的事。”至于电击，那只是一把“尚方宝剑”，“孩子天不怕地不怕，如果你让他怕一个东西，放在那，不听话的时候，「啪」一下，他就听话了。它就是管用的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;小唐现在已经出院，但每晚放学后，还是要去网戒中心待到八九点。唐学礼觉得那边的氛围更好，也有助于小唐“固化一下”。唐学礼就住在临沂，这为他们提供了不少便利。“这是网戒中心的一个特色吧。怎么说呢，孩子出院以后，从病态转为一个正常孩子，他有一个过渡过程。”唐学礼觉得这个环节很好。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼现在觉得一切都好。孩子不砸东西了，“人也比以前开朗了许多。”他最后一次离开网戒中心时，有几个家长带着孩子在门口哭。因为《未成年保护条例》的修改，国家不再允许类似机构对未成年人进行治疗。这些家长感到绝望，他们觉得自己的孩子恐怕没救了。唐学礼也为他们感到惋惜，因为“等成年再治疗，人已经定型了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“有些人智商很高，上了很多学，但他成就的事业不大。有些人吧，他学历也不高，大字还不识，但是他成就了很大的事业。”唐学礼问我，“你知不知道他们之间的差别在哪？”然后自己回答：“差别在于教育方式。网戒中心让你先成人，后成才。”在网戒中心将近两年，唐学礼觉得那里充满了“感恩和爱”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;10 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱在网戒中心感受最深的就是“正能量”。尽管她没能说出任何事例，但这种感受体现在了她使用这个词的频率上。我和她的对话持续了54分钟，她提到6次这个词。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;770&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;​尽管多数家长都会频繁提及“国学”，但他们对这两个字的认知全部来源于点评课上讲授的《弟子规》与《三字经》 图/小罗 &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了“正能量”以外，她记忆最深刻的是上点评课，“弟子规啊，三字经啊，让你全都在那学。”每天还要自我反省，“哪一天学的好，哪一天学的不好，都要总结。”赵友爱认为，“网戒中心里的这个教育，可以说是一个国学了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;前几个月，“小康表面上不表现出来，但心里面是不服的。”3、4个月以后，她感觉儿子有了明显变化。首先是明辨是非了。在出院后的某次交谈中，小康向母亲坦白，“实际上我心里也很烦，我也不想上瘾，但是我就是出不来，我无法自拔。”但在网戒中心里的“时间一长”，他就明白“打游戏是有害的，就没瘾了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康在网戒中心待了接近一年。赵友爱觉得效果不错，她偶尔甚至反思自己，“我的脾气比较急，我一急就发脾气。”她觉得这可能是造成孩子网瘾的主要原因。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;她动了感情：“俺多么不容易啊，（杨永信）拯救了俺全家啊，这地方救了我们全家啊。”她接着由衷地表达了不满：“所以你们那个微博，唉哟，俺就是不懂，你们为什么要写这个啊。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱真心地为那些“没改变好”的孩子而哀叹。对于赵友爱来说，那些走偏的孩子“也很可惜”，她觉得网戒中心不能倒，在网戒中心的孩子自不必说，对那些已经离开网戒中心的孩子而言，中心让他们保持敬畏，因为“又走偏了，随时还能被送进去，就不敢走偏了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;她认为小康以前“成了一个魔鬼，是网戒中心救了我们全家。”2016年9月，为了能让小康在新学期上学。他们从临沂返回老家。她说小康的状态稳定，他不打游戏，也不打父母了。赵友爱觉得“孩子不但很好，而且比以前还要好了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;在赵友爱的家乡，把孩子送往临沂的就有6、7个。这些家长都是通过相互打听、相互推荐，最后把孩子送到网戒中心的。有些人的孩子已经重新上学，有些已经参加工作。她说：“我就是想澄清，没有电击这件事，也没有惩罚。里头就是充满爱的地方，充满正能量的地方。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;王涛觉得“我打赌她一年后不会这么说”，他觉得小康现在还处于“打鸡血的状态”，而网戒中心对于亲情的破坏是不可逆的。“当时我接受采访的时候，就说过永远也不会原谅父母，我相信像我一样想法的人应该不在少数……抛开一切不谈，孩子在家长的面前始终会有恐惧感。本应是家人啊，最亲密无间的关系，竟然会有恐惧夹杂其中，这就是家长想得到的听话的孩子么？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但赵友爱现在的心情很好，她觉得自己轻松又满足。在聊天的最后，说出再见的那一刻，她长长地松了一口气，既像自言自语，又像感慨地说：“还好有这么个地方来救我们啊，没这个地方怎么办，日子都过不下去了啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;＝＝＝&lt;/p&gt;&lt;br&gt;简单补充一下。&lt;br&gt;&lt;br&gt;虽然这片文章是以个人身份发布的，但是我推荐把以下三篇文章合并成一个整体来看待。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第一部分是2016年8月的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22358583&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;被杨永信改造的孩子们&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;第二部分是2017年2月的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25884011&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;和杨永信战斗的人们&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;第三部分是这篇，《被杨永信拯救的家长们》，但因为某些原因，目前仍未能发布在应该出现的地方。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我们希望更真实也更客观地从多个角度观察和报导这个地方。只从一个角度，或者在短篇幅内是很难说清楚的——这三篇文章实际上试图逐渐深入这些问题。有些朋友在评论中提到了一些问题，有些人很难理解为什么会出现这种事，实际上这些问题在第一篇或第二篇里都有适度的涉及和解答。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我们并不想“拯救”谁，也并不是和谁战斗，我们只希望做我们认为自己可以做的事情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再次向我的同事和朋友们致敬。&lt;br&gt;&lt;br&gt;＝＝＝</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-31-26071771</guid>
<pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>被杨永信拯救的家长们</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2017-03-29-26071771.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26071771&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e1c95504325c769b3ae9593b15d756f2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前言：因为某些原因，这篇文章无法出现在它应当出现的地方，因此我以个人名义发布于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向我的同事们致敬。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;作者：杨中依&lt;/p&gt;&lt;br&gt;那天是小唐的好日子。一个月前，他砸坏了家里的电视机，但不知道为什么，父亲竟然要给他买台新电脑。那天是2014年11月9号，一个适合外出的星期天。小唐以为父亲要带他去电脑城，但最后他被带到了临沂网戒中心。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小唐在网戒中心接受了20个月的治疗。直到2016年7月，他被批准出院。在小唐住院的那段时间里，临沂网戒中心和杨永信再度受到媒体关注，然后热潮又再度沉寂下去。又过了几个月，他的父亲唐学礼先生拨通了电话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;长久以来，几乎没有媒体能够接触网戒中心的孩子家长，他们和外界几乎隔离。大多数采访往往在网戒中心内，在其他家长的注视和“大爱流淌”的氛围下进行。我得到了一个机会，挑出了为数不多的家长进行回访。在文章发布的前一天，我们还赴外地拜访了一位曾将孩子送入网戒中心的家长。这几位家长的回忆与自述，以及从大量家长来电中筛选出的有价值的、从未向外界公开过的信息，构成了这篇文章的主要内容。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;需要申明的是，为了保护受访者，我们把所有素材进行了打乱和模糊处理，你们不会从文章中发现他们是谁，实际上，你们可以将他们看成三类家长群体的代表人物。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;1 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a36eba4dedff15f48b2f4eadcfed0428_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​由于“上网”、“打爹骂娘”、“砸电视机”等原因，许多家长在感觉自己走投无路的情况下，通过“朋友介绍”，或是“媒体传播”，将孩子送入了类似临沂网戒中心的机构 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;3年前，14岁的小唐念初一。五年级时，他的父母离婚了，小唐这两年一直和父亲唐学礼住在一起。唐学礼某天下班回家，一开门就听到“非常刺耳的声音”。他走进孩子的房间，小唐正在看直播（或者是动画片，采访过程中，唐学礼始终没能分清楚这两者的区别）。唐学礼感觉自己“仿佛听到了一阵哀乐。”他指责小唐：“你听的这东西跟死人听的一样。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼说小唐在之后“变成了一个恶魔”。小唐开始疯狂地砸东西，先砸桌子，再砸板凳，然后砸了放在客厅里的电视机。唐学礼拦不住他，只好躲进自己的房间。之后他试图同孩子和解，但并没有效果。当天半夜，正在睡觉的唐学礼被一声巨响惊醒，小唐拿板凳把他的房门给砸了。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼承认，“孩子走到这个情况，肯定跟离婚，跟他妈妈走，有很大的关系。”有一次他下班回家，发现小唐正躲在屋子里哭，小唐告诉爸爸：“在学校里，同学都看不起我，因为我没有妈妈。”唐学礼对我说，临沂网戒中心里因父母离婚和再婚所导致的问题儿童比例不少。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼不愿意告诉我离婚的原因，他觉得“太复杂了，说不清楚”。他承认自己管不了儿子。在唐学礼的描述里，小唐每天都要玩电脑到12点。他劝儿子睡觉，“儿子一听就发火，一发火就砸东西。”最后砸了电视机。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼最终决定将儿子送往临沂网戒中心。他是临沂本地人，有个亲戚在网戒中心里工作，他“从中心成立就知道那里”。唐学礼知道小唐肯定不愿意，所以骗他说去买电脑。在网戒中心工作人员的帮助下，他的孩子“去了以后就出不来了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼说，网戒中心当时有100多个孩子。除了“玩游戏成瘾”的，“有打架斗殴的、有不上学的。像小唐这样因为“看动画片进去的”比例也不少。最严重的孩子是因为“贩毒和卖淫导致入院。”我问唐学礼，“贩毒和卖淫的为什么归网戒中心管？”他支支吾吾，觉得“除了杀人放火，这里面什么孩子都有。本来就是问题儿童扎堆的地方。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;小康比小唐大一岁，来自山东滨州，他的母亲赵友爱提到儿子用到的第一个词是：“打爹骂娘”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;这个词出现在家长口中的频率很高，几乎所有的家长在向我描述孩子的状态时都会使用。与之相匹配的还有“拒绝沟通”和“无法交流”。一个孩子告诉我，这些词都是点评师在点评课上教给这些家长的，家长们喜欢用这些不精确的形容词给自己的孩子下一个总结性的定义。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康从小学起开始玩游戏，但那时候“还能控制”。问题出现在初一，小康迷上了《英雄联盟》。自从玩上了这款被赵友爱认为是由林熊猫开发的游戏以后，小康就再也“不受控制”了。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康先是逃课，继而不想上学。到了高一，基本就在打游戏中度日。“你说他这么小，不上学能行吗？我们想管他，他网瘾那么大，能不和你急吗？”急了的小康开始和父母动手，最终在一次冲突中，小康打了母亲。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱说，他们夫妻后来被儿子打到“不能在家里住。”小康爸爸住到了单位里，赵友爱去了朋友家。“你说在家吧，看孩子那个样，我们也睡不着。让他去网吧也不放心。”赵友爱夫妇给儿子在家里装上了电脑，想着既然拦不住他玩游戏，至少让他在家玩。否则“他在外面还要和人打架。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱觉得他们夫妻俩都挺关心孩子，但“孩子脾气比较急，我也比较急。然后就经常吵架。”她觉得自己从不宠溺孩子，可是“也不知道怎么回事，反正就变成这样了。”她承认自己不知道如何教育孩子，“在家里，咱父母就是这样教育咱的，咱不知不觉就把父母那一套又学来了……” &lt;br&gt;&lt;br&gt;她从父母那里接受到的教育方式是打骂，他们夫妻之间也用吵架作为沟通方式，自然而然也用打骂对待孩子。在很长一段时间里，这似乎是有效的。但当孩子长大到“能打得过他们”的时候，赵友爱的教育方式失效了，于是她感到了痛苦。“你想想，俺那时候都没法活了，俺都活不下去了啊。”最严重的时候，他们夫妇“死的心都有了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱不停向我重复当时的感觉，“根本没法管啊，管不了啊。”但每次当我试图询问小康“走偏”的具体细节时，她都会下意识地回避，“现在也不是追究这个问题的时候，你也别说了，知道吗？别问这些问题了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;亲戚朋友们知道了情况，都帮他们想办法。最后，一个有过相同经历，但已经“成功治愈孩子”的家长给赵友爱指了一条路：临沂网戒中心。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱突然不愿意说下去了。一提到网戒中心，她的情绪就非常激动，夹杂着大段方言的语句冒了出来：“现在也不是追究这个问题的时候，现在就是说，那些东西什么时候删除？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4b67983a9066e2bb02df151d153eed93_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​许多家长以为，只要和孩子24小时在一起，就能保证他们不受到任何伤害。但盟友告诉我们，他们只是受伤以后不敢说，因为说了将会受到更多惩罚 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;为了验证“戒网瘾”的可靠性。赵友爱和丈夫考察了很多地方：“济南有一家，北京有一家也看了，反正好几个地方，我都看了。”他们用了一周时间考察，最后还是选中了临沂。因为只有这个地方“家长可以陪着”，而且“是公立医院，可以报销。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;大部分家长对“24小时陪同”表现出认可，赵友爱觉得这是网戒中心最主要的优点。“有些网戒中心里面说是老师，其实都是教官。”她听别人说，“娃在里面，要是不听话，他（教官）就会打你。”她觉得小康性格太冲动，在里面肯定会受苦，“你看他在学校的时候都跟老师打架呢，（到了网戒中心）肯定不服从管理。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我觉得家长陪护是有好处的，双方可以平心静气地相处和交流”，2008年曾在网戒中心“接受治疗”的王涛这样说。但相处也会带来一个问题，那就是猜疑。杨永信和家长掌握着是否让孩子出院的权利，在这个前提下，孩子和家长之间天然无法平等，“交流”也就无从谈起。王涛觉得网戒中心里的孩子实际上像犯人一样，“顺从、奉承、讨好教官，期望提前出狱。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;孩子要表现出“我确实改变好了，快带我出去”的样子，但是不能说出来，否则就是“忽悠家长”，会受到惩罚。王涛说，“家长要猜测孩子是不是真的改变好了”。他认为这让本应最亲近的家人之间没了信任。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“在网戒中心，最大的权威是杨永信，家长和孩子需要分别向杨永信证明自己的改变和忠诚。”心理学从业者，一线教师夏红堂告诉我，“在这种巨大的压力下，家长和孩子的思维都变得狭窄，他们似乎只看到了一条路，那就是“做杨叔说对的事”，而失去了个人判断。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;在这种氛围下，家长成了这一体系最坚定的支持者。网戒中心鼓励汇报，王涛曾经看到过一个孩子偷偷对妈妈说“我受不了，你们带我出去，我回家听话”，结果“他妈就去找杨永信，回来就把那个孩子拉去电了……我偷偷地告诉你的事，你去给杨永信说了。”王涛说，“杨永信反过来就拉走他们，你觉得孩子以后还能信任家长吗？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;几乎所有家长都会向我讲述他们是如何放下工作陪护孩子的，这被家长们认为是一种付出，一种牺牲，一种决心和信念的表达。他们看着自己的孩子逐渐“改善”，并为之欣慰。但几乎每个被采访的孩子对那里最深刻的回忆，都是父母看着自己被惩罚后无动于衷的表情。很多家长因为担心孩子被伤害而进行陪护，但他们不清楚的是，让孩子最受伤的却是自己。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;2015年10月的某一天，赵友爱夫妇谎称带小康出去旅游，在某一个周末，将小康骗进了网戒中心。他们在那里住到了第二年9月份。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;4 &lt;br&gt;&lt;br&gt;带着孩子离开网戒中心7年的庄文明对网戒中心有不同的感受。2010年，家在上海的庄文明亲自送孩子入院。她带了几床被褥，告诉孩子走亲戚。她老公开了一夜车，第二天早上，她的孩子在后座醒来，发现自己到了临沂。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;庄文明不愿多谈把孩子送进去的原因，因为“那都是过去的事情了”。但几个月后，或者说“还不够一个疗程”，庄文明就选择带着孩子离开。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“杨永信是一个很聪明的人，他也很有能力。”在一家销售磁疗床垫的连锁店里，年近60的庄文明对我说：“那里的氛围就是杨叔是老大，他刻意打造了那么一个环境，他是绝对的权威，家长要是行的话，你怎么到这里来了？”她认为杨永信利用家长的无知体现自己在“戒网瘾”方面的权威性，“你（家长）跑到这里来就是一个失败者，你这也不行，那也不行。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心为很多家长提供了“解决家庭问题”的方法。这种方法简单、直接，而且对他们来说“有效”。包括点评课在内的程序设计强化了家长们对“杨叔”和“心理学医生”的崇拜。“你得依靠我啊，你到我这里来，我是专家。你看我这么多案例，这本书那本书……是吧，所以你就老实听话，你就全都交给我就行了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱没想过这些，她觉得“哎呀，对我来说，杨叔就是个活菩萨啊……就是大恩人啊……” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心的教育甚至改变了赵友爱夫妇的性格。返回老家后，亲戚朋友发现，他们夫妻俩就像变了一个人。“我平时脾气急啊，你知道吧，看到孩子不对，我就乱发脾气，我们夫妻两个也打架。”但是现在“全家都不再吵架了”。她在电话里的声音有点羞涩：“为了孩子（去了网戒中心），我们全家的收益太大了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;5 &lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b9bbd3454db9bcc9b76755cbb923ff99_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​孩子们最终变成了父母和杨叔喜欢的样子，但没人问过孩子自己喜不喜欢这样，孩子只被告知：“这样是对的，你以前是错的。” 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20个月的住院治疗对唐学礼的改变同样明显。他觉得自己学到了教育孩子的新方式，“不能急，哪怕他做错了，也不要发火。”他认为自己孩子现在不砸东西，跟同学相处也很愉快。家里听不到“哀乐”，唐学礼感到很满意。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼现在利用“磕操”让孩子发现自己的错误。“这个磕操，你可能在网上见过。网上有一个108拜，就是那个动作。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;我在网上搜索“108拜”，资料显示，这一仪式“源自老祖宗的跪拜大礼”，一共有11个步骤。从站立，到举高双手，到合掌，然后跪下，全身匍匐在地，然后支撑身体，再起身。熟练的人可以在30分钟内完成108拜，108拜的意思是，虔诚的佛教徒每天都会在家中拜108次。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼觉得磕操的目的是为了让孩子静下来。“在中心我见过一天磕了3000个的。”但这种情况很少，大部分人一天1000个。孩子犯了错误，唐学礼不再打骂，而是“那你磕操去吧。”他对效果很满意，“孩子一下子就听话了”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;很多人认为在网戒中心改变的只有孩子，但除了孩子，被改变的还有家长。很多家长对这种“教育方法”接受起来甚至更积极、更顺从、更舒适。这是一套绝妙的结构，精髓是家长和孩子同时受到“教育”的点评课。网戒中心使用“电击”作为惩罚恐吓孩子合作。对于家长则更加简单，家长们对过去的生活充满恐惧，并无限期待孩子的“改变”，这成为了他们积极参与点评课的动力来源。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;对孩子进行积极鼓励及引导，已经是城市人群中成为通识的教育方法；但在网戒中心里，当杨永信一边告诉家长要“尊重”，一边通过非人道的手段惩罚孩子时。这些家长们才发现表扬会得到“如此明显的效果”。也许在此之前，这些孩子甚至无法得到基本的尊重。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;6 &lt;br&gt;&lt;br&gt;1961年4月，第三帝国党卫军中校阿道夫·艾希曼在耶路撒冷受审，艾希曼在二战中负责了将全欧洲犹太人运输至集中营及屠杀的大部分工作。在审判席上，艾希曼优雅从容，他并不认为自己做错了什么，他从未怀疑过命令的正当性，并始终强调“一切都是依命令行事”， &lt;br&gt;&lt;br&gt;阿伦特在《艾希曼在耶路撒冷》一书中据此提出了“平庸之恶”的概念。她认为罪恶分为两种，其中一种是参与者的“平庸之恶”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;阿伦特把“平庸之恶”定义为“一个人由于缺乏思考或选择不思考而犯下的罪恶”，一个人越肤浅，越容易向罪恶妥协。由此，她觉得，思考是一种选择，而放弃思考，则是一种道德罪责。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我想强调一点，家长们不是“没有思考能力”，而是“放弃思考”。因为思考之后会带来痛苦，可能还会带来自我谴责，懊恼，失望等等负面情绪，所以他们选择还是相信在这里是对的”。夏红堂说，“面对暴行和人身伤害，不作为本身已经是恶，更何况作为帮凶呢？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“我怀疑这些家长身上应该有一个共性，他们从小的家庭环境或社区环境可能让他们习惯了有一个绝对权威的存在。他们只要听从就可以了，乖乖的就不会有事，不乖的会被狼叼走。”夏红堂告诉我。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼和赵友爱都认为社会上的报导“只报导那些没改变好的孩子”，赵友爱觉得，”如果改变好了，怎么会说网戒中心不好呢？”这一想法提供了一种类似“公理”的东西：网戒中心永远正确，凡是不认同网戒中心的，就是没改变好的。在赵友爱眼里，“网戒中心很好”是一个不需讨论的先决条件。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;7 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼同样是这套系统的拥护者和受益者。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心通过一套被唐学礼称为“中心模式”的东西把人培养成完美性格。“简单来说，中心模式就是一个接近完美的性格模型。然后（朝这个方向）塑造你的孩子。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;在网戒中心，“完美性格”并不是指“让性格有问题的孩子恢复健康”（虽然在很多家长看起来，这二者并没有什么区别），而是让所有孩子都朝着一个唯一的、优秀的、最接近“完美”的性格迈进。“唐学礼因此认为网戒中心对社会意义重大，“有一个博士，清华大学的文学博士曾经说过，杨永信应该获得诺贝尔和平奖。”因为这段来源不明的发言，唐学礼得出了“攻击网戒中心的都是境外势力”的结论，他觉得外国人可能看到了网戒中心利国利民的潜力，因此想要“扼杀”掉。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;每天上午8点到12点，网戒中心会给所有家长跟孩子一起讲课。“早晨起来，每天看那个弟子规，三字经……然后唱歌。唐学礼最开始没什么感觉，但后来，只唱半个小时，他就会热泪盈眶。他觉得自己获得了一种精神力量，觉得自己应该好好去生活，好好去努力，挣钱养家，“脑子里到处冒出这样的想法。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“氛围是能改变人的”，王涛说，在他的印象里，网戒中心的点评课对于孩子来说就是“打鸡血”，而对于家长而言则是“杨是绝对的权威”。“如果你现在在大街上喊谁谁谁万岁，别人一定觉得你疯了，但是在那里说杨叔万岁就像见面说你好一样正常……家长也会这么喊，尤其是当大家跪在地上哭的时候，一直会有类似的声音，此起彼伏。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;这套课程对唐学礼产生了明显的作用，他自己在网戒中心开始感到很“振奋”，但他的孩子却没有什么变化，唐学礼每天都看儿子写的日记。他觉得小唐“一肚子怨气”，就跟触乐之前发表过的文章一样，“很消极，没有正能量”。这让他非常困惑，正常情况下，网戒中心的一个疗程为半年左右。但小唐在前14个月不但不够“振奋”，而且冥顽不灵。在这种情况下，临沂网戒中心对小唐实施了独有的“治疗”手段——电击。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;有一个孩子在网戒中心里待了4年。唐学礼觉得，“这孩子再有4年也不一定出院”，因为他觉得孩子家长也需要治疗。他对治疗的目的理解十分朴素——为了家族。“如果父母性格不好，男家长可能影响两三代人，女家长可能影响八九代人。”唐学礼说：“不是有一句老话吗？娶错一门妻，带坏八代根。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-681dd895ef5ce8324d8cfbead9e087a5_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;​如果通过4到8年的“治疗”，可保2到8代人“平安”，那可真是“利国利民” 图/小罗 &lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;他甚至觉得这种模式应该向全社会推广，因为糟糕的父母会导致“二三百年之内，你那个家族不会出现什么人才”。如果一家人“花10年到20年在里面住着，保证你（将来的）子孙都很正常。那这很划算。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;8 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心曾希望庄文明能进入家委会，她觉得原因是看中了她的“大城市背景，以及就读于名牌大学的儿子。”她的孩子在得知这个消息后，私下告诉她“不许当”。她自己也从来没想过作家委会成员。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;她觉得家委会就是杨叔的喉舌。“家委会就是一个，必须得贯彻他（杨永信）的思想和意志（的组织）嘛，是吧。选家委的时候就选认同（他）的冲在前面，然后他自己就可以进退自如。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心试图通过家委会不断扩大生源。很多家长会把网戒中心介绍给朋友或“病友”。他们还会在内部分享成功经验，“你介绍谁来了？”，“我介绍张三、他介绍李四，李四的妈妈是我同事、王五是我的弟弟妹妹什么的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;有些家长会跑到孩子的学校里去宣传。他们找到老师，直接问：“你们学生里面有没有网瘾的？我给你介绍一个好地方。”老师要是说有，他们就陆续找到有问题的孩子父母，告诉他们“杨叔怎么好，网戒中心怎么好。”在点评课上，这被视为一种积极行为。当家长作出这样的发言后，会有人说：“我们为这个家长鼓掌。”然后所有家长们一起热烈鼓掌。但从没有人给庄文明鼓过掌。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;尽管介绍其他盟友入院似乎不会给家长带来实际好处，但家长们仍然乐此不疲，因为介绍盟友入院会得到认同感。“你至少待在那顺气儿吧。”庄文明觉得这就相当于做三好学生。“只要你不迟到、不早退，尽管老师不会给你金钱上的奖励，也会对你关爱有加，给你的眼神都不一样吧。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;网戒中心还有一套更高级的理论作为指导方针，“你们作为已经没有网瘾的孩子（家长），你就不想帮助其他人吗？你为什么不让有网瘾的孩子到我们这来，接受我们的帮助呢？”有些家长甚至在孩子离开网戒中心后仍然留在那里工作，因为“我的孩子变好了，还有那么多走偏的孩子，我也得帮这些孩子。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;庄文明无法认同这套理论，她甚至对于家委会的存在本身都觉得荒唐。部分孩子入院时签订的协议由家委会代理，庄文明觉得莫名其妙，“你跟我签，上面就写着，家委会，某某某，可你是谁啊？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但她也同时承认，“杨永信是一个很聪明的人，他也很有能力。”家委会有时甚至会代收入院费。但没有人敢贪污，不但是因为“家委的人本身就认同他。”还在于“杨永信善于控制人心。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;9 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在送儿子进来之前，唐学礼就知道电击的存在。因为他有一个在网戒中心里工作的朋友。他想象中的电击就跟警棍一样，“你不听话，戳一下就听话了。”他觉得这样很好，“你拿电棍戳两下，他就上学了，那不是很好吗？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但事实和他的想象不太一样。唐学礼从没进过实施电击的13号室，只见过其他孩子在电击前后的表现。“好多小孩做那个就吓哭了，吓的哇哇的哭。”但小唐却是“笑着进笑着出”。他曾问小唐那是什么感觉，小唐说：“不疼，但是很难受”。唐学礼因此认为电击对有些人有用、有些人没用。但总体来说，“只是辅助（工具），真正起作用的是每天都上心理课，这是最重要的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼觉得网戒中心做的是“利国利民，功德无量的事。”至于电击，那只是一把“尚方宝剑”，“孩子天不怕地不怕，如果你让他怕一个东西，放在那，不听话的时候，「啪」一下，他就听话了。它就是管用的。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;小唐现在已经出院，但每晚放学后，还是要去网戒中心待到八九点。唐学礼觉得那边的氛围更好，也有助于小唐“固化一下”。唐学礼就住在临沂，这为他们提供了不少便利。“这是网戒中心的一个特色吧。怎么说呢，孩子出院以后，从病态转为一个正常孩子，他有一个过渡过程。”唐学礼觉得这个环节很好。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;唐学礼现在觉得一切都好。孩子不砸东西了，“人也比以前开朗了许多。”他最后一次离开网戒中心时，有几个家长带着孩子在门口哭。因为《未成年保护条例》的修改，国家不再允许类似机构对未成年人进行治疗。这些家长感到绝望，他们觉得自己的孩子恐怕没救了。唐学礼也为他们感到惋惜，因为“等成年再治疗，人已经定型了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;“有些人智商很高，上了很多学，但他成就的事业不大。有些人吧，他学历也不高，大字还不识，但是他成就了很大的事业。”唐学礼问我，“你知不知道他们之间的差别在哪？”然后自己回答：“差别在于教育方式。网戒中心让你先成人，后成才。”在网戒中心将近两年，唐学礼觉得那里充满了“感恩和爱”。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;10 &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱在网戒中心感受最深的就是“正能量”。尽管她没能说出任何事例，但这种感受体现在了她使用这个词的频率上。我和她的对话持续了54分钟，她提到6次这个词。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4d9eb6b64552ff451a672289c26ffcce_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;770&quot; data-rawheight=&quot;603&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;​尽管多数家长都会频繁提及“国学”，但他们对这两个字的认知全部来源于点评课上讲授的《弟子规》与《三字经》 图/小罗 &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了“正能量”以外，她记忆最深刻的是上点评课，“弟子规啊，三字经啊，让你全都在那学。”每天还要自我反省，“哪一天学的好，哪一天学的不好，都要总结。”赵友爱认为，“网戒中心里的这个教育，可以说是一个国学了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;前几个月，“小康表面上不表现出来，但心里面是不服的。”3、4个月以后，她感觉儿子有了明显变化。首先是明辨是非了。在出院后的某次交谈中，小康向母亲坦白，“实际上我心里也很烦，我也不想上瘾，但是我就是出不来，我无法自拔。”但在网戒中心里的“时间一长”，他就明白“打游戏是有害的，就没瘾了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;小康在网戒中心待了接近一年。赵友爱觉得效果不错，她偶尔甚至反思自己，“我的脾气比较急，我一急就发脾气。”她觉得这可能是造成孩子网瘾的主要原因。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;她动了感情：“俺多么不容易啊，（杨永信）拯救了俺全家啊，这地方救了我们全家啊。”她接着由衷地表达了不满：“所以你们那个微博，唉哟，俺就是不懂，你们为什么要写这个啊。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;赵友爱真心地为那些“没改变好”的孩子而哀叹。对于赵友爱来说，那些走偏的孩子“也很可惜”，她觉得网戒中心不能倒，在网戒中心的孩子自不必说，对那些已经离开网戒中心的孩子而言，中心让他们保持敬畏，因为“又走偏了，随时还能被送进去，就不敢走偏了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;她认为小康以前“成了一个魔鬼，是网戒中心救了我们全家。”2016年9月，为了能让小康在新学期上学。他们从临沂返回老家。她说小康的状态稳定，他不打游戏，也不打父母了。赵友爱觉得“孩子不但很好，而且比以前还要好了。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;在赵友爱的家乡，把孩子送往临沂的就有6、7个。这些家长都是通过相互打听、相互推荐，最后把孩子送到网戒中心的。有些人的孩子已经重新上学，有些已经参加工作。她说：“我就是想澄清，没有电击这件事，也没有惩罚。里头就是充满爱的地方，充满正能量的地方。” &lt;br&gt;&lt;br&gt;王涛觉得“我打赌她一年后不会这么说”，他觉得小康现在还处于“打鸡血的状态”，而网戒中心对于亲情的破坏是不可逆的。“当时我接受采访的时候，就说过永远也不会原谅父母，我相信像我一样想法的人应该不在少数……抛开一切不谈，孩子在家长的面前始终会有恐惧感。本应是家人啊，最亲密无间的关系，竟然会有恐惧夹杂其中，这就是家长想得到的听话的孩子么？” &lt;br&gt;&lt;br&gt;但赵友爱现在的心情很好，她觉得自己轻松又满足。在聊天的最后，说出再见的那一刻，她长长地松了一口气，既像自言自语，又像感慨地说：“还好有这么个地方来救我们啊，没这个地方怎么办，日子都过不下去了啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;＝＝＝&lt;/p&gt;&lt;br&gt;简单补充一下。&lt;br&gt;&lt;br&gt;虽然这片文章是以个人身份发布的，但是我推荐把以下三篇文章合并成一个整体来看待。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第一部分是2016年8月的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22358583&quot; class=&quot;&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;被杨永信改造的孩子们&quot;&gt;被杨永信改造的孩子们&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;第二部分是2017年2月的：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25884011&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;和杨永信战斗的人们&quot;&gt;和杨永信战斗的人们&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;第三部分是这篇，《被杨永信拯救的家长们》，但因为某些原因，目前仍未能发布在应该出现的地方。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我们希望更真实也更客观地从多个角度观察和报导这个地方。只从一个角度，或者在短篇幅内是很难说清楚的——这三篇文章实际上试图逐渐深入这些问题。有些朋友在评论中提到了一些问题，有些人很难理解为什么会出现这种事，实际上这些问题在第一篇或第二篇里都有适度的涉及和解答。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我们并不想“拯救”谁，也并不是和谁战斗，我们只希望做我们认为自己可以做的事情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再次向我的同事和朋友们致敬。&lt;br&gt;&lt;br&gt;＝＝＝</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-29-26071771</guid>
<pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如果人民需要我......</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-10-30-23305294.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/23305294&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ffc84cddf00b38147b2169bc2f2b6ed4_r.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;“如果人们需要我......打开那个鱼罐头灯......人们需要我是谁，我就会是谁。”——布鲁斯.招财</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-10-30-23305294</guid>
<pubDate>Sun, 30 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>备份一下，在“有闲心就补完”名单中排第15</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-10-14-22951470.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22951470&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-777d06f4eb4d5e2359483c84075a27f6_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;b&gt;钢铁坟墓 （预告版） (2007-06-08 19:24:49)&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“小王庄的人已经过来了，已经过了国道，正在往你那边去！”电话那头的声音混杂在震耳欲聋的轰鸣中，刘强胜费了好大的劲才听清楚。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;地平线远方升起了一片黑烟，天边被染成灰色。小王庄的机耕大队现在正开足马力向这边驶来，柴油机低沉的咆哮声逐渐清晰。刘强胜屏住呼吸，低头看看地里，无数小石子在干涸的沟垄表面跳跃。他静静感觉着地面的震动，紧张的感觉袭上心头。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“杂种操的，狗强盗，你们倒主动来了，今天我们就要跟你们分个高下！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘强胜骂了一句，把刚燃到一半的烟头扔在地上，反身跳上他的约翰迪尔轮式拖拉机。绿色的拖拉机轻轻抖动，发动机传出悦耳的声响，淡灰色的烟雾从排气管里喷出来，四只巨大的橡胶轮胎碾过布满裂纹的耕地，把土坷砬压得粉碎。拖拉机以与其身材不相称的灵活性在田埂上调了一个头，向后面驶去。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;这台约翰迪尔拖拉机是大青山公社的宝贝，是从外国买进来的进口货，05年的时候，一家厂子捐给市里八台机器，大青山公社分到一台，敲锣打鼓地接回来，平时也舍不得用。这台拖拉机有480马力、四轮驱动、半动力换档，后面还有一个工具接口。可惜那厂子只给了拖拉机，没给配套机器，刘强胜去县里问过，一个反转犁就上十万，把他吓回来了。后来这台机器就一直放在仓库里，没想到现在却派上了用场。这东西贼快，在平坦路面上时速能跑到80，更关键的是机器好，开起来省力，噪音也低，在驾驶座里面不用扯着嗓子喊话，最适合当指挥车。唯一的毛病就是比较金贵，对油比较讲究，维修也不方便，听说县城里都修不好，要到市里去修。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;约翰迪尔轻巧地越过田埂，开到干涸的水渠后面，没入到一排小杨树的遮挡下。这地方原来是一片打麦场，现在则被临时当成了一个补给阵地，一排拖拉机停放在空场上，好像正在休憩的猛兽，随时等待着下一刻的出击。几十个大青山的社员穿着满是油污的工作服跑来跑去，忙着为拖拉机做最后的检修。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;空地上集结待命的队伍是大青山公社红旗近卫队，这支队伍的指挥者是大青山公社三分社社员刘福根。近卫队由大青山公社第三机耕分队和第六机耕分队组合而成，战斗车辆包括八辆东方红350马力钢履带拖拉机、六辆160马力奔野牌拖拉机、五辆巨丰联合收割机和十四辆东方红MS-354轮式拖拉机，还有三辆福田轻卡和两辆社员自家的摩托，分别担任后勤运输和侦查任务。这些农机和驾驶他们农机手都来自大青山公社下属的各个分社，有些是昨天得到消息马上赶过来的。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;看到驶来的约翰迪尔拖拉机，农机手们都站起来了，拖拉机在农机手的注视下驶到空地中间，缓缓停下，刘强胜走下驾驶舱，近卫队队长刘福根迎了上来。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“咋样？准备好了吗？”刘强胜带着询问的眼神问刘福根。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“困难不小啊，您看，小伙子们有的昨天才到，有两台巨丰的连杆轴承坏了，刚刚修理好。”刘福根是个浓眉大眼的小伙子，因为这两天没有休息好，他的眼里满是血丝，嘴唇上也起了好些大泡。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“得啦……我也知道这些困难，可我能怎么办呢？小王庄不给我们休息的事件哪。”刘强胜把手搭在疲惫的近卫队长肩膀上：“我要你们现在就出发，就是马上！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“强胜，看你说的，小伙子们等着打一场呢，强盗们不让咱们踏踏实实过日子，这些人哪，不得到教训是不会变聪明的。”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“你说的没有错，福根。”刘强胜看到农机手们慢慢的朝这里聚拢来了，他索性用鼓励的目光示意他们围到自己的身边来。等到农机手和维修班的人在他们身边围成一个圈子，他就开始向他们发表斗志昂扬的演说了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“亲爱的同志们，在昨天，”刘强胜跳到约翰迪尔的发动机舱门上对着车组队员们挥舞着拳头，巨大的银色奔鹿商标在他的脚下放射出耀眼的光芒：“就在昨天，小王庄的人已经把来调节的马县长骂回去了，就象前几次一样，他们又欺骗了咱们这些本份人，这群强盗，狗杂种！他们这次是要咬定机井不放口了，那可是俺们大青山公社的命！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘强胜环视着他的队伍，现在这支队伍被巨大的仇恨和耻辱充斥着，恨不得马上冲上战场，场面紧张的像要爆炸！他继续开口喊道：“去年他们跟咱们抢水渠，前年他们把来咱村投资的客人截到他们村里，今年他们就要咱们的命！咱们大青山的人不是孬种，咱不能让他小王庄骑在咱脖子上拉屎！现在他们的拖拉机已经往这边来了，没有水，咱们的庄稼就活不下去，咱们的老婆孩子就要被他们欺凌！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“干死他们个狗娘养的！保卫公社母亲！”充满愤怒的叫声终于从人群中迸了出来，刘强胜循着声音看过去，喊话的人是宁金锁，去年刚从县里的职高毕业，有点知识，现在是检修班的班长。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“对，就要干死他们个狗娘养的！”刘强胜把左拳向下压了压，作出一个“击碎”的动作，“是爷们就往上冲，拼个你死我活，乡亲们在后方等着呢，别让他们看笑话！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“刘村长，我代表战斗队的小伙子们说一句。”在第一排的刘福根站出来了：“小王庄的人既然来了，那就不能活着回去，咱们的小伙子们都准备好了，贼强盗从这里得不到便宜！”在他的身后，好几个农机手挥舞着胳臂叫喊起来：“狠狠揍这些鬼强盗！”；“保卫大青山母亲！&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“好！”熊熊火焰在刘强胜和这群农机手的胸中燃烧，他右臂猛向前一挥：“咱们没有退路了，背后就是大青山！准备出击！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;打麦场上的情势瞬间就变得比刚才还要忙乱几十倍，满是油污的检修队员们迅速而不慌乱的为机器装上蓄电池，再三三两两的用摇把将拖拉机打着，几十台拖拉机同时发出巨大的轰鸣，噪音震撼着刘强胜的耳鼓，他的胸膛剧烈地起伏着，一股悲壮而兴奋的情绪充斥着他的脑海。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“红旗近卫队的社员们听我的，全速前进！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘福根大喝一声，跳上了红色的东方红150钢履带拖拉机，巨大的钢铁怪兽全身颤抖着，整个机身刹时间被一片黑灰色的浓烟笼罩，东方红的车顶竖起了一面红旗，宽厚的钢铁履带摩擦=着地面，带起无数尘土，拖拉机怒吼着从烟雾中冲出，第一个驶了出去。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;战斗队的其他战车也紧随主车冲出杨树林，他们速度最大，冲向战场，一名拖拉机副驾驶拉响了手风琴，悠扬的琴声响了起来。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;黄昏的打谷场上寂静如常，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附近点缀着几点烛光，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一队农机手踏上拖拉机，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们要战友们冲上战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙子离开了新婚的媳妇，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿子拜别了哭泣的老娘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他带着对敌人的仇恨，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;头一个冲上了战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;操蛋的敌人射出邪恶的子弹，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小伙子牺牲在敌人的脱粒机上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沉默的农机是他的伙伴，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴随着他一起陷入长眠。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;伴随着歌声，上午9点35分，大青山公社和小王庄之间的第二次机耕井会战打响了。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;大青山公社的侦查车先于对方发现了敌人的踪迹，小王庄的战车集群由八辆福田FY-18型180马力钢履带拖拉机作为前锋主力，其后紧跟着十二辆搭载了村民的山东常林80马力带拖斗手扶拖拉机和六辆河南千里DF-44Y型联合收割机，集群采取行军阵型朝大青山公社袭来，很显然，他们预料到大青山可能会埋伏还击力量，但没有想到对方能够如此准确地在他们的前进路线上设下埋伏，所以没有排开一线阵型。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;小王庄的战车群在距离300米左右的位置发现了红旗近卫队的农机身影，他们马上转成接战阵型，八台FY-18排成横排，减慢速度向前推进，双方距离250米距离的时候相互进入了对方土炮的射程，大青山的拖拉机队一开始就排好了接战阵型，现在正在以一字阵型面对敌人，早有准备的土炮手纷纷点燃了炮捻，尖利的啸叫划破了天空，巨大的石弹在敌人车群里掀起一片石土风暴，两边的拖拉机纷纷转向，进行规避动作。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘福根早就瞄准了对方的头车，那辆红色的福田FY-18就在他的正前方，他把自己的车体对正敌方车辆，把东方红机器盖上红色的旗帜对准敌农机的正中。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“为了大青山母亲，开炮！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘福根车上的炮手是郑富强，郑富强是参加过解放军的人，在军队里就是个小钢炮发射手，专业知识一流，郑富强竖起右手食指，比对了一下小王庄的头车，又测了一下距离和速度，调好角度，点响炮捻，只听轰隆一声巨响，架在东方红上的土炮喷出了一股浓烟，石弹飞出炮口，在空中划出一道优美的曲线，直接穿透了敌车的前风档，镶入了驾驶室。对方的拖拉机被石弹巨大的冲击力带得向后一滞，又歪歪扭扭向前开了几米，就一头撞上了身边的另一辆拖拉机。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“首发命中了，敌人的主车！”刘福根对着手机扯着嗓子喊：“二嘎你带着你的小队从侧面迂回过去，包他们后路！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“知道啦！”耳机里也传来一声叫喊。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“你说啥？”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“我说，知道啦！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;双方的相对距离已经接近到220米，在上几轮的炮击中，小王庄损失了两辆福田FY-18，而大青山也有一辆东方红150钢履带和一辆奔野拖拉机被击中，其中奔野拖拉机的农机手被石弹直接命中头部，受了重伤。双方的车队开始以三辆车为车组分散开来，刘福根咒骂一句，换上二档猛踩油门，东方红发出惊人的噪声，带着两辆拖拉机一马当先冲了出去，突进到距离对方集群170米左右的位置，他看到对方一辆FY-18的左侧腾起一股白烟，接下来车体猛得一震。刘福根的头撞到拖拉机顶棚上，疼得厉害。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“福根，我们中弹了！”郑富强在后面大喊。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“不碍事，没打到要害，准备开炮！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;眼见着对方集群里腾起六七道白烟，刘福根又猛挂倒档，拖拉机的钢制履带在干燥的土地上碾起一道道深痕，无数的土块被履带带出地面飞到半空。东方红以惊人的力量迅速倒车，两三秒之后，无数石弹砸在刘福根车前的地面上，溅起一片烟尘。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“左侧对正，为了近卫军，开炮！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;又是一声巨响，石弹冲出炮口，可惜剧烈的机动动作干扰了郑富强的测量，石弹落到对方靠前几米的地方，把地上砸出了一个坑。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“加3米，换陶瓷弹，装填！块装填！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;陶瓷弹不比石弹，作起来费工费力，东方红150上也只有4枚，郑富强手忙脚乱地把陶瓷弹装填进土炮里，又瞄准那辆FY-18。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“为了强胜哥，开炮！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;陶瓷弹准确地击中了FY-18，空心陶瓷弹里的汽油在对方的农机上燃起了熊熊大火，那辆FY-18的车组成员浑身着火从拖拉机上跳了下来，忙乱着在地上打滚，试图把火扑灭。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;双方农机集群的距离已经缩短到150米，在这个距离上，联合收割机开始发威，这些身高超过5米的庞然大物开动车前的脱粒器，以20公里的时速向前推进，小王庄的村民们也跳下拖斗，手中擎着土枪，在联合收割机的掩护下向前推进。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;“把线断了！”&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;刘强胜站在约翰迪尔拖拉机上，放下手中的望远镜，下了第二个命令。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;早已埋伏好的社员们狠狠地用铁锹切进泥土中，他们切断了大青山公社附近的电信基站，刘强胜早先通过埋伏在敌人队伍里的探子得知对方在这次战斗中使用了移动的手机做通讯工具，从那时起，他就早埋下了这一手。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;电信基站瘫痪了，小王庄的通讯被断绝了，他们的手机纷纷掉线，强盗们拼命搜索信号，试图连上网络，但这一切都是徒劳的，冷冰冰的手机重复着一个信息：“正在搜索网络”。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;5月22日上午9点54分，第二次机耕井会战开始19分钟之后，由于通讯系统被大青山公社切断，小王庄的队伍开始陷入无可挽回的混乱之中。</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-10-14-22951470</guid>
<pubDate>Fri, 14 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>招老预祝读者朋友们国庆后上班快乐</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-10-07-22801153.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22801153&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3aa91cc53231be53e499ce40765eab49_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;招老今天下午通过招老办公室寄语读者朋友，招老指出：“&lt;b&gt;国庆就要结束了，工作就要开始了，大家不要过度悲伤，要认清事物运转的规律，客观规律是不以人的意志为转移的。国庆过了，春节就不远了嘛。&lt;/b&gt;”</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-10-07-22801153</guid>
<pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>孩子是属于社会的，不是父母的私产</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-09-08-22359709.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22359709&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/7e446e054ef5e9d4466922bf19ec9fa7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;我推荐一个系列文章，是我的秘书搞的，有缺点，有可以改进的地方，但是值得一读。&lt;p&gt;我前一阵子和台湾的一个老朋友交流，他讲过一句话，很有道理，他说啊，在台湾那边，少年儿童是社会的公共财产，不是父母的私产。我记得我们建国初期也讲过这个，这些年不太讲了，倒行逆施嘛！解放几十年了，还要搞劳改营，这是什么行为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/22358583?refer=chuapp&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;被杨永信改造的孩子们 - 触乐的文章 - 知乎专栏&quot;&gt;被杨永信改造的孩子们 - 触乐的文章 - 知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-09-08-22359709</guid>
<pubDate>Thu, 08 Sep 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>招老指出：深入群众，其乐无穷</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-06-14-21351931.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/21351931&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/1b27fb90150d5833acf571c70ca674da_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我的“值乎”主页如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.zhihu.com/zhi/people/723266846840619008 (二维码自动识别)&lt;/p&gt;</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-06-14-21351931</guid>
<pubDate>Tue, 14 Jun 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>干货！我是如何用15分钟打造刷爆朋友圈的文章的？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-05-28-21252915.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/21252915&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/27693cc9e3be1b69aab7da3105b1cac5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;昨天，我开了一个个人公众号，发了一篇文章，截至今天晚上12点（发布9小时），这篇文章的阅读数为38000次（截至大概23小时后，总阅读数67266次），这个新的公众号获得了2200名用户订阅（目前是3600名）。&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_b.png&quot; data-rawwidth=&quot;1878&quot; data-rawheight=&quot;456&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1878&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_b.png&quot; data-rawwidth=&quot;1878&quot; data-rawheight=&quot;456&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1878&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我就简单地写一下当天的杂感吧，之后可能会细致地写一些，也许可以弄个很好玩的分享什么的，因为实在很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然你也能看出来我这个标题是纯粹嘲讽的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号的名字叫做“健康国学大讲堂”，第一篇文章的题目叫《 活不到一百岁是你的错！教你如何用路由器自然养生 》。如果你对我有点基本的了解，就大概能想到，这是个用来说怪话的公众号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要开这个公众号呢？最主要的原因是憋的。我的本职工作是做一个移动游戏媒体，这年头大部分媒体都讲究一个“社会化传播”，鄙司的微信公众号——有点不好意思，开设大概两年有余，每篇平均阅读量也不过两三千。这些文章中的大部分都相当棒，有些文章我们用一周甚至更长的时间撰写，采访多个信源，改了又改。但是没办法，阅读数就这么多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然知道微信公众号吸量的技巧，比如选题，比如怎样起标题，比如……随便什么技巧，但有些“打造爆款”的技巧和我们创立这个媒体的初衷是相悖的。而且，理论都很简单，要追热点，要吸引人，要什么什么……但是理论和实际结合的时候，就会出现取舍的窘境。取舍多了，自己也烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;922&quot; data-rawheight=&quot;490&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;922&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;922&quot; data-rawheight=&quot;490&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;922&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;看，我司对“标题力”和“选题力”一直有所研究&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且难免会有些人认为“你不懂吸量”，吸量我懂，但我不做并不是因为我不会，而是因为我不想。可是这么说，空口无凭，别人也未见得信，但其实我也不在乎别人信不信——总之这是个在过去一年里偶尔会跳出来烦我的问题，这算是前因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也受到了知乎朋友 @汪有 朋友的启发，在“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29632076&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;一本正经地胡说八道是怎样一种体验？&lt;/a&gt;”的问题下，他已经开了一个公众号干这事儿了。我的朋友向我推荐了这一招，正合我意，所以我在午休的时候就把这事儿办了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我觉得最主要的问题还是这件事很好玩，是的我就是一个追求好玩的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号不是“钓鱼”——我讨厌“钓鱼”这种行为，我的本意是好玩，仅此而已，大家都是人，没人是鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号也不是“科普”——我的本意还是好玩，仅此而已，我也不想讲什么科学道理，而且我在实际制作中发现这种形式很难向受众讲述科学道理。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一层：目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说人类总希望为自己所做的事情找一个“目的”的话，那么除了上面所说的，我最初认为，这个公众号的最大意义就是“用伪科学的方式反伪科学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我们所知，沟通是双向的，可能你动机很好，讲的道理也对，结论也是科学的，但是受众群体完全没法接受，这种沟通也是无效的，不能要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你的目的就是“我要无线网”这种，那么也许可以试试不择手段一点儿，往好里说，用“让受众易于接受的手法”来达到目标，往坏里说，就是胡逼说，为达目的狡猾狡猾地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我就想试试用完全胡逼来的手法达到我的目的。第一期的内容是劝说家长不要畏惧WI-FI信号，不要频繁开闭路由器。因为有朋友说家里老人说路由器有辐射，每天都要开关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采用了另一个时髦的中老年概念“人体酸碱值”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;685&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;685&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;685&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;685&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;你以为我会有心理压力？完全没有！&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和朋友们有一个微信群，我们在群里对选题进行讨论。事实上选题的难度比较大，必须确保“结果完全无害”——我们的要求是，就算长辈信了，对长辈和晚辈也不能造成任何伤害。我们曾经想过下期的题目是“孕期吃肘子会生男孩”，但仔细想想，万一有长辈信了逼着媳妇不停吃肘子呢？万一有人这么干了以为自己肯定会生男孩呢？所以这个选题估计不会再用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实仔细想想你就知道，大部分的冲突并不是发生在 “尊重科学” 的领域，而发生在 “尊重他人（尤其是晚辈）意见” 的领域里。但对于如何扭转这一点，我现在还没办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你可能觉得这个公众号的目的是“用随便什么手法，反正让我能开路由器”，没错，我一开始也是这么以为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二层：手法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章勉强成为了朋友圈里的“爆款”，大多数人都喜欢它，觉得它好棒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写那篇文章用了15分钟，可能还要更少。我毫不羞耻地说，里面80％的内容都是从网上找来拼贴的，我只需要在关键地方插入私货就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但排版用了大概1小时，大概修改了能有10版吧，小细节修改不计其数。我一开始用的是默认字号，标准排版风格和图片，怎么看怎么不对劲，只能找一些榜样参考。看了几个公众号后，我醍醐灌顶，字号调大再调大，图片胡逼来，关键字句再大加粗换颜色！删字，拼命删！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年养生文（假如真的有这么一个文类的话）的特点其实相对比较简单，字要少，要大，至于内容是什么，论证过程是什么，不重要，你把结论用更大的字，粗体，红色标出来就行了，你可以把其他的字看成是背景，我迟早试试有一期把背景字都写成触乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片务必要符合中老年审美，青山绿水草原都不错，图片和文字不需要有什么联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要加人生格言，别管人生格言和文章有没有什么联系，往上怼就行，硬怼。一篇文章里可以有三四块毫不相干的内容，没关系！硬怼！事实上我看到有长辈就是因为后面的人生格言分享的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年养生文也有自己的一整套审美体系，事实上任何领域只要你研究进去，都能发现很多窍门和办法，行行出状元嘛，我的文章，说实话，满分10分的话，目前也就是7分而已，堪堪及格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三层：价值&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这篇我用15分钟写的文章，在2小时内传播超过2万次，最终我估计阅读量应该在7W上下吧。我也可以勉强说，“它刷爆了我的朋友圈。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我一度觉得有点儿讽刺，你很认真地写点儿东西，其实不如你完全顺着用户需求胡逼来，是吧？看起来是这样吧？我的同事们晚上在群里聊天，也说到这个问题，“好像是对认真做内容的人的嘲讽。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我觉得问题在于你在追求什么——简单的东西通常没有价值也难说有意义，我更希望用这篇文章说明“阅读数并不说明文章本身的价值”。当然，阅读数是文章影响力的集中体现，但是对于文章本身而言，并不存在“文章好”＝“读者多”的必然联系。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;而且，纵然是真的“养生文”，纵然有10W＋的阅读量……你会因为这个数字而高兴么？它是你真正想要说的么？那些读者，你真的欣赏和喜爱他们吗？如果不是的话，那么追求10W＋的话，会不会有点悲哀呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且你并不想让自己成为一个“靠15分钟拼贴文章”为生的人，这只是消遣，它现在显得有趣，是因为我并不拿它当真，而如果拿它当真的话，我相信它就会立刻无趣而且下等起来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1387&quot; data-rawheight=&quot;914&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1387&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1387&quot; data-rawheight=&quot;914&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1387&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;i&gt;不是我自夸，鄙司在几个月前就已经开始探索标题力，同时我当时已经开始研究中老年风格，可见成功离不开长期练习。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我也从来不认为“有价值”和“有传播”是完全相悖的，但如果能在尽量不触及底线的前提下同时追求二者，就需要更强的能力——从积极的一点考虑，我们的能力还不够强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上我接受的新闻训练和长期工作养成的习惯在这个领域也还是有用的，我不自觉地遵循了我之前理解的一些传播经验（比如发送时间，标题风格），而且我的经验也能让我快速了解学习榜样的精髓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再而且，能够拒绝这种简单轻松的“爆款”，我反倒觉得我的工作更有价值了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第四层：如果拿它当真呢……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果真的想要以此为生，或者至少赚点经济收入的话，其实有很多问题需要解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了插一句，我完全拒绝这个公众号进行任何形式的商业合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你认为这些文章的受众群体是中老年人？不当然不是，它的受众群体是和你我一样的青少年用户，它需要做到的是“让青少年看起来就是中老年喜欢的那种样子”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一篇的传播当然是靠了噱头，以及我的几个朋友的推荐，但之后呢？要如何保证这种风格不很快被人厌倦？推送的频率大概要多久？话题的选择应该往哪个方向？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇的标题非常不错，感谢我的朋友@马伯庸，他提供了宝贵的意见。从理论上来说，这个标题用足了“恐惧”，优秀的标题可能是上面所说四个元素的复合体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再具体到模仿中老年养生文上，我还有很多东西要学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何事情都有一整套技巧和方法论，这些方法论是超越事情本身的，相对抽象的。工作有分工不同，但劳动者投入的智慧和思考是同样宝贵的，仔细看那些优秀的中老年养生文，就会发现他们同样在自己的领域里做到了最好，细致到了类似“蓝色图片的波长会让老年人感到舒适”的理论层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的数据分析打算等周末再做，以及再发一两篇之后可能会有更完整的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我根本没想过继续，随便发一两篇就完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过也未必，因为后来我收到了一些反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第五层：新目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上10点左右，我开始陆续收到读者的反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些反馈都是他们发送给长辈之后，长辈的回馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于隐私问题，我就不在这里贴图了，引述一个标准的回复吧，女儿向爸爸推荐了这个公众号。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;女儿说：“爸，给你看一下这个公众号。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸爸说：“我马上关注！谢谢你心中有老爸！你是希望你老爸身体棒棒的，你给你妈妈发了没有？”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我收到了大概数十份类似的回馈吧，如果说这些回馈有一个共性的话，那就是所有家长都非常，非常，非常，非常欣喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一开始让我有一些惭愧，你知道的，你想要拿对方开个玩笑，但对方信以为真，还特别高兴和诚恳地感谢你，这很容易压出你皮袍下的“小”来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我才觉得，大多数的长辈和晚辈，其实沟通根本不畅。你可以想象，一个年轻人，可能死也不会给自己的长辈发养生文——家长固然不理解孩子，其实孩子也并不想费力理解家长。孩子不认为家长对于养生的热爱是真诚和可理解的，觉得那些太老套和无聊（其实一些养生文章也无害）。双方都想用自己的方式影响和改造对方，同时都抱怨对方不理解自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少在一些地方，这篇文章很奇妙地达到了加强双方沟通的目的，在那些场景中，它变成了一个善意的玩笑。你能想象接到这篇文章的父母会有多高兴，文章本身并不重要，甚至内容也不重要，最重要的是自己的孩子表达了对自己的关心和理解。而对于晚辈来说，推送这样一篇文章，至少不Low，而且它最差的结果也只是“无害”而已，绝对变不成“有害”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我开始重新思考这个公众号的意义，现在我觉得，如果可能的话，理想状况下，我希望这些文章的作用之一是成为晚辈和长辈之间开始交流的契机，晚辈不会觉得丢人，而长辈因为受到了关注而感到满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这简直再正能量不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我得更新一下，这篇文章因为投诉太多，被微信平台干掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这有点类似当年“逗招老”，当时“逗招老”也是因为投诉而被淘宝下架的。不过我觉得这没什么问题，举报的朋友们也有他们的正当理由……虽然可能有点无趣，但并不是错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我对微信平台的好感提升了一点儿，不过期待下篇吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸亏有大量抄袭的公众号和微博，所以我从微博上@我的前任是极品 那里竟然找到了这篇文章的截图存档——当然没经过我的授权，但网络还是有点儿好处的……&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;5457&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;450&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;5457&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;450&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;br&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/762e1d82a1b239115ddfc4dd46b9e5f7_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;180&quot; data-rawheight=&quot;180&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;180&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/762e1d82a1b239115ddfc4dd46b9e5f7_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;180&quot; data-rawheight=&quot;180&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;180&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/762e1d82a1b239115ddfc4dd46b9e5f7_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-05-28-21252915</guid>
<pubDate>Sat, 28 May 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>干货！我是如何用15分钟打造刷爆朋友圈的文章的？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.commando/2016-05-27-21252915.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/21252915&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/27693cc9e3be1b69aab7da3105b1cac5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;昨天，我开了一个个人公众号，发了一篇文章，截至今天晚上12点（发布9小时），这篇文章的阅读数为38000次（截至大概23小时后，总阅读数67266次），这个新的公众号获得了2200名用户订阅（目前是3600名）。&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/14cb63043ab444597975faa9cb3e92de_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1878&quot; data-rawheight=&quot;456&quot;&gt;&lt;p&gt;我就简单地写一下当天的杂感吧，之后可能会细致地写一些，也许可以弄个很好玩的分享什么的，因为实在很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然你也能看出来我这个标题是纯粹嘲讽的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号的名字叫做“健康国学大讲堂”，第一篇文章的题目叫《 活不到一百岁是你的错！教你如何用路由器自然养生 》。如果你对我有点基本的了解，就大概能想到，这是个用来说怪话的公众号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么要开这个公众号呢？最主要的原因是憋的。我的本职工作是做一个移动游戏媒体，这年头大部分媒体都讲究一个“社会化传播”，鄙司的微信公众号——有点不好意思，开设大概两年有余，每篇平均阅读量也不过两三千。这些文章中的大部分都相当棒，有些文章我们用一周甚至更长的时间撰写，采访多个信源，改了又改。但是没办法，阅读数就这么多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然知道微信公众号吸量的技巧，比如选题，比如怎样起标题，比如……随便什么技巧，但有些“打造爆款”的技巧和我们创立这个媒体的初衷是相悖的。而且，理论都很简单，要追热点，要吸引人，要什么什么……但是理论和实际结合的时候，就会出现取舍的窘境。取舍多了，自己也烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/f773f1b12b5ea89f6a4adefa5551dc48_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;922&quot; data-rawheight=&quot;490&quot;&gt;&lt;i&gt;看，我司对“标题力”和“选题力”一直有所研究&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且难免会有些人认为“你不懂吸量”，吸量我懂，但我不做并不是因为我不会，而是因为我不想。可是这么说，空口无凭，别人也未见得信，但其实我也不在乎别人信不信——总之这是个在过去一年里偶尔会跳出来烦我的问题，这算是前因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也受到了知乎朋友 @汪有 朋友的启发，在“&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/29632076&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;一本正经地胡说八道是怎样一种体验？&quot; class=&quot;&quot;&gt;一本正经地胡说八道是怎样一种体验？&lt;/a&gt;”的问题下，他已经开了一个公众号干这事儿了。我的朋友向我推荐了这一招，正合我意，所以我在午休的时候就把这事儿办了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我觉得最主要的问题还是这件事很好玩，是的我就是一个追求好玩的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号不是“钓鱼”——我讨厌“钓鱼”这种行为，我的本意是好玩，仅此而已，大家都是人，没人是鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个公众号也不是“科普”——我的本意还是好玩，仅此而已，我也不想讲什么科学道理，而且我在实际制作中发现这种形式很难向受众讲述科学道理。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一层：目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说人类总希望为自己所做的事情找一个“目的”的话，那么除了上面所说的，我最初认为，这个公众号的最大意义就是“用伪科学的方式反伪科学”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我们所知，沟通是双向的，可能你动机很好，讲的道理也对，结论也是科学的，但是受众群体完全没法接受，这种沟通也是无效的，不能要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果你的目的就是“我要无线网”这种，那么也许可以试试不择手段一点儿，往好里说，用“让受众易于接受的手法”来达到目标，往坏里说，就是胡逼说，为达目的狡猾狡猾地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我就想试试用完全胡逼来的手法达到我的目的。第一期的内容是劝说家长不要畏惧WI-FI信号，不要频繁开闭路由器。因为有朋友说家里老人说路由器有辐射，每天都要开关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采用了另一个时髦的中老年概念“人体酸碱值”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/8c34c6521723de079ce7527b2e90ed60_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;685&quot; data-rawheight=&quot;523&quot;&gt;&lt;i&gt;你以为我会有心理压力？完全没有！&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和朋友们有一个微信群，我们在群里对选题进行讨论。事实上选题的难度比较大，必须确保“结果完全无害”——我们的要求是，就算长辈信了，对长辈和晚辈也不能造成任何伤害。我们曾经想过下期的题目是“孕期吃肘子会生男孩”，但仔细想想，万一有长辈信了逼着媳妇不停吃肘子呢？万一有人这么干了以为自己肯定会生男孩呢？所以这个选题估计不会再用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实仔细想想你就知道，大部分的冲突并不是发生在 “尊重科学” 的领域，而发生在 “尊重他人（尤其是晚辈）意见” 的领域里。但对于如何扭转这一点，我现在还没办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你可能觉得这个公众号的目的是“用随便什么手法，反正让我能开路由器”，没错，我一开始也是这么以为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二层：手法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章勉强成为了朋友圈里的“爆款”，大多数人都喜欢它，觉得它好棒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写那篇文章用了15分钟，可能还要更少。我毫不羞耻地说，里面80％的内容都是从网上找来拼贴的，我只需要在关键地方插入私货就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但排版用了大概1小时，大概修改了能有10版吧，小细节修改不计其数。我一开始用的是默认字号，标准排版风格和图片，怎么看怎么不对劲，只能找一些榜样参考。看了几个公众号后，我醍醐灌顶，字号调大再调大，图片胡逼来，关键字句再大加粗换颜色！删字，拼命删！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年养生文（假如真的有这么一个文类的话）的特点其实相对比较简单，字要少，要大，至于内容是什么，论证过程是什么，不重要，你把结论用更大的字，粗体，红色标出来就行了，你可以把其他的字看成是背景，我迟早试试有一期把背景字都写成触乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片务必要符合中老年审美，青山绿水草原都不错，图片和文字不需要有什么联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要加人生格言，别管人生格言和文章有没有什么联系，往上怼就行，硬怼。一篇文章里可以有三四块毫不相干的内容，没关系！硬怼！事实上我看到有长辈就是因为后面的人生格言分享的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中老年养生文也有自己的一整套审美体系，事实上任何领域只要你研究进去，都能发现很多窍门和办法，行行出状元嘛，我的文章，说实话，满分10分的话，目前也就是7分而已，堪堪及格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三层：价值&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，这篇我用15分钟写的文章，在2小时内传播超过2万次，最终我估计阅读量应该在7W上下吧。我也可以勉强说，“它刷爆了我的朋友圈。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我一度觉得有点儿讽刺，你很认真地写点儿东西，其实不如你完全顺着用户需求胡逼来，是吧？看起来是这样吧？我的同事们晚上在群里聊天，也说到这个问题，“好像是对认真做内容的人的嘲讽。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我觉得问题在于你在追求什么——简单的东西通常没有价值也难说有意义，我更希望用这篇文章说明“阅读数并不说明文章本身的价值”。当然，阅读数是文章影响力的集中体现，但是对于文章本身而言，并不存在“文章好”＝“读者多”的必然联系。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;而且，纵然是真的“养生文”，纵然有10W＋的阅读量……你会因为这个数字而高兴么？它是你真正想要说的么？那些读者，你真的欣赏和喜爱他们吗？如果不是的话，那么追求10W＋的话，会不会有点悲哀呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且你并不想让自己成为一个“靠15分钟拼贴文章”为生的人，这只是消遣，它现在显得有趣，是因为我并不拿它当真，而如果拿它当真的话，我相信它就会立刻无趣而且下等起来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/24bcfde0cb521011378b8a36b0caab4c_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1387&quot; data-rawheight=&quot;914&quot;&gt;&lt;i&gt;不是我自夸，鄙司在几个月前就已经开始探索标题力，同时我当时已经开始研究中老年风格，可见成功离不开长期练习。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我也从来不认为“有价值”和“有传播”是完全相悖的，但如果能在尽量不触及底线的前提下同时追求二者，就需要更强的能力——从积极的一点考虑，我们的能力还不够强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上我接受的新闻训练和长期工作养成的习惯在这个领域也还是有用的，我不自觉地遵循了我之前理解的一些传播经验（比如发送时间，标题风格），而且我的经验也能让我快速了解学习榜样的精髓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再而且，能够拒绝这种简单轻松的“爆款”，我反倒觉得我的工作更有价值了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第四层：如果拿它当真呢……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果真的想要以此为生，或者至少赚点经济收入的话，其实有很多问题需要解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了插一句，我完全拒绝这个公众号进行任何形式的商业合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你认为这些文章的受众群体是中老年人？不当然不是，它的受众群体是和你我一样的青少年用户，它需要做到的是“让青少年看起来就是中老年喜欢的那种样子”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一篇的传播当然是靠了噱头，以及我的几个朋友的推荐，但之后呢？要如何保证这种风格不很快被人厌倦？推送的频率大概要多久？话题的选择应该往哪个方向？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇的标题非常不错，感谢我的朋友@马伯庸，他提供了宝贵的意见。从理论上来说，这个标题用足了“恐惧”，优秀的标题可能是上面所说四个元素的复合体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再具体到模仿中老年养生文上，我还有很多东西要学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何事情都有一整套技巧和方法论，这些方法论是超越事情本身的，相对抽象的。工作有分工不同，但劳动者投入的智慧和思考是同样宝贵的，仔细看那些优秀的中老年养生文，就会发现他们同样在自己的领域里做到了最好，细致到了类似“蓝色图片的波长会让老年人感到舒适”的理论层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的数据分析打算等周末再做，以及再发一两篇之后可能会有更完整的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我根本没想过继续，随便发一两篇就完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过也未必，因为后来我收到了一些反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第五层：新目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上10点左右，我开始陆续收到读者的反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些反馈都是他们发送给长辈之后，长辈的回馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于隐私问题，我就不在这里贴图了，引述一个标准的回复吧，女儿向爸爸推荐了这个公众号。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;女儿说：“爸，给你看一下这个公众号。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸爸说：“我马上关注！谢谢你心中有老爸！你是希望你老爸身体棒棒的，你给你妈妈发了没有？”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我收到了大概数十份类似的回馈吧，如果说这些回馈有一个共性的话，那就是所有家长都非常，非常，非常，非常欣喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一开始让我有一些惭愧，你知道的，你想要拿对方开个玩笑，但对方信以为真，还特别高兴和诚恳地感谢你，这很容易压出你皮袍下的“小”来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我才觉得，大多数的长辈和晚辈，其实沟通根本不畅。你可以想象，一个年轻人，可能死也不会给自己的长辈发养生文——家长固然不理解孩子，其实孩子也并不想费力理解家长。孩子不认为家长对于养生的热爱是真诚和可理解的，觉得那些太老套和无聊（其实一些养生文章也无害）。双方都想用自己的方式影响和改造对方，同时都抱怨对方不理解自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少在一些地方，这篇文章很奇妙地达到了加强双方沟通的目的，在那些场景中，它变成了一个善意的玩笑。你能想象接到这篇文章的父母会有多高兴，文章本身并不重要，甚至内容也不重要，最重要的是自己的孩子表达了对自己的关心和理解。而对于晚辈来说，推送这样一篇文章，至少不Low，而且它最差的结果也只是“无害”而已，绝对变不成“有害”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我开始重新思考这个公众号的意义，现在我觉得，如果可能的话，理想状况下，我希望这些文章的作用之一是成为晚辈和长辈之间开始交流的契机，晚辈不会觉得丢人，而长辈因为受到了关注而感到满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这简直再正能量不过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我得更新一下，这篇文章因为投诉太多，被微信平台干掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这有点类似当年“逗招老”，当时“逗招老”也是因为投诉而被淘宝下架的。不过我觉得这没什么问题，举报的朋友们也有他们的正当理由……虽然可能有点无趣，但并不是错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我对微信平台的好感提升了一点儿，不过期待下篇吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸亏有大量抄袭的公众号和微博，所以我从微博上@我的前任是极品 那里竟然找到了这篇文章的截图存档——当然没经过我的授权，但网络还是有点儿好处的……&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/2bee7e87f75d265874aff426b1d861e2_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;5457&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/762e1d82a1b239115ddfc4dd46b9e5f7_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;180&quot; data-rawheight=&quot;180&quot;&gt;</description>
<author>cOMMANDO</author>
<guid isPermaLink="false">2016-05-27-21252915</guid>
<pubDate>Fri, 27 May 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
