<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>精神分析(Psychoanalysis)</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/</link>
<description>精神分析是本能的，情感的，和直觉的心理学</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 07 Sep 2018 21:13:53 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>男人中的男人不“坚强”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-09-05-43767061.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43767061&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b95a8f8d6e05c9f5133636d7a1fac0bb_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;若想真正坚强，须先看到自己的虚弱；若想真正刚毅，须先呵护自己的伤痛；若想真正铿锵，须先哭出自己的腐烂创伤 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8152a07e31d2c55ef984e80c8376cf78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;212&quot; data-rawheight=&quot;238&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8152a07e31d2c55ef984e80c8376cf78&quot; data-watermark-src=&quot;v2-120086741b928a4205bc70a9b4972bfe&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;刚刚在复读比昂的《从经验中学习，Learning from Experience》英文原版。“悲伤“ 这个词突然闪现在我的脑海中。此时此刻，“悲伤”一词给我带来的情感冲击和灵感让我决定暂时放下手里正在阅读的片段，并就此来写写对关于“悲伤”的感想。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的社会中有这样一个典型的“好”男人。从小爸爸，妈妈和社会告诉他：“男人要坚强，男人不哭！”，“好哭的男人是没用，懦弱的！”。 小时候的他非常听爸爸妈妈的话。爸爸妈妈不管说什么，他总觉得他们是对的（即使有表面反抗，但是因为习以为常，他无意识地总觉得爸妈说的是对的）。于是他慢慢学会了不哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候的他身体比较虚弱，总是需要去医院打针。他听到其他的孩子因为害怕打针在医院哭泣。而他的父母告诉他说：“别人哭是没用的表现，我们坚强，我们不哭！”。于是他把萦绕在眼圈和喉咙里的悲伤（伤感）硬生生地&lt;b&gt;“吞咽”&lt;/b&gt;了回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他从小就是一个情感非常丰富和敏锐的孩子。因为考试成绩不好，他常常会痛哭流涕。但每次哭泣，爸妈会数落他说：“哭泣的男人是娘娘腔，没出息！”。于是他再一次地把悲伤&lt;b&gt;压抑&lt;/b&gt;在了心灵深处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他身上发生的类似例子数不胜数。摔跤把皮擦破了，不能哭；和别人打架打输了，不能哭；累了，焦虑了，不能哭。久而久之，他变成了一个不哭的“好孩子“。因为不哭，他经常被爸爸妈妈和社会夸奖为一个“坚强”的男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他的内心深处并不感到坚强。久而久之，他模模糊糊地发现自己的人格不太正常。因为习惯性地压抑自己的伤感，他发现自己完全失去了哭泣的能力。当和相处多年的好友道别时，本因热泪盈眶的他感觉不到丝毫伤感。当亲人去世时，本应理所当然痛哭的他感觉不到一丝哀伤。&lt;b&gt;每当创伤性事件发生的时候，他感觉不到任何悲，但只感觉得到痛&lt;/b&gt;。其他时候，他唯一隐隐约约能感受到的只是麻木和无名的不适。当不适到极点地时候，压制的不适与伤痛会转变成愤怒。随之，他会把这种愤怒发泄在自己，老婆和孩子身上。他发现他在意识层面感觉不到，埋藏在心底的腐烂伤痛让他活得极度的压抑。失控的发泄是他唯一不选择死亡，苟且偷生的方法。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我们是否扪心询问过：一个不哭但自虐，虐老婆小孩的男人是否是一个坚强的男人？为什么“坚强“这个词在我们社会里造就出了一个如此扭曲的男人形象？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当代社会中，&lt;b&gt;“吞咽”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;和压抑悲伤的男人被视为一个“坚强“的男人&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;一个否认创伤的社会被我们视为一个“顽强”的社会。&lt;/b&gt;这些话仿佛在说：“一个好男人（或好社会）是没有哀伤的”。喜怒哀乐本是人之常情，是健全人格的表现。但为什么这么理所当然的哀伤在我们社会里，是不应该拥有的，是被压制的？ 对孩子说“不能哭！” 这个锋利短语的背后到底在表达些什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对孩子说“不能哭“的父母是残酷的剥夺性父母。他们剥夺的是孩子天生经历，容纳，消化悲伤，痛苦的能力。 &lt;b&gt;哭泣其实是孩子和痛苦磨合，共存的工具&lt;/b&gt;。这种哭泣的能力是孩子在经历伤痛时与生俱来的保护伞。哭泣的过程让孩子体会到了伤感的独特滋味，并经历了痛苦本身。要孩子不哭是在剥夺他们经历自己痛苦的权力。&lt;b&gt;感受过和被经历后的痛苦是被消化的痛苦。悲伤过的伤痛才不会腐烂在心中，最终变成无名的麻木，不适和隐隐作痛&lt;/b&gt;。而对孩子说 ”不能哭“ 其实是父母在发泄他们掠夺孩子解决自己痛苦能力的冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;对抑郁症的一种解释是：经历，处理和消化伤痛的能力的丧失。 当伤痛无法被处理并积压内心时，它就会以抑郁的症状表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母对孩子的剥夺多半是无意识的。我相信没有一个精神正常的父母是希望剥夺自己的孩子的。&lt;b&gt;但是父母的人格缺陷导致了他们对孩子哭泣和处理忧伤能力的无意识掠夺&lt;/b&gt;。我在这里希望在意识层面点名的是：父母的人格缺陷会导致他们逼迫自己的孩子“坚强”，不哭。看见自己的缺陷是父母面对自己没有被解决的创伤和随之以来改变的起始点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有句俗语说得很好：“过于强调的东西，其实是及其缺失的东西”。&lt;b&gt;过于强调“坚强”的父母（或社会）的背后是无法被容忍的不坚强或脆弱（虚弱）&lt;/b&gt;。脆弱感是经历和容纳创伤的能力缺失的表现。剥夺孩子哭泣能力的父母的背后往往是曾经剥夺他们哭泣能力的爷爷奶奶/外公外婆。因为父母的哭泣能力被他们的父母剥夺了，他们会感到自己人格极度虚弱与不稳定。因此，他们对孩子与生俱来的哭泣能力无意识地感到&lt;b&gt;嫉妒恨。&lt;/b&gt; 哭泣给孩子带来的是坦然，情绪稳定和真正的坚强。&lt;b&gt;真正的坚强是去面对，经历脆弱和创伤，而不是以否认的态度来逃避这些负面情感&lt;/b&gt;。父母由于自己的情绪不稳定和脆弱而对孩子的情绪的稳定性产生了嫉妒。于是，父母进一步无意识地希望掠夺孩子的哭泣能力，以此来弥补他们自己的能力缺失或虚弱感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;我在上面所谈的可能在有些读者眼里显得非常荒谬。我想说的是：我所上述的是人类无意识的情感逻辑。意思是说我们人类并不对我们自己全知全能。事实是，我们对我们自己的很多情感并不了解。 荒谬感有时也许是一个人不愿接受情感现实所做出的防御。精神现实太痛苦了，所以你会用荒谬感来防御现实带来的痛苦。当然上述解析绝对不是唯一正确的解析。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1139670e90c4ccf02e29edc372a66847_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1139670e90c4ccf02e29edc372a66847&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5eaab32ea1f413e9f253e000e26bee9f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从更深层次的角度来看，“不许哭“， ”不能哭“， ”要坚强“ 的背后还有另一层剥夺。&lt;b&gt;换句话说：这些话剥夺的不仅仅是孩子处理，经历痛苦本身的能力。它们进一步剥夺的是孩子的怜悯之心。怜悯之心是孩子在哭泣后找到的，伤痛背后的意义&lt;/b&gt;。哭泣让孩子意识到遭受挫折和创伤的自己是非常可怜的，不幸，值得呵护的。对自己的怜悯感在孩子成长过程中会一方面保护ta自己，另一方面发育为对他人的怜悯和共情。这就是为什么我们往往会观察到：不哭的男人不仅对他自己是残酷的，而且对他的孩子和老婆也是不懂得共情的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最后想说的是：虽然我以男人为中心书写了这篇短文。但其意义也可以衍生到我们整个社会中。 &lt;b&gt;一个无法经历，容纳伤痛的社会是一个残酷，野蛮的社会。一个无法哭泣的社会是不可能有怜悯之心和共情能力的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结来说：&lt;b&gt;不管是个人还是社会。如果ta不能从痛苦经验中学习，ta永远是扭曲，不健全的。表面的&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“坚强”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;的背后永远是无力的虚弱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号：亦弛心理&lt;br&gt;&lt;br&gt;本能，情感，直觉&lt;br&gt;&lt;br&gt;ID: yichi_psychology&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-05-43767061</guid>
<pubDate>Wed, 05 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【译文】心理咨询中的精神虐待</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-08-07-41451093.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41451093&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-acf0803fa9fa8211ea85bd54c3f7755c_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：Marina Tonkonogy&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文链接：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://therapyconsumerguide.com/emotional-abuse-in-therapy/#.W2kH_xpOnmo&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-acb13a7e59d73706e2ad3422d8f263a2&quot; data-image-width=&quot;456&quot; data-image-height=&quot;640&quot; data-image-size=&quot;r&quot;&gt;Emotional Abuse in Therapy&lt;/a&gt;&lt;p&gt;译者：一问&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【译者按】：此译文将原文中的abuse译为“虐待”，而此处abuse确切地指“因咨询师在咨询中滥用权力造成对来访者的伤害”。“虐待”一词在中文语境下暗含的道德审判意味似乎过于沉重，但在心理咨询的语境下，abuse更偏重于揭示在咨访关系这类权力机制特殊的关系中，边界混乱会造成的危害，尽管咨询师很多时候是在无意识地滥用权力、破坏边界。这也对心理咨询及治疗从业者的职业素养提出了更高的要求。特此说明。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-765b44c010bf7e9daa4b36eace6abe2e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;639&quot; data-rawheight=&quot;334&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-765b44c010bf7e9daa4b36eace6abe2e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-38e042ee6003b84a078a5fdcdfce139c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;    在心理咨询中来访者遭遇虐待的情况，其发生率往往远高于从业者们愿意承认的比例，而精神卫生行业对这一事实的普遍否认，我之前已经谈过很多。有关这一问题的资料非常稀缺，而且大多数情况下，唯一能获取少量关注的情形，是来访者遭遇的性虐待，大抵由于此时咨询师的违规渎职无从被否认。然而，即便此类案例也被视作孤立的“老鼠屎”问题，而非体制的结构性失调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对来访者的性虐待是一个非常严峻的问题，应获得更为广泛的关注；而另一种更为普遍、却被彻底忽视和否认的虐待则是对来访者的精神虐待。性虐待的举报率已然极低，咨询师对来访者的精神虐待更是几乎从不会被披露。在我解释为何对来访者的精神虐待不被重视之前，让我们首先定义何为咨询师对来访者的精神虐待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;概言之精神虐待的本质是有意或无意地向他人施加精神痛苦和/或利用他人弱点满足自己精神需要的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理咨询的情境中，精神虐待的含义同上，只不过此处的施虐者是咨询师，受害者为来访者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在此着重强调的是，&lt;b&gt;施虐者伤害或剥削受害者以获得精神满足的意图，在大多数情况下，都是无意识的&lt;/b&gt;。认识到这一点十分重要，因为人们通常认为如果某人不具有主观伤害的邪念，那么即便此人的行为对他人造成了伤害，此人也并未曾施虐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并不是一定要对他人心怀恶意（至少并非有意识的）才足以对他人构成虐待。很多时候施虐者不仅并不认为自己的行为对他人有害，相反地，他们可能相信自己的行为是对受害者的关怀。他们自我觉知的程度与有意识的目的并不影响他们行为的性质。重点在于，只要行为的实质构成剥削和施虐，无论行为背后的意图为何，都应被正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面举例说明精神虐待在心理咨询中是如何被施行的。施虐的咨询师实行精神虐待的方式主要有四种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;煤气灯操纵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弄权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感诱惑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对移情的滥用&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一项有害行为我都将专文另行描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不熟悉心理咨询过程的人，甚至那些有幸未曾遭遇过施虐心理咨询师的来访者，都会不理解为何那些遭受过心理咨询师虐待的来访者往往并不会向注册委员会或咨询师行业组织投诉。原因很简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最普遍的原因是精神虐待几乎无法被确证，除非有诸如邮件和短信等往来通讯的实据，以便分析和评估咨询师与来访者之间的沟通动力。心理咨询是在私密环境开展的私密过程，通常不会有证人在场。没有实在客观证据支持的投诉将石沉大海。绝大部分时候咨询师与来访者是当面交流的，并非通过邮件或手机，因而，即便某些通讯记录显示存在伦理方面的疑点，也不会被视作足以代表咨询师的一贯风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者不会举报施虐咨询师的另一大原因出于心理层面。尽管人们表面上认同寻求与接受心理帮助并非“疯癫”的标志，而是改善个人健康状况的有益选择，但我们的社会对于寻求心理援助的人们其实存有根深蒂固、不言而喻的偏见。只要纠纷起于一个“精神病人”与“治疗”Ta的专业人员之间，信任往往会在事实被罗列之前就被自动给予专业人员一方，因为依照定义，“病人”是被视为有些“精神失常”的，而专业人员被视为“专家”，是更具备理智判断能力的一方。因而，处理来访者投诉的调查员以及评估调查结果的有关人员很可能带有先入为主的倾向性。来访者们通常十分清楚这些针对他们的歧视，认为诉诸投诉程序会遭遇体制不公正地对待，导致他们的创伤更进一步恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于上述两种原因，来访者绝大多数情况下不会举报他们在心理咨询师那里所遭受的精神虐待，而是继续默默忍受。正因如此，提高对这一问题的公共意识、将其作为体制性问题来应对，显得尤为重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d3e3c5d4afb945cdd2e0d10d902fe1b9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;562&quot; data-rawheight=&quot;294&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d3e3c5d4afb945cdd2e0d10d902fe1b9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d59adf93ee59ad3336652d26ff96a656&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;附上我译出的另一则题为《如何避免在心理咨询中遭遇虐待》的访谈录中的两组问答&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 受访者：Marina Tonkonogy&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 原文链接：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://therapyconsumerguide.com/how-to-avoid-getting-abused-in-psychotherapy/#.W2kE0hpOnmo&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;http://therapyconsumerguide.com/how-to-avoid-getting-abused-in-psychotherapy/#.W2kE0hpOnmo&lt;/a&gt;&lt;p&gt; 另一个中文完整译文请参考：http://www.jiandanxinli.com/posts/305&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;问：在心理治疗中遭遇虐待，会有哪些迹象？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：在我们探讨哪些迹象表明在咨询中可能遭遇虐待之前，让我们先谈谈哪些潜在原因会促使咨询师精神虐待来访者。当咨询中咨询师利用咨访关系满足个人需求，而非关注来访者需求时，就构成虐待。有些咨询师需要享受自己相对于来访者的绝对心理权力优势；有些则想将自己视作来访者的拯救者、最好的朋友、慈爱的父母或恋人。绝大多数情况下，他们并不意识到自己的真实意图，自信于他们的行为是出于为来访者利益考量。相对应的，有过被虐待、被忽视、被否定等成长经历的来访者极易被他们从一位施虐咨询师那里所获得的特别关照所诱惑。他们将咨询师的不当行为误认为是爱护和关心，当意识到自己被剥削和背叛时，往往为时已晚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然由于受害者与施虐者各自的人格特点，来访者遭受精神虐待的形式会各有不同，我想谈一些咨询虐待的普遍迹象：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;你的咨询和咨询师令你沉迷成瘾&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;  你无时无刻不在想念你的咨询师。你感到Ta已成为你生活中最为重要的人。当你错过一次咨询时会感觉像断了药物的瘾君子一样难受。对咨询师一定程度的依赖是正常的。我们会依赖帮助我们的人，因为这个人满足了我们的需要。然而，当正常的依赖演变为沉迷成瘾，此为来访者可能被咨询师虐待的危险信号。无论如何，当类似的沉迷成瘾出现时，探查咨询师与来访者之间究竟在发生什么是尤为重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 你全心贯注于你的咨询师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  咨询中如果你与咨询师之间出了问题，你会彻底崩溃。你们用下次咨询的全部时间来解决这个问题，而不是集中精力于你生活中的内容，即那些你和你的咨询师真正需要开展工作的领域。这样的情况频繁发生，直到咨询的内容全部围绕你与咨询师的关系，而你自己的需求却被忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 逼疯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  你的咨询师或暗示或直陈你与Ta之间产生的任何冲突和误解都是由你的情绪问题导致的，与Ta的行为毫无关系，从而拒绝为Ta自己的所作所为负责。咨询师的撇清使你感到自己被否定，你开始怀疑自己，不断地试图向咨询师解释，从而进一步加剧你对咨询师的迷恋，持续恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 你越来越孤立，与家人和朋友失去连接&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  这一现象往往是以上前两个问题直接导致的结果。家人与朋友对你来说不再像以往那么重要，你的咨询师替代了他们所有人。你开始忽视你对家人的责任，你与家人的关系开始恶化。你开始回避社交，因为你感到你的咨询师对你的理解无人能及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 状态持续恶化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  连锁反应的下一环，是你的状态会持续恶化。你对曾经热衷的活动失去兴趣，因自己对咨询师的依赖以及自己无力脱离这段关系的无助而感到羞耻。你感到你的咨询并不奏效，却无力终止这段关系。你可能会抑郁甚至想自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 倾向于否认被虐待&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  咨询中的虐待难以被识别，因为不良感受也许很久才会浮现。事实上，咨询师像朋友、父母甚至恋人一样与你相处往往令人感觉非常美好。你可能会因此感到自己很特别，而这是我们每个人都渴望的，不是吗？认识到你在被自己信任的咨询师虐待不仅会带来被背叛的巨大痛苦，你还会因为误以为自己本应有能力阻止虐待的发生却未能做到而深感羞愧。毕竟，我们一直被灌输的思想是：作为成年人，我们永远掌握着自己的命运！不幸的是，我们对于权力不均等的关系缺乏足够的认识，诸如咨访关系、师生关系、神父与教众、导师与学徒等。在此类关系中，一方比另一方更具心理优势，但这一权力同时也对应着维持关系边界的责任。不幸的是，很多人，包括被虐待的来访者在内，都认为来访者也应对破坏咨询边界承担同等责任。结果导致受害者倾向于否认虐待正在发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 我是绝对独一无二的个案&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  这一点与否认虐待相关。每个人的人生经历的确都是独特的。但这并不意味着它们没有共同特点。每一段婚姻都是独特的，但有些婚姻中的动力却适用于几乎每一段婚姻。我刚才已经提及，咨询中的虐待可能很久都不会令人感到不适。恰恰相反，这里面有一部分的体验会像某些药物一样令你处于狂喜的状态。然而，当产生耐药性时，你就只有服药才不会感到糟糕。同样的动力也存在于不恰当的咨访关系。来访者在这样的关系中所体验到的精神上的“狂热”，令他们认为自己的经历是独一无二的，他们与自己的咨询师之间产生的是“真爱”，而不是虐待。这整个问题最棘手之处在于，纯粹的爱情与虐待之间不一定是绝然界线分明的，使得这个问题更加暧昧难明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在你的咨询中出现以上任何一种迹象，请你慎重思考，通过与他人交流获得新的视角，可能的话征询其他专业人员的意见。越早识别虐待，越易脱身！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c01119b4937650c7994e76d6cc5c3afa_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c01119b4937650c7994e76d6cc5c3afa&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a82a70b8f5890eba5edebfe57b1ee702&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;问：在心理咨询中遭遇虐待有哪些潜在危险？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：不同于其他类型的虐待，咨询中的虐待不易被识别。心理咨询本应是个神圣的环境，在这里呈现脆弱不仅是被允许的，而且是疗愈必经的过程。来访者常常由于感到被自己的咨询师爱护、关怀甚至拯救而仰慕和理想化他们的咨询师。这样的感受很普遍也很正常，如果咨询师处理得当，甚至有助于来访者痊愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我刚刚提及的，咨访关系是一种权力不对等的关系，这种关系里的权力不对等是碾压性的。当咨询师以满足自身需求而不是促进来访者痊愈过程的方式回应来访者的情绪时，就构成了对这一权力的滥用。心理咨询因此而形成对弱势来访者的危害。此类情况中来访者通常无法辨别出咨询师诱惑与失当的行为实为虐待。相反地，即便他们曾经听说过其他咨询中遭遇虐待的案例，他们依然确信自己的个案是特例。然而久而久之，随着越来越多虐待迹象的呈现，这种确信会被动摇，最终来访者将被背叛感及由此引发的深深创伤淹没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使他们明白自己正遭受虐待，他们也可能因太过依赖施虐咨询师、太过孤立无援而无法离开这段虐待的关系。此时寻求外部帮助是首要的。但此时受害者往往因极低的信任感和自信心而求助困难。他们也不相信自己能从他人处获得很多支持和肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，他们的不信任感往往是有现实根据的。我们的社会对于权力不对等关系中的心理动力机制缺乏良好的认知。很多人依旧认为，只要均为成年人，在这样的关系里双方就是平等的，因而应共同承担责任。然而，关系的权力不对等性质决定了一方比另一方要弱势得多，因而不处于施为理智判断的位置。因此，即使受害者没有拒绝甚至鼓励施害者的恶劣行为，也不表示受害者同意被虐待。这对于很多人来说是个难以理解的概念，而只要没有彻底的认识，虐待在心理咨询以及其他权力差异的关系中将继续上演，而且受害者不仅得不到社会的帮助，还会因社会的否定而被二次创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>一问</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-07-41451093</guid>
<pubDate>Tue, 07 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爸妈，心都撕碎，掏空给你了，你们还想要什么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-30-40835970.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40835970&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05d5a53fee1416d6344100cd92e04c0e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;摘要：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;心先被父母撕裂掏空，再次被自己搅碎挖空。孩子还怎么活下去？孩子的心就像一个西瓜。你不断用勺子挖取它，它最后肯定会被挖空。只是在挖空的过程中孩子流的是&lt;b&gt;血&lt;/b&gt;，不是西瓜汁！&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1）解读“空心病“ &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收到一个微友邀请，我决定来谈谈徐凯文医生说的&lt;b&gt;空心病。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空心病的一个特点是自我存在的无意义感。我在《母控》一文中说到了孩子自身无意义感的起因之一：如果婴儿不能（在克莱因说的抑郁定位期）感觉到妈妈本身的存在是有意义的，ta随后内化的是一个无意义的妈妈。之后，婴儿会认为自己也是无意义的。此外，我在《妈妈，我为什么要自杀！》和《爸爸，我为什么要自杀！》两文中也提及到了些类似观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自身的无意义感或空心病还可以有其他的解释。比昂说过：在寄生母婴或人际关系里产生的第三方会毁灭两者本身。这个第三方往往是&lt;b&gt;嫉妒恨&lt;/b&gt;。读者可能会疑惑：为什么我总是讲母婴关系，这和成人期发生的事有什么关系？我在这想澄清的是：母婴关系中的病理是成人期发病的起源。成人期的病理可以看作为一个不断强化扭曲后的，病态母婴关系的重现。弄清了母婴关系中的病态情感，我们离弄清现在所遭遇的心理疾病也不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里说的母亲即是现实中的母亲，也是一个象征。她象征着家庭（爸爸妈妈和经常和孩子打交道的亲属）和社会。徐凯文医生说“不是学生心空了，是社会心空了”。这句话说得很好。但我想稍微补充并修改一下这句话：社会心空了，家庭心空了，孩子的心也空了。徐凯文医生的演讲中说到了些社会问题（比如教育体制），功利观念等。这些说得很好，我很赞同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里希望叙说的是：社会中总会有扭曲的文化。即使是在发达国家，文化中的扭曲成分比例也不见得少于我国的现状。我在这篇文章中希望强调的是：&lt;b&gt;社会总是会在某些层面不如人意，决定孩子是否空心或自杀的关键原因是家庭和爸爸妈妈。家庭应该是孩子在空心病和自杀面前最坚固，和最后的一道防线&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;社会中的虐待成分（要高分，要钱权，要功利）如此轻易地渗透入家庭，并抹杀孩子的生命是因为家庭中的爸爸妈妈情感太脆弱，太扭曲。&lt;/b&gt;社会中的一点风吹草动，他们就以此来变本加厉地虐待孩子。&lt;b&gt;一个人格相对健全的父母是孩子在完全走入社会之前的保护伞。&lt;/b&gt;别人，甚至整个社会都崇尚高分，985, 211，父母如果有足够强大的爱的能力，他们会平静而温柔地对孩子说：“考高分重要，但你自己的生命，兴趣，快乐愉悦比考试，赚钱重要100倍”；“在这么高强度的社会压力下整天忙得死去活来，孩子你真是辛苦了。在繁忙工作时，饭还是要按时吃，觉还是要按时睡。好好照顾自己，钱可以慢慢赚，不急。爸爸妈妈永远是你的坚实后盾”。&lt;b&gt;这些话在情感虚弱的爸爸妈妈嘴里是说不出的。即使强迫自己说出了，话后面的安全感是没有被传递的，因为安全感在父母心里是及其缺失的&lt;/b&gt;（抑郁定位没有抱持住）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释（选择性阅读）：&lt;/b&gt; 在比昂的精神分析理论里，安全感是抑郁定位里的一个重要元素。比昂把偏执-分裂定位命名为patience(耐心)，把抑郁定位命名为security(安全感)。父母在抑郁定位应该提供的是：在孩子感到和父母分离时，给与他们足够的安全感。而不是对孩子向往分离的情感进行压抑或虐杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感脆弱的父母只会向孩子潜意识传递焦虑（克莱因说的偏执-分裂焦虑）：你不考好，你就别吃饭，别睡觉；你不考好，你的生命就没有意义；你考不好，别人会怎么看你？吃饭，睡觉，生命的意义本身本来是生命的一部分。父母给孩子传递的焦虑（分裂焦虑）把孩子的生命的一部分厮杀了，粉碎了。 “你考不好，别人怎么看你？”这句话进一步传递了恐惧（偏执恐惧）。这种恐惧的背后是爸爸妈妈的被害妄想：孩子成绩不好，其他家长就会嘲讽我和我的孩子。在现实生活中，也许其他家长，老师真的会嘲讽，贬低成绩不好孩子。&lt;b&gt;问题就是孩子爸妈为什么情感这么脆弱？别人已经在伤害你们的孩子了，你们现在要做的应该是去保护孩子，鼓励孩子，而不是把别人对孩子的攻击变本加厉地塞入（投射入）孩子内心&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;真正的问题在于：爸妈太虚弱，顶不住外界的攻击。&lt;/b&gt;他们没有抵御，消化这些情感攻击的能力（alpha 功能）。他们因为无法承受别人发射出的情感攻击，所以他们把被攻击所带来的焦虑，恐惧暴力地扔给孩子。他们在潜意识里是希望孩子能做他们情感无能的&lt;b&gt;替罪羊，精神垃圾桶&lt;/b&gt;。在情感层面还是巨婴的无能父母，在现实生活中，是无法保护孩子的。&lt;b&gt;这样的父母在潜意识里把孩子当做自己的父母，并希望孩子承受自己无法消化的强烈情绪（抑郁，焦虑，躁狂等）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我会挑选几个徐凯文医生列举的空心病案例。并对其进行解析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-38f2666123f1cd7364169272f481ee1c_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;683&quot; data-rawheight=&quot;1024&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）徐凯文案例解析&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例一：先把心撕碎&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;徐凯文说：“有个高考状元说，他感觉自己在一个四分五裂的小岛上，不知道自己在干什么，要得到什么样的东西，时不时感觉到恐惧。19年来，他从来没有为自己活过，也从来没有活过，所以他会轻易地放弃自己的生命”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个高考状元的话里面表达出了很多克莱因所说的偏执-分裂焦虑和恐惧（paranoid schizoid anxiety/fear）元素。“一个四分五裂的小岛”象征着这个高考状元的心和他自己。他感觉到他的自我被撕裂（分裂焦虑），就像是四分五裂得小岛。“时不时感到恐惧” 是在说他内心对被迫害感的恐惧。人的本能是希望保持自己的心灵完整的。只有心灵相对完整，人才能存活。当ta感觉到心灵正在，或己经破碎，ta会感觉极其恐惧。害怕的是ta的心（人格，自我）会被父母，老师，同学，社会和自己撕咬得血流成河，支离破碎。“不知道自己在干什么，要得到什么样的东西，时不时感觉到恐惧。19年来，他从来没有为自己活过，也从来没有活过” 表达的是他的心和人格已经死亡或重度受伤。自己想干什么，想得到什么样的东西的答案是可以在一个完整的人格（心）中找到的。他不知道自己想干什么是因为他曾经的，作为自我一部分的自发兴趣已经被爸爸妈妈，社会撕咬致死。从五脏六腑而生的兴趣感会给人带来生命力。当其被解肢后，生命力也随之破灭。没了生命力，他自然“会轻易地放弃自己的生命”。放弃生命其实是肉体的死亡。在肉体死亡之前，他的心（人格，自我）早就死亡了。&lt;b&gt;俗话说得好：身心一体。&lt;/b&gt; &lt;b&gt;精神，人格的死亡会引发肉体的死亡。&lt;/b&gt;这个状元的话语中蕴藏了很多强烈的绝望情绪。对无法修复自己支离破碎的人格而感到恐惧和绝望，所以不如死了算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：再把心掏空&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;徐凯文又说道：“他们共同的特点，就像他们告诉我的：徐老师，我不知道我是谁，我不知道我到哪儿去了，我的自我在哪里，我觉得我从来没有来过这个世界，我过去19年、20多年的日子都好像是为别人在活着，我不知道自己是要成为什么样的人。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话其实反复在说一个字“空”。 &lt;b&gt;心为什么会空？&lt;/b&gt;来访者感到“空心”是因为他们的心被活生生地掏空。&lt;b&gt;空的是什么？&lt;/b&gt;空的是“我是谁”，“我在哪”，和 “活着的意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人小的时候都有自发的兴趣。有些孩子喜欢捏橡皮泥；有些喜欢跳拉丁舞；有些喜欢读小说；还有些喜欢打游戏。这些都是孩子兴趣和特长的自然表现。喜欢捏橡皮泥的孩子长大后或许能成为一个非常出色的技工。喜爱跳拉丁舞的孩子或许以后会成为一个舞蹈家，艺术家，或歌剧导演。喜欢看小说的孩子或也许长大后会成为文学家，作家。打游戏的小朋友以后或许会成为网络游戏开发者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这想说的是：&lt;b&gt;孩子自发的兴趣是ta寻找“活着的意义”，“我是谁”的钥匙，也是他人格（心）的一部分。可是偏偏爸爸妈妈们要把孩子的钥匙夺走，藏起来，丢掉，破坏掉。这就是为什么孩子长大后，不知道“我在哪“，迷失的原因。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我想说的可能会让读者产生很多负面情绪。我在这里说的是潜意识的暴力情感。爸爸妈妈不是故意这么做的。而是因为人格的缺陷，在潜意识层面这么做的。但不管是意识还是潜意识，对孩子心灵的创伤是不可忽视的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;爸爸妈妈把孩子的心活生生，血淋淋地掏空了：&lt;/b&gt;表面上看，爸爸妈妈是在阻止孩子的兴趣发展，是为了孩子以后有前途（钱途）。 但是因为兴趣是孩子心里自发的。也就是说兴趣是孩子人格，自我和心的一部分。当父母过度阻挠孩子的兴趣发展时，孩子在潜意识里感觉到的是自己的心正在被一点一点掏空。 这样反复地感觉被父母，家庭和社会（老师，事业）掏空，最后不感觉“空心”才奇怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为了让孩子有前途（钱途）其实是父母潜意识制造出来的一个谎言（潜意识谎言）。&lt;/b&gt;这个谎言是为了防止（defend）在对孩子施虐时给家长带来的愧疚感。同时，这个谎言也是击破孩子反抗父母的工具。&lt;b&gt;“为了前途（钱途）”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;让爸爸妈妈说服自己去施虐。同时，说服孩子来受虐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的“虐”字的背后其实是父母自己没有容纳和消化的&lt;b&gt;“掏空”冲动&lt;/b&gt;。这个“掏空”的冲动来自婴儿期，婴儿和母亲乳房的互动。婴儿在成长过程中会很正常地希望挖空妈妈的乳房 --- 希望把其营养掏空，吸干。 如果婴儿的这种暴力冲动能被妈妈的温暖综合。那么当ta长大后，ta的“掏空”冲动就不会那么强。说得专业一点就是：妈妈的温暖其实是婴儿暴力冲动的容器。如果妈妈是个温暖的容器，孩子内化的也是一个温暖的，能包容自己暴力情绪的容器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这里的问题就出在，妈妈爸爸的人格中丧失了这种温暖的容器。所以他们在潜意识中无法包容自己小时候没有解决的“掏空”冲动。&lt;/b&gt;从而，他们会把“掏空”冲动发泄在孩子身上。这种“掏空”冲动的背后其实是强烈的&lt;b&gt;嫉妒感&lt;/b&gt;。爸爸妈妈潜意识里嫉妒的是孩子的兴趣给ta带来的生命力。爸爸妈妈希望掏空孩子自发的生命力，因为他们自己的兴趣和生命力被他们上一代所掏空了。&lt;b&gt;这就是为什么得空心病的人会感觉自己像僵尸一样行尸走肉。背后的原因是因为生命力被掏空了&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当父母没能成功容纳“掏空”冲动时，孩子会内化这种冲动。小时候被父母掏空，长大后会变本加厉地掏空自己。Ta 掏空了自己“我是谁”的答案，和生命的意义。 &lt;b&gt;患空心病的来访者为什么会感到恐惧？“掏空”背后蕴藏的意义是死亡，在死亡面前谁不恐惧？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;我在《关系社会中的偏执-分裂与寄生》中，以社会的角度分析了“掏空”冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                          微信公众号：亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                             本能，情感，直觉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                          ID: yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-30-40835970</guid>
<pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你想追星，还是治心病？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-26-40536558.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40536558&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-56bd4d7047165d25a3c4607a14b92168_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Highlights : &lt;/b&gt;你如果想找Justin Bieber做心理治疗, 那我也没办法...&lt;br&gt;此文忠言逆耳，但我还是决定说了&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前不太关注像微信，知乎，微博这样的自媒体和网络传媒，因为我害怕看了之后承受不了我的伤感。自从来到英国，我慢慢从新开始关注这些。其他行业我不太了解，但我对心理咨询行业还是有信心谈点看法的。基于个人经验和我历年来读过的关于中国心理治疗的学术文献，我想尽可能地告诉大家(基于我个人的了解)心理咨询行业在我国的现实现状。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我想说的是：在我国有正统精神分析或心理咨询培训背景的治疗师很少。&lt;b&gt;心理治疗师的知名度和其治疗实力很多时候是不怎么相干的。&lt;/b&gt;中国是一个扭曲的权力社会，中国人喜欢把&lt;b&gt;名气&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;权力&lt;/b&gt;挂钩&lt;b&gt;，&lt;/b&gt;并将其作为评判治疗师实质水平的标准。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿我在知乎上看到的一个例子：一个知乎公众号自称&lt;b&gt;黄山精神分析协会法人&lt;/b&gt;，并在知乎上贩卖课程并蒙骗读者和患者。我在心理学界呆了也很久了，重来就没有听说过什么黄山精神分析协会。就因为这人在知乎上有一定的跟随者，作为读者/患者的你们就被欺骗了...&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的例子在像知乎这类平台上数不胜数。有些人一天精神分析心理学也没有学过，只要有名就跑出来对其发表言论，指手画脚。让我苦笑的是，跟随这些人的巨婴还挺多的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下：我国整体来说在心理学/精神分析心理学方面和西方大国相比还非常落后。即使是中国最有名的高校，你如果在QS World University Ranking 这样权威的世界高校排名网站上看，你半天也找不到一所中国大学心理/精神分析专业的名字。所以，我在这里想说的是：不要因为大学的总体名气，就误认为大学里所有的专业都是名列前茅的。一定要看专业，学院的实力；一定要看专业，学院排名，而不只是学校的名气。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么在这个心理学这么落后的国家，怎么有这么多“知名”心理咨询师呢？我给你们的答案是：中国实力派咨询师太少了（不是没有）。&lt;b&gt;我国的心理咨询行业是以炒作为衡量标准的。太少心理咨询，太多炒作。&lt;/b&gt;“某某大学著名医学教授”，“某某知名专家”，”知乎著名答主“... 我想你们很熟悉这些头衔。什么头衔都有，但很少有正统精神分析和心理咨询背景的。都很有名，但到底治不治得得好病，是没有第三方权威监督的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们不要误解我：&lt;b&gt;我并不憎恨名望，金钱，权力本身。有名，有权，有钱和媒体宣传都没有错。错的是在名望背后太少实质内容，技术，和疗效。可持续发展的科研钻研精神太少。&lt;/b&gt;你们看看世界公认的精神分析理论，有几个是中国人研究出来的？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6c216ca8a13868f6c8ee390a72b487a0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;898&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;现在因为心理咨询的市场大，各行各业的“牛人”都来自称心理咨询师。有学中医的，有学商业的，有算命的，还有路上讨饭的...只要有名，就能吸干你兜里的银子。为什么呢？因为你们太愚昧，太相信媒体炒作。但我想告知你的是：&lt;b&gt;心理咨询不是一个潮流，更不是追星。 更不是个人崇拜和邪教。心理咨询师是救人治病的，不是用来招摇撞骗的。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那你问：中国是否有好的心理治疗师？&lt;b&gt;有！但他们不怎么炒作&lt;/b&gt;。鉴别心理咨询师一方面要看学历。哪里毕业的？更重要的是去看他/她是不是心理（psychology）/精神分析(Psychoanalysis)相关专业的？有没有心理学/精神分析相关的学术（临床，理论）论文？他有哪些&lt;b&gt;正统临床培训（培训质量怎么样）&lt;/b&gt;？这些是你需要反复调查和思考的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国，一定不要看心理咨询师有多少小时的临床经验。因为你隔壁的王大妈可能有5万小时的咨询经验。&lt;b&gt;在英国，一个正规培训出来的咨询师估计也没有1000小时的临床经验&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在&lt;b&gt;伦敦的Tavistock&lt;/b&gt;：首先当你进入临床培训时，你是不允许看病人的。只有在你个人体验（治疗师自己被咨询）和理论学习进行到一定程度时，经过谨慎的面试后才可以被同意接受病人。这样做是为了保护病人的&lt;b&gt;人权&lt;/b&gt;，防止病人二度受伤。并且，在整个培训的过程中（4到6年最短），你只容许一次接一到两个病人。接少量病人的原因1）一方面是为了保护在培训中的治疗师（病人也是精心挑选的，严重病患是不可以分配给在培训中的治疗师的），2）一方面是为了尽量减少治疗过失二度伤害病人。如此严谨的培训制度中训练出来的治疗师怎么能和我国的王大妈比时数呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;其次你要看这个咨询师自我体验有多久？ta被咨询过多久，ta的治疗师有没有正统精神分析临床培训背景？是当面咨询还是网络咨询？（在英国，被培训者的网络咨询时间是不被认可）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个无法相对清晰理解自己情绪和创伤的咨询师又怎么能照顾病人呢？一个自己都是&lt;b&gt;巨婴/怪婴&lt;/b&gt;的咨询师怎么带领病人成长呢？这里再举个伦敦的例子：在培训候选人进入Institute of Psychoanalysis 培训之前，ta必须接受严格一周5次的个人体验(一般至少2年，我有听说4到10年的)。当ta的培训治疗师认为ta可以开始培训项目之前，ta得根据学院提出的问题书写一篇个人体验的心得体会（我听说的文章长度有50-100页的，每页500字左右）。当进入培训后，受训治疗师一直要坚持1周5次的个人体验。&lt;b&gt;我曾经拜访过在Institute做培训的精神分析师，他们告诉我培训最重要的一部分其实是个人体验。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;在英国：自从弗洛伊德起，已经有100年左右的精神分析历史。&lt;b&gt;这100年是建立在踏踏实实的学术/临床研究的基础之上的。&lt;/b&gt;在Pepweb精神分析学术网站上随便一搜，欧美国家有多余20来个的高质量精神分析学术/临床期刊。没有理论做后盾的临床经验，王大妈有5万小时的咨询量又有什么用呢？&lt;b&gt;中国需要有中国特色的精神分析心理学， 这句话说得没错。&lt;/b&gt;但首先得向欧美的优良理论技术学习后才有可能孕育自己的特色&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;很多人说精神分析在中国需要适应中国文化。这个也没错。&lt;b&gt;但是如果没有学术/理论依据胡扯出来的中国特色就是腐败，忽悠，邪教。&lt;/b&gt;每一个和中国文化结合的精神分析理论都应该有雄厚的&lt;b&gt;理论研究依据，科学严谨 (rigorousness)和廉正（integrity）。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这只说了一些，还有很多问题没有说到。你是想找一个很有名的，会耍嘴皮，胡说八道的“明星”咨询师，还是一个真正能治病的治疗师？这就要看你自己了：&lt;b&gt;看你要活命还是要追星）&lt;/b&gt;... &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;备注： &lt;/b&gt;我新建了一个微信公众号（Wechat）：&lt;b&gt;亦弛心理（ID: yichi_psychology）&lt;/b&gt;。有些新文会在微信公众号首发。欢迎你们的关注!&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-26-40536558</guid>
<pubDate>Thu, 26 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>母控</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-13-39636574.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39636574&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b5d13c14946989f1b94c47a4c06ed776_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;偏执-分裂与抑郁：边界与控制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33775582&quot;&gt;关系社会中的寄生与偏执-分裂&lt;/a&gt;》 的前半部，我曾经谈到过克莱因的偏执-分裂与抑郁定位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏执-分裂定位大致第一次发生在婴儿0-3个月左右。而抑郁定位发生在大致3-6月左右。在婴儿出生后前六个月里，它会经历第一次的从偏执-分裂到抑郁的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偏执焦虑来自于迫害他人（婴儿内心中的第一个他人是妈妈）后害怕被他人反迫害的恐惧。分裂焦虑来自于害怕自己从内部（体内）分解破碎。在偏执-分裂定位的婴儿会认为妈妈存在的意义是因为我的存在（妈妈为了满足我的快感而存在）。而在抑郁定位的婴儿慢慢从情感层面认识到：妈妈的存在的意义是她的存在本身。妈妈在照顾完我以后，她会去照顾其他她心爱的人（比如爸爸和妈妈她自己）。 这样的意识（或无意识）情感转变在克莱因的客体关系（object relations）中是非常重要的。因为作为一个客体的妈妈最终会被孩子内射（introject）为孩子人格自己的一部分：客体最终会被内射为主体 (subject)（妈妈的形象会内化成自己的一部分）。&lt;b&gt;意识到妈妈存在的意义是她自己本身意味着在妈妈作为客体被孩子内射为孩子主体（自我，self）的一部分 (很大一部分) 时，孩子会感觉他自己的存在是因为自己本身&lt;/b&gt;。而不是因为别人而存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度我们可以分析一下那些感觉自己的生命没有意义的人们。我在这里并不是说所有内心感到生命没有意义的人们都是因为这个原因。我在这里只想说：自身生命无意义感的一部分可能起源于一个没有健康走过的偏执-分裂和抑郁定位：一个没有相对健康地从偏执-分裂走入抑郁定位的婴儿会一直觉得妈妈的存在是为了满足它自己。但妈妈总会有对孩子照顾不佳的时候：比如妈妈有时工作太忙，没时间照顾宝宝。这个没法照顾宝宝的妈妈在一个没有健康度过偏执-分裂和抑郁定位的宝宝眼里是一个没有意义的妈妈（妈妈不照顾，满足我，她的存在就没有意义）。这个没有意义的妈妈的形象（客体）会被宝宝随之内化内射（introjection）。或者说得通俗点：这个没有意义的妈妈的形象会久而久之融入宝宝内心，变成它人格的很大一部分。随之，&lt;b&gt;一个内化后没有意义的妈妈让孩子感觉到：自己的存在（或生命）是没有意义的&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在偏执-分裂走向抑郁定位是相对健康的前提下，在抑郁定位的婴儿与在偏执-分裂定位的婴儿相比，更好地处理了自己地&lt;b&gt;全能感（omnipotence ）&lt;/b&gt;。对全能感的处理意味着：婴儿从对妈妈的全能控制（我要乳房，乳房就得来；妈妈是为我而活）转变到能容许妈妈自己独立地活着（妈妈有妈妈的事，她可以腾出时间做自己心爱的事。即使如此，妈妈还是好妈妈，妈妈还是一个有意义的妈妈）。从偏执-分裂到抑郁定位的转变意味着婴儿的人格成长：外部妈妈（现实中的妈妈）不再是我的一部分。妈妈不再是和我连在一起的。这种转变意味着在婴儿心里逐步形成的一个感觉：现实中的妈妈和我的&lt;b&gt;界限&lt;/b&gt;慢慢划清了。妈妈和我是两个独立的个体。如果我们是独立的个体，我对妈妈的控制或入侵会造成对妈妈的伤害。伤害妈妈我会感到内疚。和现实中的妈妈的分离意味着孩子自我（self）的形成。孩子自我的形成在很大程度上是基于和现实父母的慢慢分离之上的。我在这讲的是精神，情感上的分离。精神和情感分离不一定代表和父母现实距离的分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我见过长大后和父母还住在一起，但精神，情感比较独立的孩子。但我在这想强调的是：在治疗室里，很多病人往往是小时候没有和父母从精神和情感上分离好。更值得注意的是：他们可能一直生活在和父母“相依为命”的&lt;b&gt;寄生虐待关系&lt;/b&gt;中（比昂的 parasitic relationship）。所以，在治疗过程中，很多时候我们首先需要帮助病人脱离他们现实家庭中的被虐关系。之后我们才有希望辅助他们相对健康地再一次走过偏执-分裂和抑郁定位。但很多时候是说得容易，做起来难。这些被反复精神虐待的病人对他们的父母或对虐待本身是有很强的&lt;b&gt;依赖感&lt;/b&gt;的。切掉他们和他们施虐父母的关系是非常困难的。更有可能是创伤性的。我想这就是为什么很多有经验的精神分析师会强调&lt;b&gt;共情&lt;/b&gt;的重要性。因为，有时能让病人放弃他们对父母的依赖的第一步是让病人把这种依赖转移到治疗师身（transference，移情）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;■ ■■■■&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-02869ca3c376f9f5776d03bed2d6b9be_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;300&quot; data-rawheight=&quot;200&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;案例：没有和她母亲分离好的母亲&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我接下来希望举一个很讽刺的例子。这个例子是一个没有健康地从偏执-分裂走向抑郁定位的妈妈：&lt;b&gt;一个没有和她自己母亲分离好的母亲：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个母亲最典型的人格特征是她对自己孩子极其强烈的&lt;b&gt;控制欲（&lt;/b&gt;比如逼迫孩子学习，控制孩子的人际关系）。她对孩子的控制其实是她内心强烈&lt;b&gt;失控感&lt;/b&gt;的表现（&lt;b&gt;向外投射, outward projection&lt;/b&gt;）。因为在她内心有一个不服从她控制就没有意义的母亲形象（她自己的母亲）。当这个母亲形象（客体/主体）不能在她内心被控制时，她的内心形成了及其强大的失控感。所以当她自己的孩子不能被她控制时，她一方面认为她的孩子是一个&lt;b&gt;没有意义的孩子&lt;/b&gt;。另一方面，她把对孩子的强烈控制做为一种对自己内心失控感的弥补和满足。由于自己没有在偏执-分裂和抑郁定位和她的母亲很好地分离，她和她自己孩子的&lt;b&gt;精神界限&lt;/b&gt;是非常模糊的。因为界限的模糊，所以她不认为她对孩子的强烈控制是对孩子“私有领地”的入侵。她通常会用“因为都是家里人，所以什么都可以说”这样的言辞来合理化她对孩子的人格入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个母亲的内心其实是非常害怕分离的。她的内心深处非常&lt;b&gt;依赖&lt;/b&gt;自己的孩子。依赖的目的是去模糊和孩子的界限，以此来缓解和孩子分离的焦虑与恐惧。但如此强烈的对分离的恐惧和其引发的对孩子的控制严重地阻碍了孩子自我的形成。和这样的母亲一起长大的孩子往往拥有极度依赖的，同时极度有控制欲的人格。这个孩子往往会觉得不能被自己或他人控制的自己是没有意义的。他更会感觉不能被他控制的友情和爱情是不值得追寻和维持的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;备注： 我新建了一个微信公众号（Wechat）：亦弛心理（ID: yichi_psychology）。以后新文会在公众号首发。欢迎你们关注我的公众号!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-13-39636574</guid>
<pubDate>Fri, 13 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>油尽灯枯</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-02-38788109.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38788109&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e1e6a9730bab8e9bcca7ebd8926a8e4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;前年写的文章，今天修改了一下：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚微信上和朋友的交谈和今日阅读《Man for Himself》by Erich Fromm （弗洛姆：人人为己），让我情不自禁地希望谈谈关于父母和孩子关系：一种孩子作为父母阿拉丁神灯的&lt;b&gt;寄生关系&lt;/b&gt;。这种关系在当代中国国情下尤为典型。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在中国这个文化历史时期的大框架下，孩子被当作无能父母的安慰工具。这种安慰是精神上的。当然这个安慰如果放在弗洛伊德的理论框架下，也有可能是和性息息相关的。无能的父母因为不能得到精神或性的满足【得不到满足（外界给予的满足不够），或无法容纳满足（外界有满足但无法吸收，接纳满足）】，因此他们把这种需要满足的强烈欲望变向投射，塞入到孩子身体里。希望孩子能给予他们满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信这不是一个陌生的情景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一对事业上失败（或觉得事业上失败）的父母&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;会把自己对成功奢侈的欲望投射到孩子身上（或身体内）&lt;/b&gt;。他们会把一两岁的孩子送到培优班学习琴棋书画。这么小的孩子本应在父母&lt;b&gt;无条件的爱河（unconditional love）&lt;/b&gt;中获得安全感和满足感。但是由于父母的无能（没有爱的能力），他们把这种对事业功利成功的期望投射到孩子身上。他们可能用“这是为孩子好”，“孩子的成功就是我的成功”，“不能让孩子输在起跑线上”这样的言辞来理智化他们的所作所为。实质上，他们潜意识想要表达的是“我们是无能的，绝望的，失败的。我只能用我的孩子来满足我对成功的欲望”。这种对功利的强烈欲求和因为无能而丧失的无条件的爱是孩子长大后自我攻击和攻击他人的源泉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在一对无法彼此给予和接受爱的父母关系里，孩子自然而然也变成他们索取变向，扭曲的“爱”的神灯。&lt;/b&gt;孩子被当作父母对彼此夜以继日的语言和肉体攻击后作为调试器的工具。当然孩子也时不时充当着出气筒的功能。父母不和以后会对孩子说“我们的不合，就是因为你的存在”；”都是你的错，你看你把妈妈气跑了吧！“。孩子有意识或无意识地认为父母的不和真的是因为他/她的存在。久而久之孩子心中会有一个模糊而深刻的声音：“我的存在就是罪恶的；我的存在造成了这个家庭的破裂”。孩子在这种关系中被赋予了无法承受的&lt;b&gt;罪恶感&lt;/b&gt;。这种罪恶感多半是莫名的，模糊但及其强烈的。这个庞大的罪恶感直接毁灭了孩子自主（向往独立自由）的人格的发展。强大的罪恶感会随之引发发自内心深处的无能感：“我连爸爸妈妈的婚姻都无法维持，我还有什么用？我的存在都是一个错误，我还有什么用？”。随后瘫痪了的人格发育让孩子变得对父母更加依恋：像寄生虫一样地吸附在父母身上。这种依恋会进一步地让孩子觉得自己是无助无能的，离不开父母的。所以很多这样的孩子处在一个自虐被虐的恶性循环中无力挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一对在人际关系中感到无能为力的父母会从孩子身上索取那种控制他人的满足&lt;/b&gt;。他们不惜一切代价地控制着自己的孩子。孩子本来自然而然地习惯了用左手写字，父母为了满足自己的控制欲，强行逼孩子用右手；孩子在此时此刻不觉得饥饿，父母必须强制孩子硬生生地吞下饭菜水果；孩子想出去和其他孩子玩耍，父母强制孩子在家学习。父母无能地把孩子作为满足自己控制欲的许愿神灯。这样的父母其实不希望自己的孩子获得独立自主的能力。他们磨灭孩子自主的原因是因为他们害怕孩子自主后会离开他们。&lt;b&gt;从更深层次来看，他们畏惧的是：当孩子离开他们后，他们不再能够控制。他们害怕的是一种自己内心深处失控的焦虑和恐惧感&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子在成长过程中理所当然地应该从父母那得到一种被无条件爱的模糊，抽象而深邃的感觉：不管你是什么，做了什么，爸爸妈妈都是爱你的。这种感觉是安全感，自爱，充实感和自我实现的源泉。这个感觉也是幸福地活着的驱动力。这种温暖的感觉是孩子长大面对人生不如意的保护伞。说得再通俗直接点：正因为心中有这么一个隐隐的温暖，孩子在事业受挫时，学习成绩不佳时才不会自我虐待或自杀。在人格支离破碎，虚弱的父母构建的家庭中，孩子被迫成为了给予父母安慰，满足的神灯。本应从父母那获得的保护与支持不但没有被给予，反而被他们强迫性地反索取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此疯狂的被索取，这个许愿神灯早已油尽灯枯。他变成了一个和无能父母一样无能，需要向他自己孩子索取的破碎容器。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-02-38788109</guid>
<pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么这么强调道德的社会，却造就了如此没有道德的人？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-06-03-37640945.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37640945&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de18ead31a2d542358d6207aaf41aef1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;~公德自在人心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;~道德源于对人性的爱，伪道德源于对其之嫉妒恨 一 张亦弛&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33775582&quot;&gt;关系社会中的寄生与偏执-分裂&lt;/a&gt;》中，我以贪官污吏，劣质造车，自然环境污染和工作环境氛围为例分析了我们当代社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这篇短文中，我希望继续用尽量通俗的语言来谈谈我们当代社会中的道德感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道德感是我们中国社会反复强调的优良传统。强调优良传统是好事。但如此强调道德的背后，其实是道德感的缺失。正因为没有，才会如此地强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不是在说强调道德感是错误的。我想说的是过于强调道德感其实是徒劳的。甚至对我们社会是有负面影响的。在匆忙强调道德感之前，我们或许应该看看道德感原本是什么和在我们的社会中它变成了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道德感原本应该是发自内心的，个人对社会的责任感。这种责任感原本来自对社会的自发关爱。我尊重社会次序，规章制度的原因是因为我知道社会是大家（人类，动物，自然环境）生存的&lt;b&gt;共同体&lt;/b&gt;。破坏这个共同体其实也是在伤害自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在我们社会里，道德感变了味道。&lt;b&gt;道德感本身和它附带的责任感变成了强迫，贬低，数落，责骂他人的工具。&lt;/b&gt;当某人违反道德规章时，我们会批判，咒骂此人没有道德感，不足以被当做人，以此来发泄自己的愤怒。但我们有没有思考过：既然我们是生活在这个社会中的人。我们也同时是这个社会的产物。不受这个社会的影响，我们不会有我们当下的人格。换句话问：如果社会中的每个人都以道德的名义攻击他人，与此以来的后果是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们深入分析一些反道德案例，我们会发现这些案例中的当事人在某种层面上看也是一个受害者。他们是我们社会，家庭的受害者。如果我们把注意力同时放在当事人和我们的社会上。当事人和社会是互相影响的：&lt;b&gt;一个愿打，一个挨。挨完打，总有一天会打回去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在我们当代社会中，道德感是我们用来攻击他人的工具。当社会把道德感过于强制性地向每个人内心压制的后果是：道德感变成了一个贬义词：“有道德的人是呆板的蠢货”。道德感也变成了耻感，负罪感，被迫害妄想&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人感觉被他人迫害时，他的内心一定会对此迫害感实施反抗。这就是为什么道德感如此之强的父母时常会有过于叛逆的孩子。社会可以被看作社会中每个人的父母。当社会急着把过于庞大，严厉的道德感强加给个人时，个人会感觉无法承受，被其迫害。当感到被社会迫害时，他一定会有报复社会的冲动。此冲动的后果就是：故意违反社会规则，以此来报复社会和他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我前面说到的：&lt;b&gt;道德感是一种内心自发的感觉。而不是由外力强加的&lt;/b&gt;。真正的道德感像一颗种子。社会和父母需要做的只是把这颗种子轻轻地埋藏在社会中每一个人或孩子心里。这样已经搓搓有余。这颗种子会在&lt;b&gt;良好的环境下&lt;/b&gt;，自然生根发芽，不断壮大。而过于强调道德感其实是和过度浇灌这颗种子一样。结果是它会被水淹死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以道德感来攻击他人和孩子的后果是：他们会因为无法承受道德感附加的攻击，而抛弃道德感，并对其实施反抗。&lt;b&gt;这样无休止的，以道德感的名义攻击，反攻击的背后还是一个发育不良，缺失的道德感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在这里补充说明的是良好的社会，家庭环境也是我们社会人和孩子道德感发育的必要条件。当一个社会或家庭逐步走向&lt;b&gt;合理化，人性化&lt;/b&gt;的同时，社会人和孩子的道德感才会进一步地得到发育。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-03-37640945</guid>
<pubDate>Sun, 03 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>不知乎焦虑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-19-37052093.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37052093&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84d650b20ca3ecc5c861f5066166cbf0_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Effortless effort is the best quality effort 不努力的努力是最有质量的努力 一 张亦弛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知友在我的文章 《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30592699&quot;&gt;她如何面对父亲强加的耻感&lt;/a&gt;？》下的一个评论激发了本文创造的灵感。这位知友是这么评论的： “所以这既不是一篇故事，也没有解明这些心理活动的逻辑，更没有提出建议，看不出主旨。姑且不论每个人自己的思考，为什么会给这样一篇文章点赞？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位知友的评论其实很准确。我不是在写故事，也不是在提建议，更不是在用意识逻辑在解释问题，我也没有希望告诉读者一个极其确定的主旨。 我用的是潜意识逻辑。所谓潜意识逻辑在意识层面看是混沌，混乱的。所以有时会被认为是没有逻辑。心理活动，人类情感是不可以用理智逻辑来解释和理解的。意识，理智其实是在某种程度上对潜意识情绪情感的伪装，逃避和压抑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，我们往往会逻辑化，合理化我们的伤痛。但这种逻辑化本身其实是在逃避伤痛所给我们带来的痛苦感觉。我们真正需要“做的”是去感受这些伤痛本身（慢慢去感受，一点一点的）。当我们能感受，经历，理解，容纳这些情绪时，我们的人格其实已经成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不喜欢给建议是因为我们每个人的痛苦创伤都是不同的。建议其实是一个虚幻的东西。只是为满足提问者对不确定性的不安全感罢了。换句话说，建议只能给你暂时虚幻的安全感。&lt;b&gt;但现实是，我们的人生永远是不确定的&lt;/b&gt;。不断寻求确定感其实是我们不能与不确定感共存的表现。像&lt;b&gt;尼采&lt;/b&gt;，或&lt;b&gt;弗洛伊德&lt;/b&gt;这样的伟大作家都是有很强的和不确定性共存的能力的。他们不随随便便找一个填充问题的答案，而是把问题容纳在心里：不去寻找的“寻找”是最有利于探索&lt;b&gt;终极现实&lt;/b&gt;（情感现实，主观现实）的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的道理，故事是大家喜欢听的。但把所有的东西都放在这个“故事”框架里来理解，我们失去的是对未知的容纳能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;故事，建议，回答， 主旨，意识逻辑都是我们用来逃避不确定性的工具。如果我们不能和不知，不确定共存，我们永远也无法获得自由&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c004c05cc902562290cd9b905880e0ec_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1092&quot; data-rawheight=&quot;740&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c004c05cc902562290cd9b905880e0ec&quot; data-watermark-src=&quot;v2-8d947108fc1655eb6814de0dd6fba2fb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;心理治疗其实也是同样的道理：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们往往会逻辑化，合理化我们治疗师自己的和病人的伤痛。我们希望把病人的病理往现有的精神分析理论中套。套理论其实很容易（就和我国心理治疗界里某些混混胡说八道一样容易）。但这种逻辑化，理论化本身其实是在逃避伤痛所带来的痛苦感觉本身（本物, the thing-in-itself）。“解析”如果变成了逃避痛苦现实的工具，它也不再是&lt;b&gt;弗洛伊德&lt;/b&gt;或&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;所说的解析了。真正的解析是在精神现实成熟到一定地步（O-&amp;gt;K），刹那间顿悟的现实。而不是拼拼凑凑的鬼扯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们真正需要在精神分析治疗中&quot;做的&quot;（打引号，因为想表达的不是一个行动，行为）是去帮助病人感受，经历，消化这些伤痛本身（慢慢去感受，一点一点的）。人类逃避精神创伤和对其的回忆是可以被理解的。因为极度的精神创伤是我们人格一时无法承受的。如果把极度创伤全部，一次性地呈现，暴露在我们人格中，我们小命也就不保了。 既然无法一时承受，我们的人格会潜意识地选择压抑，遗忘和理智合理化。这样的人格潜意识选择是对人格持有者的一种保护和防御。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但凡事都有两面性。压抑，遗忘，理智合理化的副作用在于：它让我们误认为这些创伤已被我们排泄掉了，已经不是我们的一部分了（投射出去了）。所以它也不和我们相关了。既然不和我相关了，我也不用去费力思考它了。 &lt;b&gt;换句话说：这个副作用体现在思考痛苦能力的丧失。用专业术语来说就是alpha功能（alpha function）的丧失&lt;/b&gt;。这个副作用也可以被理解为“痛苦已不存在”的幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个幻觉随之引发的是一种莫名的难受感（无名之痛，nameless dread）。因为无法思考这个痛苦，和这个痛苦的链接（Link）被破坏或压抑了。所以很多时候，病人会告诉你他不知道为什么难受，但就是很难受。有时病人也会从在潜意识或意识层面上虚造一个痛苦的原因，以此来欺骗咨询师和自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个很常见的&lt;b&gt;例子：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;病人说“哎呀，我天生就是一个敏感的人。我的情绪受天气影响的很厉害（&lt;b&gt;太阳=好心情；多云=坏心情&lt;/b&gt;）。我看这就是我的命。我的性格就是这样的”。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个病人潜意识想传达给治疗师的话是他对自己无名之痛的无奈（frustration），绝望(despair)。 他也同时在表达自己的顽固，全能感（omnipotence）&lt;b&gt;: &quot;&lt;/b&gt;我看这就是我的命。我的性格就是这样的&lt;b&gt;&quot;&lt;/b&gt; 其实是在说他根本不想改变，因为改变会给他带了巨大的痛苦。同时又因为这个无法改变的强迫性而感到无奈，绝望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是一个典型的病人伪装出来的，对其精神痛苦的&lt;b&gt;谎言解释&lt;/b&gt;。这个解释是他对自己精神现实（O, 终极现实）中痛苦的伪装与逃避。我们不难看出：&lt;b&gt;凡是怪天气不好的人其实都是在把自己的痛苦焦虑投射到天气里，然后再与这个“坏天气”认同。&lt;/b&gt;但事实是这个病人因为无法承受痛苦而把自己人格的一部分投射在了无辜的云朵里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）那么治疗师怎么才能变得火眼晶晶，看穿这样类似病人的谎言，并针对此谎言做出，进化出（evolve）分析呢？2）我们怎么才能帮助病人经历他自己的痛苦呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是：1）治疗师要锻炼自己和不知，不确定共存的能力。我们精神分析师最擅长的就是解释。我们通常会胡扯一番，为的是在病人面前表现我的“智慧”。但这种“智慧”其实是愚蠢，鬼扯，胡说八道。是用来欺骗病人的工具。2）帮助病人经历他自己的痛苦之前，治疗师需要接纳，经历，并部分消化病人的精神痛苦。&lt;b&gt;治疗师经历病人痛苦的能力就是上面所说的和不确定，不知共存的能力&lt;/b&gt;。也就是比昂说的无忆无求&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;治疗师要清晰地认识到：病人的痛苦一定和教科书中述说的痛苦有所不同。因为教科书中的痛苦是其他病人的，而不是此时此刻在你面前病人的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一方面我们治疗师不能把病人给的解释完全当做他精神痛苦的呈现（多半是谎言）。另一方面，治疗师一定要压制编制解释的冲动。&lt;/b&gt;不然治疗师就成了续说病人谎言的同谋。做同谋的后果其实是“愉快”的（大大满足了两人的快乐原则&lt;b&gt;，&lt;/b&gt;pleasure principle）：病人认为你很有技术，你自己认为自己很了不起。但病人就是没有好转，反而长期来看越来越严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;压制找解释，找答案的冲动是为了腾出真正能接受病人痛苦现实的精神空间。&lt;/b&gt;让精神容器（container）不被幻觉，谎言，快乐原则所填充。从治疗师的角度来讲，这是一个剥夺快乐原则的痛苦过程。要做到无忆无求（no memory no deisre, nor understanding or preconception）是非常艰难的，所以治疗师需要刻苦修炼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想说的是：凡是说自己对某个精神分析理论懂了的治疗师都是骗子（骗自己和骗病人）。精神分析理论本身是一个&lt;b&gt;O。&lt;/b&gt;它一直在不断进化，演变。既然它一直在进化演变，说对其全知一定是在吹嘘，招摇撞骗。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-19-37052093</guid>
<pubDate>Sat, 19 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>巨怪婴</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-16-36897462.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36897462&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1daa802c0fabb8d39f228f620dcbf577_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在以前写的文章中，我经常谈到克莱因和比昂关于母婴关系的理论与实践。自从听到“巨婴”这个词汇以来，我一直都觉得这个词非常的微妙。这个词的诞生一定要归功于其创始人的智慧。但同时，我也觉得用这个词来描述我们当代普遍人格其实还是不是很准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得更为准确的一个词应该是“巨怪婴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我想来讲讲什么是“巨婴”； 随后即将澄清“巨怪婴”这个概念。或许在《巨怪婴：下》中，我会给一个“巨怪婴”双胞胎的现实案例 （因为我们不再实施一胎制）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;“巨婴”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然我没有读过原创作者对“巨婴”的定义。但据我推断， 巨婴是一个巨大的婴儿。 换句话说，巨婴隐含的意思是：身体长大了，但心理成熟度还是在婴儿的发展阶段。但我觉得，在现实中是没有巨婴这样的东西的。 为什么我这么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巨婴这个词仿佛是在说一个幻想中，真空中长大的人。一个没有和妈妈，爸爸和衍生家庭有过任何情感互动的婴儿，长大后才会变成&quot;巨婴&quot;。 在现实中，在婴儿成长的过程中是不可能完全避免和爸妈，家人的互动的。所以，一个人不可能身体长大了，但心理&lt;b&gt;原封不动地&lt;/b&gt;停留在婴儿期。只要和家人有情感互动，在婴儿走向成人的过程中，其人格一定会受到家人的影响，并随之有所变化（&lt;b&gt;建设性&lt;/b&gt;与&lt;b&gt;非建设&lt;/b&gt;性变化）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想表达的是：人格的成长 &lt;equation&gt;\uparrow&lt;/equation&gt; （或畸形成长 &lt;equation&gt;\downarrow&lt;/equation&gt; ）是建立在与他人互动上的，而不是封闭性，独自一人的。一个完全独立的婴儿是无法从身体或精神上自然成长的。同样的道理，一个心理疾病患者也是无法在脱离治疗师的情况下，自我成长的（至少在患病严重阶段是不可能的）。 “巨婴”这个词没有把母婴互动（或与其他近亲互动）的重要性表达出来。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1251629efa17557d04693fd7fa373375_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;328&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1251629efa17557d04693fd7fa373375&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a127cfab2b3cea4a4563dcd058ddbc48&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;“巨怪婴”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当一个婴儿在一个情感健全的家庭中长大时，他/她的人格会&lt;b&gt;建设性发展&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;成熟 &lt;equation&gt;\uparrow&lt;/equation&gt;&lt;/b&gt; 与不断&lt;b&gt;稳固&lt;/b&gt;。但当这个婴儿在情感扭曲的家庭中长大时，他/她的人格就会&lt;b&gt;非建设性病变，成熟&lt;/b&gt; &lt;equation&gt;\downarrow&lt;/equation&gt; 和&lt;b&gt;禁锢。&lt;/b&gt;一个身体长大；心理在人格形成早期非建设性病变，并在后期不断循环恶化的人就是我想命名的“巨怪婴”。“巨怪婴”的人格并不只是不成熟，停留在婴儿期的人格。而是在非建设性情感环境下，不断循环恶化，演变出来的变异人格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，每一个婴儿都会在大约3个月的时候经历偏执-分裂焦虑。“巨婴”仿佛在说：如果这个3个月大的婴儿没有好好度过第一个偏执-分裂期（位态，定位），他长大后就会停留在这个3个月时的偏执-分裂期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实并不是这样的。 婴儿在3个月左右如果没有建设性地度过第一个偏执-分裂期，其原因一定是受到父母（尤其是母亲）不健全人格的影响。比如一个无法接受和消化婴儿恐惧和焦虑的妈妈。 如果父母的人格在婴儿3个月的时候是不健全的，那么在婴儿长大成人的过程中，他们的人格多半还是不健全的。在成长的过程中：与不健全父母（或家人）的互动的孩子的偏执-分裂焦虑会不断被强化：一次又一次地向父母投射焦虑和恐惧，但又一次又一次地被父母拒绝，变本加厉地反投射。 这样长大的成人并不是停留在第一个偏执-分裂期的“巨婴”，而是在偏执-分裂情感中不断循环，强化后变异的“巨怪婴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-16-36897462</guid>
<pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>伪谦虚</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-01-36293433.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36293433&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12e889ffadbb855ee5c50a51777bc013_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;读过Sheldon Cashdan 的 《Object Relations Therapy》的同行们应该都很熟悉他在此书里讲到的四个病态性的投射性认同： 1）依赖性的 2）权利性的 3）情欲性的和4）迎合性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直在想我们亚洲如此细腻的人际关系里，不太可能只有这四种投射性认同。从前年我在泰国小歇的时候，我就一直在想：客体关系疗法里是否还有其他类型的投射性认同。刚刚在读James Grotstein 写的关于克莱茵和后期克莱茵的书的时候，&lt;b&gt;谦虚&lt;/b&gt;这个词闪现在我的心中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在这把这种投射性认同命名为：&lt;b&gt;伪装谦虚投射性认同&lt;/b&gt;。这是我的一个奇想。或许看到此文的同行可以给我提供一些建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们亚洲文化里，谦虚被我们视为良好的道德品质。当然从内心自发的谦虚的确是良性的。比如说：因为学得越多，所以觉得自己不懂的更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想提及的是：以潜意识形式伪装出的谦虚，以此来换取别人的爱慕和赞扬。并同时杀虐（或预防）别人对此投射者的攻击（比如，人们骂一个过于骄傲自大的人的机率会比骂一个谦虚的人频繁得多）。这是一种病态的谦虚。伪装谦虚的投射性认同的背后其实是在说：我只有用谦虚才能换取别人的认同，才能维持人际关系。换句话说：我只要表露出我是谦虚的，别人一定会觉得我很有本事，会很喜欢我。这样的投射性认同是建立在我们亚洲文化之上的：我们一般认为真正有本事的人是深藏不漏的，是谦虚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个潜意识伪装谦虚投射性认同的背后其实是在换取别人对投射者&lt;b&gt;全能感（omnipotence）&lt;/b&gt;的认同。这个投射者的潜意识其实在说：我只能以谦虚的外表来换取别人对我全能感的认可。但这样的关系模式背后其实是一种&lt;b&gt;控制&lt;/b&gt;。这样的投射性认同引诱（迫使）他人认同自己的全知全能感。迫使他人认为自己是博学的，懂很多的。同时：他迫使别人不对其无知而提出质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伪装谦虚投射性认同在老师这个职业里很常见。有些老师潜意识地伪装成一个谦虚的人，以此来引诱学生认为：因为老师谦虚，他一定很博学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种投射性认同可能在亚洲文化里比较常见。因为小时候爸爸妈妈迫使孩子做一个谦虚的人。当这种迫使过于强烈时。孩子可能会以谦虚的外表来躲避父母的暴力：父母打我因为我不谦虚。所以我要“装作”谦虚。这样以来，父母不但不会打我，还会赞扬我，甚至觉得我是因为懂得很多才如此谦虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想重复说一下：这是我的一个奇想，也许是在胡说八道。但也许上一句是在向读者投射谦虚以此来换取你们认为我博学的好感:）。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-01-36293433</guid>
<pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
