<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>精神分析(Psychoanalysis)</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/</link>
<description>精神分析是本能的，情感的，和直觉的心理学</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 05 Jul 2018 08:06:22 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>油尽灯枯</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-02-38788109.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38788109&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8e1e6a9730bab8e9bcca7ebd8926a8e4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;前年写的文章，今天修改了一下：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨晚微信上和朋友的交谈和今日阅读《Man for Himself》by Erich Fromm （弗洛姆：人人为己），让我情不自禁地希望谈谈关于父母和孩子关系：一种孩子作为父母阿拉丁神灯的&lt;b&gt;寄生关系&lt;/b&gt;。这种关系在当代中国国情下尤为典型。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在中国这个文化历史时期的大框架下，孩子被当作无能父母的安慰工具。这种安慰是精神上的。当然这个安慰如果放在弗洛伊德的理论框架下，也有可能是和性息息相关的。无能的父母因为不能得到精神或性的满足【得不到满足（外界给予的满足不够），或无法容纳满足（外界有满足但无法吸收，接纳满足）】，因此他们把这种需要满足的强烈欲望变向投射，塞入到孩子身体里。希望孩子能给予他们满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信这不是一个陌生的情景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一对事业上失败（或觉得事业上失败）的父母&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;会把自己对成功奢侈的欲望投射到孩子身上（或身体内）&lt;/b&gt;。他们会把一两岁的孩子送到培优班学习琴棋书画。这么小的孩子本应在父母&lt;b&gt;无条件的爱河（unconditional love）&lt;/b&gt;中获得安全感和满足感。但是由于父母的无能（没有爱的能力），他们把这种对事业功利成功的期望投射到孩子身上。他们可能用“这是为孩子好”，“孩子的成功就是我的成功”，“不能让孩子输在起跑线上”这样的言辞来理智化他们的所作所为。实质上，他们潜意识想要表达的是“我们是无能的，绝望的，失败的。我只能用我的孩子来满足我对成功的欲望”。这种对功利的强烈欲求和因为无能而丧失的无条件的爱是孩子长大后自我攻击和攻击他人的源泉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在一对无法彼此给予和接受爱的父母关系里，孩子自然而然也变成他们索取变向，扭曲的“爱”的神灯。&lt;/b&gt;孩子被当作父母对彼此夜以继日的语言和肉体攻击后作为调试器的工具。当然孩子也时不时充当着出气筒的功能。父母不和以后会对孩子说“我们的不合，就是因为你的存在”；”都是你的错，你看你把妈妈气跑了吧！“。孩子有意识或无意识地认为父母的不和真的是因为他/她的存在。久而久之孩子心中会有一个模糊而深刻的声音：“我的存在就是罪恶的；我的存在造成了这个家庭的破裂”。孩子在这种关系中被赋予了无法承受的&lt;b&gt;罪恶感&lt;/b&gt;。这种罪恶感多半是莫名的，模糊但及其强烈的。这个庞大的罪恶感直接毁灭了孩子自主（向往独立自由）的人格的发展。强大的罪恶感会随之引发发自内心深处的无能感：“我连爸爸妈妈的婚姻都无法维持，我还有什么用？我的存在都是一个错误，我还有什么用？”。随后瘫痪了的人格发育让孩子变得对父母更加依恋：像寄生虫一样地吸附在父母身上。这种依恋会进一步地让孩子觉得自己是无助无能的，离不开父母的。所以很多这样的孩子处在一个自虐被虐的恶性循环中无力挣脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一对在人际关系中感到无能为力的父母会从孩子身上索取那种控制他人的满足&lt;/b&gt;。他们不惜一切代价地控制着自己的孩子。孩子本来自然而然地习惯了用左手写字，父母为了满足自己的控制欲，强行逼孩子用右手；孩子在此时此刻不觉得饥饿，父母必须强制孩子硬生生地吞下饭菜水果；孩子想出去和其他孩子玩耍，父母强制孩子在家学习。父母无能地把孩子作为满足自己控制欲的许愿神灯。这样的父母其实不希望自己的孩子获得独立自主的能力。他们磨灭孩子自主的原因是因为他们害怕孩子自主后会离开他们。&lt;b&gt;从更深层次来看，他们畏惧的是：当孩子离开他们后，他们不再能够控制。他们害怕的是一种自己内心深处失控的焦虑和恐惧感&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子在成长过程中理所当然地应该从父母那得到一种被无条件爱的模糊，抽象而深邃的感觉：不管你是什么，做了什么，爸爸妈妈都是爱你的。这种感觉是安全感，自爱，充实感和自我实现的源泉。这个感觉也是幸福地活着的驱动力。这种温暖的感觉是孩子长大面对人生不如意的保护伞。说得再通俗直接点：正因为心中有这么一个隐隐的温暖，孩子在事业受挫时，学习成绩不佳时才不会自我虐待或自杀。在人格支离破碎，虚弱的父母构建的家庭中，孩子被迫成为了给予父母安慰，满足的神灯。本应从父母那获得的保护与支持不但没有被给予，反而被他们强迫性地反索取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此疯狂的被索取，这个许愿神灯早已油尽灯枯。他变成了一个和无能父母一样无能，需要向他自己孩子索取的破碎容器。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-02-38788109</guid>
<pubDate>Mon, 02 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么这么强调道德的社会，却造就了如此没有道德的人？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-06-03-37640945.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37640945&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-de18ead31a2d542358d6207aaf41aef1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;~公德自在人心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;~道德源于对人性的爱，伪道德源于对其之嫉妒恨 一 张亦弛&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33775582&quot;&gt;关系社会中的寄生与偏执-分裂&lt;/a&gt;》中，我以贪官污吏，劣质造车，自然环境污染和工作环境氛围为例分析了我们当代社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这篇短文中，我希望继续用尽量通俗的语言来谈谈我们当代社会中的道德感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道德感是我们中国社会反复强调的优良传统。强调优良传统是好事。但如此强调道德的背后，其实是道德感的缺失。正因为没有，才会如此地强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我并不是在说强调道德感是错误的。我想说的是过于强调道德感其实是徒劳的。甚至对我们社会是有负面影响的。在匆忙强调道德感之前，我们或许应该看看道德感原本是什么和在我们的社会中它变成了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道德感原本应该是发自内心的，个人对社会的责任感。这种责任感原本来自对社会的自发关爱。我尊重社会次序，规章制度的原因是因为我知道社会是大家（人类，动物，自然环境）生存的&lt;b&gt;共同体&lt;/b&gt;。破坏这个共同体其实也是在伤害自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在我们社会里，道德感变了味道。&lt;b&gt;道德感本身和它附带的责任感变成了强迫，贬低，数落，责骂他人的工具。&lt;/b&gt;当某人违反道德规章时，我们会批判，咒骂此人没有道德感，不足以被当做人，以此来发泄自己的愤怒。但我们有没有思考过：既然我们是生活在这个社会中的人。我们也同时是这个社会的产物。不受这个社会的影响，我们不会有我们当下的人格。换句话问：如果社会中的每个人都以道德的名义攻击他人，与此以来的后果是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们深入分析一些反道德案例，我们会发现这些案例中的当事人在某种层面上看也是一个受害者。他们是我们社会，家庭的受害者。如果我们把注意力同时放在当事人和我们的社会上。当事人和社会是互相影响的：&lt;b&gt;一个愿打，一个挨。挨完打，总有一天会打回去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在我们当代社会中，道德感是我们用来攻击他人的工具。当社会把道德感过于强制性地向每个人内心压制的后果是：道德感变成了一个贬义词：“有道德的人是呆板的蠢货”。道德感也变成了耻感，负罪感，被迫害妄想&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人感觉被他人迫害时，他的内心一定会对此迫害感实施反抗。这就是为什么道德感如此之强的父母时常会有过于叛逆的孩子。社会可以被看作社会中每个人的父母。当社会急着把过于庞大，严厉的道德感强加给个人时，个人会感觉无法承受，被其迫害。当感到被社会迫害时，他一定会有报复社会的冲动。此冲动的后果就是：故意违反社会规则，以此来报复社会和他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我前面说到的：&lt;b&gt;道德感是一种内心自发的感觉。而不是由外力强加的&lt;/b&gt;。真正的道德感像一颗种子。社会和父母需要做的只是把这颗种子轻轻地埋藏在社会中每一个人或孩子心里。这样已经搓搓有余。这颗种子会在&lt;b&gt;良好的环境下&lt;/b&gt;，自然生根发芽，不断壮大。而过于强调道德感其实是和过度浇灌这颗种子一样。结果是它会被水淹死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以道德感来攻击他人和孩子的后果是：他们会因为无法承受道德感附加的攻击，而抛弃道德感，并对其实施反抗。&lt;b&gt;这样无休止的，以道德感的名义攻击，反攻击的背后还是一个发育不良，缺失的道德感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在这里补充说明的是良好的社会，家庭环境也是我们社会人和孩子道德感发育的必要条件。当一个社会或家庭逐步走向&lt;b&gt;合理化，人性化&lt;/b&gt;的同时，社会人和孩子的道德感才会进一步地得到发育。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-03-37640945</guid>
<pubDate>Sun, 03 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>不知乎焦虑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-19-37052093.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37052093&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84d650b20ca3ecc5c861f5066166cbf0_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Effortless effort is the best quality effort 不努力的努力是最有质量的努力 一 张亦弛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位知友在我的文章 《&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30592699&quot;&gt;她如何面对父亲强加的耻感&lt;/a&gt;？》下的一个评论激发了本文创造的灵感。这位知友是这么评论的： “所以这既不是一篇故事，也没有解明这些心理活动的逻辑，更没有提出建议，看不出主旨。姑且不论每个人自己的思考，为什么会给这样一篇文章点赞？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位知友的评论其实很准确。我不是在写故事，也不是在提建议，更不是在用意识逻辑在解释问题，我也没有希望告诉读者一个极其确定的主旨。 我用的是潜意识逻辑。所谓潜意识逻辑在意识层面看是混沌，混乱的。所以有时会被认为是没有逻辑。心理活动，人类情感是不可以用理智逻辑来解释和理解的。意识，理智其实是在某种程度上对潜意识情绪情感的伪装，逃避和压抑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，我们往往会逻辑化，合理化我们的伤痛。但这种逻辑化本身其实是在逃避伤痛所给我们带来的痛苦感觉。我们真正需要“做的”是去感受这些伤痛本身（慢慢去感受，一点一点的）。当我们能感受，经历，理解，容纳这些情绪时，我们的人格其实已经成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不喜欢给建议是因为我们每个人的痛苦创伤都是不同的。建议其实是一个虚幻的东西。只是为满足提问者对不确定性的不安全感罢了。换句话说，建议只能给你暂时虚幻的安全感。&lt;b&gt;但现实是，我们的人生永远是不确定的&lt;/b&gt;。不断寻求确定感其实是我们不能与不确定感共存的表现。像&lt;b&gt;尼采&lt;/b&gt;，或&lt;b&gt;弗洛伊德&lt;/b&gt;这样的伟大作家都是有很强的和不确定性共存的能力的。他们不随随便便找一个填充问题的答案，而是把问题容纳在心里：不去寻找的“寻找”是最有利于探索&lt;b&gt;终极现实&lt;/b&gt;（情感现实，主观现实）的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的道理，故事是大家喜欢听的。但把所有的东西都放在这个“故事”框架里来理解，我们失去的是对未知的容纳能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;故事，建议，回答， 主旨，意识逻辑都是我们用来逃避不确定性的工具。如果我们不能和不知，不确定共存，我们永远也无法获得自由&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c004c05cc902562290cd9b905880e0ec_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1092&quot; data-rawheight=&quot;740&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c004c05cc902562290cd9b905880e0ec&quot; data-watermark-src=&quot;v2-8d947108fc1655eb6814de0dd6fba2fb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;心理治疗其实也是同样的道理：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们往往会逻辑化，合理化我们治疗师自己的和病人的伤痛。我们希望把病人的病理往现有的精神分析理论中套。套理论其实很容易（就和我国心理治疗界里某些混混胡说八道一样容易）。但这种逻辑化，理论化本身其实是在逃避伤痛所带来的痛苦感觉本身（本物, the thing-in-itself）。“解析”如果变成了逃避痛苦现实的工具，它也不再是&lt;b&gt;弗洛伊德&lt;/b&gt;或&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;所说的解析了。真正的解析是在精神现实成熟到一定地步（O-&amp;gt;K），刹那间顿悟的现实。而不是拼拼凑凑的鬼扯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们真正需要在精神分析治疗中&quot;做的&quot;（打引号，因为想表达的不是一个行动，行为）是去帮助病人感受，经历，消化这些伤痛本身（慢慢去感受，一点一点的）。人类逃避精神创伤和对其的回忆是可以被理解的。因为极度的精神创伤是我们人格一时无法承受的。如果把极度创伤全部，一次性地呈现，暴露在我们人格中，我们小命也就不保了。 既然无法一时承受，我们的人格会潜意识地选择压抑，遗忘和理智合理化。这样的人格潜意识选择是对人格持有者的一种保护和防御。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但凡事都有两面性。压抑，遗忘，理智合理化的副作用在于：它让我们误认为这些创伤已被我们排泄掉了，已经不是我们的一部分了（投射出去了）。所以它也不和我们相关了。既然不和我相关了，我也不用去费力思考它了。 &lt;b&gt;换句话说：这个副作用体现在思考痛苦能力的丧失。用专业术语来说就是alpha功能（alpha function）的丧失&lt;/b&gt;。这个副作用也可以被理解为“痛苦已不存在”的幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个幻觉随之引发的是一种莫名的难受感（无名之痛，nameless dread）。因为无法思考这个痛苦，和这个痛苦的链接（Link）被破坏或压抑了。所以很多时候，病人会告诉你他不知道为什么难受，但就是很难受。有时病人也会从在潜意识或意识层面上虚造一个痛苦的原因，以此来欺骗咨询师和自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个很常见的&lt;b&gt;例子：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;病人说“哎呀，我天生就是一个敏感的人。我的情绪受天气影响的很厉害（&lt;b&gt;太阳=好心情；多云=坏心情&lt;/b&gt;）。我看这就是我的命。我的性格就是这样的”。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个病人潜意识想传达给治疗师的话是他对自己无名之痛的无奈（frustration），绝望(despair)。 他也同时在表达自己的顽固，全能感（omnipotence）&lt;b&gt;: &quot;&lt;/b&gt;我看这就是我的命。我的性格就是这样的&lt;b&gt;&quot;&lt;/b&gt; 其实是在说他根本不想改变，因为改变会给他带了巨大的痛苦。同时又因为这个无法改变的强迫性而感到无奈，绝望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是一个典型的病人伪装出来的，对其精神痛苦的&lt;b&gt;谎言解释&lt;/b&gt;。这个解释是他对自己精神现实（O, 终极现实）中痛苦的伪装与逃避。我们不难看出：&lt;b&gt;凡是怪天气不好的人其实都是在把自己的痛苦焦虑投射到天气里，然后再与这个“坏天气”认同。&lt;/b&gt;但事实是这个病人因为无法承受痛苦而把自己人格的一部分投射在了无辜的云朵里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）那么治疗师怎么才能变得火眼晶晶，看穿这样类似病人的谎言，并针对此谎言做出，进化出（evolve）分析呢？2）我们怎么才能帮助病人经历他自己的痛苦呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是：1）治疗师要锻炼自己和不知，不确定共存的能力。我们精神分析师最擅长的就是解释。我们通常会胡扯一番，为的是在病人面前表现我的“智慧”。但这种“智慧”其实是愚蠢，鬼扯，胡说八道。是用来欺骗病人的工具。2）帮助病人经历他自己的痛苦之前，治疗师需要接纳，经历，并部分消化病人的精神痛苦。&lt;b&gt;治疗师经历病人痛苦的能力就是上面所说的和不确定，不知共存的能力&lt;/b&gt;。也就是比昂说的无忆无求&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;治疗师要清晰地认识到：病人的痛苦一定和教科书中述说的痛苦有所不同。因为教科书中的痛苦是其他病人的，而不是此时此刻在你面前病人的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一方面我们治疗师不能把病人给的解释完全当做他精神痛苦的呈现（多半是谎言）。另一方面，治疗师一定要压制编制解释的冲动。&lt;/b&gt;不然治疗师就成了续说病人谎言的同谋。做同谋的后果其实是“愉快”的（大大满足了两人的快乐原则&lt;b&gt;，&lt;/b&gt;pleasure principle）：病人认为你很有技术，你自己认为自己很了不起。但病人就是没有好转，反而长期来看越来越严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;压制找解释，找答案的冲动是为了腾出真正能接受病人痛苦现实的精神空间。&lt;/b&gt;让精神容器（container）不被幻觉，谎言，快乐原则所填充。从治疗师的角度来讲，这是一个剥夺快乐原则的痛苦过程。要做到无忆无求（no memory no deisre, nor understanding or preconception）是非常艰难的，所以治疗师需要刻苦修炼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后我想说的是：凡是说自己对某个精神分析理论懂了的治疗师都是骗子（骗自己和骗病人）。精神分析理论本身是一个&lt;b&gt;O。&lt;/b&gt;它一直在不断进化，演变。既然它一直在进化演变，说对其全知一定是在吹嘘，招摇撞骗。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-19-37052093</guid>
<pubDate>Sat, 19 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>巨怪婴</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-16-36897462.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36897462&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1daa802c0fabb8d39f228f620dcbf577_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在以前写的文章中，我经常谈到克莱因和比昂关于母婴关系的理论与实践。自从听到“巨婴”这个词汇以来，我一直都觉得这个词非常的微妙。这个词的诞生一定要归功于其创始人的智慧。但同时，我也觉得用这个词来描述我们当代普遍人格其实还是不是很准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得更为准确的一个词应该是“巨怪婴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我想来讲讲什么是“巨婴”； 随后即将澄清“巨怪婴”这个概念。或许在《巨怪婴：下》中，我会给一个“巨怪婴”双胞胎的现实案例 （因为我们不再实施一胎制）。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;“巨婴”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然我没有读过原创作者对“巨婴”的定义。但据我推断， 巨婴是一个巨大的婴儿。 换句话说，巨婴隐含的意思是：身体长大了，但心理成熟度还是在婴儿的发展阶段。但我觉得，在现实中是没有巨婴这样的东西的。 为什么我这么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巨婴这个词仿佛是在说一个幻想中，真空中长大的人。一个没有和妈妈，爸爸和衍生家庭有过任何情感互动的婴儿，长大后才会变成&quot;巨婴&quot;。 在现实中，在婴儿成长的过程中是不可能完全避免和爸妈，家人的互动的。所以，一个人不可能身体长大了，但心理&lt;b&gt;原封不动地&lt;/b&gt;停留在婴儿期。只要和家人有情感互动，在婴儿走向成人的过程中，其人格一定会受到家人的影响，并随之有所变化（&lt;b&gt;建设性&lt;/b&gt;与&lt;b&gt;非建设&lt;/b&gt;性变化）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想表达的是：人格的成长 &lt;equation&gt;\uparrow&lt;/equation&gt; （或畸形成长 &lt;equation&gt;\downarrow&lt;/equation&gt; ）是建立在与他人互动上的，而不是封闭性，独自一人的。一个完全独立的婴儿是无法从身体或精神上自然成长的。同样的道理，一个心理疾病患者也是无法在脱离治疗师的情况下，自我成长的（至少在患病严重阶段是不可能的）。 “巨婴”这个词没有把母婴互动（或与其他近亲互动）的重要性表达出来。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1251629efa17557d04693fd7fa373375_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;328&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1251629efa17557d04693fd7fa373375&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a127cfab2b3cea4a4563dcd058ddbc48&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;“巨怪婴”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当一个婴儿在一个情感健全的家庭中长大时，他/她的人格会&lt;b&gt;建设性发展&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;成熟 &lt;equation&gt;\uparrow&lt;/equation&gt;&lt;/b&gt; 与不断&lt;b&gt;稳固&lt;/b&gt;。但当这个婴儿在情感扭曲的家庭中长大时，他/她的人格就会&lt;b&gt;非建设性病变，成熟&lt;/b&gt; &lt;equation&gt;\downarrow&lt;/equation&gt; 和&lt;b&gt;禁锢。&lt;/b&gt;一个身体长大；心理在人格形成早期非建设性病变，并在后期不断循环恶化的人就是我想命名的“巨怪婴”。“巨怪婴”的人格并不只是不成熟，停留在婴儿期的人格。而是在非建设性情感环境下，不断循环恶化，演变出来的变异人格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，每一个婴儿都会在大约3个月的时候经历偏执-分裂焦虑。“巨婴”仿佛在说：如果这个3个月大的婴儿没有好好度过第一个偏执-分裂期（位态，定位），他长大后就会停留在这个3个月时的偏执-分裂期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实并不是这样的。 婴儿在3个月左右如果没有建设性地度过第一个偏执-分裂期，其原因一定是受到父母（尤其是母亲）不健全人格的影响。比如一个无法接受和消化婴儿恐惧和焦虑的妈妈。 如果父母的人格在婴儿3个月的时候是不健全的，那么在婴儿长大成人的过程中，他们的人格多半还是不健全的。在成长的过程中：与不健全父母（或家人）的互动的孩子的偏执-分裂焦虑会不断被强化：一次又一次地向父母投射焦虑和恐惧，但又一次又一次地被父母拒绝，变本加厉地反投射。 这样长大的成人并不是停留在第一个偏执-分裂期的“巨婴”，而是在偏执-分裂情感中不断循环，强化后变异的“巨怪婴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-16-36897462</guid>
<pubDate>Wed, 16 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>伪谦虚</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-05-01-36293433.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36293433&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12e889ffadbb855ee5c50a51777bc013_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;读过Sheldon Cashdan 的 《Object Relations Therapy》的同行们应该都很熟悉他在此书里讲到的四个病态性的投射性认同： 1）依赖性的 2）权利性的 3）情欲性的和4）迎合性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直在想我们亚洲如此细腻的人际关系里，不太可能只有这四种投射性认同。从前年我在泰国小歇的时候，我就一直在想：客体关系疗法里是否还有其他类型的投射性认同。刚刚在读James Grotstein 写的关于克莱茵和后期克莱茵的书的时候，&lt;b&gt;谦虚&lt;/b&gt;这个词闪现在我的心中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在这把这种投射性认同命名为：&lt;b&gt;伪装谦虚投射性认同&lt;/b&gt;。这是我的一个奇想。或许看到此文的同行可以给我提供一些建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们亚洲文化里，谦虚被我们视为良好的道德品质。当然从内心自发的谦虚的确是良性的。比如说：因为学得越多，所以觉得自己不懂的更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想提及的是：以潜意识形式伪装出的谦虚，以此来换取别人的爱慕和赞扬。并同时杀虐（或预防）别人对此投射者的攻击（比如，人们骂一个过于骄傲自大的人的机率会比骂一个谦虚的人频繁得多）。这是一种病态的谦虚。伪装谦虚的投射性认同的背后其实是在说：我只有用谦虚才能换取别人的认同，才能维持人际关系。换句话说：我只要表露出我是谦虚的，别人一定会觉得我很有本事，会很喜欢我。这样的投射性认同是建立在我们亚洲文化之上的：我们一般认为真正有本事的人是深藏不漏的，是谦虚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个潜意识伪装谦虚投射性认同的背后其实是在换取别人对投射者&lt;b&gt;全能感（omnipotence）&lt;/b&gt;的认同。这个投射者的潜意识其实在说：我只能以谦虚的外表来换取别人对我全能感的认可。但这样的关系模式背后其实是一种&lt;b&gt;控制&lt;/b&gt;。这样的投射性认同引诱（迫使）他人认同自己的全知全能感。迫使他人认为自己是博学的，懂很多的。同时：他迫使别人不对其无知而提出质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伪装谦虚投射性认同在老师这个职业里很常见。有些老师潜意识地伪装成一个谦虚的人，以此来引诱学生认为：因为老师谦虚，他一定很博学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种投射性认同可能在亚洲文化里比较常见。因为小时候爸爸妈妈迫使孩子做一个谦虚的人。当这种迫使过于强烈时。孩子可能会以谦虚的外表来躲避父母的暴力：父母打我因为我不谦虚。所以我要“装作”谦虚。这样以来，父母不但不会打我，还会赞扬我，甚至觉得我是因为懂得很多才如此谦虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想重复说一下：这是我的一个奇想，也许是在胡说八道。但也许上一句是在向读者投射谦虚以此来换取你们认为我博学的好感:）。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-01-36293433</guid>
<pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>Toxic Relationship 有毒的爱</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-22-35990197.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35990197&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0754fd5dfd2d0e8e341cbb4b416d46d5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;爱情通常被大众文化宣扬为浪漫的，幸福的， 永恒长久的。媒体宣传和人自身需要爱的渴望时常让我们不顾一切地追求那个德芙巧克力广告中的爱情。在这个“你的失败是我的成功”的社会里，充满了很强的潜在敌意。这种普遍集体潜意识中的敌意让人们很难建立那种不互相利用的关系。人们感觉受伤，寂寞，无助，从而不顾一切地追求那种被爱的满足感。以此来填充创伤，寂寞，无助所带来的&lt;b&gt;空洞感&lt;/b&gt;。很多人已经空洞到不求对象地，疯狂地寻求爱情关系的地步（只要这个关系能幻想地或实质地填充他/她内心的空洞）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那么这样建立起的爱情关系的本质是什么？答案是一个最终导致爱情关系破裂，有毒的爱情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有毒的爱情是一个从精神上或物质上互相利用和索取的关系。一个&lt;b&gt;寄生的&lt;/b&gt;，互相恶性投射和认同的关系。他们俩像寄生虫一样吮吸着对方的营养，最终导致一方或双方的耗竭“死亡”（精神死亡）。这种寄生的关系通常是潜意识的，隐蔽的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情本身是非理性，主观的。通常两人无法在意识上察觉这种有毒的关系，因为他们已经习以为常。认为一切都很好，但是总是争吵，不合，冷漠（暴力被习以为常所掩盖）。 这种&lt;b&gt;投射性认同&lt;/b&gt;的关系是一种交易关系。这应该不难理解，在这个交易的社会里，恋爱关系自然也很容易变成一种交易。这个投射性认同像克莱茵学派所说的可以是依赖性的，权利性的，情欲性的和迎合性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;b&gt;依赖性的投射性认同&lt;/b&gt;的恋爱关系中，一方或双方把这种“自己是无助的”感觉投射到对方身上以换取关系的维持。他们无意识地用这种“自己是无能的”的情感来控制和迫使对方帮助和照顾他们。他们的潜意识是这样运作的：只有自己是无能的，关系才能得以维持。换句话说就是在他们眼里没了依赖就没了恋爱关系。这种恋爱关系很不稳定而且带有强烈的索取性（吸干，掏空，窃取“乳房”的冲动）。最终一方会觉得无法照料这个过于依赖的”小孩”而精疲力竭地离去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;b&gt;权利投射性认同&lt;/b&gt;的恋爱中，一方被迫服从另一方。一方绝对性地统治着另一方以迫使令一方软弱感的产生。在这个恋爱关系中的统治者眼里：如果没有统治和另一方的软弱服从，他们就没了恋爱关系。没了这个统治，对于这个统治者来说意味着背叛，不忠，不安全和即将来临的感情破裂危机。可想而知，这种绝对的统治在一个恋爱关系中是不可能实现的。被统治的一方总有一天会被压迫到不可容忍的地步而离去。即使这个统治能在短期内维持这个统治与被统治的关系，统治者本身其实是非常不安焦虑的。另一方则是被极度压抑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;b&gt;情欲的投射性认同&lt;/b&gt;关系中，一方用性爱唤起来维持恋爱关系。在他/她看来，性是维持这个恋爱关系的唯一基础。没了性爱就没了关系。在这种恋爱关系中，性爱成了关系的全部。这个仅仅建立在性爱之上的投射认同关系也是不稳定。当性的吸引被饱和和减弱的时候，在投射方的眼里意味着恋爱关系的丧失。在这种关系中，情感和思想的交流是很少的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;b&gt;迎合投射性认同恋爱&lt;/b&gt;关系中，投射的一方通常是表现为无私奉献的。认同的一方会觉得投射者总是在为他/她付出和放弃。投射者这么做是为了唤起对方的感激，内疚和“欠你的”的感觉。如果他们不被感激就意味着他们感觉不到对方对其的爱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b7eaaf3fe82632a30aa35a1209c586f1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;397&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面所提到的都包含在有毒的爱的范围之中，这些维持爱情关系的病态方式起源于早期儿童/婴儿时期与父母和亲人的不良关系互动。这些投射者认为如果他们不如此投射，就别无他法来建立恋爱关系。&lt;b&gt;他们根本所表达的是：他们本身是不会被人爱的。只有通过这种投射认同的交易和控制来维持恋爱关系&lt;/b&gt;。但是这样维持的关系是无建设性的，不稳定的，压迫性的。这样的恋爱对俩人人格心灵的发育是具有毁灭性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注：&lt;/b&gt;我借鉴了克莱茵(Melanie Klein)的投射性认同和Sheldon Cashdan 划分出来的四个投射性认同关系的分类来解释了有毒的爱情关系。 有兴趣的朋友可以读读他们写的书。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-22-35990197</guid>
<pubDate>Sun, 22 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>此时此刻，无忆无求</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-09-35436226.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35436226&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8080f4fe421926cb9118354f1636e17a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;这几天本人正在查找和阅读关于比昂（W. R. Bion）在精神分析治疗中提到的无忆无求（no memory no desire）的治疗技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂说：在和来访者做治疗的时候，一定不能主动地回想过去治疗的内容，更不能有赶快把来访者治愈的欲求。 他说治疗师一定要对忆求有严格的自律自控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的几十年里， 比昂这个治疗技术在西方精神分析界引起了非常大的争议。甚至有人公开反对说：“如果我不回忆原来治疗的内容，我觉得我不配收取来访者费用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人看来，这些反对无忆无求的治疗师们大多数没能正真理解比昂所希望表达的意思。比昂的大多数理论非常的深奥，捉摸不定。我想这也是他希望传达给读者的：只有捉摸不定才能衍生精神分析，创造新的理论技术。所有成为定式的技术和概念对精神分析的发展已起不到重大的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忆求在比昂看来都是由感官（sensuality）所生的。 只要是由感官所生的感知感觉都不是物体本身（本物，the thing in itself）。 如果不能直觉（intuit）或接近直觉到到物体本身，那么我们所感知的都是假象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在治疗室里，来访者的痛苦是物体本身。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们回忆记忆中的治疗情景时：我们正在治疗的已经不是我们面前，当下的病人。而是我们记忆中的病人。当下的病人可能会用同样的语言来陈述他的痛苦。但是病人当下所表达的痛可能是过去痛苦的进化或衍生后和过去截然不同的痛苦。所以，当治疗师把注意力集中在回忆里的病人的时候，我们忽视的是病人当下衍生进化后的痛苦。毕竟我们治疗的是当下的病人，而不是昨天，上星期，去年的这个病人（这里的病人指的是同一个病人）。我们需要治疗的不是一个呆滞的病人形象，而是一个正在我们面前的，不断演变，进化发展的，活生生的病人和他的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是治疗师，还是病人。我们通常的逻辑是：如果治疗师希望把我快速治愈，他一定是一个称职的治疗师。但是，当我们深入探查时，事实并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个治疗师有很强治愈病人的欲望时，他的内心容量（容器，container）早已被这个快速治愈的愿望所填充满了。治疗师的内心容量就像一个精神“脾胃”。当它已被自己的治愈欲“食物”所填充满的时候，它已失去了摄入和消化病人精神痛苦的能力。在精神“脾胃”饱胀的情形下做出的解析大多数都是和病人精神痛苦本身不相干的“假话”。 这个“假话”可能可以暂时安慰一下病人。但是现实是病人不会得到好转。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;刻意回忆的治疗片段其实也是一个“假话”食物。人类的记忆并不像一个USB存盘。记忆并不是一层不变的对过去发生的事情的记录。我们的记忆本身会被我们的注意力和情绪所影响。所以在记忆被&quot;刻录&quot;的那一刻，它已与现实发生的真相拉开了一段距离。当我们进一步地去回想过去治疗情境时，我们的注意力会集中在我们希望回忆的事情上。在此同时，我们会不自觉地忽略我们不希望注意的记忆内容。与此以来，我们第二次地和过去真实发生的事实拉开了距离。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9a6e8bef44f5c1b25aac755369dc0241_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;比昂补充说道，并不是所有对过去治疗片段的记忆都是有害的。当治疗师在当下能做到无忆无求时，自然流露意识的治疗片段是非常有意义的，更是值得解析的。自然流露的记忆是和病人痛苦本身息息相关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这样看来，忆求都是欲（忆是对过去的欲，求是对未来的欲）。欲都是感官所生。只要是感官所生都是假象和谎言。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无忆无求背后所强调的是治疗师对来访者在当下的注意力的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过仔细观察内省，我们的直觉（intuition）会告诉我们：&lt;b&gt;当下的无忆无求已经绰绰有余，因为过去其实已经被此时此刻容纳，将来由此时此刻演变而生。&lt;/b&gt; 过去所谈到的病人的痛苦已经在过去被解析，对当下的治疗起不到多大的作用。过去没有解析清楚的重要痛苦会在此时此刻和未来的此时此刻反复由潜意识浮现。对病人过去痛苦的回忆远远不及对他此时此刻痛苦的专注要来得准确无误。对当下病人的痛苦的专注也比对未来匆忙的治愈欲要有效得多。毕竟过去的回忆和对未来的欲求专注的都不是病人当下的现实现状。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-09-35436226</guid>
<pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>无名之痛，等待命名</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-09-35435720.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35435720&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a3ad1429b6fcaddcb4ca7c589f5b0e2a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;比昂（Wilfred Bion）是后期克莱茵（Melanie Klein）学派中一位重要的临床心理理论家。他对精神分裂和重度精神疾病患者的精神分析理论做出了重大的贡献。我今天想着重来谈谈比昂所说的无名的痛（nameless dread）。.之后我会提供两个我们日常生活中的例子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我来说说什么是无名的痛，比昂在《从经验中学习》（Learning from Experience）中说道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“The breast is felt enviously to remove the good or valuable element in the &lt;br&gt;fear of dying and force the worthless residue back into the infant. The infant who started with a fear he was dying ends up by containing a &lt;b&gt;nameless dread.&lt;/b&gt;“（Bion, 1962, p. 96）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“乳房被感觉为是在嫉妒地剥夺死亡恐惧中好的或有用的元素。乳房并将剥夺后的，无用的残留物强迫性地塞入婴儿体内。婴儿原本的死亡恐惧最终变成了一个&lt;b&gt;无名之痛&lt;/b&gt;”（比昂，1962年， 第96页）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂在这讲的不全是外部世界，他是在讲婴儿内外世界的沟通。无名之痛起源于我上次谈到的寄生性母婴关系(parasitic mother-infant relationship)（参考《妈妈，我为什么要自杀》）。婴儿向母亲表达（哭，咬，闹）它内心的对死亡的害怕（婴儿非常恐惧因为它没有办法独立与死亡抗争，它需要妈妈的保护）。一个在潜意识里被嫉妒情感所支配的母亲/乳房在婴儿内在世界是具有剥夺性的。对死亡的理解其实是婴儿与现实链接的重要的一步（所有人都是会死的，自己也会死的）。一个好的妈妈能容纳婴儿对死亡的恐惧，并返还一个无害的，温柔的对死亡的感知理解。一个坏的妈妈不但不能理解婴儿对死亡的恐惧，反而把解体分裂的，溃烂的死亡恐惧返还给婴儿。之后，婴儿不能消化理解它对死亡的恐惧。这个无法消化的恐惧被婴儿感觉成一个不能被命名的痛苦与恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这讲的是婴儿前语言期(pre-verbal)与母亲的情感沟通。换句话说，妈妈做什么，说什么并不重要。坏妈妈在孩子面前改变自己的肢体行为和语言行为是徒劳无功的。真正的改变需要提升妈妈自己对痛苦理解与容纳的能力。只有一个能承受自己痛苦的母亲才有希望帮助孩子理解他/她的痛苦与恐惧。有些妈妈与生俱来就有这个能力因为她的父母无形地赐予了她们这个能力。与此类推，有些妈妈没有这个能力因为她们的父母也是&lt;b&gt;情感无能&lt;/b&gt;的。一个没有情感能力的母亲要改变需要经历长期与痛苦的斗争，最终与其和平相处的。这个过程是漫长，艰苦的。改变的第一步在于看到自己的精神现实。看到意味着不再逃避自己的精神创伤。爱逃避的人是看不见现实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论就说到这了，如果有兴趣的朋友可以去看看比昂的《从经验中学习》（Learning from Experience）。最好是看英文原版，翻译版本免不了扭曲比昂真正希望传达给读者的信息。下面我来给你们两个无名的痛在生活中的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例一：酒后痛哭&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活中不难发觉这样的人们。他们喝醉酒后会埋头痛哭（惊天动地，要死不活）。酒后痛哭往往是他们习以为常，司空见惯的行为。你第二天问他们为什么昨晚喝完哭地吓死人。他们的答案往往是“我就觉得难受，其实没什么”。你如果继续追问，他们常常说“我也不知道为什么”。&lt;b&gt;难受不知道为什么&lt;/b&gt;是一个典型的无名的痛的例子。酒的作用在于它能大大减弱人们意识层面的知觉。大醉之时，平时被压抑的潜意识就会跑出来希望和意识沟通。无名之痛其实是无法和意识沟通的，埋藏在潜意识中的情感痛苦。酒后痛哭的人往往是无法用语言和情感来表达他们内心痛苦的人们。无法表达意味着无法走过（walk through）和容纳（contain）他们的精神痛苦。这类人的童年往往是不健全，缺失或虐待性的。由于童年没有从父母那获得消化自己情感创伤的能力。长大后往往会借酒消愁。内心的痛苦对他们来说实在是太难受了，他们的人格无法承受这些痛苦。所以酒后痛哭对他们来说起到了暂时排泄精神“便秘”的功效。排泄只能暂时缓解痛，但不能帮助他们容纳和理解自己的痛。所以下次还是需要借酒消愁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能被理解的痛是反复吞咽，排泄但不能被消化的负面情感情绪。无法消化的负面情感会阴魂不散，反复折磨一个人的精神。理解与消化这些情感需要对这个无名的痛命名。命名的前一步是把这个无名的痛用语言表达出来。我所说的语言是广义的语言（虽然这些痛很多是在前语言期形成的，但现在的，精通语言的我们不太能用那种前语言期的方式来表达情感了，所以我们需要用语言来表达）。它可以是音乐，绘画，日记，诉说等方式。表达出来以后，我们就可以对其&lt;b&gt;命名&lt;/b&gt;。命名本身就是对情感的消化，容纳和理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：喉咙沙哑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有这样一类人。他们说话很大声。 不管说什么，说着说着就像是在大吵大闹。 说变成了喊，到最后喊得喉咙嘶哑。 他们成天到晚地喊。但即使喊到喉咙嘶哑了，他们还是觉得话没说完。 他们把喊叫当作了排泄负面情绪的方法。但是喊叫本身只是一种发泄，而并没有处理那个内心的纠结。他们可以倾诉很多，喊很久。但是仿佛他们在情感层面上不知道自己在说什么，喊什么和为什么喊。&lt;br&gt; &lt;br&gt;即使是喉咙嘶哑了，他们还是隐隐约约觉得内心的那股情感没有表达出来。这类人的征兆和酒后痛哭的人的相同点在于：他们所做的只是在发泄和排泄而不是在和自己沟通，了解自己。&lt;br&gt; &lt;br&gt;不能和自己的情感沟通，自然而然他们也无法容纳自己的情绪。发泄出去的，不能容纳的坏情绪，很快地又被他们吞咽回去。这样反复下去以后，这些情感会不断腐烂。最终它们成了无意义的，无法被理解的无名之痛(nameless dread)。 痛不知道为什么痛，难受找不到原因。 &lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-09-35435720</guid>
<pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>学习模式——黏着与求知本能冲突</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-05-35320346.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35320346&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-36ba1c015e4faf6b99e36138bb14e0c6_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在客体关系理论中，学习与求知本能应该是互相合作的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然学习模式会在三种模式之间如同心智位态一样来回切换，但长期的对求知本身的压抑，仅仅是黏着式的知识堆积，就可以看做是病理性质的了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以回顾一下母婴关系中的经验喂养过程，婴儿无法忍受的&lt;a href=&quot;http://www.baidu.com/link?url=vs3GRmUWR0_ucK8OYIEtWpJYp3yIxgiKhP9DwXQJsqHFalWb_lWw6N4GYMYACOcm4dZ2gSyXPpUG7BWHTSRkzeBXs-uGXUivjoDjoVIwXDG&quot;&gt;β&lt;/a&gt;的元素投射给涵容客体的母亲，母亲通过沉思（reverie）为无名的未知焦虑命名，并转化成婴儿可以忍受的&lt;a href=&quot;http://www.baidu.com/link?url=NuycSK43KHGPhfH-kOP809jK8KjnZhNvyE4Hy1Nr5rrhEb3A7pnI9n413WlgcYFSLsvQJV9HQSEWzokhF_khuWhzoB7gWjyRa6ibot6FKwW&quot;&gt;α&lt;/a&gt;元素，母亲通过思考乳房喂养了婴儿的同时也给予了理解（Understand）的能力，这是外部真实经验与内在经验的整合，婴儿获得了“好经验”，从求知中得到了快乐。这也是学习最初的本质，学习是为了理解（Understand）而不是黏着式的知道（know）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们能够发现，许多人的学习目的已不仅仅是对理解的渴求，而是死板的堆积知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道各位有没有看过《恶之华》，主角是一名中学生，天天抱着一本由博德莱尔所撰写的《恶之花》，将自己与周围的“普通人”区分开来，在崩溃的时候他说了一句十分有意思的台词：“我...我...我 是 一个空壳...我 读了恶之花,我读了...涩泽龙彦..布雷顿...秋原朔太郎...巴代伊...但是...那又怎样?我一直以为自己与众不同...一直以为自己跟那群无聊的人不一样...但是 有什么不同?波德莱尔...其实我根本看不懂恶之花想表达什么...我只是...陶醉于看着那些艰涩书籍的自己罢了...”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空壳这个概念在一个治疗师的个案中也出现过，每当患者发现自己内在核心自体的缺失或者说空荡时，他会使用“次级皮肤”来包裹自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种“假大人”状态，黏着式的无意义学习是在躲避焦虑或者寻找着什么，与成人世界隔离的同时用自己的方式获取成人世界的快乐，沉迷于“全能感”之中，本质上与搭建“秘密基地”的小孩子没什么不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么有人能够享受“学习”本身，而另一些人则在堆积知识的强迫行为中前进？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，学习模式会随着环境的改变而切换，但就如我上文所说的，这里探讨的是长期的学习模式固着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再回到母婴关系的喂养中，事实上并非所有母亲都具有涵容与沉思的能力，当母亲长期对婴儿的要求与焦虑理解错误或无法实现，婴儿会出现最原始的嫉妒情绪。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“你能够喂饱我，却让我一个人在这受饿”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对母亲具有的能力而不给予自己所产生的原初嫉妒在青春期也会体现出来，但在这里就不加以介绍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婴儿本应该内化的是一个缓解焦虑的“容器母亲”，可因长期的疏忽，婴儿只能够内化那唯一一次理解自己的好母亲，也就是一个“缺陷性母亲”，婴儿通过“缺陷母亲”知道了学习的乐趣，但因其没有喂养足够的好经验，婴儿只能够重复学习为焦虑命名，而不去“理解”与整合&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种固着是可悲的，但我们也得感谢这些可悲的个案为精神分析所做出的贡献。&lt;/p&gt;</description>
<author>吟游诗人</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-05-35320346</guid>
<pubDate>Thu, 05 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>没出息</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-03-35237020.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35237020&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7163f2dbd788331c90aba8cba5c65f2b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3303107a96e349a5c08d99264bb74241_r.jpg&quot; data-caption=&quot;Dover海岸&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最近三天，我在英国肯特郡（Kent）海边的几个小城市旅游玩耍。 在Dover,Deal和Walmer游荡了三个城堡。昨天在Dover海边的时候，为了寻觅一个灯塔，而在森林里迷失了大约45分钟。正当我迷路不知所措的时候，我遇见了一个大约15岁左右的英国小男孩。他正在森林里遛狗。 我迫不及待地向他打招呼并询问返回停车场的路线。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ac409815bae85fea56e726371ee2b8b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;寻觅的灯塔&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;他很友好地同意陪伴我走回停车场。 我们大约用了20分钟走到了停车场。 在途中，我们谈论了很多关于美国人，英国人和中国人的相同和不同之处。在我和他道别的几分钟前，我调侃地说：“我的英语口语参杂着美国和中国口音。不久的将来，我又会带点英式发音”。 之后，他哈哈大笑地离去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天在我回家的路上，和这个15岁小男孩对话中关于我们未来事业的话题突然浮现在我的脑海里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在树林中和他关于事业的对话其实非常简短。但是，在与他的言语互动中，他给我传达的情感让我生不由己地反思了我自己的和我们中国文化中关于“没出息”的强烈情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的对话是这样的：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;他：“你从哪里来？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“我从坐落在Colchester的埃塞克斯大学来。我在那攻读精神分析PhD”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他：“哇塞，你跑这么远来Dover旅游。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“是啊，哈哈。你打算以后做什么工作？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他：“我刚刚高中毕业，现在在职业学校学习水管工。我以后想做一个水管工。”&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我当时听了有点惊讶。当他告诉我他想做一辈子的水管工的时候，我从他的语气中没有听到愧疚感。 当他说上面最后一句的时候，他的语气传达给我一种平静，坦然，和执着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的这个非常惊讶的第一感觉其实是由我自己小时候的认知和情感的模式而产生的（我自己的&lt;b&gt;移情&lt;/b&gt;）。 我惊讶因为：在我们中国文化里，如果一个孩子告诉父母他想做一辈子的水管工，他们多半会说他是一个没出息的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“没出息”的概念在我们中国文化里是根深蒂固的。 只要是父母认为是“没出息”的事业是一定不能被培养的。 只要是不能给孩子带来金钱和权利的获得的事业几乎都会被归类于“没出息”的行列里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和这个英国小男孩对话中的惊讶来自他的语句里没有连带一丁点的自卑、愧疚感。仿佛他在对我说：“水管工是我自己觉得感兴趣的事业。因为兴趣本身，所以我决定追逐它”。 如果是一个同样年龄的中国小孩告诉我他一辈子就想做一个水管工， 我想他的话语里一定会有很重的愧疚的味道。 因为爸爸妈妈告诉他：自己“没出息”的兴趣 是可耻的，是值得愧疚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信：在每一个小孩心里都会有发自内心希望寻求的人生和事业（&lt;b&gt;自我实现感&lt;/b&gt;）。或许他此时此刻还不太绝对的确定未来的事业方向。但即使是在没有外界压力的情况下，他的这个寻找的渴望也是非常强大的。 在还没有形成“没出息”这个概念之前，他对人生的探索力，好奇心引领着他的人生。他并不对自己自然而生的好奇心而感到愧疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个中国小孩心里的“没出息”所连带的愧疚感是从哪里来的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每当孩子希望做自己真正感兴趣的事情的时候，爸妈会直接或间接地告诉他：“你的兴趣是没有前途的;是给你带来不了快乐和满足的; 你的兴趣是可笑的，卑微的，幼稚可耻的”。 爸爸妈妈认为只有物质和权利的满足才会给孩子带来幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为功利的满足的确可以给孩子的未来带来一定的安全感。至少他不会挨饿。 但是当代的中国父母太过于强调功利能带来的幸福和安全感了。 以至于，只要他们觉得孩子的兴趣不能给他将来带来荣华富贵，他们就会百般阻挠孩子兴趣的发育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对物质的过于奢求其实是父母自己内心缺失的表现。一方面，他们把自己的缺失强硬地附加给孩子其实是希望孩子能背负，和满足他们自己的缺失。另一方面，他们是想剥夺孩子自发兴趣给他带来的充实感。他们想让孩子和他们自己一样的缺失。这个“没出息” 的概念和其背后孩子的愧疚感是他们虐杀孩子兴趣的“传家宝”，代代相传的利器。他们潜意识里很清楚的知道：只要孩子对自己天生的兴趣有愧疚感，孩子一定会做一个“”听话”的“乖孩子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们把这个“愧疚炸弹”埋伏在孩子种植兴趣的土壤里。每当兴趣即将生根发芽，这个“愧疚炸弹”就会定时爆破，炸烂“兴趣种子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而， 爸爸妈妈没有想到的是：兴趣背后孕育着很多无污染的快乐，希望，坦然和精神满足感。当他们炸死了孩子的兴趣的时候，他们也炸死了这些埋藏在兴趣土壤里的正向情感种子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个兴趣种子被炸死以后的孩子长大后是怎么样生活的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他可能是一个著名的演员，工程师，主持人，外企的CEO等等。他们很有钱，也很有权利。但是他们始终不明白为什么他们感觉不到快乐，平和和满足。他们时常被焦虑和抑郁折磨。他们觉得匪夷所思：按照爸爸妈妈说的，我现在应该觉得无比的满足。为什么我拥有了钱权，我还是觉得心里空&lt;b&gt;空&lt;/b&gt;的。为什么本应该感觉快乐的他，却在此时此刻如此的&lt;b&gt;疲惫无力&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得他们的空表达了一种缺失感。 缺失的是在追寻天生兴趣自然产生的快乐和满足感。当快乐，满足没有了的时候，他们的坦然和平和心态也被掏空了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的疲惫无力是由他们内心的激烈冲突（&lt;b&gt;神经症，&lt;/b&gt; &lt;b&gt;neurosis&lt;/b&gt;）耗能所造成的。兴趣种子和父母赐予的愧疚形成了一个无止境，强迫性的相反力。在两股力量的长期斗争中，他变得精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段短暂的旅游经历让我情不自禁地思索：到底是做一精神富足，快乐，平和而物质平庸“没出息”的水管工？还是做一个精神迷失空旷，内疚，焦虑疲惫而钱权奢侈出人头地的CEO？我们当代教育应该怎样辅助孩子权衡这个功利与主观幸福感的冲突？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d5700609eceafa392a1695981fc7430_r.jpg&quot; data-caption=&quot;雨雾中的Dover城堡&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各位的评论很丰富。这也是此文希望达到的目的: 启迪每个人不同的而独特的思考。在社会，文化，教育，家庭，经济有差异的背景下，我们看待此问题的角度也会有所不同。如果大家都和我的意见一致，我写文的动力也会很快消失了。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我总是和我的来访者和朋友们说：如果你觉得一件事让你产生了很强烈的情绪。这件事（比如这篇文章）并不一定是情绪的起因。这件事本身可能只是原有情绪的一个发泄口。把注意力集中到这些情绪本身（嫉妒，恨，愤怒，焦虑，抑郁）并对其有所思考是最有意义的。 或许这篇文章唤醒了很多人的负面情绪。当我们退后一步，观察这些负面情绪的时候，我们看到的是创伤：过去的社会，经济的落后，正在发生的社会经济发展都给人们带来了极大的创伤。没有容纳，经过思考的创伤会让我们的人格停留在过去。思索自己的情绪让我们人格得以成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这希望表达的是: 兴趣是非常可贵的。无论是贫穷还是富裕家庭里的孩子都会产生自己的兴趣。在现实允许的条件下，我们需要尽量保护孩子的兴趣。孩子不是父母实现自己愿望的神灯。 给孩子提供&lt;b&gt;物质&lt;/b&gt;上一定程度的满足是父母和社会的责任。同样，保护孩子的兴趣种子（&lt;b&gt;精神&lt;/b&gt;满足）也是我们父母和社会的重大责任。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为有很多的冲突，我们才应该思索，权衡。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-03-35237020</guid>
<pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
