<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>精神分析心理学</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/</link>
<description>Who is the Dreamer who Dreams the Dream? 精神分析是本能的，情感的，和直觉的心理学</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 02 May 2019 01:50:51 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>佛与比昂：捏花一笑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-04-18-62911179.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/62911179&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3a377bb842d2c3e906eba3bac0c036ba_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;​带着比昂的眼镜看佛学&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚在海边走路，突然间有些灵感。希望分享给大家~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说佛祖捏个花，ta到底在笑什么？很多人认为佛祖在成佛以后有了非凡的超能力，所以ta用脑电波把佛学真理传递给了摩诃迦叶。 还有人认为摩诃迦叶有神力，所以ta能够接受佛祖特殊的真谛。我想在这里说的是：这么认为的人其实是非常糊涂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把佛祖，精神分析师，心理学，某个心理学机构神化，理想化，完美化是一种病态的表现。病在哪里？我来跟你说一下（中间这段有很多专业词汇，不想看可以考虑跳过）：&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-737fe741830246c06cd828dd4fceb174_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;93&quot; data-rawheight=&quot;121&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-737fe741830246c06cd828dd4fceb174_b.jpg&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;93&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-737fe741830246c06cd828dd4fceb174_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;93&quot; data-rawheight=&quot;121&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-737fe741830246c06cd828dd4fceb174_b.jpg&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;93&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-737fe741830246c06cd828dd4fceb174_b.gif&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;理想化，完美化，神化的背后其实是崇拜者无法与内心的现实感，或完整感链接，与整合的一种表现&lt;/b&gt;。我在这里说的现实是克莱因说的抑郁位（Depressive position）里的一个机制：当婴儿能在内心融合，容纳极度的好妈妈与坏妈妈部分客体时，ta的人格就得到了一定的成长和整合（现实中的妈妈有时好，有时坏。同时好，同时坏）。换句话说：神化，理想化，完美化其实反应了崇拜者内心的分裂（Splitting）心状。也就是说：崇拜者把内心的完美部分客体(part-object)分裂，并投射到了另一个人或物的体内，并随后与其认同。&lt;b&gt;所以崇拜者对被崇拜者的崇拜其实和被崇拜者的人格特质没什么关系&lt;/b&gt;。事实是：崇拜者分裂，投射并认同了ta自己体内或幻想（phantasy）中的一个完美的部分客体。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把完美的部分客体分裂并投射出去的背后的原因可能是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）此崇拜者内心有太多的被迫害感。在潜意识里，ta认为：把这个完美的部分客体留在体内是对其不安全的（内心的迫害会毁灭这个完美部分客体）。所以要把这个完美的部分客体投给他人，希望其在他人体内得到保护 （希望了解这种投射性认同具体机制的读者，请查阅Hanna Segal 写的文）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）把一个人，或团体（机构）神化其实是在把内心的全能感（omnipotence）投射到外部的一个人或团体身上，然后进一步对此神化后的，被全能感“附体”（或被全能化）的人或团体认同。这里的全能感又被叫作躁狂防御 (Manic defence)。所谓躁狂防御其实就是：当心里的被迫害感(Persecutory anxiety )无法被自己承受时，此人会用全能感来防御被迫害感带来的失控感。全能感的目的是在说：我内心的这些痛苦没什么大不了的，我能轻而易举地把它们摆脱掉（分裂，投射掉）。把这些痛苦分裂掉没什么大不了的，因为我是全能的（没人能伤害我）。注意：崇拜者的病态机制在这里不是把被迫害感排泄，投射出去了。而是把全能感投射到了被崇拜者身上。我觉得把全能感投射出去的背后是在说：&lt;b&gt;我的内心的迫害感太强烈了，我一定需要这个完美而全能的被崇拜者来保护我&lt;/b&gt;。再换句话说：&lt;b&gt;崇拜者在无意识层面认为自己体内危机四伏。Ta没有办法保护自己内部的完整性和好客体，所以需要从外界找一个“超人”来保护自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我们需要理解的是：病态的投射性认同和躁狂防御做的一件事其实是在把完整的人格分裂，并排泄掉。也就是说表面上看崇拜者以为ta解决了自己内心的被迫害感，&lt;b&gt;但是其实ta付出代价很大：ta把自己人格的一部分（被迫害的那部分）撕裂并把其 “尸体” 抛给了他人&lt;/b&gt;。也就是说：病态投射性认同和躁狂防御带来的代价是&lt;b&gt;自我人格的分裂&lt;/b&gt;（这里的分裂是克莱因讲的Splitting）。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-995aa4573a90349852cf49b4c5370a23_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;34&quot; data-rawheight=&quot;31&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;34&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-995aa4573a90349852cf49b4c5370a23_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;34&quot; data-rawheight=&quot;31&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;34&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-995aa4573a90349852cf49b4c5370a23_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前面用了好多精神分析术语来解释崇拜者内心的病态机制。我现在想回到一开始谈的“捏花一笑”。当神化，理想化，完美化和全能化被解决好了的时候，你会发现“捏花一笑”里蕴藏的真理其实非常朴实，一点也不神奇和高大上：&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛祖给你看一只花。Ta其实就是要你好好看到ta手里的这只花！当年，佛祖身旁的听众都以为佛祖即将传递的真理非常高大上，高深，复杂。所以这些听众都陷入了他们自己的思维，逻辑里（他们希望努力“思考”出佛祖的意思）。他们过度思考，以至于脱离了在此时此刻正在发生的现实：ta手里捏的这只花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摩诃迦叶也不是个什么神奇的人。Ta只是听众里的唯一一个真正看到这只花的人！ta并没用陷入自己的繁琐思维，意识概念和理论。当其他听众忙着思考和讨论佛祖的意思时，ta只是安静而入神地看着佛祖手里的花。只有摩诃迦叶一人活在了当下，并看到了这只花本身。佛祖和摩诃迦叶没有什么高大上的心灵感应！&lt;b&gt;佛祖笑了是因为ta看到了摩诃迦叶在那静静地看花而不是在焦虑的思考与讨论&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我讲“捏花一笑“ 一方面是希望消除读者对佛的理想化和神化（也希望读者对其他的理想化有所思考）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;&lt;i&gt;如果佛在心里，ta是不需要被膜拜的。因为ta是你人格的一部分。膜拜佛祖的人其实心中无佛（心中无佛才急切地希望向外界抓个“佛“来填充一下内心的缺失感）。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11a33bade1f48283f05ac9ab0e207ea7_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;188&quot; data-rawheight=&quot;268&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;188&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11a33bade1f48283f05ac9ab0e207ea7_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;188&quot; data-rawheight=&quot;268&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;188&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11a33bade1f48283f05ac9ab0e207ea7_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一方面我其实是希望给大家点明”捏花一笑“ 与比昂精神分析的相似之处。比昂把极度的精神痛苦叫做”本物“ （the thing-in-itself）。 因为来访者内心承受，消化和处理痛苦的能力一时还不够强大，或因为此精神痛苦过于强烈，以至于ta无法定在此时此刻与自己内心的痛苦链接（&lt;b&gt;ta无法真正经历自己的痛苦&lt;/b&gt;）。佛祖手里的花在比昂的字典里指的是精神痛苦这个”本物“。 如果你忙碌地去思考，理智化和想解决痛苦的办法，其实你犯的是佛祖身旁听众的错：&lt;b&gt;你和听众们过于努力的在意思层面找合理的答案。在此同时你和那些听众失去的是对此痛苦（花）的，在此时此刻的经历&lt;/b&gt;。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂讲的“从经验中学习“指的是：&lt;b&gt;当一个人能在此时此刻相对地直视，面对自己内心的创伤时，我们学习到的是这些创伤给我们带来的思考&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;真正的思想是在这种直视内在痛苦经验中生长出来的&lt;/b&gt;。就像捏花一样，佛祖想告诉你的是：&lt;b&gt;真理就是在此时此刻，全身心地去体验，感受这只花（精神痛苦），而不是困在自己的焦虑循环中苦想解决办法。&lt;/b&gt;因为苦想其实是对痛苦本身的一种逃避（防御），或用比昂的话说是在切断与自己内在精神碎片的链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;直视自己的精神痛苦是一件非常困难的事。这是一个循序渐进的过程。不要求快，急躁或自虐。一个称职的治疗师会帮助你慢慢看到，并经历你内心埋藏的创伤并在此过程中适当引导，照顾你。精神层面的创伤多半是在与其他人的关系（早期客体关系，与父母和近亲的童年，幼年经历）中产生的。所以关系里引发的创伤还是要在与治疗师的关系里被治疗。自己最终能直视，经历和随后思考的能力是在心理治疗中逐渐产生的。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本文首发微信公众号：yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-04-18-62911179</guid>
<pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>控制狂与被控狂：心理治疗中的权威与偶像崇拜</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-04-13-62268197.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/62268197&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8074ed644acd48ede92b2e6807d14d77_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;​感觉失控才希望施控或被控。控制狂希望控制其他人或事物；而被控狂希望其他人或事物来控制自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0949cfbb264157a42f8fe9277dde79d3_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;675&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0949cfbb264157a42f8fe9277dde79d3_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0949cfbb264157a42f8fe9277dde79d3_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;675&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0949cfbb264157a42f8fe9277dde79d3_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0949cfbb264157a42f8fe9277dde79d3_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我想&lt;/b&gt;很多读者都听说过“控制狂“这个词。如果你们仔细观察，会发现身边的控制狂数不胜数。这些人可能是你的父母，老师，同学，领导，爱人，心理治疗师或你自己。但是，我感觉只有少数人意识到了被控制也是一种欲望，也是一种病理。&lt;b&gt;控制与被控欲在表面上看是两个不同的东西。但是我希望告诉你的是：这两者其实是硬币的两面&lt;/b&gt;。 &lt;b&gt;控制与被控欲的根本原理与原因是一样的&lt;/b&gt;。一个控制狂的内心其实隐藏着一个被控狂；同理，一个被控狂的内心藏匿着一个控制狂。其实，控制欲与被控欲都是情感层面的控制。控制狂希望把你强加为被控狂的角色；被控狂希望把你强迫成控制狂的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我记得我以前也提到了类似的观点。控制狂之所以需要不断地强迫他人听从自己的意愿和见解是因为他们非常害怕自己内心的失控感。&lt;b&gt;控制狂类型的人其实是把这种失控感投注/投射到了外界的人和事物上&lt;/b&gt;。这类人的控制欲的背后其实是在说：&lt;b&gt;只要我能把老婆/老公，女人/男人，小孩，员工，学历/学业，职位掌控在我手中，我就解决了，安抚内心的失控感&lt;/b&gt;。只要我能在外界抓住一个东西并把ta控制住，我就不用去经历和直视我内心的失控感了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被控狂其实和控制狂一样：他们把自己内心，无法承受和面对的失控感投射/投注到了外界。&lt;b&gt;控制狂希望控制其他人或事物；而被控狂希望其他人或事物来控制自己&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理相对健康的人会非常讨厌，畏惧控制狂类型的人。他们会觉得在和控制狂接触或生活的时候，感觉被束缚得透不过气；被紧紧得捆绑着；没有任何自由；整天提心吊胆；活不出自己。在和控制狂打交道时，心理健康的人们的这些反应其实是一种心灵的‘免疫力‘与‘抵抗力’。 这些反应是在控制狂的精神与躯体暴力影响下产生的，积极的防御机制。这种防御机制其实和我们身体的免疫力/白细胞是相似的：在病毒企图入侵身体时，白细胞会来对其反抗/抵抗。一个心灵相对健康的人会无意识或有意识地希望远离身边的控制狂。对控制狂的施虐的愤怒，躲避与反抗是心理健康的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被控狂与控制狂相遇时，被困狂时常也会对控制狂产生愤怒与厌恶。即使是心理不佳的人的内心也会有正常的心理“白细胞”。但是被控狂非常容易陷入控制狂的控制中，之后感觉无力挣扎，无法自拔。我认为被控狂无法挣脱控制狂的原因至少有两个：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a80fbf4ab4428ecb6132b295afa1b333_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;620&quot; data-rawheight=&quot;350&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;620&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a80fbf4ab4428ecb6132b295afa1b333_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a80fbf4ab4428ecb6132b295afa1b333_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;620&quot; data-rawheight=&quot;350&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;620&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a80fbf4ab4428ecb6132b295afa1b333_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a80fbf4ab4428ecb6132b295afa1b333_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt;   第一个原因比较直接。因为被控狂抵抗外来控制的“抵抗力“太弱，心理“白细胞”太少，或不太够。换句话说，被控狂的心理“免疫力”比较弱。这种虚弱的心理“免疫力”的背后多半是儿时，甚至婴儿期开始产生的心理问题。被控狂多半有控制狂或被控狂类型的父母或亲属（有时父母中的一个是控制狂，另一个是被控狂。这样的父母关系表面看来是父母相爱了几十年，但是其实他们“相依为命”地施虐被虐了几十年）。这样的施虐/被虐关系久而久之会陷入孩子内心。孩子会在情感层面认为只有施虐或被虐才能与他人和自己建立亲密关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt;   从另一个角度来看，之所以被控狂离不开控制狂的原因是：&lt;b&gt;被控狂其实利用了控制狂来缓解被控狂内心无法被控制的失控感&lt;/b&gt;。再换句话说：控制狂对被控狂施加的虐待与束缚在被控狂的心里其实起到了‘安慰剂‘的作用。如果我们把控制狂比喻为一个显性的“吸血鬼”，那么被控狂其实是一个隐形的“吸血鬼”。 控制狂的控制在被控狂的眼里是对被控狂有利的。被控狂的心底说的一句话是：&lt;b&gt;我内心的失控感给我带来了无法承受的恐惧与焦虑。所以我迫切地需要找个人来帮我控制心底的失控感&lt;/b&gt;。这个被控狂寻找的人就是控制狂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那么说到底，控制狂和被控狂的病因是同一个：无法直视，承受，消化/处理的内在失控感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf097a6f37bc4e457f7b1c48b34d8b7b_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;217&quot; data-rawheight=&quot;241&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf097a6f37bc4e457f7b1c48b34d8b7b_b.jpg&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;217&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf097a6f37bc4e457f7b1c48b34d8b7b_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;217&quot; data-rawheight=&quot;241&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf097a6f37bc4e457f7b1c48b34d8b7b_b.jpg&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;217&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cf097a6f37bc4e457f7b1c48b34d8b7b_b.gif&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;下面我希望举一个和心理治疗息息相关的，关于控制与被控的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对心理大师/权威的&lt;b&gt;过度&lt;/b&gt;偶像崇拜是一种病。这种病体现了崇拜者内心的，极其希望被满足的失控感。因为内心的孤独，焦虑，抑郁，无助，和痛苦过于失控，所以崇拜者希望寻找一个完美的大师来满足或控制这些痛苦带来的失控感。崇拜者在这里扮演的是被控狂的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt; 我在这里强调“过度”一词，因为对大师或有真正本事的权威产生好感是正常现象。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果“大师”有意希望扮演被控者时，ta会不断有意地让来访者来控制，摆弄ta自己。”大师”在这里玩的把戏是把他自己装扮成一个可怜的，需要被照料的人，以此来诱发来访者的控制欲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;注释&lt;/b&gt;：当然经过一段时间的治疗后，如果治疗师发现了自己与来访者间的这个控制/被控循环，并在时机恰当的时候给予了一个关于控制/被控关系的解析。那么ta其实是在帮助来访者看到ta的问题。这里的区别在于治疗师是否是在有意强化与满足这种施控与被控关系。如果治疗师故意这么做，那么ta是丧失伦理的。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个控制狂或被控狂般的心理“大师”/“权威”其实参透了崇拜者的施控和被控欲需求。所以ta会千方百计地希望维持这个大师/权威的形象。但是我希望如实告诉你的是：&lt;b&gt;治疗师不停地满足你的控制欲或被控欲是对你心理疗愈没有帮助的&lt;/b&gt;。他们这样做其实是希望让你陷入这个控制与被控的循环，以至于让你无法挣脱，并从中获利（物质层面与精神层面的利益）。精神分析如果落入恶人手中，ta会被他们作为攻击和控制他人的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康的权威的确存在。但是他们不希望在别人面前拼死强调自己的权威性（控制欲）或无助感（被控欲）。因为他们知道过度捍卫自己的权威或强调自己的无助其实都是病态的：这两种“大师“内心其实是有他们自己无法承受的失控感。这就是为什么你有时会发现你崇拜那个“大师”一下被曝光为邪教领袖；嫖娼犯；昨天还崇拜着这位“大师“，今天就听到这位大师和来访者发生了性关系。一个如此失控的“大师“如何来帮你解决心理失控的问题呀？ta比作为来访者的你还要失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之， 一个健康的权威能做的是循序渐进地帮助来访者看到ta内心的失控感，并对其承受，消化，处理并最终反馈。至于什么叫承受，消化，处理再反馈，我在这里不希望下定论。因为如果我告诉你一个定论其实是在满足你内心的不确定感或失控感（我不想扮演一个控制狂的角色）：如果某个治疗师或作家不停地下定论，诊断，与发布语录，那么你一定要小心。因为ta有可能是在利用这种控制-被控的关系在控制你。因为你一时无法承受心理的失控感，所以这类治疗师会马上满足你对确定感，被控感，安全感的渴求。短期来看，你会觉得治疗真的有效，因为你不断地在获得满足感，确定感，控制与被控感 （这种感觉有时非常兴奋，时常被体验为快感。不停满足控制/被控欲的治疗师其实是在给自己和来访者打“兴奋剂”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个称职的权威是一个温柔而坚定的权威。ta会在你面对自己内心失控感的过程中鼓励，照料和引导你。这种鼓励，照料和引导可能一开始会被充满控制/被控欲的来访者认为是治疗师对他们渴求的满足的剥夺。或者来访者会认为治疗师不称职，因为ta不能满足来访者的控制欲。我在这里希望把控制欲与被控欲比喻为“精神毒品”或“毒瘾”。 表面上来看，那些马上满足你控制/被控，施虐/被虐“毒瘾”的治疗师是“好”治疗师，“好”权威。但是不久你就会发现：那些帮你“解毒”， “戒毒” 并辅助你寻找与探索健康人际关系的可能性的治疗师才是真正在爱护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治疗失控感的一种原理是：治疗师接纳，承受，消化再反馈来访者的失控感。最终来访者能内化治疗师容纳失控感的能力，并有一天能自己消化自己的失控感并与其共存。共存的意思是不再需要或很少需要向外界寻找一个控制狂（施虐者）或被控狂（被虐者）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·END·&lt;/b&gt;&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本文首发微信公众号：yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-04-13-62268197</guid>
<pubDate>Sat, 13 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>少点努力和死记硬背， 多点自发性与兴趣</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-03-26-60388509.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60388509&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ee2105f0da1f9f3570984fff1918595e_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;摘要：孩子的自发性需要由爸妈来肯定。所谓“因材施教”指的是爸妈观察到孩子本身的自发性，并尽力帮助孩子发展这些自发性。“因材施教”不是指：家长把孩子迫使为一个家长认为成功的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;此文首发微信公众号：yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周向英国精神分析杂志《精神分析与历史，Psychoanalysis and History》(Impact factor 0.325)投稿了一篇关于比昂与佛学的英文文章。稍微休息了一周左右，今天刚刚开始捡起半年前写了一半的另一篇关于比昂与佛的英文文献。今早我仅仅工作了大概90分钟左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半年前，因为书写的那篇英文文献中关于比昂和佛学的信息量太大，所以一时感觉思绪杂乱，无法理清文章的大致结构。 那时，我的确尝试了坐在电脑前一整天，督促自己去努力想出文章头绪。但是这样做了一段时间，发现：苦想真是累死人，而且没有什么成效。越是苦想，思想越杂乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以最终我决定把那篇文章放一放。这一放就是半年。虽然在表面上看，这半年的时间是浪费掉了。但是从更深层次观察，我发现这半年的搁置给我带来了非常积极作用：今早在回顾此文的时候，我发现我的思绪不再那么杂乱。不费九牛二虎之力就理清了文章的大致思路与框架。今早的90分钟做出的学术进展比半年前几周的苦思要多得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想这半年的搁置&lt;b&gt;不经意&lt;/b&gt;地在我脑袋里“做”了一件事：&lt;b&gt;搁置让我放下了对文章中大量信息的，刻意的回忆和对高效支出写文的欲望&lt;/b&gt;。半年后的今天，我从意识层面不再记得我半年前在文章中用了哪些佛学和比昂的理论概念。今早之前，我真以为我忘记了这些读过，写过的概念！但是其实不然。我发现：虽然我从意识层面不再清晰地记得这些微细而具体地概念，但是从潜意识层面这些概念以前给我带来的情感冲击其实一直滋养在我的内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这半年的，对此文相对的无忆无求不经意地给予了我的内心对这些概念在情感层面的体会与领悟。&lt;b&gt;这种无忆无求的心状触发的是一种直觉 ---- 一种从微观思维（具体，细微，detail-oriented mentality）向宏观思维（整体性思维）的转换&lt;/b&gt;。这个从微观到宏观的思维的转化在这半年来&lt;b&gt;不经意&lt;/b&gt;地发生了。正因为宏观思维在我内心的发生，所以今早我才能不怎么费力地整理出了文章的框架。半年前的苦读，苦思把我心灵囚困入了微观思维的条条框框。所以在微观思维的束缚下，不管我怎么努力也无法思索出文章的宏观框架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种无忆无求的心状被比昂称为“无忆无求”(no memory no desire)，“直觉” (intuition)，“信仰”（Act of faith）和与“终极现实”(Ultimate reality) 融合的必要条件；它被弗洛伊德称作“均匀悬浮性注意”（Evenly suspended attention）和人为瞎眼（Artificial blinding）；它被禅宗命名为“初心”。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么叫，和从哪种视角来为这种心状命名其实不重要，因为不管你是从精神分析还是宗教的角度来对其命名，你对这种心状的真实感受已经被“初心”，“信仰” 或 “弗洛伊德” 这些词语连带的意义所影响和污染。我在这里想说一个比较搞笑和貌似矛盾的话：&lt;b&gt;如果你希望体会到这种无忆务求的心状，你首先要“做到“&lt;/b&gt; &lt;b&gt;是对这个“无忆无求”的概念本身的无忆无求&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;去经历而不是去理解。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请不要歪曲“无忆无求”的意义（当然“无忆无求“不止一个意义，我在这里说的是我对其意义的理解）。它不是说要你去压抑和逃避痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“忆求“&lt;/b&gt; &lt;b&gt;与&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“无忆无求”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;是两种截然不同的，我们人人都需要有的心状&lt;/b&gt;。如果这两种心状在一个人的内心相对平衡，那么ta的心灵就会相对健康，充实。只是在我们当代社会里对“忆求”的强调过于失衡。对“忆求”的过度强调带来的后果就是：&lt;b&gt;过于势力的对金钱，权力追逐背后的一颗空荡荡，焦虑，抑郁和道德败坏的心和社会（毒奶粉，毒空气，毒育苗，毒食品，毒水）；虐待性的应试教育（使劲背诗歌，背数学公式）等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我希望表达的是：&lt;b&gt;这种对“忆求”的过度，要命的强调的背后是一颗扭曲的，被剥夺的，不再相信有真爱与正直的心&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;这是我们每一个人的心，也是我们社会的心&lt;/b&gt;。不再相信有真爱有正直，所以不如毁坏环境和他人生命健康来掠夺自己渴求的利益 ；不再相信孩子的自发性能力和与生俱来的兴趣可以给他们带来的快乐与事业发展，所以一个劲地逼孩子像僵尸一样学习知识，背诵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到底，我们的心是一个失望，而恐惧的心。&lt;b&gt;“努力“是我们中国文化的优良传统。但是过度努力到伤害自己，家人和社会的地步代表的是一颗生病的心&lt;/b&gt;。过度努力的背后是失望，失望，恐惧，恐惧。&lt;b&gt;这种失望来自于一种深层次的“不相信”&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妈妈不相信自己照顾孩子的能力，结果把焦虑投射给了婴儿；婴儿不相信妈妈的照料能力，所以希望赶快把妈妈的乳房吸干（妈妈在婴儿眼里不是一个可以持续提供营养的乳房。所以婴儿希望赶快吸干，掏空，以此来积攒即将失去的营养供给）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面这个母婴模型中，我们看到的是失控的教育和社会。家长，学校不相信孩子的自发性能力，所以要把孩子逼到自杀的地步 （&lt;b&gt;过于强调背诵的背后是对忘记，对“没了“的恐惧。忘记是一个自然现象，忘记了知识不代表什么都没了。就像我上面说的，遗忘很可能是从微观转宏观思维的代表性现象&lt;/b&gt;）。奸商不相信稳定的社会经济可以来带的长期利益，所以生产劣质产品，希望赶快掏空当下的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，对“忆求”的过度渴求的背后是对自己，对孩子，对父母，对社会，对爱人的不相信， 失望，与其来带的不安全感和恐惧。换句话说：&lt;b&gt;对“忆求“的过度强调是对”不相信“感施加的一种控制欲。因为太害怕失去，所以一个劲地要去控，控，控。但是我们会发现：我们越是去控，我们越是容易失去；越是失去，越觉得不安全，就越想控。&lt;/b&gt;在精神分析里，这叫做强迫性重复，或偏执分裂循环；在佛学里叫轮回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我想再回来说说“无忆无求”这个心状的重要性。在前面我描述了“无忆无求”心状是怎么帮助我从微观思维转换成宏观思维的。 适当的“忆求”或“努力”是必要的。我希望学习知识对大家来说是一个快乐的过程。学习知识有时的确也需要一定的刻苦努力。但是，我们更需要明白的是过度“努力”只会把我们变成一个像U盘一样的死板记忆工具。&lt;b&gt;这就是为什么我们往往觉得：过度努力的人没什么创造力，很死板，没趣&lt;/b&gt; &lt;b&gt;（兴趣被死板虐杀了）。过度努力可以帮助我们达到一些目的。但是这些目的的最高境界也不过是把我们训练成一个劳累而出色的抄袭者&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个创造者靠的是天赋，灵感与直觉&lt;/b&gt;；这三者来自于我一直想告诉大家的“自发性”；而“自发性”给我们带来的一个心理功能就是“无忆无求”。使劲地背诵知识，套概念，理论其实是在虐杀我们与生俱来的自发性和“无忆无求”的心理能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们天生，小孩子般的自发性和“无忆无求”心状背后的驱动力是一种“天生就有”的感觉。这种“有”的感觉是和“忆求”，过度努力背后的缺失感（“没有”）相对立的&lt;/b&gt;。只有心里感觉相对安全，感觉“有”，我们才敢试试“无忆无求”；才敢把事情放一下，以后再回来弄 （反之，一个心里感觉缺失的人会觉得放一下以后，事情就会变糟，会被忘记和毁灭）；才敢舍弃自己的，对孩子，对伴侣的控制欲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“无忆无求”心状背后说的是：“我相信自己的，与生俱来的能力”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孩子的自发性需要由爸妈来肯定。所谓“因材施教”指的是爸妈观察到孩子本身的自发性，并尽力帮助孩子发展这些自发性。“因材施教”不是指：家长把孩子迫使为一个家长认为成功的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“自发性”，&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“无忆无求”的种子天生就在我们每一个人的内心。只不过你需要少强调一下“努力”，“欲望”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;和&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“死记硬背”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;来重新发掘，和浇灌它们。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·END·&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-26-60388509</guid>
<pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>妈妈要做镜子还要做容器</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-03-09-58791702.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/58791702&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c427345b9f7a1dfa53324b803f8a4353_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c916a60b37922cf8b37e20455555cc57_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;74&quot; data-rawheight=&quot;50&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;74&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c916a60b37922cf8b37e20455555cc57_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;74&quot; data-rawheight=&quot;50&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;74&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c916a60b37922cf8b37e20455555cc57_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;摘要：在一个健康的母婴关系中，在生理和情感层面，父母都是因该是照料者的角色。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前些时，写了一篇关于容器妈妈的文章。一位读者表达的不同观点引发了此文的灵感。所以我先想对读者们说的是：你们的反馈意见对我来说非常重要。它们时常不经意地赐予我写作的灵感。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;壹&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这位读者大致是这么说的是：“关于你写的容器妈妈的文章我有些不同的看法：妈妈不只是接纳孩子的杯子。妈妈给孩子的反馈也是非常重要的”。 我记得我当时非常赞同她的意见。 作为一个容器妈妈，接纳孩子不能完全消化的情绪的能力给孩子带来的是被接纳，被理解的感觉。 有些爸妈在表面上看非常体贴，关心孩子。但是孩子总会感觉到爸妈不理解ta。 爸妈常常对这种孩子的不被他们理解的感觉的回应是： “你还小，你不懂。长大了就知道了”；“感觉不被理解是正常的，因为有代沟”等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些爸妈的回应的背后给孩子带来的可能是日益增加的不被理解的感觉。从容器的角度来看，这种不被爸妈理解的感觉可能是爸妈无法接纳，消化和反馈孩子情绪在孩子身上呈现出的反应。换句话说：&lt;b&gt;不被理解的感觉背后并不是我们说的从认知，行为，理性思维层面的东西。有时爸妈会在理性层面给孩子解释一大堆。但长期来看，孩子并不感到被理解&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想说的是“被理解” 是一个情感层面的东西。更具体地说：“被理解“的感觉起源于和父母的情感互动。如果爸妈能接纳，消化和反馈孩子的情绪，孩子自然而然会在大多数时候感到被他们理解。 &lt;b&gt;关于前面提到的那个读者的反馈，我希望说的是：接纳，消化和反馈是一个三位一体的能力&lt;/b&gt;。一个能真正接纳孩子情绪的爸妈，一定也具备消化和反馈情感的能力；一个有能力反馈孩子情绪的爸妈一定事先能接纳和消化孩子的情绪。这种三位一体的情感能力常常被比喻为“鸟妈妈给鸟宝宝喂食的过程”： 鸟妈妈把食物吞咽并部分消化，然后喂给鸟宝宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爸妈接纳，消化，反馈孩子情感的能力在孩子心灵成长的过程中起到了非常重要的作用。只有爸妈能先帮助孩子接纳，消化和反馈，孩子才有一天有望，有能力接纳，消化，反馈自己的情绪。就像鸟妈妈一样：她先帮助孩子消化，之后她慢慢让鸟宝宝适应没有被她事先消化的食物。 &lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f078e867913f0153a484f342d9fb450_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;455&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;690&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f078e867913f0153a484f342d9fb450_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f078e867913f0153a484f342d9fb450_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;455&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;690&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f078e867913f0153a484f342d9fb450_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f078e867913f0153a484f342d9fb450_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;心理治疗也是同样的道理：虽然治疗师的目的是最终帮助来访者理解和承受ta自己的创伤。但这个结果是建立在治疗师首先接纳，消化和反馈来访者的创伤的基础上的。在时机不成熟的情况下将来访者暴露在ta一时还无法承受的创伤中是一个残忍的举动。这样做会二度创伤来访者。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;贰&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然容器是一个非常精细和庞大的体系。但是我们不要忘记容器只是在从一个视角在看父母和孩子的关系。父母和孩子的关系中蕴含了非常大的信息量，就算是容器这个庞大体系也无法完全解释父母和孩子间的微妙情感关系。所以在容器的基础上我希望引入 “镜子妈妈” 这个词组。精神分析师温尼克特从拉康那借来了“镜子“一词。虽然比昂的容器体系中蕴含了爸妈反馈孩子情绪的能力，温尼克特的“镜子妈妈” 着重谈的是妈妈给婴儿的情感反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释&lt;/b&gt;： 我还是要再强调一遍 “镜子妈妈” 和“容器妈妈” 是两种精神能力。不是从书本中能学到的。读文可以帮助我们理解这些能力。但感受和体会这些能力的存在只有在和他人互动中获得。&lt;b&gt;看书和与治疗师建立互动关系还是有很大区别的。从关系中缺失的情感能力，只有从其他关系中重建，修复和获得&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对“镜子” 母婴关系的浅显理解是：&lt;b&gt;婴儿在妈妈的眼里看到的不应该是妈妈，而因该是自己&lt;/b&gt;。我想有些读者会疑惑这是什么意思。具体说：当妈妈和婴儿彼此深情对视的时候，&lt;b&gt;婴儿从妈妈眼里看到的，或者说感觉到的因该是对这个独特婴儿本身存在性的肯定&lt;/b&gt;。孤立的婴儿本身是没有办法感知到自己的存在的。Ta只有在妈妈眼里感受到自己的存在。妈妈就像一面“镜子“，她反射的是婴儿独特自我的存在性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，&lt;b&gt;一个缺失“镜子”功能的妈妈让孩子感受到的是ta自我缺失&lt;/b&gt;。因为妈妈无法反射婴儿的存在性，时间久了，婴儿会在心灵深处感觉到自我的缺失。如果妈妈不能给予婴儿足够好的肯定，婴儿就会从情感层面无法肯定自己的存在性。来访者有时会说这样的话：“虽然从理智和客观层面我知道自己的存在，但从非理智层面，我感觉不到自己的存在”；“我每天工作10小时，但我还是觉得心里很空。我不知道我想要什么（空心病）”。这些类似的案例的起源非常有可能是“镜子”功能的缺失：&lt;b&gt;小时在妈妈眼里看不到自己，长大就很难在自己眼里看到自己&lt;/b&gt;。再换句话说：只有在相对肯定地感知到自我的存在的时候，我们才有可能知道自己的人生想要什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;妈妈的“镜子“功能给孩子带来的是建立在自由上的安全感&lt;/b&gt;。母亲存在的目的不是去雕塑婴儿。&lt;b&gt;婴儿不是橡皮泥，请不要总捏ta&lt;/b&gt;。妈妈存在的目的是给婴提供一个自由的安全环境。只有在一个安全而自由的环境里，孩子才可以找到自我。&lt;b&gt;家长是没有办法给予孩子自我的，因为孩子的自我本来就存在&lt;/b&gt;。家长们因该做的其实是给予孩子自我发展的环境并肯定孩子的独特自我。我在这里再用一个种树苗的比喻：表面上来看，树苗是你种的，但是其实不然。所谓种树苗其实是提供给树苗适合生长的环境：适量的阳光，水分，土壤和空气。至于树苗是怎么自己生长的，我们谁也不知道。只要提供的环境适当，我们不必要弄清树苗和孩子是怎么长好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6edeb8a07efb4f692732d2d3645871a3_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;667&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1000&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6edeb8a07efb4f692732d2d3645871a3_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6edeb8a07efb4f692732d2d3645871a3_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;667&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1000&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6edeb8a07efb4f692732d2d3645871a3_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6edeb8a07efb4f692732d2d3645871a3_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个情感健全，快乐的孩子身后不是一个智力高超的妈妈，而是一个情感健全的妈妈&lt;/b&gt;。拥有一个博士学位，高管职位，不代表你能养好小孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个缺乏情感能力的妈妈是无法做孩子的“镜子”的。当妈妈不能接纳，消化自己的负面情绪（比如过于焦虑和抑郁）时，孩子的眼里看到的就是妈妈的负面情绪，而不是自己的自我；&lt;b&gt;当妈妈无法容纳自己的情绪时，孩子就会被迫使来适应妈妈&lt;/b&gt;。比如，当孩子看到妈妈焦虑时，孩子会被迫使成为一个乖孩子；当妈妈抑郁时，孩子会被迫使成为一个妈妈的照料者。因为忙于照顾妈妈，孩子丧失了自我成长的环境，时间和精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我在这里希望肯定地说：在一个健康的母婴关系中，在生理和情感层面，父母都是因该是照料者的角色&lt;/b&gt;。“照料“ 的意思是给孩子提供适于ta情感生长的环境。但往往在一个不健康的母婴关系中：孩子充当了照料父母的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在温尼克特眼里：在妈妈哺乳孩子的时期里，爸爸因该起到照料妈妈的角色。妈妈得以给婴儿提供安全和自由环境的前提是爸爸给妈妈提供的安逸环境。在照料婴儿的时候，妈妈不用太操心工作，和其他家庭事务。在这段时间里把其他杂物丢给爸爸做是理所当然的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释&lt;/b&gt;：很多读者不理解我为什么一直谈妈妈，但很少谈爸爸。我想解释的是：每一个好爸爸的内心都有妈妈般的功能和情感能力。“爸爸“， “妈妈” 是我们成人用语言和性别划分的词语。所以不要被这些词语所迷惑。&lt;b&gt;在小婴儿的脑袋里一开始是没有性别和爸爸/妈妈的区分界限的&lt;/b&gt;。所以当我谈妈妈的时候，我谈的妈妈的功能，而不是妈妈这个实实在在的人。如果你能理解我这里说的，那么我想你也不难体会到：当我谈妈妈的时候，我其实也在谈爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我希望说的是：“镜子”功能其实在某种角度也体现了一种容纳力。它是父母容纳，肯定孩子本身存在的一种表现。有了镜子和容器，孩子才有机会长大。&lt;b&gt;至于孩子长成高大的杨树，纤细的柳树还是刺手的仙人掌是孩子的事。作为家长的你没有干涉的权利。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- END -&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-13775539873af688807893afdb27aa60_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;212&quot; data-rawheight=&quot;199&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;212&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-13775539873af688807893afdb27aa60_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;212&quot; data-rawheight=&quot;199&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;212&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-13775539873af688807893afdb27aa60_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-09-58791702</guid>
<pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>心理治疗中的忍道</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-02-25-57674726.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/57674726&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8589b58be61722541fcc8193565a03e5_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-116b4edf53bfe72821a20a043527f284_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;602&quot; data-rawheight=&quot;39&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;602&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-116b4edf53bfe72821a20a043527f284_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-116b4edf53bfe72821a20a043527f284_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;602&quot; data-rawheight=&quot;39&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;602&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-116b4edf53bfe72821a20a043527f284_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-116b4edf53bfe72821a20a043527f284_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本文首发微信公众：yichi_psychology&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                          无法忍受痛苦=无法从情感层面经历痛苦=心理疾病的产生              &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;今天&lt;/b&gt;下午一直在阅读比昂的《Second Thoughts》.这本书里写到了很多关于治疗精神病和精神分裂的内容。这本书的确不好读懂，因为精神病状人格（我们每个人多多少少都有一些精神病状的人格部分。只不过精神病患者的精神病状人格部分比我们“正常人”的同等部分要多一点而已）是无法被我们日常的意识逻辑所理解的。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我今天想谈的是这本书中的一小部分。在书中第112页，比昂谈到了两种心理状态：躲避痛苦和忍耐痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在和来访者，或身边的人们交谈时，我们不难发现人人都会时不时地逃避痛苦。 比如：如果你和一个刚刚失去亲人的伙伴提及ta这位过世的亲人，ta可能会非常愤怒或者选择回避谈论关于这位亲人的事迹。 对强烈创伤的回避或躲避起到了对我们心灵的暂时性保护：因为一时无法接受痛苦的现实，所以选择暂时的逃避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为在强烈创伤面前的暂时性逃避并不代表当事人有心理疾病---暂时性逃避是人性的一部分。区分精神健康与精神失常的关键点在于：&lt;b&gt;长期来看，精神相对不健康的人会一直压抑，逃避曾经在ta 身上发生过的创伤和其带来的痛苦感觉。反之，精神相对健康的人在潜意识层面会最终选择慢慢面对和正视自己的创伤。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想只要是有一点经验的精神分析师都会有和我类似的体会：&lt;b&gt;在治疗过程中，帮助来访者从情感层面面对，直视，和承认自己的创伤的存在是非常困难的一件事情&lt;/b&gt;。因为创伤时常给来访者带来的是心灵无法承受的痛苦。这些无法被承受的痛苦会被自动化地压抑到来访者的内心深处（无意识）。作为创伤应激的暂时性压抑和逃避对来访者来说起到的是暂时的保护作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这种对创伤的长期性压抑和逃避对来访者的心灵会造成非常大的代价。&lt;b&gt;长期对创伤性事件的逃避意味着创伤所带来的相应强烈情感无法被来访者正视，忍受和消化&lt;/b&gt;。这些淤积的强烈情绪情感在被压抑和逃避过久以后，会进一步在心灵现实中腐化，腐烂。这些腐化后的情感会烂在心底。&lt;b&gt;它们时常会以暴力，躁狂，精神失常，精神崩溃，抑郁，焦虑等症状表现出来&lt;/b&gt;【有时也会以躯体化的症状表现出来。比如没有躯体病变的身体疼痛或不适（消化不良，内分泌失常，脱发，手脚发冷，出冷汗，肠胃不适，哮喘，湿疹，偏头痛和一些关节疼痛都有可能是心因所致）】。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;我在这里不是说所有这些躯体症状都是心理疾病引起的。有这些身体症状的人们一定要先去看医生。如果医生多次为你检查，并告知你说这些症状并没有生理病变诱因时，你或许因该尝试着去看看精神分析师。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被长期压抑的创伤性情绪情感在来访者的意识和认知层面通常是无法呈现的&lt;/b&gt; 。来访者常常会说他们不知道自己在抑郁或焦虑什么。有时来访者也可能把心里的不适怪罪到天气等原因上。&lt;b&gt;因为这些情感被压抑太久了，所以来访者和自己的这些情感的链接被切断了或弱化了&lt;/b&gt;。所以帮助来访者建立和自己曾经无法直视的创伤的链接是非常重要的 （&lt;b&gt;不链接不代表创伤不存在了。其实创伤一直以其他的形式在表达，比如酒后的痛哭和躁狂&lt;/b&gt;）。但是说起来容易，做起来难。帮助来访者建立与如此强烈创伤的链接需要非常恰当的时机。如果过早建立与强烈创伤的链接，来访者非常可能因为一时无法正视强烈的痛苦而终止心理治疗 （共情是非常重要的。以后有机会，我会再着重写写关于共情的体会）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果治疗师能帮助来访者再次正视自己的创伤 （&lt;b&gt;这是一个比较痛苦的过程，正视自己的创伤和心理疾病是需要非常大的勇气的&lt;/b&gt;），那么呈现在来访者面前的是两个选择：1）再次逃避（选择忽视），躲避这些创伤和其带来的痛 2）或选择忍受创伤浮现所带来的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果来访者选择再次逃避创伤和其带来的痛苦，ta很有可能会终止治疗。或躲避入ta的精神避难所（详情请阅读John Steiner写的&amp;lt;&amp;lt;Psychic Retreat&amp;gt;&amp;gt; ）。选择躲避的来访者可能会再次变得抑郁。抑郁本身可能就是ta逃避面对精神痛苦的避难所（选择回去吃已经戒掉的精神类药物，或加大药物剂量也可能是因无法承受精神痛苦而选择逃避的迹象）。再次逃避可以帮助来访者暂时不去经历ta内心的创伤。但是ta所需要承受的代价是：ta会再次精神失常，抑郁，焦虑等。&lt;b&gt;这些无法被忍受和消化的精神痛苦会再次以排泄的方式发泄出来（比如从精神或肉层面伤害，和攻击他人或自己）&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;对精神痛苦的逃避会增强和助长病理性的投射性认同（把自己承受不了，消化不掉的强烈情绪丢给他人。要他人来为其承担责任）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果来访者选择（从潜意识层面选择）忍受痛苦（不再去逃避痛苦。这是一个循序渐进的过程。在这个过程中，在逃避和面对痛苦间游荡是正常现象），那么在忍受到一定火候的时候，ta的痛苦就有可能被转化为思维和思想&lt;/b&gt; &lt;b&gt;（也就是比昂说的对β元素的α化：意思是把没有消化好的精神碎片和腐化再次消化一下，最终转化为对我们精神有用的营养）。&lt;/b&gt;从容忍痛苦到将痛苦转变为思想的过程并不是一个享受的过程。在弗洛伊德的精神分析框架里，这是一个从快乐原则走向现实原则的过程：逃避痛苦是在趋利避痛（快乐原则），而承受，消化痛苦是面对现实（外部现实，和主观的精神现实：比如面对自己的创伤和人格缺陷）的迹象（现实原则。我自己的痛苦是因该由我自己来负责和经历的。）如果来访者能在面对痛苦的同时忍耐痛苦，那么ta消化和处理痛苦的几率就会增大。 &lt;b&gt;思想和思维是痛苦被消化，处理和被容纳后的产物&lt;/b&gt;：&lt;b&gt;痛苦不需要再被发泄掉了，因为它们被转化成了思想。思想也是容器（容器是消化痛苦的精神器官）本身&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“忍耐”这个词是很容易被误解的。&lt;b&gt;比昂和我说的忍耐并不是去把痛苦憋心里不告诉别人或藏起来。硬撑着，逞强并不是“忍耐”的真正意义，它们只是因为无法处理情绪而选择压抑的，幼稚的表现罢了&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;比昂和我说的“忍耐”是一种心灵的能力&lt;/b&gt;。来访者无法面对心灵创伤时常是因为他们缺乏这种“忍耐”的能力。&lt;b&gt;这种“忍耐”力的原型是一个健康的母婴关系&lt;/b&gt;：妈妈一开始能接受，忍耐，处理，并反馈婴儿的强烈情绪。随之婴儿会从妈妈那获得这种“忍耐”自己情绪的能力。从某种意义上看：来访者缺乏的忍耐力是小时候的创伤造成的（爸妈没有或缺少忍耐力）。治疗的一种目的是在与来访者交谈过程中，把治疗师的忍耐力移植到来访者内心：治疗师像妈妈一样首先帮助来访者忍耐，消化，处理和反馈痛苦。一段或很长一段时间后，来访者或许能吸收治疗师忍耐，消化和处理自己痛苦的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，治疗师的，相对的健全人格（接受，忍耐，消化处理痛苦的能力）是非常重要的。&lt;b&gt;这种能力不是一种可以运用的技术，而是治疗师存在的一种状态&lt;/b&gt;。如果我们把精神分析技术比喻为外功，那么治疗师的精神能力就是内功。每一个精神分析师曾经都是一位来访者。Ta的精神分析内功是在长期的自我体验（治疗师被分析），人生经历和天赋（对人类心灵的自发性好奇与兴趣）的交配中获得的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-25-57674726</guid>
<pubDate>Mon, 25 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>打开你的心</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-02-11-56427710.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56427710&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1b58fc6039b5a2e4856d51a85a2bddd7_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;此文在微信公众号 yichi_psychology 首发&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;写在前面：&lt;/b&gt;只站在里面，你看不到外面；只站在外面，你看不到里面。只用宏观视角观世界（望远镜），你观不见微观世界（显微镜）；只用微观视角看世界，你看不见宏观世界。只顾着吃菜，你不知道菜叫什么名字；只读菜单，你不知道菜肴的真正滋味。只站在根据地山坡俯视，你无法确认在他山仰望根据地的视角；只在他山仰望根据地，你不知道在根据地俯视的感觉。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;读者们：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你好。我在这里先给你们拜一个晚年(并祝情人节快乐，单身者自由)~ 今天一早起来修改我的学术论文（我最近会向一个英文精神分析杂志投稿一篇学术论文）。刚刚在吃早饭的时候，脑海里浮现了一些想法。虽然最近非常忙碌，但我还是觉得：在忙中抽闲，把这些想法写下来是值得的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据我写的上篇文章《婴儿观察：容器妈妈》的读者反馈来看，我发现很多读者喜爱阅读基于严谨精神分析理论背景的通俗文。所以，今后我会多写一些这样的“通俗理论文” ：）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我想谈的是一个 比较广义的东西。我把它暂时命名为“多视角”。我对“多视角”的灵感来自于比昂说的“顶点” （Vertex）。 比昂用“顶点”一词来描述我们看待精神分析和世界的视角或角度。从表面上看， 用“顶点”一词来代替“视角”貌似过于繁琐。但是，你知道吗？比昂用“顶点”的目的是希望从数学的视角来观察，理解和发展精神分析。比昂一生从很多不同的视角审视了精神分析：这些视角大致包括：当时现有的精神分析理论（比如弗洛伊德，克莱因等），数学，哲学，文学诗歌，宗教，神秘主义和他自己的人生经历（比如他在第一和第二次世界大战中的经历）等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面我想先举两个和心理治疗有关的“多视角”的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些来访者会非常直接和坚信不疑地告诉治疗师他们的心理问题出现在哪。比如来访者A对ta的心理治疗师说 “我来看你的原因就是我工作效率太低，我付钱来找你看病的原因就是希望你能帮我提高工作效率”；来访者B说：“我就是睡眠有问题，我来找你的目的就是要你来督促我按时睡觉，按时起床”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个来访者其实都是在用某个坚信不疑的视角在看待自己的病理。精神分析师有时能帮助到来访者的原因的一部分其实是因为他们能帮助来访者从其他视角来审视自己的问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者A的问题所在并不是因为ta效率不高那么简单。而是因为从小身边的人无休止地逼迫ta学习，给ta定高要求。Ta父母经常用学习不好为借口来贬低ta。这种逼迫，高要求和贬低的模式久而久之陷入来访者A的人格里。在这位来访者的人格里形成了一个非常矛盾的幻想循环：他对自己工作的高要求是无止尽的（要了还想要；好了不算什么，因为还要更好）。他用这个无休止的高要求来迫使自己忘我工作。反过来，又因为对自己的要求太高和迫使自己工作的时间过长而疲惫不堪，无法继续工作。之后，这种疲惫不堪的状态又会被他理解为自己的懒惰（自我贬低）。然后在那个无法满足的高要求面前，疲惫不堪的ta让ta感觉到：因为无法满足这个高要求而自责，自卑，感到无能。最后这种自责，自卑，无能感进一步驱使ta逼迫自己去忘我工作，去坚强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果治疗师能在恰当的时机给予来访者A类似上述的一个解析。那么这个解析给来访者A带来的是一个来访者自己无法看见的，审视自己的视角。从这个新视角看待自己的问题可能是来访者A的人格得以成长的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者B一直以症状的视角在看待自己的失眠。Ta 认为治疗师的作用就是给ta一个直接治疗失眠的秘诀或药丸。但在心理治疗的过程中，ta的治疗师发现：来访者B给自己规定了一个非常严谨和死板的睡眠时间表。Ta必须逼迫自己每天晚上10点睡觉，第二天早上7点起床。即使没有睡意，ta每天晚上也会像机器人一样10点上床。如果10点上床，睡不着，ta就会觉得自己失眠了并感到极其的焦虑。来访者B的治疗师在治疗的过程中得以从症状以外的一个新视角来看问题： “我觉得ta的失眠背后有更深层次的原因。睡眠本来是一个相对灵活和自然的东西（有时晚上睡不着是正常现象，不是病）。作为一个人我们不可能每天像机器人一样精准地定时入睡，定时起床（这是人性）。ta这种把人性机械化的背后一定还有其他缘故。 Ta 是否在用机械化的模式来逃避/防御人性本身的灵活和不确定性？ta 为什么这么害怕不确定性？ta可能是在害怕一种莫名的失控感？” 因为治疗师有了这个新的视角，所以来访者B和治疗师得以继续探索ta用机械化来逃避的心灵创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帮助来访者从其他视角看待问题是治疗师的责任。这是心理治疗师必备的心理功能之一。很多时候，来访者并不是唯一不能运用 “多视角”的一方。很多心理治疗师有时也会陷入一个非常单一的看问题的视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像比昂这样心胸开阔的心理学家是非常少见的。大多数心理学家会在学习心理学的过程中论陷入某一个理论分支。比如在英国，很多克莱因派精神分析师拒绝阅读拉康或荣格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对某个临床治疗理论体系的钻研精神是非常可贵的。但是如果过于沦陷入一个单一的理论背景，作为治疗师的我们能帮助的来访者就会是非常局限的一些人 （当然，肤浅的理解很多种理论也是无用的）。所以作为心灵工作者的我们一定要把心打开。少些门派之争，多些相互学习与互补。人类心灵世界是非常复杂，精细的。某一个心理学派只是单一的一种看待心灵的视角罢了。如果一个心理治疗师能融汇多个学派和理论背景，ta就更有可能运用“多视角”来看待来访者的问题。“多视角”比单一视角的功能性更强。“多视角”能增大我们帮助来访者的几率。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb4b8056f5b066094e529220d0480482_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;39&quot; data-rawheight=&quot;38&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;39&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb4b8056f5b066094e529220d0480482_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;39&quot; data-rawheight=&quot;38&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;39&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb4b8056f5b066094e529220d0480482_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后我想再把关于 “多视角” 的话题打开。 “多视角”并不止是精神分析治疗的一种技术。“多视角” 是一种人生观，生命力。“多视角”是生和精神健康的象征，单一视角是死亡和心理疾病的代言。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在以前写的一些文章中也提到了类似观点：我们有时会觉得自己看待事物的角度非常正确。然后不断偏执地寻找支持自己观点的证据。之后，我们觉得自己越来越正确 （我们忽视的是推翻我们观点的证据）。但是大多数时候，这种固执己见的背后其实是我们没有处理好的，婴儿期的全能感。如果我们仔细观察：一个人格还未发育成熟的婴儿或儿童常常觉得自己非常的无敌，全能。Ta时常会觉得自己是世界领袖，国王或皇后。这种觉得自己完全正确的感觉事实上来源于我们没有成长好的人格。有时，越是情感幼稚的人，越固执。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们日常生活中的你我也是一样的：随着年龄的增长，几乎每一个人的人生观，世界观都会慢慢固化。我们在变得越来越有见解的同时，也会变得越来越固执。在年龄增长的同时，一直保持一个展开的心是非常困难的。把心展开看心理学，看精神分析，看家人，看社会，看文化，看世界是一种心灵的能力。这种能力是建立在对自我不断审视，思考和对多样化人生经验的渴求的基础之上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的最后：我想给你提一个建议。在经济条件允许的前提下，请时常到别的城市，国家走走；和其他种族或圈外人交流一下；亲身经历一下其他文化看世界的不同视角。在人生观越丰富的同时，看待世界和他人的客观性就会越强；当一个人能体会到“多视角” 的含义时，ta那婴儿般的全能固执也会越少。反之，一个长不大的巨婴只会一味地贬低自己的或他人的文化。 过于偏执的贬低的背后是一个被嫉恨所利用的，走向死亡与毁灭的人心/人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-11-56427710</guid>
<pubDate>Mon, 11 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>陪伴你一生的好妈妈（爸爸）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2019-01-06-54205543.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/54205543&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2f3691133cb2f9fca086b07b81057cac_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;此文首发微信公众：yichi_psychology&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天早上在阅读弗洛伊德写的关于焦虑的一些文章。从下午起，我开始了对Rustin &amp;amp; Rustin 夫妇合著的&amp;lt;&amp;lt;Closely Observed Infants&amp;gt;&amp;gt; 的阅读。在此书的第二章中提到了一些关于比昂，克莱因和温尼科特对母婴关系的描述。第二章中的文字触发了我的一些灵感。我在这里并不想提及太多理论方面的概念。我只希望把我的灵感以尽量通俗的文字写下来。所以，如果你不懂理论，不要怕。请继续阅读~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：我这里说的妈妈是妈妈的形象。爸爸也可以给孩子带来妈妈般的温暖。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈容器妈妈前，我想来谈谈&lt;b&gt;负容器妈妈&lt;/b&gt;。首先我来解释一下容器这个词。它是一个比昂从荣格那借来的专业词汇：Container。 通俗地说：比昂把妈妈比喻成了一个容纳孩子无法承受情绪的容器：妈妈是杯子，孩子的情绪是水；妈妈是子宫，孩子是子宫内的婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;负容器妈妈&lt;/b&gt;是一个无法承受和消化孩子焦虑，恐惧情绪的妈妈。&lt;b&gt;a）&lt;/b&gt;这样的妈妈在表面看来可能是一个&lt;b&gt;强势的妈妈&lt;/b&gt;。她或许表现得很愤怒，很坚强。&lt;b&gt;b）&lt;/b&gt;她在表面上看来也可能是一个&lt;b&gt;无微不至的妈妈&lt;/b&gt;：生怕没有照顾好孩子。她过于频繁地照料孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a)  妈妈表面的强势，愤怒和坚强其实是对她自己内心和孩子传递给她的脆弱和无能感的逃避和掩饰：内心太脆弱了，一点情绪风波就能唤起她强烈而失控的负面情绪。这样的一个妈妈的内心深处其实是一个无法运作的容器 ---- 一个破碎的杯子和精神子宫。 她对孩子表达的强势和愤怒的背后其实是她自己的&lt;b&gt;恐惧&lt;/b&gt;：她害怕孩子丢给她的负面情绪。她更害怕面对的是自己无法消化和承受孩子和自己负面情绪的破碎精神子宫/容器，与其带来的毁灭性后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b)  一个无微不至的妈妈其实也是一个破碎容器。过度照料孩子的妈妈传递给孩子的其实是非常强烈的&lt;b&gt;焦虑&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;无能感和控制&lt;/b&gt;。妈妈过度焦虑的是自己和孩子的无能：在她眼里，孩子是一个无法照顾自己的，懦弱的个体（和妈妈黏在一起的个体：粘体）。但妈妈以为孩子是无能的这个感觉其实是她内心无助，无能的映照。从根本来讲：破碎的容器妈妈无法容纳，消化的是她自己内心的无能感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;过于强势和无微不至的妈妈造就出来的孩子一般是非常依赖的。&lt;/b&gt;在这样的母婴关系（或母亲和孩子的关系）中长大的孩子的内心有非常强烈的&lt;b&gt;无能感&lt;/b&gt;。当然不同孩子应对内心强烈无能感的方式可能会有些不同。一些孩子可能表面上就显得非常依赖：年龄不小了，但还是指望他人帮忙做饭，洗衣服，交电费，改作业。另一些孩子表面却显得非常强势和愤怒（和妈妈一个样）。他们给人的映像仿佛是：这人真厉害，几乎全知全能了。其实如果我们仔细分析，我们会发现这两类孩子的内心深处都是无尽的无助感。第二种孩子和第一种不同的地方在于：ta多了一个对自己内心虚弱感的&lt;b&gt;否认&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;掩饰&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt; &lt;b&gt;我在《妈妈，我为什么要自杀！》和《母控》两文中也提到了类似观点。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;负容器妈妈也许很强势或无微不至。但这些其实只是表面现象。如果我们仔细观察，我们其实可看到ta们内心容纳负面情绪的缺失。当孩子对妈妈表达自己心里的焦虑，失落，愤怒，抑郁等情绪时，负容器妈妈的一些反应是&lt;b&gt;1）&lt;/b&gt;没有回应，忽视孩子的表达&lt;b&gt;2）&lt;/b&gt;变得非常愤怒和焦虑，并说孩子是个窝囊废 &lt;b&gt;3）&lt;/b&gt;告诉孩子说ta不因该感到这些负面情绪，这些负面情绪是虚假的 &lt;b&gt;4）&lt;/b&gt;或承受不了了，之后走掉，跑掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;b&gt;）&lt;/b&gt;没有回应的妈妈让孩子/婴儿觉得：为什么我这么难忍了，妈妈一点感觉都没有？孩子会怀疑自己或母亲的存在或真实性。或者孩子会觉得：妈妈是不是死了？这样被孩子内化的妈妈是一个&lt;b&gt;死了的妈妈&lt;/b&gt;。这样内化后的妈妈在一些来访者的梦（晚上做的梦，白日梦，或清醒梦 (lucid dream)）里时常会呈现为以下或类似情景：一个冷冰冰躺在棺材里，目色苍白的女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）&lt;/b&gt; 非常焦虑，愤怒和叫孩子窝囊废的妈妈造就出来的孩子很有可能就是我前面说的依赖性人格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3）&lt;/b&gt; 说孩子不应该有负面情绪的妈妈被孩子内化后，会让孩子时常不相信自己的感知和感觉。当Ta内心有情绪时，ta会感到其&lt;b&gt;不真实性&lt;/b&gt;。因为情绪情感是每个人的一部分，当情绪情感被认为是不真实的时候，孩子自己对自己的存在和其意义的真实性就会有所怀疑。在治疗室里，来访者有时会说：“我就觉得我自己不真实。不知道生命的意义是什么。虽然我理智上知道我的生活是真实的，但我总觉得我活在&lt;b&gt;虚假的错觉世界&lt;/b&gt;里”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4）&lt;/b&gt;承受不了，跑掉的妈妈会加强孩子内心的&lt;b&gt;恐惧，不安和内疚&lt;/b&gt;。“妈妈跑掉一定是因为我伤害了她，我这么做多么不应该啊！我一定是一个怪物，坏人”。 这个孩子对自己内心的攻击和迫害成分有着非常大的恐惧：“一定是因为我的攻击太强烈了，所以妈妈被吓跑了”。 这样内化后的负容器妈妈在孩子心中是一个脆弱的形象：一个易碎的玻璃容器。这样以来，孩子长大，每当遭遇困境时，孩子的精神经不住轻微动荡。一下子就精神崩溃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;注释：请不要把这些解析当作定论。对表象的解析是千变万化的。这就是心理科学和非心理科学的不同之处。心理科学又可以被称作主观科学，主观现实。精神分析治疗的意义不在于下定论。每个人的主观现实的差异实在是太大了。找一个平均值般的解析实在没有什么意义。对解析的有效性的判断不因该是其定论性，或证伪性（主观现实在很大程度上是无法证伪的。人类心灵无时不刻在演变和进化。这就是为什么大多时候实证心理实验在不同文化或时代重复时,&lt;/b&gt; &lt;b&gt;得不到完全一致的实验结果）。而因该是看这个解析是否能触碰到这个坐在你面前,&lt;/b&gt; &lt;b&gt;独特的来访者的心灵现实（ta内心的苦痛和创伤）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-90ef1a2ecd2b2620525a7e70f8deed51_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;259&quot; data-rawheight=&quot;194&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;259&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-90ef1a2ecd2b2620525a7e70f8deed51_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;259&quot; data-rawheight=&quot;194&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;259&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-90ef1a2ecd2b2620525a7e70f8deed51_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我至此谈了一些负容器妈妈的表现。那么容器妈妈到底时什么样的呢？这个真的不好回答。一个片面的回答是：容器妈妈不是负容器妈妈那样。在孩子的负面情感投注的面前，&lt;b&gt;她是一个坚定而温柔的妈妈&lt;/b&gt;：坚定而不强势，强势其实是脆弱的表现。越是脾气大，其实情感约脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;I）妈妈的坚定给孩子带来的是一种心灵深处的安全感&lt;/b&gt;。当孩子看到在轻易打垮自己的情绪情感面前的妈妈没有被其摧毁时，ta获得的是一种非常&lt;b&gt;塌心&lt;/b&gt;的感觉。反之，负容器妈妈给孩子带来的是&lt;b&gt;心里总悬着的感觉。&lt;/b&gt; 内化后的容器妈妈的坚定在孩子后天人生中是非常重要的。 在外在世界动摇孩子内在世界的时候，容器妈妈的坚定是孩子内部世界的定海神针。当这个定海神针没有被足够好地内化时，我们看到的就是：因为成绩，事业，恋爱，婚姻不顺心而抑郁，自虐，自杀的人们。反之，当定海神针在孩子心中定住了的时候，他们在生命困境中总能最终度过难关。我相信：如果你仔细观察和回想，定没定住的人们你都曾打过交道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;II）&lt;/b&gt;妈妈的&lt;b&gt;温柔&lt;/b&gt;也非常重要的。温柔的意思是不去反击孩子的情感暴力。以暴制暴只会产生更多暴力和创伤。&lt;b&gt;温柔的妈妈包容孩子的暴力&lt;/b&gt;。她在无意识层面对孩子说的一句话是：“&lt;b&gt;我可以承受你现在还无法承受的情绪。妈妈在这里，&lt;/b&gt; &lt;b&gt;你的‘坏情绪’是可以被我接受的&lt;/b&gt;”。 当妈妈的温柔被孩子内化后，孩子在无意识层面对自己说的一句话是“我的‘坏情绪’是可以被我自己接受和消化的。它们是可以被允许在我内心存在的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;坚定代表着妈妈不会被摧毁，而温柔代表着妈妈对孩子情绪的接纳&lt;/b&gt;。在妈妈的坚定带来的安全感之上，她的温柔更加稳固了这种内心深处的安全感。这种安全感是一种缓缓，而源源不断温暖的感觉。就像在寒冷的冬季，有人为你沏上一杯温暖而不烫嘴的绿茶。当你喝下这杯茶时：手，脚和心都是暖暖的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;当容器妈妈，其温柔和坚定被孩子成功内化到一定程度时，孩子就会有一定的底气和胆量去尝试和现实妈妈的分离。&lt;b&gt;和妈妈的分离代表着孩子独立性的形成&lt;/b&gt;。独立性的形成进一步帮助孩子和父母分离。同时，此分离进一步帮助孩子内化容器妈妈和爸爸。独立性的形成不是用教条教育和锻炼出来的（孩子不是狼，不是畜生，不是狗。孩子是人，有人性）。&lt;b&gt;拥有一个足够好的容器妈妈的孩子长大后会自然而然演变成一个非常独立的人，并不断探索自己多姿多彩的世界&lt;/b&gt;。反之，一个内化了的负容器让孩子没有足够的底气去尝试分离（世界让ta感觉太不安全，太多危险）。这样的一个孩子不管现在多大年龄，ta其实一直没有很好的和父母分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;拥有负容器的人常常无法和现实中的父母分离。或有时和他们貌似分离了，其实只是找到了一些替代品：把自己的伴侣和孩子当爸妈（巨婴）。拥有容器的人和外在父母才可能真正分离。 &lt;b&gt;容器妈妈（或爸爸）会一直陪伴着孩子：小的时候，容器妈妈在孩子体外照顾孩子。当孩子长大后，容器妈妈在孩子体内，以内化形象的形式照顾孩子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;负容器者一生会焦虑地向外寻找&lt;b&gt;缺失&lt;/b&gt;的容器。而容器者会做自己的&lt;b&gt;富足&lt;/b&gt;容器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2019-01-06-54205543</guid>
<pubDate>Sun, 06 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>苦难即现实，轮回即涅槃</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-12-21-52980621.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/52980621&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-55f0ee2723260b2abe0f8cd1cded2c9a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;此文在微信公众号首发（yichi_psychology）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;小标题&lt;/b&gt;：高中生，博士，富人，穷人，比昂，佛祖，张亦弛的对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原本我希望把此文命名为：理想化中的投射性认同（Projective Identification in Idealization），但是还是算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几个月，我在看比昂的&amp;lt;&amp;lt;The Memoir of the Future，未来的回忆录 &amp;gt;&amp;gt;。 这本书是比昂临终前写的。里面很少出现对精神分析词汇的定义的解释。此书中充满了比昂内心不同意识形象的对话。这本书也可以被看作比昂自己和自己的对话。此书一直让我非常迷惑，我几乎不懂比昂想表达什么… 于是我心血来潮，决定用内心对话的形式来书写这篇文章。我希望在模仿比昂文笔的同时，来表达你我内心的声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;当下&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高中生 &lt;/b&gt;“考上985/211以后，我就成功了。成功以后我就可以好好生活了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在读博士说&lt;/b&gt; “把博士文凭拿到，我的生命就有意义了”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;穷人&lt;/b&gt; “我一定要努力赚钱，哪天我能像马云那样有钱，我就能快乐了”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;富人&lt;/b&gt;“要是能再赚几个亿，我就能退休，多多陪伴家人和儿孙“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛说&lt;/b&gt;：“等6年后我拿到心理咨询认证，我就可以出人头地了”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;：“…..“&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高中生对在读博士说&lt;/b&gt;：“我靠，你TMD都博士了，你怎么还觉得自己人生没有意义。我看你人生特别有意义。 我不理解你在烦恼，焦虑什么“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在读博士回答说&lt;/b&gt;：“论文的Deadline让我很焦虑。我要赶快毕业。毕业了要找工作。找完工作后要买房。买房后买车，娶老婆“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高中生&lt;/b&gt;：“你是我的榜样啊，我要像你学习。看来上985/211还不够。我还得考虑研博，海外留学“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;穷人对富人说&lt;/b&gt;：“我说你都百亿身价了，你还工作什么？再赚几个亿对你有什么区别。你现在的生活状态是我一辈子追求的理想。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;富人回应道&lt;/b&gt;：“不行啊。生意还不够壮大，不够稳定。再赚几个亿，生意会更稳定。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛对高中生，在读博士，穷人和富人说&lt;/b&gt;：“你们这些脑袋不开窍的人们。佛祖说了无欲无求；比昂说了无忆无欲。他们都说了：你要活在当下，珍惜当下的美好。你这些人没有灵性。还要好好内省啊…. “&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂对张亦弛说&lt;/b&gt;：“你到处传教我的写的‘无忆无求‘，但是看来你自己根本对 ‘无忆无求’ 没有深刻体会。不然你对针对认证这个欲求怎么完全没有自我意识？孩子，你不能只读我写的东西。精神分析和其他学科最大的不同就在于：大多数学科是停留在认知 （cognition），和知识（knowledge）层面上的。 精神分析有认知和知识的一面，但精神分析的奥义在于存在（being）的意义和直觉（intuition）’。 没有和自己内心链接的精神分析理论只是在耍嘴皮子，没有什么用处“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛回答比昂&lt;/b&gt;：“你这么一说，点醒了我。要做到无忆无求不容易啊。我还得好好思考，感受精神分析和我自己内心的欲求。我先去抓紧时间读你写的文献了….“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;：“….无语“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;佛祖对比昂&lt;/b&gt;说：“你这一生的欲求也不少啊。医学，哲学，宗教，数学，科学，神秘主义，精神分析你都紧紧地抓在手心。包括你说的对无忆无欲的严格要求其实已经意味着另一个欲求的诞生“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂回答佛祖说&lt;/b&gt;：“是啊，惭愧啊。我这一生希望紧紧地抓住这么多的学科。其实我最终还是失败了。我在临终前才意识到：这么多的理论框架，专业术语还是不能理清精神分析“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛对比昂说&lt;/b&gt;：“你怎么不早点体会到理论框架和专业俗语的局限性啊？你要害我一辈子苦读你的深奥语句。早点写通俗不好吗？“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;六年以后&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;穷人&lt;/b&gt;：“钱，钱，钱“&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;富人&lt;/b&gt;：“钱，钱，钱“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当年的高中生&lt;/b&gt;：“博士文凭，房车，老婆“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当年的在读博士&lt;/b&gt;：”副教授，教授，三级教授，二级教授，院士”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;塔维斯多克认证后的张亦弛&lt;/b&gt;：“英国IPA，荣格认证“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛&lt;/b&gt;：“穷人，富人，高中生，在读博士，哎！不可教也“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;：“….张亦弛啊，张亦弛“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;佛祖&lt;/b&gt;：“欲求轮回。轮回及苦难，苦难及现实。色即是空，空即是色。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂做了个鬼脸对佛祖说&lt;/b&gt;：“看来你也不是完全通俗化的啊。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;佛祖&lt;/b&gt;：“阿弥陀佛，诸位请放下屠刀，立地成佛“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;：“说得容易做得难啊。但是我大概知道佛祖的意思了：他其实是在说我说的从经验中学习。确切地说是从痛苦的经验和创伤中学习。当我们就看到了痛苦创伤，我们就找到欲求地起源。看到了我们自己的欲求的强迫性重复说明了我们和自己内心的零碎部分建造了链接。建立了这些精神链接以后，我们的人格就更加完整。更加完整的人格可以让我们更好地容纳痛苦，和不再向自己和他人传递焦虑痛苦。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;佛祖对比昂说&lt;/b&gt;：“因该是吧。我不懂精神分析，我也不知你在说什么，但是能感觉到我们的共鸣。 就像当年我把佛学真理传递给摩诃迦葉一样，我一句话也没有说。但我和他都心知肚明。但是我想提醒你的是：只要你把真理用语言形式表达出来，你就造就了轮回。仔细看看你上面说的这一句，像不像轮回？“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;穷人，富人，博士对比昂和佛祖说&lt;/b&gt;：“我们不懂佛也不懂精神分析。所以我们觉得你们是疯了。说些精神疯癫的话。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂&lt;/b&gt;：“本物（the thing in it self）“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;佛祖&lt;/b&gt;：“这就是这, 那就是那, 那就是这，这就是那 （this is it, that is this, this is that）“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;张亦弛&lt;/b&gt;：“哈哈哈哈，善哉善哉， 睡觉去了….去做比昂说的那个梦了“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-21-52980621</guid>
<pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>人与社会间永无停息的冲突</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-12-09-51926879.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/51926879&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e0a09ee9c4f7ac4e4ab94bda14738c1d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;此文首发微信公众：yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚在修改论文，突然有一点灵感。于是决定先把这些灵感写下来。我今天想谈的是两种社会与个人间的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一种&lt;/b&gt;冲突是法制社会和人性本身一部分的冲突。这种冲突在法制的发达国家尤为显著。一个严格立法，执法的社会造就是法律面前人人平等。这是法制社会非常可贵的一个优点 —— 公私分明，个人界限分明，法大于人。但是在严格的法制社会里，人性本身的一部分（本我，id）是被法制严厉打压的。人性有美好的一面。比如爱，善良，温暖。 但不可否认的是人性也有残酷，暴躁的一面。这一面常常体现在人类本我冲动里。这些本我冲动无时不刻地主宰着我们的行为和思想。但大多数时候，我们并不在意识和认知层面知道本我冲动对我们的影响，因为本我时常是残暴的，需要被压制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注释：本我冲动的例子：1）在公共场合突然性欲大发，想随便抓个路人做爱。2）看到别人那么有钱，赶快去抢过来。3）我很愤怒，我现在就想打个人，杀个人。这些冲动的很大一部分被我们压抑在无意识里因为我们知道社会是不允许或会严厉惩罚这些行为的。所以人们一般在意识层面无法，或会以相对合理话化的形式体会到这些本我冲动：1）在公共场合感觉到了性欲，于是把它压在心里。回家以后以合适的方式解决冲动。 2）看到别人有钱，很嫉妒。但还是不要抢钱了。因为抢钱伤害别人，还会被社会惩罚。3）我感到很愤怒，但没有杀人的念头。因为谋杀冲动被压在了无意识里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人性残忍的一面在法制社会里是被压制的。这种压制的目的是社会集体的和平，安全和次序。但不可否认的是：无论本我再怎么残暴，它终究是人性的一部分。对这一部分的过度压制其实是对人性本身的压制。换句话说：&lt;b&gt;当一个社会越是有持续，公平，安全的时候，人性的本我冲动越是受到压抑&lt;/b&gt;。这就是为什么在很多法制的发达社会和国家里，暴力事件的频繁度并没有决定性地降低：当本我冲动被长时间过度压抑，而又长时间得不到调节，缓解或升华（比如以艺术，文学形式表达）时，冲动会以暴力的形式爆发。这种暴力又有两种：1）对自身的暴力，比如自虐，自杀，过度数落自己，和 2）对他人采取攻击，比如打人，虐打小孩，欺负弱者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有规章制度的社会除了压抑本我冲动外，还在另一个层面压抑了人类的自发性与天赋。因为法或规章太严厉，人们可以实施的自发性和天赋会受到很大程度的约束。所以在一个法与制度大于人的社会里，&lt;b&gt;我们需要慎重考虑的是怎么在建立，执行和修改制度规则时最小化对人性本身和人类自发性天赋的压制。对人性本身的过度压制会引发愤怒；对自发性天赋的过度压抑会毁掉人才。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二种&lt;/b&gt;人与社会的冲突可以被看作是第一种的反面。这样一个社会不崇尚法（制度规章）大于人，或缺乏执法力度。这种社会常常存在于发展中国家和落后国家。这样的一个社会对人性的本我冲动的压抑反而要少一些。但是这种对本我冲动的压抑的缺乏带来的代价是社会稳定，安全性，公平性的降低：什么都可以干。在这样一个社会里，弱势群体会受到不公平对待并对社会感到不满；人们常常缺乏自己与他人的边界，为人处世没有分寸；人性的野蛮，贪婪经常会以行为的形式展现出来：反正也没人管，怕什么？于是就私利付诸行动，利用，伤害他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个第二种社会里，对个人自发性和天赋的压抑的理解相对更加复杂。“什么都能干” 从一方面来看，给个人的自发性和天赋开阔了更多的空间。但从另一方面来看：一个人（或群体）的“什么都能干” 终究会压抑另一个人（或群体）的自发性和天赋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里并不是希望攻击这两类社会中的一类。在现实生活中，这两类社会在一定程度上是混杂的。这两类社会都有利弊。从人性深层次来看，我不知道哪种社会比较好点。但从“公平“这个角度来看，还是法制社会比较好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这里最关键的问题在于如何合理人性化立法，建立和随着时代的变迁改进规章制度。这种合理性是建立在对人性本身的理解与关爱上的。&lt;b&gt;一个合理化的社会对人性的正义与邪恶，独立性，共生性，自发性和天赋&lt;/b&gt; &lt;b&gt;是更加有包容力的&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-09-51926879</guid>
<pubDate>Sun, 09 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>两种遗忘，两种傻</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-11-28-51016554.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/51016554&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-749d4930b13ba788dfa692780a55ccd2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bccb179cebb8b65d58db9b35a1ef06a4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;536&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-bccb179cebb8b65d58db9b35a1ef06a4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e9896bd893ff4bf24b289f2accd4e671&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文在微信公众号&lt;b&gt;亦弛心理(yichi_psychology)&lt;/b&gt;首发&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，学术和临床开始更加忙碌了。今天下午有了点空闲时间，希望来写写我脑海里的一些思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想即使是一个有天赋的精神分析师，ta和常人的差别也不大。如果我们一定要强调这种天赋，那么我觉得这种天赋体现在对微细情感的分辨和察觉能力。表面上被人们感觉为相同现象的背后，这样一位咨询师可以看到截然不同的本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我下面想以“遗忘”这个现象为主题来谈谈两种不同的本质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一种遗忘&lt;/b&gt;在专业层面可以被理解为弗洛伊德所说的repression (压抑)。这种遗忘的背后其实是创伤带来的，无法承受的情绪。因为在意识层面一时无法直视，处理，与面对这些创伤和强烈情绪，所以当事人会把对这些创伤事件和随后而生的强烈情绪的记忆压抑到无意识中。我个人认为这种压抑并不是病态的。这是一种大多数人都有的应急反应：为了保证自己的完整性和理智，所以会把这些创伤暂时压抑到内心深处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，一个儿时被母亲强奸过的小男孩。他长大后在心理治疗过程中很久都无法会想起当年被强奸的记忆。这就是一种典型的压抑。但是如果压抑了以后没什么问题，那我们咨询师也没必要给来访者做分析。但是问题就在于：&lt;b&gt;当这些情绪和记忆被压抑时，来访者会出现其他心理或躯体层面的症状&lt;/b&gt;：比如这个儿时被强奸的男人。他告诉治疗师说他有勃起障碍。同时，在和女人交往时，不是莫名地愤怒就是不知地麻木。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对创伤性事件遗忘在克莱因理论框架里可以被理解为对无法承受情绪的防御（defence）。&lt;b&gt;如果来访者真的有对创伤的防御性遗忘，那么治疗师就需要帮助来访者慢慢看到，直视，和最终容纳创伤&lt;/b&gt;。这也是比昂说的从经验中学习的意义之一：从经验中学习其实指的是和自己压抑的伤痛重新建立链接（link），然后从这些链接中获取以前没有的意义，以此来达成对自己人格的整合。但是，在实际治疗中，这是一个非常不容易的过程。解析的时机，程度，和来访者的共情都是非常重要的。这些解析的 “技术”的背后其实是治疗师自己人格的完整度和整合功能（alpha function）。解析的时机，程度和共情能力是从课程中和书本中学不来的。这些&lt;b&gt;直觉性&lt;/b&gt;的“技术”和治疗师本身的人格天赋，经历（治疗和人生经验）和自我体验（治疗师是要多年被治疗的！）是密切相关的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef20d7f7425386d9c485ae50d394c4b9_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;66&quot; data-rawheight=&quot;54&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef20d7f7425386d9c485ae50d394c4b9_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;下面我想来谈谈&lt;b&gt;第二种遗忘&lt;/b&gt;。如果说第一种遗忘带有非建设性的意义的话，第二种遗忘是建设性的。即使这两种遗忘时常都会被人们误认为是记忆力问题。 并以此在攻击他人和自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-749d4930b13ba788dfa692780a55ccd2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2560&quot; data-rawheight=&quot;1337&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-749d4930b13ba788dfa692780a55ccd2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-314bc6016417d82c27e88855c4d25929&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;你如果坚持读到了这里，我想告诉你一个小秘密：&lt;b&gt;其实这个第二种，建设性遗忘又可以被分化为两类不同的遗忘&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一类建设性遗忘&lt;/b&gt;被比昂叫做“无忆无求”(no memory no desire)；被弗洛伊德叫做“人为瞎眼”（Artificial blinding）（我觉得我把它翻译为“人为瞎眼”比较搞笑）。“无忆无求”或“人为瞎眼” 是非常重要的精神分析临床“技术“。我非常讨厌说技术这词，但既然你们喜欢听，我还是用这个词。 但是我打引号的目的是想告诉你们这些“技术”是在意识，认知层面学不来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;话题不扯远了。&lt;b&gt;“无忆无求”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;和&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“人为瞎眼”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;讲的其实是非类似的一种，治疗师的心灵状态&lt;/b&gt;。“无忆”指的是不去故意对以前治疗细节的回忆或对治疗技术的死记硬背。“无求”指的是不要去一天到晚想着去治愈来访者。比昂的这两个建议引起了很多人的不理解。但是他想表达的是：不管是忆还是求，这些都是欲。当治疗师的心里充满了欲时，ta是没有办法腾出心灵空位来接纳来访者的痛苦的。弗洛伊德的“人为瞎眼”其实也是一个道理：在倾听了来访者很多的倾诉以后，治疗师可能会觉得很迷惑。仿佛深陷一个漆黑的小屋，同时希望看见屋内事物的形状。在漆黑的小屋里睁大眼睛是徒劳的。只有闭上眼睛，用更黑的黑光来“照亮”房间里黑暗的物体才有可能感知这些事物的形状。这里的黑光就是比昂说的直觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我再来谈谈&lt;b&gt;第二类建设性遗忘&lt;/b&gt;。这种建设性遗忘和第一类有关，但不一样。这种建设性遗忘被比昂称作catastrophic change (巨变，或灾难性变化)。 之所以被命名为灾难性变化是因为：即使这种人格上的变化是建设性的，ta给此人带来的感觉是不适的，甚至是非常难以承受的。这种建设性遗忘说的是：&lt;b&gt;在一个人的人格成长到一定地步时，ta会突然发现自己不记得自己以前的人格和其带来的感觉了&lt;/b&gt;。这可以被理解为对以前的自己的陌生感。一个人格成长到一定地步的治疗师突然不记得以前学习的技术了。这种感觉很多时候会让这个人觉得自己失忆了，糊涂了，愚蠢了，傻了。但这种失忆，糊涂，愚蠢和傻其实是人格成熟，蜕变，进化后的表现。一只蝴蝶怎么能记得它曾经做毛毛虫的感觉。一个技术成熟的治疗师还用得着一天到晚谈，想技术吗？一个成人会天天思考怎么走路吗？一个骑车几十年的人还会去想怎么骑车吗？这些都是同样的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;                                                                  😊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-28-51016554</guid>
<pubDate>Wed, 28 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
