<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>精神分析(Psychoanalysis)</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/</link>
<description>精神分析是本能的，情感的，和直觉的心理学</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 31 Oct 2018 06:19:00 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>万圣节有鬼：躯体里的恶鬼（Ghost in the Shell）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-10-29-47970186.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47970186&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca992c81f7c38944efcab161a443fe7b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;万圣节有鬼  &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此短文为我个人的读后感。此书名叫 &amp;lt;&amp;lt;The Kleinian Development，克莱因学派的发展&amp;gt;&amp;gt; by Donald Melzer。Donald Melzer 是克莱因精神分析学派的代表人物。他曾是克莱因和比昂本人的同事。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-69d1459f4ec370e861b32f1a84255c51_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-69d1459f4ec370e861b32f1a84255c51&quot; data-watermark-src=&quot;v2-44c2498a92a0a262fe3c41fdd96a0038&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;我在这里不想提太多书中的理论框架。 在阅读书中关于克莱因的文字时，我的脑海里一直浮现的是“鬼魂”，“阴魂”，“冤魂”，“恶鬼” 等词汇。我想说的&lt;b&gt;鬼魂&lt;/b&gt;在原文中是以客体（内化的人物形象）的形式被描述的。但我觉得：&lt;b&gt;客体（object）不如叫主体(subject)；主体不如叫鬼魂（ghost）&lt;/b&gt;。因为这些内心的迫害性形象根本就不是以客观实物的形态存在的。ta们比烟雾，流水更难以捕捉。他们是无形。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6d4870b56f06a671ac26759bd041c620_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-6d4870b56f06a671ac26759bd041c620&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f0c1245cefb5ed6ce2af2401e161fbea&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4647124fc05e43765609e1963eedcdbf_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4647124fc05e43765609e1963eedcdbf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f28497c8ced8b8efb2878fff65e0527&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;但无形不代表ta们不存在。Ta们可能不是客观地潜伏在森林深处，井底，女厕所，停尸房或你的衣柜里。但ta们无时不刻地存活在我们的内心和主观世界。时不时ta们会在梦里纠缠我们；时不时在一个人回家的夜路上，ta们貌似模糊地呈现在昏暗的墙角；时不时ta们让你在洗发/洗脸时，不敢闭目。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-465dfa09812cb0f4b0bcd29ca083d51d_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-465dfa09812cb0f4b0bcd29ca083d51d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a4d15f9b3de735ed83f9569a0b43dd6f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;当然你可以说梦和错觉并不真实。但我的反驳论据是：如果ta们不真实，你为什么会害怕ta们？如果ta们不真实，想起ta们时，你为什么会睡不着觉？如果ta们不真实，你为什么会从梦中惊醒，心跳加快，出冷汗，甚至吓得心脏病发作？如果ta们不真实，你们这些自视没有情绪情感的“科学家“们对于ta们的存在性为什么抱有如此强烈的反对，厌恶情绪？你们在逃避什么？你们何时才能看到自己知识面的局限性和自大？你们的梦中出现的可只是机械零件和癌细胞结构？什么是真实，什么是虚幻，什么是理智，什么是疯狂，还请大家三思…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                      万圣节有鬼。天黑请闭眼，鬼魂请安息。Happy Halloween~~&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-063f9f32e8668863b996005f79c596c9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-063f9f32e8668863b996005f79c596c9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f4e6b0c88e0508c712b8c0404c5d8e42&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;注: 不好意思了，大家。昨天发的文中的图片太吓人了。这是我从几个日本恐怖片里剪出的图。这篇短文想表达的是: 鬼魂虽然可能不客观实际存在。但他们常常存在于我们的心里。这些鬼片中的女鬼和小孩是作家，导演和我们每个人心中怨气和恐惧的一种表达。为什么被吓到？这些图片触动了我们内在的什么？这些是我在写文时思考的问题。恶鬼可能是对我们内心创伤的一种表达。在客体关系中，他们是迫害性内部客体(内化的人物，或人物的一部分) 的形象化表达。 Trick or treat:)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本能·情感·直觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众： yichi_psychology&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-29-47970186</guid>
<pubDate>Mon, 29 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>记一段长程心理咨询（下）之（完结篇）：重溯与重塑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-10-19-47128932.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47128932&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半年前我初次于知乎提问，以当时内心极度重创的状态，公开书写我上一段咨询中的经历。&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/question/268726287&quot; data-image=&quot;v2-3c27da912e754a95a828c6bda81abe75&quot; data-image-width=&quot;1080&quot; data-image-height=&quot;1920&quot; data-image-size=&quot;bh&quot;&gt;咨询师公开发文告知当事人们他与一位已经结束咨询的当事人开始了一段亲密关系，这种行为是否有违职业道德？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九个多月来新的一段专业咨询，不仅使我的心境逐渐平复，更重要的是帮助我发现了一个全然意想不到的自己，一个在上一段咨询中被彻底淹没和压抑的自己。如今怀着清明与坦然回顾上一段对我充满伤害的关系，我发现自己已然有能力从容确认这样的事实：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于前任咨询师 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot; data-hash=&quot;cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot; data-hovercard=&quot;p$b$cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot;&gt;@吴涵锋&lt;/a&gt; 低劣的从业水平，上一段长达十八个月的咨询是彻底失败的。这是一段完全未能在潜意识层面开展工作的“咨询”，其中咨询师全方位的恶性失职以及对治疗关系边界的破坏构成对我持续的精神虐待，加之我的知乎提问中曝光的该咨询师从业资质不合格以及其他违反伦理的行为，种种因素相叠加，这段关系对我造成的伤害是难以估量的。此处附上几张我在求助过程中获得的专业反馈截图：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cf303e6c8464be6411912b35aacbd605_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1668&quot; data-rawheight=&quot;2224&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-cf303e6c8464be6411912b35aacbd605&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0daf27fd82a30a220cf4469619968b5c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e8a656e69f6016e4b3c24cee86e29fc2_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1575&quot; data-rawheight=&quot;2100&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e8a656e69f6016e4b3c24cee86e29fc2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-32c5597b2e8ade89653a6358b2c45bf2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-257dabaacb0d2de214d3bca254918718_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;2224&quot; data-rawheight=&quot;1668&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-257dabaacb0d2de214d3bca254918718&quot; data-watermark-src=&quot;v2-641ac2e35b35ada05a873b3eeb1b10bf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;若在相关行业监管和法律法规相对完善的社会，专业素质如此欠缺的从业者 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot; data-hash=&quot;cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot; data-hovercard=&quot;p$b$cda29dd2587340d923c8c469f14f6973&quot;&gt;@吴涵锋&lt;/a&gt; 不仅必然无法鱼目混珠继续执业，也定将承担相应的法律责任。以下我将对这段咨询再次进行梳理，进一步揭露该咨询师不合格的从业素质，为考虑寻求心理咨询的来访者甄别治疗关系的专业度提供参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我不久前翻译的一篇心理治疗科普文章中，列出了来访者在心理咨询中遭到精神虐待的七种迹象，此处附上全文链接，而这七种现象在我的咨询中均长期持续，&lt;b&gt;&lt;i&gt;以下括号里注明了我在咨询中出现的症状&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41451093&quot; data-image=&quot;v2-acf0803fa9fa8211ea85bd54c3f7755c&quot; data-image-width=&quot;3333&quot; data-image-height=&quot;2083&quot; data-image-size=&quot;r&quot;&gt;一问：【译文】心理咨询中的精神虐待&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;对咨询和咨询师沉迷成瘾 （咨询师和咨询关系成为我生活的唯一中心，取代了现实成为我生活中最重要的事，我终日沉溺于对咨询师的各种幻想而欲罢不能）。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;2. 完全被咨询师占据 （咨询师对我的态度和看法逐渐演变为我关注的中心，与咨询师出现争执时我会极度沮丧甚至彻底崩溃，早已不再关注自己真正需要解决的问题）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 逼疯（自己的真实感被咨询师的观点压制和替代，咨询师以他的主观感受来衡量、评判并否定我的感受）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 现实生活中越来越孤立 （我长期被隔绝在对咨询师的幻想中，与现实生活中的伴侣的关系越来越疏远）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 状态持续恶化 （我长期沉湎于神思恍惚的幻想，极度迷乱、焦虑而亢奋，被剧烈的潜意识防御张力煎熬，长期处于精神状态与现实日趋脱节的危险境地）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 否认咨询存在问题 （我始终盲目崇信咨询师，误认为他是自己的拯救者，对咨询师极度理想化的状态没有随着咨询的推进有丝毫实质性的改善，且无论自己的状态如何失常，都认为是咨询必经的过程，不认为咨询存在问题）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 认为自己是独特的个案，自己与咨询师的关系也是独一无二的（误认为自己与咨询师的关系极为特殊，在朋友质疑我与咨询师的关系过于暧昧，质疑咨询师的资质时，我认为旁人根本无法理解我与咨询师的关系，认为咨询师是自己人生不可或缺的部分）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很不幸的，在我的上一段咨询中，上述七种现象在后半程整整九个月的时间里不仅长期持续，且愈演愈烈。&lt;b&gt;&lt;i&gt;毫无疑问，这是在咨询过程中心理边界受到严重侵犯的体现&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。而最可怖的，莫过于当自己长期深陷如此这般精神折磨的泥淖时，不仅不知抽身，甚至还会沉湎于亢奋与狂喜，明明身处终日精神恍惚的危境却误以为自己获得了救赎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过于强烈的移情的内涵是非常复杂的，它是来访者潜意识强大防御被激发的产物，包含了多种激烈冲突的情绪和潜意识幻想。&lt;b&gt;&lt;i&gt;移情一旦以过于强烈的形式出现，必然是咨访关系间长期隐患的爆发&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，说明治疗师不仅从一开始就出现了评估上的重大失误，且在咨询过程中也对于咨访间的动力持续缺乏觉察和澄清，甚至是咨询师直接破坏治疗关系、入侵来访者心理边界的结果，是咨询师没有能力胜任专业治疗关系的证明。也就是说，过于强烈的移情（对咨询师的沉迷成瘾等状）爆发时，咨询师基本必然已经无力帮助来访者识别和分析其中的意涵了，已是咨询关系失控和失败的标志；然而恰恰此时来访者往往已在内心被这段关系缱绻羁绊过甚，即便能及时止损抽身，深重的创伤也在劫难逃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者会呈现出这样的症状，是在咨访间长期未被意识化的动力持续刺激下，潜意识防御的激烈爆发，是咨询关系全面失控的明证。这种病态纠缠的关系对一个人内心深处的激扰、摧折与耗竭，是极为严酷和残忍的，虽然来访者在今后的治疗与生活中会有能力发展出更稳定的方式来处理消化这些过往，但在潜意识层面，这样程度的创伤，有可能终生无法彻底疗愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我半年前完成的第一篇记述咨询经过的长文，文字中呈现出的内心状态，正是因心理边界长期被严重侵扰、激发出可怖的情绪紊乱症状。虽然我在第一篇长文中已经开始试图对这段经历进行理性分析，但单从文字所传递的情绪，可以大致总结出我当时极度创伤下所处的状态：&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34971943&quot;&gt;一问：记一段长程心理咨询（上）&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 我处于备受令人窒息的巨大情绪张力煎熬折磨的状态，咨询师的自曝事件只是一个导火索，引爆的是整个咨询过程中不仅未被容纳澄清、反而被恶性压抑并激化的巨量情绪。一段长程咨询不仅未能容纳和厘清来访者的情绪，反而使来访者的情绪混乱恶化至此，是存在巨大问题的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 我处于将自己置于极其卑微弱小的位置、却对咨询师极度理想化的状态，这不是一段专业的长程咨询应产生的效果，说明咨询师的方法存在严重问题。专业的治疗关系会帮助来访者较为迅速地走出对咨询师的理想化，获得自我确认的能力与咨询师平等相处。我在上一段咨询中长期所处的状态，是自我认知被不专业的治疗关系不断扭曲的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 我处于强烈的自我攻击、自我伤害、自我贬低、自我怀疑等表明自体感严重受挫的紊乱状态，说明这段关系不仅边界混乱、且对我造成了精神上的摧残。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 我长期所处的激烈迷乱的情欲化移情状态也是极不正常的，这样的症状绝非“爱上”咨询师，而是心理边界遭到严重侵犯导致的症状。在整个咨询过程中我情欲化移情的内涵不仅未曾得到丝毫澄清、反而愈演愈烈，说明我经历了一段极不专业、且具有剥削操纵性质的有害关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 文中所记述的与咨询师的对话，无一字捏造，可以分明看到咨询师在咨询中的反馈内容是不具备专业依据的，不仅完全未能触及潜意识内容，且具有攻击、侵犯甚至施虐色彩，咨询师根本不具备在潜意识层面与来访者进行工作的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下，我将罗列出我的上一段咨询所反映出前任咨询师专业水平的诸多重大问题，是如何彻底误导和破坏了整个咨询进程。由于此文很长，在此先列出目录：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、专业评估能力的缺失&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、无法在潜意识层面分析来访者的语言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、无法识别和分析来访者的行动化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、无法识别来访者关系模式的重复&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、无法识别和澄清情欲化移情的潜意识内涵、咨询关系中的引诱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、分析空间的坍塌、关系模式的固化与行动化的泛滥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七、成熟论的剥削隐患&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八、反移情主导与对来访者真实感的压制&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九、对关系的隔绝/操纵、对移情的滥用 （包含对咨询师自曝动机的分析）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十、对于咨询关系的终止边界缺乏职业敬畏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、专业评估能力的缺失&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理动力学咨询得以正常开展，咨询师首先应有能力针对以下几个关键问题对来访者做出专业的评估：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;如何用精神分析的方法判定来访者的人格结构和类型？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如何用动力学语言描述来访者的人格发展水平及所处阶段？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;来访者最主要的潜意识防御机制为何？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;来访者最主要的潜意识冲突为何？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;基于来访者的以上特点，来访者与咨询师之间的移情动力关系大致会呈现出怎样的模式？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些对于来访者理解自己至关重要的内容，我在目前新一段咨询的过程中已逐渐开展较为透彻和全面的认识，帮助我真正开始在潜意识层面释放和修正曾经被困锁扭曲的能量，所收获的感悟颇丰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;然而经历了长达十八个月的上一段咨询之后，我却对于上述五个关键的问题依旧一无所知&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，通过前任咨询师曾经持续给出的极不专业的反馈，不难发现由于专业知识所限，他自己对于上述五个问题的答案也不知所以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得上一段咨询进行到快一年半的时候前任咨询师曾经笼统地给出过我与他自己同属于”神经症”的诊断，而他认为我之所以不属于人格障碍问题，是我的自我觉察能力使我不会固执己见于自己的认知，从而拒绝接受他人的观点。然而我事后得知，这样笼统的评估与我的真实情况有很大出入，如此欠缺专业度的评估也最终导致了咨询整体的失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我的内心状况的概貌和主要冲突，前任咨询师贴出这样几个标签：一为“弱小”，二为“渴望依赖”，三为“未能接受丧失”。我事后发现，以上这些判断反映出咨询师对我的潜意识人格概貌彻底的歪曲和误判，是毫无心理动力学专业依据可言的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上潦草模糊的评估所呈现出的专业水平的欠缺是令人瞠目的，&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师的判断粗糙、片面、肤浅且存在极大谬误，可以说完全未能识别并触及真正的潜意识动力内容&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。专业心理动力学对人格发展水平的描述，比“神经症”这样大而化之的概念要细致深入得多，咨询师用来评判人格障碍的标准，也草率而不专业。而“弱小”、“依赖”和“丧失”更是都无法正确描述我的潜意识自体-客体关系模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在整个咨询过程中，“弱小”、“依赖”、“丧失”&lt;b&gt;&lt;i&gt;这些错误的标签反复营造的心理暗示压抑和掩盖了我潜意识层面的真正症结，使咨访间的动力持续畸形发展&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，直至激发出我激烈的潜意识防御，造成对我的精神状态剧烈的激扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师对理论框架和专业概念一贯嗤之以鼻，咨询只以“感受”表层情绪为方法。然而精神分析治疗经过上百年的发展与完善，其治疗方法的科学有效植根于理论体系的深邃精密，前任咨询师对理论的无知，使其从根本上并不具备在潜意识层面与来访者工作的能力。一段动力学的长程心理咨询却自始至终并未涉及潜意识层面的工作，其后果可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、无法在潜意识层面分析来访者的语言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了不具备在潜意识层面对来访者的整体状况做出专业评估这一基本功，前任咨询师也不具备倾听和捕捉来访者语言中的潜意识表达这一动力学取向咨询师不可或缺的专业能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;精神分析理论对于潜意识极富象征意味的分析，那些充满暴力、施虐、情欲、嫉恨甚至谋杀等冲动的光怪陆离内容，并非是异想天开的虚构世界，而是渗透于我们每个人日常的每一次言说之中，动力学心理咨询，正是通过捕捉和甄别这些普通言语中隐含的潜意识意象，达到治疗目的，但前任咨询师却并不具备这样最基本的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试举一例：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一次咨询师有一些极具刺激性的言语伤害到我，在接下来的一次咨询里我叙述了在这两次咨询之间我的行为：我说因咨询师的话引起了我强烈的情绪，因而我第二天去靶场练习打靶，学习霰弹枪子弹上膛，摆弄枪械让我感觉分外解气。咨询师听罢只是笑着说了一句：“哦，好像玩得挺开心的。”再无其他反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾这段互动，不难发现枪这个意象，在当时我与咨询师对话的具体情境下，具有极为重要的潜意识隐喻。这个看似微末的细节里，蕴含了鲜明而丰富的潜意识内容，前任咨询师未对此进行反馈，无疑是忽略了对澄清咨访间动力具有至关重要意义的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师的反馈仅仅捕捉到了一种“感受”，他似乎感受到我叙述打靶经历时的快意，并停留于这种表面化的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;殊不知，枪，作为一个具有鲜明潜意识攻击色彩的意象出现在我的言语中，显然代表了潜意识层面不小的情绪波澜，我意识层面的欢快情绪所对应的，只有极小部分为潜意识释放攻击与谋杀冲动之后的愉悦释然。我意识层面经过戏剧化夸张的欢快情绪的主要成分，其实是潜意识防御的产物，需要防御的情绪内容较为复杂，此处主要有恐惧、愤怒与焦虑。由此可见，&lt;b&gt;&lt;i&gt;以咨询师用经验感受替代对潜意识逻辑进行识别的方式，会掩盖非常重要的潜意识信息。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;枪这个意象，在此也是凸显我的潜意识层面与咨询师之间动力模式的枢纽。无论是恐惧、愤怒还是焦虑，这些情绪都不是凭空而来，而是与咨询师的互动中激发出的潜意识内容。我会对负面情绪有如此激烈的防御，又是在咨询之外选择用行动化的方式（打靶）来释放针对咨询师的潜意识攻击冲动，这正是体现咨访双方动力模式的宝贵素材，说明我不仅在咨询关系中无法允许自己向客体表达愤怒，更重要的是，我在这段关系里感到焦虑不安、持续感受到伤害却又因深重的恐惧奋力压抑着自己的攻击……由此可见，咨询师轻描淡写地用“感受”一笔带过，致使“枪”这个意象隐含的重要潜意识线索，因未被识别而就此中断了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;攻击性作为一种正常的潜意识驱力，是我们每个人与内心客体的关系中不可或缺的动力组成，是每一段专业的动力学咨询必然会涉及的内容，然而整个上一段咨询的过程我却对自己内心的这个部分一无所知，甚至“攻击性”这个字眼都从未在咨询中出现过，咨询师一直认为我的形象是孱弱的、胆小的、需要依赖他人的，从而彻底忽视了我与他之间隐含的真实而激烈的动力。我在上一段咨询中出现了非常显著的自我攻击的倾向，在精神上伤害自己的情形随着咨询的发展愈趋激烈，但咨询师不仅对此一无所察，反而经常使用带有攻击性的语言对我进行反馈，进一步加剧我内心张力的混乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，由于我自幼有过重病的经历，前任咨询师一直想挖掘我“面临死亡”的感受而始终不可得。但不得不说，在潜意识层面，“死亡”不是以抽象的生物生命结束的形式被“感知”的，恰恰相反，潜意识里的死亡，正是以上述这种与客体间充满原始暴力的殊死角力的形式运转着，与其他复杂而激烈的情绪牵缠裹挟，在强大防御的作用下，只于只言片语间在意识层面留下类似于“枪”这样的蛛丝马迹。因而很遗憾，以咨询师对于死亡等意象的理解，他寻找这些潜意识内容的方法实属缘木求鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;如今忆及上一段咨询的片段，才意识到类似这样充满潜意识张力的细节在我的语言表达中俯拾皆是、却又因咨询师的熟视无睹而稍纵即逝，一次又一次推进咨询、促进我理解自己的契机就此湮灭&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，前任咨询师的不胜任是显而易见的。正是因为咨询师并不能通过倾听捕捉我在咨询中向他表达的真正内容，导致整个咨询中他看到的我，并不是真正的我；他看到的我与他之间的关系，也并非双方关系的实质。咨询师扭曲的视角与我潜意识层面的实况误差巨大，以他的视角为主导的咨询便在错误的方向上渐行渐远，而一段深入歧途的长程咨询，使来访者被扭曲的自我认知蒙蔽日久，怎能不对来访者的精神造成巨大伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、无法识别和分析来访者的行动化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的上一段咨询关系失败且对我造成伤害的原因之一，即为咨询关系中行动化的泛滥。在精神分析中行动化（enactment）分为五种定义，对治疗关系中这五类行动化长期持续会对病人和分析工作产生的危害，各类文献多有探讨，在我的上一段咨询中，五种情况均较为严峻，我会在下文中分类讨论，在此条目中，我将着重探讨行动化的第一种定义在我上一段咨询中的呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在行动化（enactment）的五种定义中，最传统的一种定义即为“病人将自己的移情幻想行动化而不是用语言表达”。行动化的这个定义基本等同于经典的付诸行动（acting out），是指病人将无法足够安全或清晰地在治疗中表达出的移情态度通过行为表达。付诸行动本质上是对于某些情绪和幻想的防御，咨询师的职责应该是通过识别、共情和澄清帮助来访者意识化这些情绪和幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的上一段咨询中，这种行动化的发生是从未被识别的。我在上一条目中所描述的在咨询以外通过打靶的行为表达自己未能意识化的对咨询师的愤怒等情绪，就是典型的一例行动化。以下我将再举一例：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在第一篇长文中叙述过这样一个细节：咨询进行到九个月时我曾通过微信留言向咨询师提出过结束咨询，并且缺席了接下来那次咨询。但在本该咨询的时段，我却莫名其妙地对身边最亲近的人大发雷霆，甚至还生平第一次摔东西。后来在咨询里跟咨询师谈到这个情况，咨询师表示不明所以，只是跟我说了一句：“哦，你说的这些让我非常吃惊，你压抑了什么应该告诉我啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上述的互动中，咨询师并未能识别出我的行动化，亦未能对其蕴含的潜意识动力进行澄清。与打靶的例子相类，此处我也是由于无法意识化自己对咨询师的愤怒而在咨询之外付诸行动，而之所以我如此压抑对咨询师的愤怒，依旧可以归因为在关系中回避冲突、委曲求全的习惯模式所致，是我既不得不为维系亲善的关系而屈从，同时却又压抑了大量在关系中的挣扎、恐惧、焦虑、反抗等种种激烈而矛盾情绪交织的呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而前任咨询师既然无法对于我的人格结构和发展特征给出动力学的描述和评估，又无法捕捉到我言语中的潜意识意象，对于这些行动化所呈现的内容，自然也就无从着手。对此咨询师无法识别出端倪，却要求来访者自行主动告诉咨询师自己压抑的内容，这是十分荒谬的从业态度。潜意识压抑的内容之所以难于被意识化，正是根深蒂固的防御使然，来访者是无法自行知晓的，识别并澄清这些防御，正是心理咨询师的职责所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述事例再次印证了咨询师专业能力的欠缺，致使我反复呈现的潜意识内容屡屡被无视，进而不得不被继续压抑、日趋恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四、无法识别来访者关系模式的重复&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一段心理咨询若想带给来访者深层的人格矫正性体验，咨询师必须首先详细体察来访者在这段关系中正在重复体验怎样的早年潜意识创伤。要想查知这个对于治疗的成败极为关键的问题，咨询师不仅需要具备足够的专业知识，还需要具备较为健全的人格和自我觉察的能力，以便体会这个由咨访双方共同构建的关系在如何影响着来访者。咨询师自己的情结越是修通，就越能减少自己主观症状对咨询过程的干扰，反之，则必然会酿成一段病态的关系，致使咨访双方各自的潜意识情结纠缠重演，这样的关系对来访者的伤害力，不言自明，我在上一段咨询中，正是经历了这样一场浩劫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受潜意识固有动力模式的影响，我们在生活中会无意识地不断主动选择甚至制造雷同的关系模式，从而重复演绎并满足那些（往往是有害的）潜意识固有幻想和防御。弗洛伊德就在他的《超越快乐原则》一文中，对那些总会“鬼使神差”般不由自主地重复不幸遭遇的人们所体现的潜意识强迫性重复，做过经典阐述。重复是由遗忘所致，正是由于我们并不记得这些深刻的创伤体验，它们强大而顽固的力量才深植于潜意识，心理咨询的过程就是通过揭示咨询关系中这些创伤体验的重复，使这些创伤浮现到意识层面并最终化解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;在我的上一段咨询中，不仅我在这段关系中被唤起的创伤体验始终未被咨询师识别和发掘，我对自己这个关键部分的认识也由于咨询师的误导被彻底歪曲&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。且由于咨询师自己长期不曾接受个人分析，他对于自己在如何主动营造不健康的、具有侵占性的关系模式并因而急剧激化我潜意识的创伤体验这个重大问题，也未有丝毫自我觉察。前任咨询师营造的不专业的咨询关系模式对我造成的不良影响我将在下文中展开论述，此条目中我只着重关注咨询师在我的咨询里对于关系中潜在创伤模式的彻底忽视和误解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师受其自身自恋全能幻想投射的影响，一直认为我与他的咨询关系代表的是一种“好”的、“健康的”关系模式，是不同于我以往人生中任何其他“坏”的关系的，他认为我之所以被他深深打动，是由于我在他身上看到了我以往人生中的重要客体形象所“缺失”的优良特质。他曾经对我给出的解释是：“你会被我吸引是因为你看到的我与你理想的要求高度的重合”。于是在他的理解中，我与他的关系的逻辑变得通俗而直白：那就是我在意识层面直观地在咨询师身上看到了我所没有的优点，于是试图通过依赖咨询师来“补”自己幼年时的“缺失”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很不幸的，这样的认知非常不专业，&lt;b&gt;&lt;i&gt;是对潜意识防御普遍运作规律的彻底误解，更是与我的潜意识实况相去甚远。真实的情况，是这段咨询关系之所以得以建立和持续，是由于它重复了我潜意识中与客体病态纠缠关系的创伤体验&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾在第一篇长文中提及，当初选择这位咨询师是因他的一系列公众号推文引起我的强烈共鸣，而在整个咨询过程中，前任咨询师自始至终并未理解我所感受到的“强烈共鸣”究竟对应着怎样的潜意识逻辑。咨询中曾有一段这样的互动：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在描述感觉到自己总是无法确定地发出自己的声音，咨询师笑道：“这就是为什么我的文章那么吸引你，因为我写文章的时候就是在想我要对这个世界说什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师认为正因他的文章呈现出我所渴望达到的充满力量的自我表达，我才会激赏他的文字。这样的分析，依旧遵循的是上述“吸引源自渴望弥补不足”的粗糙逻辑，给我的心理暗示是咨询师的确有好的品质是我缺少的。移情的本质就是我们相信某个他人比我们更强、更有能力和知识给予我们人生的解答（齐泽克语），&lt;b&gt;&lt;i&gt;以上咨询师的语言逻辑暗含的恰是他确实比我更有能力，正是在重复激化我理想化移情的幻想逻辑，对我的咨询进程是极为不利的干扰&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师的这些结论对于解答潜意识的运作也是毫无意义的，无法解释我被咨询师文字打动的潜意识诱因。在我的阅读经验里，无论是文采还是思辨，咨询师的作品都称不得上乘，而我却莫名其妙地被他的文字及其所营造出的个人形象激发出极其强烈的移情反应，如此烈度的“共鸣”，虽然在意识层面会被合理化为“对咨询师才华的倾慕”，&lt;b&gt;&lt;i&gt;然而事实却是，咨询师的文字所流露的他的潜意识人格特征，将我的潜意识创伤记忆深深唤起。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，恰是由于咨询师的人格引发了我潜意识极其强烈的痛苦，这种痛苦的刺激是如此熟悉，与我最原初的潜意识创伤记忆如此雷同，促使我在无意识动机地驱使下，鬼使神差、不由自主地投身其中，去重复经历这种熟悉的痛苦关系。在潜意识层面，会引发强烈刺激的并不是新鲜健康的事物和感受，而是如梦魇般萦绕不去、刻骨铭心，以至于无法保存在意识和记忆中的痛苦和创伤。为什么潜意识没有时间？一大原因就是潜意识并不会懂得“向前看”，去渴望“从未拥有”过的（缺失的）客体，哪怕新的客体会带来矫正性的关系；潜意识渴望的，永远是“曾经拥有”过的紧密连接，哪怕这种连接只会带来虐待、侵占、拒绝、伤害与无尽的痛苦折磨。如果一个人根深蒂固的潜意识关系体验就是亲密感必然伴随着被入侵和虐待，那么TA也只会在边界混乱、自己被侵犯和伤害的关系中才可能体会到亲密带来的欢悦满足、兴奋刺激与痛苦挣扎交织的复杂体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我极幼时与重要客体的动力关系所造成的极深创伤，其潜意识内涵逻辑在上一段咨询中从未被发现，更遑论对这一创伤的性质以及对我人格构成的影响进行专业解析了。正因如此，前任咨询师也始终未能察觉我与他的关系其实一直在潜意识层面重复着我的创伤关系模式。&lt;b&gt;&lt;i&gt;他一直误以为我抑郁症状的缓解是由于他与我的关系在给予我滋养，是我与他建立了健康的连接的证明，却完全未曾识别出我的真实状态：抑郁状态表面上的缓解，只是潜意识防御被恶性激化的产物，仅是因这段病态纠缠关系中的巨大精神折磨激发出我强烈的焦虑和亢奋，因而暂时取代了抑郁症状而已，而亢奋状态的真实来源，是再次与熟悉的伤害性客体纠缠结合带来的创伤刺激——整个咨询过程，我的状况本质上在急剧恶化、每况愈下。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师的职责，原本应是及时识别和澄清我正在通过咨询关系重复怎样的潜意识关系体验，但前任咨询师一方面无力正确评估我的潜意识幻想模式，另一方面又因缺乏个人分析和督导而不清楚他的人格特点和不专业的咨询方法会对咨访动力造成怎样的影响。于是，在我的上一段咨询中，我便无可挽回、越来越深地被隔绝和困锁于不断累积的潜意识创伤与痛苦中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五、无法识别和澄清情欲化移情的潜意识内涵与咨询关系中的引诱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在咨询的后半程陷入极其强烈迷乱的情欲化移情，正是由于在咨询的前半程我的创伤体验在这段不专业的咨询关系中不断被压抑、累积并激化的结果。而前任咨询师对于“移情”这个概念的理解，也存在严重的误区，持续误导咨询后半程的走向，致使我的移情状态愈演愈烈，直至最终失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先来看看前任咨询师是如何理解和应对我的情欲化移情的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以咨询师对我的标签化理解——“弱小”、“依赖”、“丧失”，他很自然地将我的情欲化移情理解为我对他真挚的情感，对于“理想父亲”的依赖甚至与他融合。虽然在后半程九个月的咨询过程中我的情欲化移情愈演愈烈，但咨询师却几乎从未这个问题做出过充分分析。咨询中我与咨询师曾经有一段这样的互动：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：你爸爸那么乱七八糟的一个人，是怎么可能那么能挣钱？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我介绍了一下我爸爸事业发展的大致情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：哦，那他这一点还跟我挺像的，他很钻研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这短短的一段互动再一次暴露了咨询师从业素质全方位的欠缺，最显著的一点莫过于，咨询师对于在咨询中应如何通过正确放置自己相对于来访者的位置来构建分析空间这一点，彻底丧失了边界感。但在此条目中我想重点关注的部分，是此处咨询师对于我移情内涵的理解方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师的意图是想通过寻找他与我父亲的异同，来理解我的“恋父情结”是如何“转移”到他身上的。他也曾经给出过这样的解释，认为我被他吸引是由于他展现出的特质与我所渴望的理想化特质“高度地重合”。然而不得不说，咨询师对移情、情欲化移情以及“恋父情结”的理解都是很不专业的，他的理解远未触及我的潜意识内容。理由如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 移情这个词含义的重点，并不在“转移”上，并不是对某个特定的人产生了某种特殊感情时才开始。从心理治疗的专业角度，移情是构筑我们心理现实的结构，是我们看待世界自带的“滤镜”，我们向他人说的每一句话，都渗透着我们与内心客体的关系模式，都渗透着移情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在专业的治疗关系中，对移情的分析，是从咨询伊始便开始的。通过我上文的分析也不难看出，在我对咨询师直接产生“感情”之前，我与内心客体之间的“移情”状态确是从咨询伊始就呈现出来了，但从上文亦可见，&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询的前九个月，前任咨询师对于我的移情，几乎没有任何觉察与反馈，对于咨访间早已暗流汹涌的潜意识动力始终一片茫然，作为咨询师是非常失职的。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 移情长期不能被识别和澄清，会对来访者造成极大伤害。移情是治疗关系得以建立和推进的重要动力，但在专业的治疗关系中，由于移情在被不断及时地意识化，因而会被控制在有利于分析的适度范围内，但在我的咨询进行到九个月时情欲移情的爆发，其实已然是移情的全面失控，是在大量未被意识化的咨访间动力的持续刺激下，移情张力不断累积激化，最终以激烈的潜意识防御的形式呈现的恶果。这种潜意识层面被剧烈刺激和扰动的症状在整个后半程咨询中愈演愈烈，致使我亢奋迷狂不能自已，是咨询措施恶性失当的明证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 咨询师对于情欲化移情这个概念的理解，对于我的案例中情欲化移情的内涵的理解，都存在极大谬误，严重误导和破坏了整个咨询进程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;基于咨询师所信奉的“感受”的方法，他把情欲化理解为情感的表达，认为我在表达单纯的依恋。然而，情欲化，本质上是一种潜意识防御手段，大部分情况下情欲化的移情都不是通俗意义上真挚的情感，而是潜意识中的诸多复杂冲突的情绪和幻想，如恐惧、愤怒、暴力、迫害、施受虐、攻击、争夺控制权等内容通过潜意识性欲化的防御转化机制表达出来而已。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;比如从自体理论的角度，自体性欲就是作为对自体客体关系失望的防御性付诸行动方式之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南希·麦克威廉斯在《精神分析的诊断》这本教科书中对于情欲化移情的本质做出了明白晓畅的阐释：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;情欲化的形象和幻想在心理治疗中很常见。它们使治疗过程更丰富、更具活力，但如果治疗中一方或双方长久被困于或明或暗的性欲化状态，则是成问题的。…… 当咨询师遭遇一位富有诱惑力或性魅力的病人，并将此解读为性的表达时，他很可能严重误解了此时正在运作的心理动力。虽然性欲化的移情-反移情情境可能有诸多不同的意义，我认为可以负责任地说，总体而言，访客诱惑咨询师的尝试极少是在表达爱和性吸引，更多是在表达原始的恐惧，企图在与咨询师的较量中获得博弈的筹码，病人需要经历这场角力的失败，从而明白并非所有的权威都可被腐化，也并非所有的关系都是剥削。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上文的分析中，我已指出咨询师并不能识别我与他的关系中暗流汹涌的动力模式。正因如此，&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询师更是无从得知正是这段关系激起的我潜意识层面的挣扎、恐惧、焦虑、愤怒甚至暴力的内容，才是我对咨询师情欲化移情的真正内涵&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。我炽烈的情感的真实内容全然不是“美好的爱情”，更不是“孺慕情切”，而正是潜意识最原初的极大痛苦与创伤在缺乏专业觉察和干预的情况下，在咨询师营造的混乱不明关系的持续刺激和入侵下，以意想不到的形式失控爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;但反观咨询师的解读，则是从他的角度“理想化”出了一个孱弱温顺、单纯渴望依赖父亲的怯懦乖巧幼女，这只能说是咨询师自己对我的“移情”，并不具备专业客观性，相对于我的实际情况存在巨大偏差，也不符合普遍的理论规律。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师无法用理论知识解析我情欲移情的潜意识逻辑，却选择错误的“共情”方式回应我的表达，实质上构成对我的引诱。不只一次地告诉我：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我感受到你对我的情感的真挚，感受到我对于你的重要，只要你更多打开自己，让我更接近你，我必定会被你感动的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;对比我情欲移情的真实内涵，咨询师采取的“感受”情绪的方式，实质的效果是进一步煽动我混乱激烈的情绪，“引诱”我更深地陷入与他的纠缠。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;原本我极其激烈的情欲化防御所蕴含的真实内容，就是因这段边界混乱的关系不断迫近和入侵而产生的极大焦虑和恐惧、因感到受困于关系的压迫而激发出剧烈的挣扎与反抗，那么咨询师此时不加澄清地在关系中继续“欺近”，实属抱薪救火，不仅不可能缓和我的症状，且通过承诺“只要让他足够靠近他必然得以理解我”的方式，&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询师无疑在勾画一个与理想客体最终融合的幻想图景，无异于继续搅扰我本已激荡奔溢的潜意识情绪张力，怎能不酿成恶果。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此处我们也再度看到咨询师整体方法的不专业，经过防御机制的折射，来访者的潜意识内容渗透在每一次的语言表达里，咨询师无法倾听和识别语言表达中的潜意识逻辑，只“感受”情绪本身，是无法做出能触及潜意识内容的分析的。识别并反馈来访者潜意识的防御，正是心理咨询的目的，更是咨询师的职责所在，但前任咨询师要求来访者自行“克服”潜意识的防御来流露和表达被潜意识强大防御阻隔的情绪，更是十分荒唐的认识。对双方关系的潜意识动力不做澄清的情况下要求关系更加靠近，这也是很危险的。在我的案例中，亲密感原本就是与潜意识的焦虑与伤害杂揉，咨询师盲目要求关系的靠近，必然构成对治疗边界的破坏，加剧我潜意识层面的情绪张力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;这里前任咨询师也暴露出他对于性这个堪称精神分析治疗基石的概念，存在根本的误解。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;在精神分析治疗理论的经典教科书中，性欲化是作为一种典型的潜意识防御机制被认识的，正像在我的案例里所发生的，性欲化只是潜意识的一种运作机制，是对于关系中其他张力的掩盖和扭曲，性本身并非一种纯粹本真的欲望。但前任咨询师却以为他在咨询里看到的性欲化呈现均是自然欲望的表达，错误地以为他在咨询里看到了来访者退行至乱伦禁忌之前的状态，这种认知的谬误是极其惊人的，是对潜意识本质的错误理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师对待性这个问题，就像对待所有其他情绪一样，都错误地认为只需去体验和感受、“解放天性”即可。殊不知被他忽略的，恰是这些情绪情感真正的潜意识逻辑和内涵。无怪乎前任咨询师会理想化文明降临之前的自然状态，认为心理咨询的目的就是“返璞归真”。&lt;b&gt;&lt;i&gt;这样的逻辑所蕴含的，是从根本上否定潜意识的存在，对于性持这种彻底谬误理解的咨询师是没有资格被称为心理动力学取向咨询师的。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样边界混乱、缺乏专业支持的关系里，我的移情状态在后半程九个月的时间里不断加剧并恶化，也就不足为奇了。整整九个月，我持续沉浸于狂热迷恋、神思恍惚的状态却始终不知道这些情绪背后的真实起因。如今懂得了这些症状都是对自己潜意识中一系列痛苦而剧烈冲突的情绪进行防御的产物，遥想自己当时的处境，潜意识层面分明已是掀起了一阵阵风暴狂潮，却完全未曾获得专业的帮助，在孤立无援的情况下承受着日益严酷的精神浩劫，真是令人唏嘘不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六、分析空间的坍塌、关系模式的固化与行动化的泛滥&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治疗关系从形式上与普通关系最本质的区别，即在于分析空间与治疗边界的确立，而它们的确立，是通过咨询师对来访者的反馈方式完成的。在专业的治疗关系中，咨询师会通过不断反馈来访者与咨询师之间的互动所反映出的双方的“相对”位置（“你所表达的说明你与我之间正在发生XX”），帮助来访者构建一个觉察容纳自己潜意识内容的空间，保持咨询师与来访者之间的距离与边界。而在不专业的治疗关系中，咨询师实质上是在向来访者施加一系列“绝对化”的评判和影响（“你所表达的说明你是XX的”），这样的关系不再有立体空间澄清来访者与内心客体的固有互动模式，而是“扁平化”为被咨询师内心的主观模式主导的、对来访者自我认识有害无利的边界混乱关系。我的上一段咨询，正是这样一段有害的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师工作方法的最主要谬误，就是从不反馈我与他之间的动力正在发生怎样的变化，他所习惯沿用的方法是以他的观感直接评价和干预我的状态和生活，这导致的局面，就是在我与他的关系中，真正意义上的分析治疗关系所必需的空间未能得以建立。举一个在第一次咨询中就发生的片段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次咨询中当我介绍完自己的情况，咨询师给出了这样的反馈：“你整体说话的语速不疾不徐，让我感受到你内心很有力量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里一方面再次体现了咨询师以主观感观知觉替代对潜意识逻辑的分析会对我心理结构的评估造成多么大的误判，另一方面更为重要的是，咨询师通过直接给予我评价的方式在关系层面确立了他作为（有资格给予我评判的）理想化的权威形象。&lt;b&gt;&lt;i&gt;从那一刻起，我与咨询师已然各自卷入了移情-反移情的幻想模式——咨询师以有能力指点来访者的理想化咨询师形象自居，满足自恋；而我则以“示弱”的定位进入一段触发潜意识创伤的关系&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。在之后的咨询过程中，咨询师不断对我给出一系列评价，其中包括“幼小”、“就是个残疾人却不能接受残疾的事实”、“狡猾”、“懒惰”、“想不劳而获”的，也有“聪明的”、“感受力强的”，“努力的”，等等，从而不断固化咨询师作为拥有合理化批评（潜意识攻击施虐）特权的“导师”VS.我作为必须虚心接受批评、持续进行自我反省的“被规训者”这样的角色幻想关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;这些评价，无论内容上是批评性的，还是褒奖性的，在咨询关系的框架内来看都是具有伤害性的&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，原因如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 这些（带有侵犯攻击色彩、有时甚至自相矛盾的）评判并未涉及对潜意识的分析，均是咨询师对一些表面特征的主观描述，并不具有专业治疗的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 通过反复给予我各种评判，我将咨询师幻想为理想父母、甚至将咨询师理想化为全知全能的权威形象的这一动力模式，不仅未在咨询中得以澄清，反而逐渐固化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 这种固化的关系致使我对咨询师的依赖不断被强化，我逐渐将注意力全心贯注于咨询师对我的态度，渴望得到来自理想父母形象的认可，愈发惧怕在关系中的失望和挫败，从而演变为一心想博得父母欢心的孩子，听话乖觉、察言观色，奋力在咨询中努力进行自我剖析以期取悦咨询师，但当时的自我剖析实质上并没有触及潜意识的内容，&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询师的好评也正是在助长我的虚假自体的重现，与心理治疗的目标南辕北辙。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 固化的关系无法构建出促使我的潜意识内容得以浮现的分析空间。&lt;b&gt;&lt;i&gt;在精神分析的视角下，语言即是行动，语言是幻想与实践的交织&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。在关系中，我们不仅用语言向对方表达欲望，也通过语言向对方施加行为。在普通的人际关系中，关系双方受各自内心固有模式的驱使，会对关系的性质以及自身在关系中的位置产生特定的潜意识幻想，并通过语言不经意地表达出来。无论我们无意识地将关系的性质体验为竞争、征服、共生、依附或操控，我们都会不知不觉地使自己和对方按照这些特定的潜意识剧本来演绎这段关系，而渗透着这些潜意识意图的语言，正是我们传递并实践这些幻想剧本的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在专业的治疗关系中，咨询师会最小化自己语言的行动性，最小化咨询师自己的潜意识欲求通过语言实践对来访者以及咨询关系造成的干扰和伤害。最小化的方式，即为咨询师使自己的语言时刻以第三人称视角为出发点，观察并反馈来访者正在通过语言为咨访双方设定怎样的潜意识幻想关系剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在专业咨询中，针对我的每一段言语，我获得的反馈应是以澄清我与咨询师之间不断变化的“相对”位置的形式出现，试举几例：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你正在把我放在一个比你更有力量、更高的位置，因此你对我产生了XX的情绪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你是否正在担心我会是那个惩罚/伤害你的客体。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你正在因为我的靠近而感到非常焦虑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你正在担心自己会伤害到我，因而正在通过XX的方式试图保护我和我们的关系。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你关于我的梦境，表明你在我们的关系中，既感受到XX，又感受到XX。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师采用这样中立第三人称的方式反馈来访者的潜意识逻辑，会给来访者营造出一个保护性的空间，在这个空间中，来访者会尽可能少地受到咨询师语言行动性的干扰，而是关注自己潜意识内容的浮现。也就是说，咨询师应该尽量杜绝自己在这段关系中以某种角色参与或干涉剧情的发展，其职责应是观察来访者的潜意识逻辑是如何在编写涉及咨访双方的剧本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;但在我的上一段咨询中，这个具有保护性和建设性的分析空间则被彻底扁平化了&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，导致这一局面的原因主要有二，一是由上文可见前任咨询师由于专业知识所限长期无视咨访间的真实动力、完全无法给出真正触及潜意识内容的反馈；二则是前任咨询师以极具行动性的语言，以他自己的主观投射严重干扰、压制并歪曲了我对自己、对关系的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. &lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师以自己潜意识幻想角色的介入编织并演绎着他自己对关系的预设剧本，这对咨询过程以及来访者的危害是难以估量的。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;在他的幻想中，他正是以“理想化的咨询师”形象来参与每一段咨询关系，并通过这种幻想身份满足自恋。很自然的，这样的咨询关系已不再是以关注来访者为中心，而是满足咨询师未能修通的潜意识全能幻想。咨询师沉迷于自己潜意识的幻想剧本，自然无法构建出容纳消化来访者情绪的分析空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师是如何理解咨询关系，又是如何将咨询师的形象理想化、角色化的，这些咨询师对专业理解的严重谬误在他几篇以所谓的“量子物理“视角解读心理咨询的公众号推文中暴露无遗，参看以下几张咨询师公众号推文的截图：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-25e39c91f79df566290b64b0dca0711d_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1668&quot; data-rawheight=&quot;2224&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-25e39c91f79df566290b64b0dca0711d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d73903b744fc19522a996e352eefd01c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ae5b366ac53e19144f35b81882f93335_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1668&quot; data-rawheight=&quot;2224&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ae5b366ac53e19144f35b81882f93335&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fd3eab981abbb3ac1876b4ea92ebdb40&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38cd6c33f07cc2a09a9f42d567057107_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1668&quot; data-rawheight=&quot;2224&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-38cd6c33f07cc2a09a9f42d567057107&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7ffc90977f82f043f3680dfb541217d5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f4e4d68720fec789b9ab8e0763ad7ee9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1668&quot; data-rawheight=&quot;2224&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f4e4d68720fec789b9ab8e0763ad7ee9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-61a014abf8945dfe0b0ef8203597ed60&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;暂且不论如此“民科版”的量子物理在科学解释上是如何错漏百出，只来看看咨询师用他所理解的“量子态”作为一个隐喻，在传达对心理咨询怎样错误的理解。这里最为突出的，莫过于这些文字所渲染的带有鲜明全能幻想色彩的“咨询师”形象。截图中划红线的句子，分明勾勒出一个具有超能力的全知全能形象，神化一个职业到如此境地，可见前任咨询师已无可救药地迷陷于对“咨询师”角色的理想化，这个角色可以给他带来的自恋满足，实已抵达妄想的程度。在我的咨询中，咨询师就曾自夸他状态好的时候“可以想去哪儿就去哪儿”，他在咨询中有多次打断我说话来逗我的猫、评论我家的灯饰等与治疗完全无关的内容，他曾告诉我这是他表现“松弛”态度的方式，对我的咨询会有帮助——可见咨询师真的自以为“助人”的功力已臻化境，自以为可以“从心所欲不逾矩“，闲话间也对来访者有“治愈”作用。咨询师自带如此戏剧化的角色进入每一段咨询，早已被自己的幻想人设迷醉，恰如自己本已蒙蔽双眼涉足迷途却硬要为他人指路，持续用主观臆想误导来访者，后果不堪设想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;专业的咨询过程并不涉及玄而又玄的“心灵感应”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，精神分析对于潜意识内容有系统地假设，咨询师的工作，即便是所谓的“共情”，也不是盲目地与来访者共同陷入对表面情绪的感动，而是熟练运用专业知识辨析来访者语言中的潜意识逻辑。正是由于前任咨询师不具备基本的专业知识，处于大部分时候无法理解来访者的状态，才会神化所谓与来访者情感“相遇”的时刻。咨询师将这种认知运用在咨询中是非常危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在与我的咨询中，咨询师偶尔有感于我的叙述时，会兀自向我诉说他感受到的震惊、悲伤等等表面情绪，并且会误认为这种所谓的与我共同沉浸于某种情绪的时刻会给我治疗作用，而事实上，这样的反馈方式不仅不能让我增进丝毫对自己的了解，甚至是对我正在经历和表达的情绪完全错误的解读方法。一方面我的真实感受与咨询师的感受往往有不小的出入，咨询师用肤浅的表面情绪潦草命名我的感受，忽视了很多丰富复杂的内涵，并没能真正贴近理解我的体验；另一方面更重要的是，咨询师这样的做法只是在用他自己的主观感受替代我的感受，这与生活中试图以自己的方式安慰我的朋友所做的没有本质区别，彻底缺乏专业第三人称视角对情绪和双方关系进行潜意识逻辑的辨析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更糟糕的是，&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询师以他的主观感受主导咨询，一再告诉我只要我足够“打开自己”他一定能被我感动，这样的心理暗示反复侵袭，致使我逐渐以咨询师的情绪波动为指标，挖空心思想要呈现出能让咨询师感动和有所共鸣的内容，甚至在咨询的后半程日益被咨询师玄虚的心灵共振说蛊惑，执迷于寻求与咨询师心灵感应的途径，精神状态愈发与现实脱节。在这样的关系里，本质上成了我在取悦满足咨询师的需求，按照他能理解的有限方式呈现自己，这样的关系无法提供呈现和探索来访者真实自我的空间。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而前任咨询师对咨询方法这样错误的认知源自咨询师对潜意识概念的错误理解，他认为人的情感和潜意识都具有客观物质性，因而可以共通、共感、甚至互换（咨询师曾告诉我他会爱上别的来访者原因之一就是我对他的情感过于强烈，导致他与我发生了潜意识的“置换”）。&lt;b&gt;&lt;i&gt;对于潜意识如此荒唐的认识所反映的，是咨询师对于关系带有攻击征服性质的潜意识幻想&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，他实质上是在幻想自己可以通过入侵他人内心的方式达到全能满足。这样的幻想所反映出的前任咨询师与内心客体边界的混乱甚至消融，是非常危险的信号，说明前任咨询师个人的心理健康状况堪忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;被神化的咨询师形象“高于凡人”，前任咨询师对咨询关系的这一幻想正是他自己内心对现实关系的防御，&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;说明他内心极其自卑脆弱，因而对于平等地与他人建立关系存在严重的心理障碍，他只能通过将自己的形象幻化为拥有超能力的方式、躲在这种幻想的防御盔甲里，才敢于在幻想中与他人建立连接。他所沉浸的唯一幻想剧本是自己作为强大的“父亲”、“神明”般的咨询师与作为“孩子”、“智识局限”的来访者的关系戏码，盲目沉浸于他自己的主观感受和臆断却一厢情愿地认定这是在“帮助”、“启发”来访者，这样的戏码千篇一律却令他乐此不疲欲罢不能。他没有能力去建立的，是在不用幻想和防御隔绝自己的情况下与他人真实的连接，因而他酷爱他所幻想的“咨询师”角色近乎疯魔，也就解释得通了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段已然被咨询师自己的潜意识欲求浸染扭曲至此的关系中，我作为来访者持续感到自己的卑小、日益崇信迷恋咨询师光辉的权威形象，正是咨询师在这段权力不对等的关系中以他的移情投射向我持续施加心理暗示的结果。他渴望在咨询中通过营造全知全能的理想化形象获得满足，每一个来访者都是他维持自我的工具，&lt;b&gt;&lt;i&gt;他不专业的反馈持续传递的潜意识内容，正是他将这一幻想借由咨询关系的付诸行动，因而我在咨询过程中长期呈现的对咨询师的依赖和崇拜，正是受咨询师自身移情幻想的长期侵袭之下，我无意识地以符合他潜意识幻想的方式行动的结果，这无疑是对我心理边界的严重侵犯，对我造成的精神伤害极大。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如上所述，正是由于咨询师无法用中立的语言构建出分析空间，在我的上一段咨询中，咨访双方的语言所包含对潜意识欲求的行动性从未得以被识别，导致在整个咨询过程中行动化的泛滥。在上文中我已讨论过行动化最传统的一个定义，此条目的讨论可见，其他对行动化的几种定义，如咨询师无意识地按照来访者的移情幻想行动、咨访双方共同构建潜意识互动戏剧、以及咨询师在咨询过程中将反移情愿望付诸行动，也都在我的咨询中由于分析空间的坍塌而长期恶性发展。行动化在咨询中泛滥会带来的危害，在相关文献中有充分探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国精神分析治疗师John Steiner论述了行动化对来访者和咨询过程的危害，虽然一定程度的行动化，作为咨询师的正常失误，在咨询过程中难以避免，但由于行动化的过程中“边界会遭到侵犯，病人以及分析工作或多或少都会受到损害。行动化从性质上跨越了思维与行动的边界，若不予以觉察和调控，便会演变为介于常规技术、技术失误与不伦理越界行为之间的灰色地带。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Steiner强调行动化不仅指与来访者发生性关系等这些明显恶性破坏边界的行为，而是在咨询中以大量不被觉察的语言形式存在并破坏着治疗边界、伤害来访者。语言对于精神的影响力往往并不亚于实际的行为，对来访者的诱惑、侵犯和虐待都可以通过未被分析的语言完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询中行动化的泛滥，本质上就是咨询师在不具备觉察咨访双方动力的情况下，使双方分别陷入了各自的无意识所营造的角色中。在我的咨询过程中，咨询的失败以及我症状的失控，源于这种行动化长期恶性的发展，不仅我与咨询师都陷入各自潜意识幻想所营造的角色中，更为恶劣的是，前任咨询师彻底忽视了他的主观移情投射是如何严重侵占和破坏了这段治疗关系的边界。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师对各个层面的行动化的全面失察，使得我在整个咨询过程中对于自己潜意识的幻想和张力如何发生和发展一无所知，自始至终一方面因潜意识幻想不断重复激化而饱受煎熬，另一方面因咨询师无法遏制他自己幻想的行动化而备受侵扰。我的这段经历，是无法作为“咨询/治疗关系”成立的。通过咨询师自曝的与来访者发生亲密关系的推文，可见咨询师至少在另一段咨询中咨访双方也都同样陷入了不可自拔的潜意识角色幻想中，最终违反伦理的行为本质上也是咨询中长期未被识别的行动化最终失控付诸行动的结果。可见咨询师的工作方法，是对于咨询中的行动化普遍缺乏警醒的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七、成熟论的剥削隐患&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;半年前我对上一段咨询的记述所呈现的，是一个相对于前任咨询师非常卑微弱小的自己，将咨询师的形象极度理想化，而这样的人设恰是咨询中行动化泛滥的产物，恰是在咨询中我的潜意识幻想角色未被澄清反被反复强化的结果，更是长期受咨询师自己的移情幻想行动化侵袭的结果。在专业的治疗关系中，来访者绝不会长期停滞于对咨询师盲目崇拜、自我边界感彻底模糊这样极端的退行状态。而在我的咨询中，前任咨询师不专业的“成熟论”视角所造成的心理暗示和压制，是导致这一结果的又一直接动因。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过上文的论述已可见，前任咨询师并不具备在潜意识层面与我工作的能力，但在漫长的咨询过程中他又是在采取怎样的“咨询方法”呢？除了上文所述的对表面情绪进行不符合潜意识逻辑的所谓“感受”、对我进行以咨询师的偏见/反移情为主导的主观评价，咨询师最主要的工作“方法”，就是不断告诉我：“你像个孩子。”“你内心怎么这么幼小。”“你像个初中生。”“你像个小学女生。”“你像个三四岁的孩子。”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的描述性评价并不涉及对潜意识的分析，却不断向我施加“我是幼小的，咨询师是成熟有力量的”这样的心理暗示，不仅像上一条目中所述在固化咨访间的动力，酿成行动化的恶果，且咨询师以这样肤浅的成熟论框定来访者，是存在专业上的极大误区的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师所认定的“孩子”，并非精神分析或心理动力学专业理论视角下的孩子，而是通俗认知对于“孩子”的偏见。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;他眼中的“孩子”具有的特点是“弱小”、“无助”、“固执”、“胆怯”、“情绪不稳定”、“渴望依赖他人”等等表面化的特征，属于世俗偏见，而非对潜意识机制的专业认知。此处咨询师实际上是在把所有的心理情绪的困扰简单地归结为“你还没长大”，并且希望通过不断告诫来访者“你还没长大”来企图“帮助”来访者成长，这样的循环逻辑除了会把来访者真的困在“孩子”的位置，无法起到任何治疗的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自弗洛伊德著名的《性学三论》以降，精神分析视角下的婴儿无疑是颠覆大众的通俗认知的。精神分析理论视角下的婴儿充满了欲望，拥有惊人的爱、恨、占有、攻击、吞噬、谋杀以及毁灭的力量，这些原始的欲望从来不曾像大众的偏见认知那样因最终“长大”而泯灭，而是构成了我们成年人潜意识层面的驱力和幻想，是构筑我们每个人心理现实的基本结构。按照克莱因的母婴模式理论理解咨询关系，则咨询师与来访者的共同修通都是从偏执-分裂位态向抑郁位态的发展，而克莱因所假设的这两个心理阶段，均发生在婴儿初生的第一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;因而成长论的隐喻对于心理治疗的意义是极有限的，“像孩子”无法成为对一切心理问题的最终解释，&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;对于潜意识逻辑具体深入的分析，才是最为关键的。我在后来获得专业帮助的过程中，获益最多的是在治疗师的提示下发掘和解析自己潜意识机制中隐藏的各种欲望，这些欲望是人性所呈现的各种可能性中最自然的部分，无分长幼，我只需要去了解它们在我内心的运作方式，即能真正客观全面地接触自己的欲望。人为地用幼稚/成熟来划分它们，实际是在无谓地赋予它们价值优劣的判断，并不是看待和了解它们的正确方式。在我的咨询中，咨询师以他对“孩子”的偏见认知，反复将“无助”、“弱小”、“悲伤”、“依赖”等等这些错误的标签强加于我，进一步彻底压抑了我潜意识层面真正在发生的动力波澜——例如因关系中的侵犯与压迫而愤怒、焦虑、反抗，例如我潜意识层面表达暴力与欲望的隐喻机制等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师不加专业分析地对来访者贴“孩子”的标签，这实际又是在传达咨询师自己反移情幻想的行动化，他在通过“孩子”这个标签矮化来访者，从而巩固自己在关系中强者的位置&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。导致的结果，是我在这段以咨询师的主观偏见和反移情为主导的权力不对等关系中，不得不被限定在并最终认同自己在关系中作为弱小者的位置，我被这样扭曲的自我认知所困，长期沦陷于对咨询师的依赖和崇拜，是又一被咨询师反移情行动化侵害的例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，&lt;b&gt;&lt;i&gt;通过贴“孩子”的标签将来访者矮化、弱势化、幼齿化，依旧是前任咨询师个人移情投射使然，反映出的是他潜意识中对于建立关系的极大焦虑，恐惧强势对手的力量，而只有将关系中的对方弱化为不具有攻击性、认知幼稚的“孩童”（咨询师自己对“孩童”的错误理解），而将自己美化为强大健全的智者，咨询师才得以在这种角色化的幻想模式掩盖下建立关系&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。前任咨询师内心如此惧怕正视关系中的正常冲突与较量，于是通过将他自己的移情幻想行动化的方式在咨询关系中构建出虚假的“幼童来访者”形象，彻底掩盖和压制了来访者真实的潜意识动力，这样的咨询师，是不具备足够的个人心理空间来承担一段治疗关系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八、反移情主导与对真实的压制&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;强烈的行动化长期不被识别和修通，在咨询关系这样双方权力悬殊的关系中，来访者的真实感会被咨询师的真实感压制，形成反移情主导，并对来访者造成伤害&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（温翠芹语）。事实上我这篇长文以上的所有内容的本质，都是在陈述在我的上一段咨询中，前任咨询师是如何在完全无力识别双方潜意识动力的情况下使行动化在咨询中泛滥，且咨询师又是如何用自己的主观偏见/反移情在不断压制和扭曲我的自我认知，将咨询导向错误的方向。在此我还想举出咨询中的一段互动进一步说明这个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询已进行到近一年半时，当时我的情欲化防御愈加炽烈，有一次向咨询师叙述我观看一段哈士奇与小女孩玩耍的视频时格外感动，咨询师主动做出了这样的联想，“我想象那是我们的孩子，我们一起站在旁边看她玩。”此处，咨询师依旧是以“感受”情绪的方式忽略了潜意识层面这段互动的真实含义。依据上文所述，&lt;b&gt;&lt;i&gt;我的情欲化移情原本就是因在关系中边界被侵犯而激起的强烈焦虑、愤怒和痛苦等复杂情绪而引发的潜意识防御，但咨询师在此却再次通过主动诉说带有诱惑性的幻想内容试图使关系进一步靠近，这对于本已长期备受潜意识情绪乱流煎熬的我，无疑是更进一步的刺激和创伤，咨询师当时极不专业的反馈激起我巨大的潜意识波澜，让我原本就已张力激荡的情绪负荷近乎失控，使我更深地陷入痛苦、愤怒、自责等深重的创伤体验的漩涡之中。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，由于在之前一年多的咨询中咨询师并未能帮助我发现自己这些负面情绪是如何在深深潜藏的状态下激烈运转，由于咨询师对于关系的主观幻想和误解，我也更加无从得知自己这些负面情绪的真实起因和指向，当时的我也就完全没有空间使这次互动激起的负面情绪浮现和释放。在接下来的那次咨询中，我语气生硬地向咨询师表示感谢，感谢他愿意为接近我做出努力。但在紧接着的叙述中，我便开始表达很明显的抑郁情绪，我说道觉得自己很蠢，不仅有一个瞬间“死”这个念头闪过，还用了其他一系列负面形容词形容自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在回想起我的这段表述，所传达的分明是自我攻击，而自我攻击所压抑的愤怒的源头，又分明是因之前咨询师的反馈而激起的。但此时的咨询师依旧对于我与他之间的潜意识动力已然剑拔弩张到何种地步浑然不觉，而是做出了这样的反馈：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说自己蠢，而我觉得你是狡猾的、懒惰的、想不劳而获的。你说自己蠢，是对这些的防御。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师这样的反馈会进一步激起我潜意识怎样的波澜，可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 咨询师所列举的表面特性再次未触及任何潜意识动力的观察分析，只是极不专业的主观价值判断，“用认为自己蠢来防御狡猾”，这样的论点反映出的对潜意识防御机制的无知，令人大跌眼镜，在咨询师所说的层面，是根本谈不上所谓“防御”的运作的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见前任咨询师认为咨询就是“独具慧眼”的咨询师“帮”来访者“看”自己看不到的问题，他认为自己对来访者所说的“内容”在本质上是有价值的，来访者是在通过获取他传递的知识和见解这些“内容”来“扩展”自己的“盲区”。&lt;b&gt;&lt;i&gt;可以看到这一系列的隐喻已然包含了咨询师自己对关系模式的潜意识预设幻想，从而使他忽略了心理咨询真正需要关注的层面：语言的“形式”而非“内容”。当我们对对方说话时，我们都在对对方“做”什么，这个语言的行动层面，有别于语言的内容，语言的行动层面即是语言的潜意识“形式”，在这个行动层面，语言永远涉及的是互动的、相对的关系，而不是对某些特质绝对的、孤立的描述。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;前任咨询师可曾思考过当他对来访者做出表面特质内容上的描述时，他正在对来访者“做”什么？而他所谓的“狡猾”和“懒惰”，驱动这些表面特质的潜意识自体-客体关系动力又为何？近一年半的咨询下来咨询师与我的工作都只停留在未曾真正涉及潜意识内容的层面，咨询师的专业水平无疑不合格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为重要的是，咨询师的反馈所呈现的他自己的状态，是对于我言语中针对自己的攻击和暴力在潜意识中实际的对象是指向他、是因他鲁莽而具侵犯性地将关系迫近而激起的焦虑与愤怒，对此毫无知觉。咨询师对于这个原本贯穿于我与他关系始终的动力模式，不仅一直未有丝毫觉察，反而通过继续使用带有侵犯和攻击性的语言，加剧我潜意识层面这一动力模式的恶性激化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以我当时长期在咨询中被迫仰视咨询师的自我定位，对咨询师做出的如上“揭示”，也依旧勉力要求自己虚心接受。然而毕竟当时潜意识的情绪张力已然被激化过甚却得不到澄清和疏解，我在下一次的咨询中难以压抑心中复杂冲突的情绪而向咨询师表达了不满，认为咨询师不够考虑我的感受，在咨询中过于自恋，咨询师当时的反应是十分恼火，他对我说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你把我的耐心都当作理所当然，我没有指责你，你怎么这么容易感受到被指责？你引起了我很多情绪我都不高兴去整理。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名咨询师会这样反馈来访者是不可思议的。这样的反馈毫无专业依据，充斥着咨询师的主观投射。咨询师不仅再次以自己的主观感受强行取代了对我潜意识动力的分析，而且传达的反移情情绪与我当时的潜意识内容毫无关联、只是咨询师自身潜意识症结引发的反移情的行动化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;这段反馈内容距离我当时真实的潜意识状态可谓离题千里，咨询师显然只是在看似给予我反馈的粉饰下宣泄自己的主观情绪，其中就有非常明显的愤怒和攻击，他正是无意识地在利用咨询师的解释权和心理优势合理化他自己向我抛出的攻击&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（参看行动化的第五个定义，“解释性行动化”，温翠芹）。咨询师的内心被自己的情绪淹没，彻底忽视了对我负面情绪潜意识动因的观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理咨询的进行需要遵循科学客观的专业规律，专业的精神分析治疗规范的普遍共识是，咨询师对于自己反移情的暴露和运用应持极为谨慎的态度，这些情绪虽然的确是在与来访者的互动中产生，但咨询师需有能力区分它们是因自身未处理好的个人症状所致，还是真的与来访者的治疗有关，即便能确认为后者，也需对它们详加审度体验，以符合来访者潜意识动力的方式进行反馈，才是对治疗有益的。但通过以上咨询互动的片段可见，&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师将咨询错误地理解为了咨访双方情绪的对撞，对他自己在咨询中产生的情绪不加甄别消化地肆意滥用，以任性宣泄主观情绪的方式彻底替代了对来访者的关注和分析，已完全丧失了咨询师应有的位置。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于咨询关系中话语权力的悬殊，当咨询师处于偏听偏信自己主观感受的状态时，必然会导致咨询师以自己的真实感强制压迫甚至取代来访者的真实感，例如此处在我的案例中，前任咨询师正是试图依照他单方面对事实的判断（他认为他没有指责我）将我的感受衡量为不合理，却不在咨访互动的框架内对触发我这些感受的潜意识动因进行考察分析，将咨询关系演变成以咨询师对事实的掌控为中心的极权关系，这样性质的关系是没有空间促进和容纳来访者真实自我的呈现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是由于这一自我呈现空间的缺乏，我的上一段咨询关系逐渐演变成了我被迫向咨询师意图的屈从和迎合，我的内心几乎彻底被咨询师自己偏执的自我确信占据。因此，我在整个咨询的进程中，出现了越来越显著的自我攻击的倾向，到后来几乎每次的咨询我都是在咨询师面前进行自我检讨和反省，咨询师对此十分满意，以为这正是咨询应有的教我“观察自己”的效果，然而咨询师无力区分的是，&lt;b&gt;&lt;i&gt;我的这些自我反省并不是心理咨询中对来访者有益的、基于现实的自我观察，而是超我施加的道德裁判，所反映的是上述极权式的咨询关系激发出的我与内心客体之间充满压迫与威胁的纠缠关系。我在咨询中长期在进行自我攻击，甚至演变出具有受虐色彩的自我伤害，&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;面对咨询师时愈加惶恐，无法顺利表达，这样的症状正是在不良关系中长期遭到精神虐待的产物，我激烈的情欲化状态，本质上也是因自我被咨询师的自我压迫和占据所引发的剧烈潜意识防御，说明当时身处这段关系时我真实的潜意识状态是痛苦万状，却因缺乏专业的支持而无从意识化这些情绪及其背后的潜意识动因，我所经历的这段关系，无法被称作“心理咨询”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九、对关系的隔绝/操纵、对移情的滥用&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过以上的论述我们已经可以看到，前任咨询师并不具备依照专业标准建立以来访者为中心的治疗关系的能力，那么我的上一段咨询的实际性质又是一段怎样的关系呢？在这段关系中我的真实自我被咨询师的主观投射彻底掩盖和压抑，而这段关系的本质，则是咨询师以行动化的方式满足其潜意识移情幻想的工具。&lt;b&gt;&lt;i&gt;咨询关系既已沦为前任咨询师维持自我稳定的工具，那么延续和维系一段咨询关系的持久性便成为了咨询师真正唯一关注的中心，采用的手段则是对来访者移情的滥用。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我的上一段咨询中，前任咨询师利用我的移情维系咨询关系的具体方式主要有以下几种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 暗示我与他关系的特殊性，使我被隔绝在咨询关系中，与现实生活脱节。我在整个咨询过程中，与现实生活中伴侣的关系越来越疏远，终日迷陷于与咨询师的幻想关系无法自拔，导致这种恶果的原因，除了上述所论述的咨询师专业能力的极度欠缺，就是前任咨询师反复向我施加我与他的关系性质特殊这样的心理暗示。在咨询的过程中，我曾多次向咨询师表达过这段关系让我感到不安，我希望咨询师能主动做些什么让我能够更安全地表达，咨询师却一直对此表示不解，大部分时候无法回应我，甚至有一次在我恳求咨询师做些什么以便让我卸下对他的防备时，他竟然觉得我的话十分可笑，态度不屑地笑问：“你防备我什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师这样的态度所反映出的极低的专业知识水平已经到了荒谬的程度，表明他对于防御这个概念彻底缺乏专业的认识。&lt;b&gt;&lt;i&gt;他错误地认为我在与他的关系中不可能产生防御，一个动力学取向的咨询师持这样的观点是非常可怕的，因为动力学治疗关系的核心即是咨询师通过观察和揭示来访者在咨访互动关系中展现出的各种防御，逐步帮助来访者认识自己的潜意识运作逻辑。而前任咨询师对咨询关系的错误认知，源自他的移情幻想，&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;他在幻想中以理想化的咨询师形象与来访者建立关系以满足自恋，他所理想化出的咨询师形象不仅具有超乎常人的异能，而且具有万众归服的德望，来访者即然是来求助于他，必然不应对他有丝毫设防。也就是说，他以移情幻想为滤镜对咨询关系作出的理解，预设了善恶的道德判断，他作为理想化的咨询师（善的化身）天经地义拥有无上的“豁免权”，拥有对来访者内心世界长驱直入、任意施为的权力，&lt;b&gt;&lt;i&gt;这是一个典型的具有超我性质的道德判断，而不是心理治疗应着眼的基于自我的现实判断。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的认知所反映的是前任咨询师对于潜意识防御运作机制的无知，更可怕的是，在我的咨询中，咨询师正是以他扭曲的内心幻想模式向我施加影响，&lt;b&gt;&lt;i&gt;不断敦促我向他打开自己，暗示让他接近我以后必然会有疗效&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。咨询师在忽略我不断向他呈现的可供工作的丰富内容的同时，却向我暗示承诺与理想化客体融合的关系模式，&lt;b&gt;&lt;i&gt;误导我认为心理治疗就是通过跟他建立一段有别于我以往关系的、双方无限接近彼此交融的关系来取得疗效，这无疑是迫使我将咨询关系与现实中的其他关系隔绝，将其视作独一无二的特殊关系。也正因如此，我才会在咨询过程中日益深重地陷入与咨询师的幻想关系，日益与现实疏离，如此的症状，正是受咨询师对咨询关系幻想模式的误导，我与他的关系的也就此沦为他满足潜意识幻想的工具。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.  通过推卸责任、滥用来访者信任维持权威形象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前任咨询师在咨询过程中给出的反馈非常少，持续让我感到不被咨询师理解，也不断试图与咨询师沟通我的这些感受。咨询师的应对方法有两种，一种是将责任转嫁给我：告诉我他与很多其他的来访者就建立了很好的连接，暗示问题出在我身上，他的方法和水平不存在问题。咨询过程中我与咨询师断断续续进行了持续数月的争执，我始终感到咨询师无法理解我，有一次咨询中发生了这样一段互动：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问咨询师：“你究竟是没有理解我的能力还是根本不愿意去这样做？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：“如果我是不愿意呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“如果你是不愿意，我会很失望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：“如果我是没有这个能力呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“如果你是没有这个能力，我倒觉得好受一些。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：“哦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“你是在告诉我你没有这个能力吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师笑道：“我什么也没告诉你，我只是在问你。我要是真没这个能力呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“我相信你有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：“哦，那就是了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段对话中咨询师的做法是非常恶劣的。咨询师的反馈不具备任何的专业依据，全然不涉及任何潜意识内容的分析。更有甚者，&lt;b&gt;&lt;i&gt;这段互动中，咨询师是在滥用咨访双方不对等的话语权，在我质疑他的能力时撩拨我的疑窦，使用挑衅的方式对我进行愚弄，利用我对他的信任故作神秘，在关系中弄权强行压制处于话语权弱势一方，迫使我转而怀疑一切都是自己的问题，最终屈从于与咨询师的关系。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此处再次暴露咨询师对于“移情”的错误理解和滥用。“移情”的本质，即是相信某个比自己更有知识和力量的他者，但这个他者的本质不是具体的某个他人，而是构筑我们每个人内心现实结构的一部分，每个人与这个内心客体的关系模式截然不同。心理咨询关系得以建立，正是来访者内心有相信这一权威他者的移情结构所致，而心理咨询的目的，正是需要帮助来访者走出受制于内心权威他者带来的痛苦挣扎。但在上述互动中，&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师却不及时澄清我内心的移情结构，反而理所当然地认为我内心的移情结构可以直接等同于我对他能力的确信，将来访者的内心结构默认为事实，滥用我的“移情”继续维持我对他理想化的关系，这无疑是对职业伦理的违背。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师维持关系的第二种方式则是直接利用我对他的情感。包括以上这段对话在内的关于咨询师为何无法理解我的争执，均发生在我被这段不专业的咨询关系激发出剧烈的情欲化防御之后，我曾经数次提出过结束咨询，咨询也中断过数次。但每次在我的负面情绪被过分激化而真的要脱落时，咨询师则流露出对于关系断裂的恐惧，转变强硬的态度，告诉我我的不满以及向他提出的意见让他很受启发，他因此更了解我了，今后一定会调整方法以便更贴近我的感受。每当此时，咨询师不仅向我检讨认错，还会感谢我对他的耐心。由于整个咨询的后半程我都处于因心理边界被严重侵犯而激发出的情欲化防御状态，我虽然有很多难以明言的不满，却始终在咨询师维持的高深莫测的形象面前无法确信自己的感受，又看到咨询师对关系的不舍，轻信咨询师给予的承诺，于是依旧选择对这段关系保留希望。&lt;b&gt;&lt;i&gt;但咨询师这样的做法，无疑是在利用我的移情，用理想化的幻想承诺煽动我的情感来维持连接，性质即为剥削。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 通过攻击和挫败维持强者形象，建立施虐+共情的有害关系。前任咨询师的反馈无法对潜意识内容进行分析，却具有潜意识层面的行动性。从以上引述的咨询师惯常对我的反馈内容可知，咨询师对于咨询关系的认识，对应的是潜意识层面施虐性、攻击性和侵犯性的关系模式。&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师对我施加的各种主观色彩浓郁的“批评指正“本质上是在通过“揭短”的方式，不断猎取攻击我的弱点、挫败我的自体确认感，从而巩固咨询师自己在关系中强者的地位，使我在不断被批评和挫败的心理暗示下，日趋崇信和依赖咨询师的权威形象，在自我日趋渺小的心理暗示下，不得不屈从粘附于一个理想客体来支撑自我。咨询师也在不断利用我惧怕权威、自律自省严苛的特点愈发肆意地在咨询中将责任和冲突强行向我的内心转嫁&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。当我的咨询进行到快一年半时，我已在这段关系中饱受折磨，每次在咨询中都因焦虑惶恐、战战兢兢而表达十分艰涩，因极度惧怕咨询师而神思混乱，内心因他的侵害而几乎无法顺利形成自己的思路，这已是自体被严重精神摧残和虐待的症状，咨询师却有一次满意地评价道：“你在跟重要他人的关系中，最终还是会顺从的。”一名动力学取向咨询师可以对自己在关系中施虐与侵略的行动化对来访者造成的巨大伤害无知到这样的地步，令人无法不对咨询师的人格健全产生怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;与此同时，咨询师所使用的不专业的“共情”方法，不仅不涉及对潜意识内容的澄清，反而是在通过破坏治疗边界的方式使关系靠近，从而构建出“施虐+共情”的典型中国家长式亲子关系，这种角色化的关系黏着力极强，自体-客体关系又极为纠缠混乱，对来访者自体发展的伤害是巨大的&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。当我们潜意识带着早年关系中因被忽视、或因关系边界混乱被伤害导致的潜意识创伤时，若再次身处边界混乱的关系，由于我们潜意识所熟悉的正是与这种有害客体的结合，我们往往不但不会感到异样，反而会甘之如饴，激动地以为自己找到了知音，这样的移情满足反应并不是心理治疗取得成效的表征，恰恰相反，这正是我们固有的畸形心理结构因重新找到有害的心理支撑被进一步激化的恶果。如此危险的症状持续不被分析反而被咨询师滥用，来访者自然会在关系中越来越失去独立判断力，产生更为危险的退行和其他精神紊乱的症状。很不幸的，这就是发生在我的上一段咨询中的可怖过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 自曝事件的实质：咨询师对咨询关系的操纵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师撰写自曝推文的潜意识动机，是在试图延续对来访者的操纵。他的推文在解释为何要向来访者公布他的私人事件时，有一句话很关键，暴露了咨询师的潜意识动机：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;与其让他们通过别的渠道知晓事实，不如主动诚实坦白……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;这反映出的是咨询师极度害怕在关系中丧失控制权——害怕因自己理想化的咨询师形象的坍塌而遭到来访者抛弃。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;在前任咨询师的移情幻想中，他不仅通过在每一段咨询关系中营造理想化的咨询师形象获得自恋满足，因而令他最为恐惧的，莫过于他在来访者心目中理想化形象的覆灭。他固守这样的移情幻想进入每一段关系，是对每一段关系的侵占和剥削。更为恶劣的是，前任咨询师已然悄然把他自己的潜意识欲求合理化为维持咨询关系的客观需要，合理化为来访者的主观需要，由此也再次证明咨询师在通过将来访者的内心移情结构盲目等同于对他自己的崇信，滥用来访者的移情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，前任咨询师才深恐自己违反伦理的消息不胫而走，会影响他自己的理想化形象，于是他采用的对策，是在消息面临泄露风险时主动出击，只承认无可否认的事实部分，但运用表面检讨反省、实则推诿开脱的推文内容，试图继续在来访者心目中维持一个“极致追求真实、严苛要求自己”的咨询师形象，变相巩固自己的权威地位延续咨询关系。咨询师曾经告诉我他认为自己自曝以后原本有信心再把这些来访者“扳过来”，如此具有操控感的措辞将咨询师的潜意识欲求暴露无遗，足可见他是以极具侵犯性、控制性、攻击性甚至施虐的潜意识模式在看待咨询关系。前任咨询师自带边界如此混乱的内心客体关系与来访者建立咨询关系，必然会以自己的移情的付诸行动侵占和破坏咨询关系，强制要求来访者思考和消化咨询师的私人事件带来的伤害，正是反移情的付诸行动。包括我在内的好几位来访者，曾经对待咨询师自曝事件的态度都是不约而同地要求自己“借由这个事件观照自己”却不质疑咨询师的从业素质，这是在关系中早已长期屈从于精神上被侵占、操纵和剥削的共同特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自曝推文中，前任咨询师还试图通过不当利用来访者情感的方式继续维持关系。例如咨询师希望来访者把自己视作“犯了错的好爸爸”，这就是对来访者情感的滥用。毕竟我们都会愿意原谅、容让对于我们有情感意义的人，因为我们最珍视的是这段内心的连接，我们愿意为此作出妥协。&lt;b&gt;&lt;i&gt;但前任咨询师却在利用我们会为重要客体而妥协的天然情感来维系一段付费治疗关系，这无疑即是剥削。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;来访者们身处这样的关系却难于觉察，正是因为这种施虐+共情的关系在中国文化的亲子关系中太过普遍，我们习惯性地包容父母和他人的不易、太轻易地原谅并和解，却没有空间思考为了维系这样的连接，我们内心究竟在发生什么。前任咨询师不具备从专业角度来识别和反思这样的关系模式的能力，反而主动在咨询关系中重演这样的有害模式，他是真的陷入了自己的角色化幻想，真的将来访者们都“移情”为了他的“孩子”，供他施虐、操控、剥削的“弱小的孩子们”。因而像那些理直气壮的中国家长一样，前任咨询师也自认为自己的所作所为都是“为来访者好”，可以使自己的潜意识防御性移情发展至如此“牢不可破”的“自洽”程度的人，坐在咨询师的位置上是极其危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十、对于咨询关系的终止边界缺乏职业敬畏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 对于如何定义咨询关系的“结束”，前任咨询师缺乏基本的专业意识。在自曝推文中，他自称是与一位“已结束”咨询关系的来访者发展的亲密关系，因而不认为自己的行为违反了职业伦理。然而，&lt;b&gt;&lt;i&gt;这段亲密关系在咨询关系“结束”后立刻开始，咨询师的自曝推文中所呈现出的，也正是咨访双方均深陷对对方极度理想化和情欲化的移情-反移情状态。这样的状态，反映的是双方都有大量的潜意识内容未曾在咨询中得到澄清和修通，处在这个阶段的咨询，只能算“中断”，离真正的“结束”还甚为遥远。因而咨访双方亲密关系的开展，恰是情欲化移情-反移情不折不扣的付诸行动，是无法用所谓的咨询关系“已结束”来偷换概念的&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;&lt;i&gt;一名咨询师竟然可以对一段咨询是否完成和结束缺乏最基本的专业判断能力，是没有资格拥有这个职业称谓的。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师在与我的咨询关系结束之后在我的提问下发表匿名回答对我进行骚扰，试图通过对专业错漏百出的认知歪曲我与他的咨询过程，用将我“病态化”的方式推卸自己的责任。更有甚者，前任咨询师伪称身份对我进一步欺瞒挑衅，联系其他的来访者在网络上为他遮掩身份，进一步违反伦理。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;前任咨询师匿名发表的言论在专业层面可谓一窍不通，其实质是对我进行人身攻击，却被咨询师自己合理化为拥有良好的“出发点”，自以为是在好心为我“指点迷津”。&lt;b&gt;&lt;i&gt;这里再次反映出的是咨询师自己对于咨询关系的理想化投射，依旧以他幻想中的理想化咨询师形象自居与我互动，试图通过发表回答延续他对于咨询关系的幻想和操控，这段咨询关系，正是在前任咨询师的心里远未曾结束。对于只敢于以幻想中的理想化咨询师形象示人的前任咨询师来说，咨询关系是永不结束的，&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;因为咨询关系是他得以沉浸在幻想中的唯一途径，他真实的内心是如此自卑弱小，以至于他只能躲在这个自己构筑的幻境里永远不敢醒来。在他的幻想世界里，他是主宰，他是中心，被自己的移情幻想长久蒙蔽，他对于现实中自己专业水平的低劣、对来访者造成的侵犯和伤害彻底无知+抵死否认，这样的咨询师对于“边界”二字，可有最基本的敬畏？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;&lt;i&gt;当前任咨询师以“一切都是你的移情”这样的论调来否认失职、拒绝对自己的从业能力进行反省时，他的认知误区在于：以为这世间只有主观内在世界的移情，没有外部客观世界的是非对错。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;正因如此，只以“结束”或“边界”等词语所包涵的时间维度来理解任何一段关系，都是片面的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经在知乎提问的问题描述中提出的对咨询关系的“边界”在何处终止的疑问，所指并不是一个时间概念，而是&lt;b&gt;&lt;i&gt;讨论个人内在空间与外在公共空间辩证关系的概念，涉及的正是对于客观是非的探讨&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。我们与他人建立的每一段关系，都由两个平行的部分组成，分别关乎内在世界与外在世界，无论内在世界关系双方如何幻想投射彼此，外部世界是有公序良俗、契约法律来规范关系双方的边界的。咨询关系，也不例外。作为付费的治疗服务契约关系，是咨询关系作为社会现实关系的外在属性；探索来访者的内心世界，是咨询关系的内在属性。由于咨询关系的特殊性，它会在一定程度上无限趋近于它作为关系的内在属性，即来访者主动出让自己对于客观事实/是非的话语控制权，以便于进入有利于对潜意识进行分析的情境，咨询师则需善用关系所赋予的权力，将来访者的语言置于潜意识移情的框架内进行观照和分析。然而，哪怕咨询关系无限趋向于内在世界，它却并不是一段纯粹由来访者内心世界虚构出来的幻想关系，它依然具有外在世界的现实性，即由于咨询师的能力问题造成伤害是现实中会存在的事实，不是内心世界的臆造。也就是说，当咨询师不具备相应的资质和能力，无力履行契约或在关系中构成侵权、违约甚至违法，此时的来访者就有权终止这段关系的内在属性，转而着眼于咨询关系的外在属性进行维权，我所指的“咨询关系的边界何时终止”，正是指这段关系的内在性是有边界的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我的上一段咨询中，咨询师专业能力全面的不合格、对我进行的剥削和伤害都是毋庸置疑的事实，是无法用“移情”来偷换概念、推诿搪塞的。在相关行业监管和法律法规相对完善的社会，有关部门会对咨询关系外在部分的责任归属给予裁定，来访者的权益有望得到一定的保障，不合格的咨询师也更加难以生存。&lt;b&gt;&lt;i&gt;但在社会关系结构畸形、制度不完善的社会中，原本可以在社会关系层面对是非予以厘清的案例，却由于社会仲裁的缺失而强行将责任向个人内心世界转嫁和侵轧，被歪曲成了由当事人自己承担全部后果的个人问题，逼迫个人内在世界承担和消化更多外部世界强加的伤害与不公正&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，内外世界边界的模糊，社会因素是最主要的，这也就是为什么一个国家的政治环境往往决定这个民族的心理生态。不同的社会环境中会滋生不同的公共意识，“XX关系的标准只在你心里”这种将社会责任向个人世界转嫁的逻辑，只有在个人边界和权益缺乏公序制度保障的社会才有市场，却绝非放之四海皆准的真理。&lt;b&gt;&lt;i&gt;前任咨询师之所以未被吊销执业资格、未承担法律责任和经济赔偿，只是因为他有幸生在一个因公权制度的不健全和不作为而纵容他侥幸逃脱责任的社会而已，仅此而已。若他因此误以为自己可以混淆是非、黑白颠倒，则只能是他自己的妄想罢了。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引申一下，中国社会自古就有强权逻辑的传统，个体的存在意义服从于权威秩序，&lt;b&gt;&lt;i&gt;这样的社会环境中“修身养性”文化的长盛不衰，一定程度上可被解读为是一种文化潜意识症状，昭示的是个体面对现实痛苦的无能为力感带来的补偿性自恋幻想&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;，即相信个人有可能“孤立地”、脱离关系地去“看破”、“超越”痛苦而抵达某种“超越现实的”/“返璞归真的”“自然”之境。很显然的，心理咨询在中国的“本土化”，就悄然与这样的逻辑相结合，然而，虽然心理咨询的过程的确有可能达到“缓解痛苦”的实际效果，但精神分析治疗所依照的逻辑却是与“超越现实”、“返璞归真”这样充满理想化色彩、拒绝建立现实关系的世界观正好相反的。前任咨询师的个人价值观渗透了非常浓厚的理想化的“自然”世界观，并且因此严重影响了他对于心理治疗基本知识的正确理解，使他无法觉察他在关系中与来访者的真实动力、无法觉察他个人的潜意识欲求对治疗关系的破坏。他会将咨询师的形象极度理想化，赋予他超拔于现实、如“出世真人”般的视角和感知，也正是源于他用理想化的“自然”世界观曲解了精神分析理论所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 如何结束一段有害的关系？认清自己所受的蒙骗和伤害、为自己寻求社会的支持和帮助、将从业者恶性的失职、剥削与虐待的事实公诸于众，这都是结束一段有害关系的极好方式。回到“结束”作为一个单纯的内心时间概念，心理咨询带给人的人格修正，目的不是使人与现实妥协（因为从精神分析的角度，只有心理症状才是与现实妥协的结果），而是以真正的自己改变现实的能力，因为以真正的自己与身处现实互动，必然会带来对现实的改变，无论改变多么微小。我在新的治疗中获得的感悟，终于使我有力量在内心结束一段有害的关系，学会保护自己、摆脱伤害。我的这篇长文就是一种行动：叙述和表达创伤的经历、弄清自己究竟经历了什么、认清伤害是如何酿成、积极争取维护自己的权益、曝光资质不合格的咨询师、揭露心理咨询中的剥削和虐待、用自己的经历告诫更多的来访者识别不专业的咨询关系、为争取来访者的话语权发声、与需要的人分享自己的经历……我相信没有什么能比我所做出的这些努力更好地诠释结束一段有害关系的仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下，我想对参与过这个事件讨论的一些答主们说几句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想对前任咨询师其他几位来访者 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot; data-hash=&quot;4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot; data-hovercard=&quot;p$b$4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot;&gt;@周丽玉&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/16d2b3f28128c232cb334750e8ed0e1a&quot; data-hash=&quot;16d2b3f28128c232cb334750e8ed0e1a&quot; data-hovercard=&quot;p$b$16d2b3f28128c232cb334750e8ed0e1a&quot;&gt;@Sun911&lt;/a&gt; 以及一位匿名答主说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于你们诸位如何感受和看待与吴涵锋的咨询关系，我不予置评。但我不得不指出的是，1） &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot; data-hash=&quot;4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot; data-hovercard=&quot;p$b$4a1f90a843b09d20dd00c5ccc633eed8&quot;&gt;@周丽玉&lt;/a&gt; 在你删除的回答和评论中你所发表的见解，反映出你在心理治疗方面欠缺专业训练，你对于很多专业基本概念都存在严重误解，因此我不认为你有足够的能力评判我的咨询；2）诸位针对这个事件的发言，均包含有对我进行人身攻击的内容。由于我所呈现的内容是你们难以接受的，引发了你们极其强烈的情绪，于是你们选择将我“病态化”、对我进行攻击的方式来合理化你们的固有认知。无论是给我贴边缘人格水平的标签、指斥我脆弱、偏激、认为我在恶意扭曲事实、怀疑我受他人蛊惑教唆、还是无端揣测我的残疾为显而易见，就合该被咨询师称为“残疾人”，这些都只是你们的主观投射和臆断，是对我个人边界的严重侵犯。对于我在与吴涵锋的咨询中遭受巨大精神伤害的事实，我不仅在目前的治疗中逐步得以确认，也在美国寻求到一些专业的意见进行了确认。在我的咨询中吴涵锋专业能力的低劣所造成的恶性失职、以及对我精神上的剥削虐待，均是不可能用所谓“负性投射/移情”或“阴谋论”来偷换概念、混淆是非的。我所有文章中记述的与吴涵锋咨询过程中的对话，无一字捏造，我写下的每一个结论，都有所依据。如果诸位对我的这篇文字中的论述有什么专业上的疑问，欢迎讨论；若依旧想品评我个人，敬请诸位免开尊口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想对咨询师们说 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/47336b4dc65d2c62c9a9ff3bc522137b&quot; data-hash=&quot;47336b4dc65d2c62c9a9ff3bc522137b&quot; data-hovercard=&quot;p$b$47336b4dc65d2c62c9a9ff3bc522137b&quot;&gt;@leo kang&lt;/a&gt;，请体谅公开求助的来访者的不易，若不是万不得已，若不是精神状态混乱无助到濒临失控，恐怕不会有人愿意将自己血淋淋的伤口曝露于众、将内心最隐秘的情绪置于陌生人的审视、指摘及质疑之下。因而，即便你们有保留或反对的意见，即便是在网络空间，但你们毕竟是以咨询师的身份参与，所以恳请尽量节制地表态、评论和措辞，我想这是对处于严重创伤中的来访者应有的尊重。在你们对来访者的陈情有所怀疑时，也请顾念他们此时特殊的处境。人生百态，一位来访者内心曾经承受过的不幸、锉磨、甚至苦难，他人于三言两语间未必尽知，请你们勿要带着对来访者的偏见对一段长程咨询轻率地做出判断。经历了一段长程咨询关系，来访者有移情，哪怕是负性移情，都属正常，但第三方若仅凭此就断定咨询师一方没有过失，并因此诘难求助者，或是点赞支持包含有对求助者进行人身攻击内容的答案，我认为是欠专业也是欠公允的做法。只要治疗得当，心理咨询一定可以帮助来访者成长，但当一段长程咨询之后来访者所呈现的状态是极度混乱失衡的激烈情绪时，这其中的隐情，恐怕不是通过假设出一个原本就偏执病态、难于治疗的来访者可以解释得通的。咨询关系是咨访双方权力悬殊的关系，在这个过程中咨询师有意无意间可能施加巨大的影响力，来访者往往身在其中而身不由己。如果你们有耐心阅读我这整篇文章，再对比我半年前的状态，应该可以看到一段咨询专业与否，决定了它会给来访者带来怎样的不同。专业的咨询师们阅人无数、慧眼独到，面对巨大的伤痛时，即便你们不再有敬畏之心，也请保持边界之心，即便你们没有兴趣出于帮助来访者的善心、出于探讨行业规范的公心而发言，那么至少也请不要带着对求助者的鄙薄、偏见甚至攻击发言。谢谢你们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后注明一点：以上所述及的所有精神剥削与伤害，均是针对事实与结果的陈述和辨析，并非意在臆造一个道德上邪恶的迫害性客体，也不涉及对前任咨询师意识层面主观意图的揣测。动力学心理咨询关注咨访双方潜意识层面的动力，咨询中可能触发的内容纷繁而精微，牵动的创伤也可能剧烈而深远，不具备足够的专业功底，则将难于胜任。虽然咨询中的失误难以避免，失误也可能成为推进咨询的契机，然而无论是觉察他人还是自己的潜意识运作机制，前任咨询师的专业水平均尚未得其门而入，酿成的伤害性质极其恶劣，远远超出正常治疗关系的容错空间。这样的“咨询师”不应继续执业，这样程度的剥削虐待必须公之于众，警醒世人。至于此人是否“蓄意为恶”，则不在我讨论的范围之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steiner, John. “Interpretive Enactments and the Analytic Setting”. The International                     Journal of Psychoanalysis 2006；87: 315-20&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Williams, Nancy. Psychoanalytic Diagnosis. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Žižek, Slavoj. The Sublime Object of Psychoanalysis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;温翠芹，精神分析中的ENACTMENT. http://www.psychspace.com/psych/viewnews-11236.html&lt;/p&gt;</description>
<author>一问</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-19-47128932</guid>
<pubDate>Fri, 19 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我非常憎恨我的病人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-10-13-46688389.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/46688389&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3c9ea2b9b85d6ad48192b642bb18d2d5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;治疗师对病人的恨（反移情）与整合&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天，“可怜”，“可恨” 两词一直反复出现在我的脑海里。所以我决定来谈谈它们对我在治疗关系中的启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先谈谈心理治疗中治疗师对病人的恨。 在和来访者长期交谈中，治疗师常常会从无意识层面感觉到对来访者的恨。这种恨在不同治疗关系中的表现程度也是不同的。&lt;u&gt;&lt;b&gt;治疗师对来访者产生的恨的情绪可能是“不喜欢”，“讨厌”，也可能是“憎恨”和“谋杀般的恨”&lt;/b&gt;&lt;/u&gt; &lt;u&gt;&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;当这些恨的情绪在治疗师的内心从无意识转向意识化时，治疗师常常会感到对这些情绪的恐惧。治疗师可能会想：“我因该是来帮助来访者的，我不能恨来访者呀！我对来访者这么强烈的恨是不是意味着我疯了？”。我希望直接回答作为治疗师的你：你没有疯掉。这种强烈的恨的背后可能是你的心灵对来访者移情（transference）的反移情反应(counter-transference)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt; 当然这种恨也可能是治疗师自己本身未处理好的情绪。这就是为什么治疗师自己的心理治疗（治疗师被治疗）是非常重要的。治疗师自己的治疗可以让治疗师慢慢看清一些自己的创伤和其给ta本人带来的移情情绪。对自己的创伤和移情有所了解以后才有可能大致分清病人的移情和自己小时或以前的移情。&lt;u&gt;&lt;b&gt;当然我所说的“分清”即使在非常有经验的精神分析师心里也是一种模糊的状态&lt;/b&gt;。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;当治疗师感觉到对来访者的恨的时候，请你一定不要去有意压抑它&lt;/b&gt;。&lt;/u&gt;作为治疗师的我们常常用否认（denial）的态度来“处理“ 对来访者的恨。治疗师常常会在内心思索：“我并不恨来访者，我并不恨来访者。 来访者说什么都是对的….”；“我一定不能让来访者知道我恨ta”。然后治疗师常常会把这种恨的感觉抛在脑后将其忘却。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;如果治疗师把恨的感觉抛在了脑后，其实ta已经失职了&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。此时，治疗师心中浮现的恨非常有可能是针对来访者发射的（投射，projection）情感（移情）的反移情感觉。&lt;u&gt;&lt;b&gt;治疗师的恨的感觉可能就是来访者的病理所在&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。下面我举&lt;b&gt;一个例子&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来访者是一个非常依赖的成年人。Ta经常感觉到自己生活不能自理，没有办法处理自己的事业和生活。在治疗室里, ta非常频繁地向治疗师询问事业上和生活上的建议。如果治疗师保持沉默，ta就会像“鼻涕虫“一样“粘”着治疗师，追问建议与答案。如果治疗师继续不回答，或回答不如ta的意，ta就会指责治疗师说：“你是治疗师啊！你就应该给我建议。你不给，你就是失职！！”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被长期“粘”着的治疗师产生了对这位来访者恶心和厌恶的感觉。治疗师的“恶心”和“厌恶” 感在这里就是治疗师对来访者的反移情。对这种反移情的解析最好不要马上给出。即使治疗师认识到了反移情，也许这种反移情还没有被治疗师的心灵完全消化。&lt;u&gt;&lt;b&gt;作为治疗师，我们常常需要把这种以恨为根源的反移情感觉放在内心。不压抑，不逃避，但也暂时不解析&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;这样“做”的目的是让这些情感得以被消化&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。匆忙的解析或许会让来访者感觉为治疗师对ta的攻击：我把我不能消化的情感给你了，你还没有消化处理就匆忙 “吐”出来了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个案例里，来访者对治疗师进行了攻击：“你不给建议，你就是失职！！”。来访者在这里用“粘液”攻击了治疗师。治疗师因此感到厌恶和愤怒。如果这种愤怒被马上解析了：“你就是个依赖的‘鼻涕虫‘。一天到晚找人问意见，其实是因为你太依赖“。&lt;b&gt;&lt;u&gt;这样匆忙的解析会伤害来访者，并起不到治疗的意义&lt;/u&gt;。&lt;/b&gt;这样的解析是治疗师对来访者的反击（精神分析里叫acting out）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;治疗师这样的反击式解析其实是建立在克莱因（M. Klein）所说的&lt;b&gt;病态&lt;/b&gt;偏执-分离定位（paranoid-schizoid position）上的。&lt;b&gt;&lt;u&gt;这样的解析只是在表达和发泄恨&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;。但是这个恨背后的意义还没有进化（比昂说的evolution）出来。在解析之前，&lt;b&gt;&lt;u&gt;治疗师让这种恨的感觉存储在内心的“目的“是让这种恨背后的意义”发酵“，进化出来&lt;/u&gt;。&lt;/b&gt;我再强调一次：治疗师们，拜托不要慌着给解析。真正的解析很多时候是慢慢运粮出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个案例中的治疗师没有慌着给解析。存储在内心的恨的感觉随之给这位治疗师带来了更多的意义：这位来访者让我感到厌恶是来访者早年情感互动模式的部分再现。&lt;u&gt;&lt;b&gt;因为这位来访者的父母在ta小时候无法供给ta被爱，被关心的感觉。所以ta只有用这种讨厌的“粘液”&lt;/b&gt;&lt;/u&gt; &lt;u&gt;&lt;b&gt;来“粘”住父母&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;这位来访者与其希望父母憎恨ta也不希望去感受父母的不存在&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;换句话说，‘被讨厌‘&lt;/b&gt;&lt;/u&gt; &lt;u&gt;&lt;b&gt;和‘被憎恨’是来访者维持亲密关系的唯一方式&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。讨厌的来访者的内心深处是对‘缺爱’的恐慌和庞大的孤独和无助感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;当这位治疗师进化出了这段恨的意义时，ta对来访者的恨和厌恶消退了许多&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。治疗师心中随之而生的是一种想哭的感觉。Ta感觉眼泪萦绕着眼圈。Ta 随之在内心感叹到：“以招人讨厌的方式来维持亲密关系的背后是多么庞大的不安，焦虑，无奈（desperation）和抑郁啊!”。&lt;u&gt;&lt;b&gt;这个感叹体现了治疗师心中对来访者生长出来的怜悯之心。&lt;/b&gt;&lt;/u&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;这时可恨的来访者同时也成为了可怜的来访者&lt;/u&gt;。&lt;/b&gt;这也意味着治疗师从偏执-分裂定位走向抑郁定位（depressive position）的整合：来访者一开始只是可恨的。但现在的来访者即可怜又可憎（或怜悯 &amp;gt; 憎恨）。这时也许治疗师会情不自禁地自发出一段解析。&lt;u&gt;&lt;b&gt;这时的解析给来访者带来的是一种整合感觉：爱与恨，怜悯与憎恶的融合&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;。这样的解析给来访者带来了完整感：治疗师的整合随之带来了来访者的整合。这时的解析不止是解析。Ta给来访者带来的是整合自己情感的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亦弛心理（微信公众：yichi_psychology）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本能·情感·直觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-13-46688389</guid>
<pubDate>Sat, 13 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>被迫害感与内在温暖,正义与邪恶</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-10-06-46093877.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/46093877&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-369d38474d74646ed4d36f2a217ae580_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;一大早起来，看了看我正在书写的学术论文与文献。脑海里突然浮现出几个月前读过文献中的一句话。这句话的意思是：当外在环境非常压抑，压迫时，我们常常会把注意力转向内在世界，以此寻找心灵安慰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff6fba1936cb32089cee7bdb0d036a53_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;299&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ff6fba1936cb32089cee7bdb0d036a53&quot; data-watermark-src=&quot;v2-558acacc87704afe75f74b7825c93079&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里讲的外在和内在世界组成了我们人类主观情感世界。我在这里用了“主观”一词因为不管我们觉得自己有多么客观，其实我们每一个人对世界的感观永远是主观的。&lt;b&gt;觉得自己绝对正确或非常客观的人只是没有看清自己的自恋，和全能感罢了&lt;/b&gt;。比如：当我们看见一个石头时，这个“看见”的感知是一个主观体验。我们以为我们看到的石头是这块石头的存在状态。但事实是：我们只是主观地”看到了”这块石头。但我们无法“知道”这个石头本身存在的状态。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-44eab578921ed6c82a8edbd8d607aa49_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;34&quot; data-rawheight=&quot;22&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-44eab578921ed6c82a8edbd8d607aa49_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;下面我提供了两个外在世界给我们带来的迫害感的&lt;b&gt;例子&lt;/b&gt;：&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;【注释&lt;/b&gt;：外在世界和内在世界是连在一起的，相互重叠的。有时外在世界并不是那么的迫害，但是我们内心感到极其强烈的迫害感。在这种情形下,主观的迫害感可能是过去的创伤造成的（transference，移情）。这个论点不是这篇文章的重点。本文中说的外在世界给我们带来的迫害感是现实当下存在的社会焦虑】&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7c2492997ba3206bde3540850d770d89_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1728&quot; data-rawheight=&quot;1069&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7c2492997ba3206bde3540850d770d89&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9cffecb4fe48f7b96486539ac5215d5e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;例1&lt;/b&gt;：婚姻，恋爱，朋友关系的不和或破裂可以给人们带来强烈的孤独或背叛感。强烈的孤独和背叛感常常被我们主观感受为被迫害感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;例2&lt;/b&gt;：工作压力非常大。一星期40 到60 小时（甚至更久）都要坐在办公室，还要被领导监督，责骂。但是为了赚钱养家，我们不得不继续这份工作。工作的压力常常让我们感觉我们被迫地做奴隶。这种被迫做奴隶的感觉给我们带来了愤怒，抑郁和焦虑。这些情感常常也是被感受为迫害性的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73e55e6195eceef39b40f8f43437af79_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;12&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8219821e9ba9f9a61f026ee907c1eb24_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;285&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8219821e9ba9f9a61f026ee907c1eb24&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1bb6cef0590d0c60e0d52cdd9669849a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;类似的，外在世界强加给我们的迫害感的确存在。这篇文章的重点不是去批判外在世界的压迫性。 外在世界永远是不完美的。&lt;b&gt;不管是在落后，发展中，和发达社会都有令人感到被迫害和被约束的情形和制度&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;我在这里希望强调的是当外在世界及其压迫，压抑时，温暖的内在世界的重要性。很多人自虐，自杀的原因是内部和外部世界同时让自杀者感觉到被破害，他们无法再承受这样内外夹击的迫害了&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这希望引起大家注意的是一个温暖的内在世界的重要性。当外在世界非常压抑时，我们会转向内在世界寻找温暖。&lt;b&gt;很多时候，自不自杀，自不自虐的决定因素在于此人的内在世界是否足够稳定，温暖&lt;/b&gt;。内在世界的温暖常常不是意识层面，或语言层面上知道的和说出来的“温暖“。&lt;b&gt;内在世界的温暖是一种模糊的感觉&lt;/b&gt;。这种感觉和在冰冷的冬天泡温泉是相似的。这种温暖的感觉并不是像暂时的解拖和逃避那么强烈。&lt;b&gt;这种感觉是和温泉一样：ta给予缓缓的，但源源不断的温柔和温暖&lt;/b&gt;。内在世界的温暖感觉是缘于身体和躯体的。这种身体和躯体的温暖感觉发源于婴儿的前语言期。被抱在妈妈怀里，妈妈的体温和肌肤的柔软让婴儿感到安全，快乐和温馨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，妈妈的体温和肌肤柔软只是婴儿内在世界温暖的影响因素之一。更重要的是妈妈是否具备&lt;b&gt;温柔的能力&lt;/b&gt;。妈妈的温柔能力是从她成熟人格散发出来的一种感觉。这种感觉让孩子觉得安全，稳定，和安逸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内部世界的温暖源自妈妈般的爱。妈妈般的爱常常也可以来自爸爸或其他亲属。&lt;b&gt;但是如果妈妈，爸爸，亲属和社会在孩子发育早期都没有这种爱的能力的话，&lt;/b&gt; &lt;b&gt;孩子的内在世界就会向残酷，冷酷和迫害性方向发展&lt;/b&gt;。在没有爱的能力的家庭中长大的孩子的迫害性内在世界往往是在迫害性的生活环境中，不断加强和恶化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个不断被强化和恶化后的迫害性，残酷内在世界在孩子人格中埋藏一颗“定时炸弹” 。在当代社会中的&lt;b&gt;大多数&lt;/b&gt;情形下：人格崩溃，自虐，自杀的原因不是外在世界给他们带来的压力，而是内在世界埋藏的迫害性“定时炸弹”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;备注&lt;/b&gt;：我在&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30170342&quot;&gt;《妈妈，我为什么要自杀》&lt;/a&gt;一文中也提到了类似情感“炸弹”的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;完&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本能·情感·直觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号： yichi_psychology&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-06-46093877</guid>
<pubDate>Sat, 06 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中秋谈“糊涂”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-09-24-45254034.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/45254034&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-54a220bee04c573d760a19f2a213d603_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;今天是中秋节，&lt;b&gt;先祝读者们节日愉快！&lt;/b&gt;你们真有福气，我在英国就吃不上国内那么美味的月饼了…&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚在网上和人闲聊，突然脑海里闪现了一些关于 “&lt;b&gt;糊涂人&lt;/b&gt;“ 的灵感~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俗话说：“糊涂是福，难得糊涂”。 这话说得对，但也不对。为什么我这么说，慢慢看完下面的解释你就知道了：）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世上有这样两种糊涂人：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种糊涂人表面上看来对人类情感并不敏感。常常被人们误认为是情感迟钝，情感糊涂。这类人拥有在情感层面比较健全的父母，家庭和人际关系。在人生中他们会遇到很多挫折和不如意。他们也会在这些低落的时候感到一定的焦虑或不安。但是他们总能似乎糊涂地度过难关。这些人烦一会儿就不烦了。受到了巨大挫折后，仿佛过一段时间就没事了。在这类人的生命中，挫折和不如意可以让他们心烦，焦虑，或者甚至有时抑郁。但他们整体上快乐，积极的人生观似乎无法被动摇。这类人貌似情感迟钝。但其实他们拥有非常健全和成熟的人格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种糊涂人。他们表面上看起来对情感也很糊涂。他们小时的父母和衍生家庭是非常不幸的。这类人在儿时经历了很多创伤性事件。比如，父母中的一人（或两人）非常暴力，抑郁，或焦虑。或者在儿时，父母中有一人根本不在家，同时也没有其他家人能替代照顾孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;注释：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;暴力有两种。一种是&lt;b&gt;显性暴力&lt;/b&gt;：打，骂，摔东西。另一种是&lt;b&gt;隐形暴力&lt;/b&gt;：不闻不问，冷冰冰。孩子被欺负，不理睬。孩子表达对这样的父母表达焦虑，他们就跟没反应一样。经常以改变话题来躲避孩子对他们传达的焦虑与恐惧。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9481aa78617e6377a1a80831dd019526_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;650&quot; data-rawheight=&quot;505&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-9481aa78617e6377a1a80831dd019526&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6869482b4bf901dc72f2f7a6f64f1b35&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先来看看&lt;b&gt;种类二&lt;/b&gt;中的这个糊涂人。这类人的糊涂体现在他们在意识层面根本不知道，或感受不到自己受到过很多精神创伤。他们糊里糊涂地过着生活。表面上看，他们有时还比较积极，乐观。他们自己也觉得如此。但事实往往是：他们经常和伴侣，年迈父母吵架。他们非常频繁地控制自己的孩子。他们极其暴力，残酷，焦虑和抑郁。但这类人非常糊涂。他们根本不知道自己在向他人投射和发泄负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种类二中的这个类人缺乏和急需的是&lt;b&gt;自知（self-awareness）的能力&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;这类人往往也缺乏和他人的个人边界&lt;/b&gt; &lt;b&gt;（personal boundary）&lt;/b&gt;。这就是为什么他们在向他人发泄焦虑等暴力情绪时，根本对其没有任何意识。因为没有界限就意味着没有“他人“这个概念。既然所有人和我都在这团稀泥中，哪里还有什么向他人发泄焦虑这种说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;通过深度思考，我们会发现这种缺乏的个人意识和边界感的背后是对自己痛苦精神现实的恐惧&lt;/b&gt;。他们非常害怕向内审视自己的情感情绪。他们常常会说：“情绪，情感是虚幻，不科学的东西。它们根本不存在“。 这句话的背后其实是在说”我非常害怕正视我自己的创伤和痛苦。所以我干脆用&lt;b&gt;否认&lt;/b&gt;来逃避一下“。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实是：是人就有情感，不然你就是个植物人，机器人。种类二中的这类人其实在潜意识层面非常清楚自己的人格的一部分是非常痛苦，同时非常邪恶和暴力的。但他们一时无法承受这种巨大的，对自我的恐惧。所以他们选择否认和逃避态度。这种选择也是无意识的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来看看&lt;b&gt;种类一&lt;/b&gt;中的糊涂人。一个拥有相对健全和成熟人格的人是不怎么频繁地需要从意识和认知层面来思索自己的内心痛苦的。因为ta的处理精神痛苦的能力早已经根深蒂固地埋藏在了心底。或说得专业一点，他们处理痛苦地能力是在潜意识中呈现的。他们自己从逻辑，意识，认知层面根本不知道自己拥有这些对痛苦情绪情感的消化能力。但事实是：他们每次都可以无意识地消化负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类人的父母或衍生家庭（爷爷，奶奶，亲戚等）往往也拥有这种消化，处理负面情绪的能力。&lt;b&gt;这类糊涂人的处理消化痛苦的能力不是ta爸爸妈妈教给ta的。而是在与父母和家人长期生活中，ta自然而然，耳濡目染地吸收了这种能力。&lt;/b&gt;再换句话说，&lt;b&gt;消化和处理痛苦的能力是学不来，做不出的&lt;/b&gt;。这种能力是早年从他人那无意识获取和后天生长出的。我们可以把这种能力比喻成 “母乳“。好妈妈天生就有充足的“母乳”和给予“母乳”的能力。她在孩子小的时候，有能力供给孩子充分的“母乳“。所以，孩子在成长过程中，总体上是有安全和满足感的。这种无意识传达的安全和满足感就是孩子长大后处理精神困境能力的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结来说，这两种糊涂的人的自知能力都不怎么强。但种类二比种类一更需要内醒和自知能力。不然种类二就会无意识地祸害身边的亲人。亲人如骨肉，祸害亲人到头来，还是祸害自己。我在这里并不是希望批评种类二中的糊涂人。毕竟ta也是曾经的受害者，被虐者。但是不可否认的是：种类二中的人们因该更刻苦勤奋地修炼内省力。慢慢看见自己的创伤与邪恶；慢慢长大；一点点地重建安全感, 愉悦，和平和。为的是造福自己和下一代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;微信公众号：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本能，情感，直觉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;ID: yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-24-45254034</guid>
<pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>浅读比昂：他的拼凑和生长</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-09-13-44411828.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44411828&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ae07b75de15a60e0e425e0991bf4d554_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;最近的业余时间，我阅读了一本关于比昂和荣格相似点的书&lt;/b&gt; &lt;b&gt;。结合我最近读过的文献。我想从宏观角度来谈谈比昂和他的精神分析体系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;本文纯属个人观点。欢迎聆听不同看法。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;前期和后期比昂&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;早期的比昂是一个拼凑性的比昂。&lt;/b&gt;他试图借助各种理论框架来探索和发展精神分析概念与技术。他先后试图运用宗教，哲学，数学，生物等现有理论模型来探究精神分析。此外，他还借助了很多克莱因，弗洛伊德等前辈的理论概念来发展他自己的精神分析体系。比昂的早期精神分析理论是成功的，但同时也是失败的。他成功地借助了现有领域中的模型来发展他自己的精神分析理论。他的早期的失败在于：借助现有模型的同时，他把精神分析困在了一些僵硬，繁琐而破碎的局限意识框架中。这可能是早期的比昂不断更换理论模型的原因：每一次更换模型意味着他陷入了僵硬的框架而无法前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;早期拼拼凑凑的比昂在转化为后期比昂的过程中经历了巨变（catastrophic change）&lt;/b&gt;。巨变后的比昂失去了很多跟随者，因为这些跟随者们在后期比昂的理论中看不到前期的比昂。他们以往跟随的比昂已不存在了。前期拼凑出来的比昂是&lt;b&gt;有形&lt;/b&gt;的，而后期的比昂慢慢转化为了&lt;b&gt;无形&lt;/b&gt;。无形的比昂试图放弃精神分析的繁琐框架和词汇。无形的比昂让跟随者们看不见摸不着。这些跟随者们因为无法容纳比昂的无形而气熏熏地走掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂晚年的文章非常难读懂，因为他不再运用框架性的定义，和概念。他或许意识到技术，概念，定义都是人为拼凑出来的。凡是人为拼凑出来的理论都是不准确的，有局限性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后期无形的比昂和前期有形的比昂对精神分析做出了同等的贡献。前期和后期的比昂是同一个比昂站在不同的角度（vertex）在眺望精神分析。前期的比昂关注的是精神分析的理论，概念，技术和其在治疗中的运用。但在他转化为后期比昂的过程中，他或许发现了理论，概念和技术的局限性。他发现有形的理论，概念和技术都是对精神分析本身撒的谎言。&lt;b&gt;所有的理论和概念都是人造物。&lt;/b&gt; &lt;b&gt;人造物都是人类拼凑出来的。而人和人心本身是生长出来的。拼凑出来的人造物和自然生长出来的人类本身是有不可跨越的鸿沟的。&lt;/b&gt;我相信这就是为什么后期比昂在 &amp;lt;&amp;lt;Memoir of The Future&amp;gt;&amp;gt; 中不再注重精神分析专业词汇的准确运用。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1007f5e6cc6069ca8a81d62349ee2e04_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;188&quot; data-rawheight=&quot;268&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;比昂体系到底在讲什么？&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我对荣格 (C. G. Jung) 精神分析理论的理解非常薄弱（我几乎不懂荣格）。在这本业余时间阅读的书籍中，我感觉到荣格学派最注重的是治疗师人格成熟度的自我修炼。&lt;b&gt;治疗师的人格完善度是在治疗中起决定因素的&lt;/b&gt;。荣格所强调的这一点和比昂希望表达的是非常相似的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咋眼一看，比昂说的终极现实 （ultimate reality），阿尔法功能 （alpha function），reverie （大致翻译为：梦ing），无忆无求 (no memory no desire)，K - O 转换 (K - O transformation)，直觉（intuition） 等似乎是在讲精神分析的概念和技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但经过仔细的思索与运粮， 我发现比昂的大多数精神分析理论都不是可以马上运用的技术。说得再坚决一点：比昂的大多数理论根本就不是技术。换句话说：希望学习到比昂的技术是怎么在治理室中运用的是徒劳无功的。我觉得比昂希望告诉给大家的是： &lt;b&gt;精神分析理论不应该是学出来的，而因该是修出来的&lt;/b&gt;。我记得比昂说过：在读他精神分析理论的时候，一定不要太注重语句或概念本身。我想比昂希望传达的是：&lt;b&gt;对语句和概念本身的学习不重要。重要的是在阅读中产生的独特体会&lt;/b&gt;。这种体会是阅读和自我经历（治疗和自己的人生经历）的结合所孕育出来的。这也是比昂所说的从经验中学习。但他这里说的学习并不是指学习知识或技术，而是在强调对经历的思考。比昂讲的思考也不是我们平常说的认知，理智和逻辑上的思考。他讲的思考是一种无意识情感能力：消化，处理加工和与痛苦共存的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比昂说的从经验中学习其实是一种修炼。&lt;/b&gt;修的是治疗师的能力 —— 存在的能力。&lt;b&gt;这种能力是无法被学习，被模仿或做出来的。&lt;/b&gt;就像一个没有爱的能力的妈妈，怎么学，怎么做也是无法让孩子觉得被爱的。心理治疗也是同样的道理：&lt;b&gt;学出来和做出来的技术是空洞，无用的（就像演戏一样）。&lt;/b&gt;比如说： 一个自己没有处理嫉妒恨功能的治疗师做出来的阿尔法功能一定是毁灭性的：与其说是阿尔法功能还不如说是掏空，撕咬冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读到这里，你可能正在思考：“那怎么才能修出成熟的人格和情感功能呢？”，这样的问题本身是有问题的，&lt;b&gt;因为你在问怎么做，怎么拼凑&lt;/b&gt;。但人格成熟度和情感功能是做不出或拼凑不出来的。&lt;b&gt;它们是长出来的！&lt;/b&gt;人格的成长是从经验中学习来的。从经验中学习是一种生长的过程。这个生长的过程就是修。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;微信公众：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本能，情感，直觉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;ID: yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-13-44411828</guid>
<pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>男人中的男人不“坚强”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-09-05-43767061.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43767061&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b95a8f8d6e05c9f5133636d7a1fac0bb_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;若想真正坚强，须先看到自己的虚弱；若想真正刚毅，须先呵护自己的伤痛；若想真正铿锵，须先哭出自己的腐烂创伤 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8152a07e31d2c55ef984e80c8376cf78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;212&quot; data-rawheight=&quot;238&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8152a07e31d2c55ef984e80c8376cf78&quot; data-watermark-src=&quot;v2-120086741b928a4205bc70a9b4972bfe&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;刚刚在复读比昂的《从经验中学习，Learning from Experience》英文原版。“悲伤“ 这个词突然闪现在我的脑海中。此时此刻，“悲伤”一词给我带来的情感冲击和灵感让我决定暂时放下手里正在阅读的片段，并就此来写写对关于“悲伤”的感想。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的社会中有这样一个典型的“好”男人。从小爸爸，妈妈和社会告诉他：“男人要坚强，男人不哭！”，“好哭的男人是没用，懦弱的！”。 小时候的他非常听爸爸妈妈的话。爸爸妈妈不管说什么，他总觉得他们是对的（即使有表面反抗，但是因为习以为常，他无意识地总觉得爸妈说的是对的）。于是他慢慢学会了不哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候的他身体比较虚弱，总是需要去医院打针。他听到其他的孩子因为害怕打针在医院哭泣。而他的父母告诉他说：“别人哭是没用的表现，我们坚强，我们不哭！”。于是他把萦绕在眼圈和喉咙里的悲伤（伤感）硬生生地&lt;b&gt;“吞咽”&lt;/b&gt;了回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他从小就是一个情感非常丰富和敏锐的孩子。因为考试成绩不好，他常常会痛哭流涕。但每次哭泣，爸妈会数落他说：“哭泣的男人是娘娘腔，没出息！”。于是他再一次地把悲伤&lt;b&gt;压抑&lt;/b&gt;在了心灵深处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他身上发生的类似例子数不胜数。摔跤把皮擦破了，不能哭；和别人打架打输了，不能哭；累了，焦虑了，不能哭。久而久之，他变成了一个不哭的“好孩子“。因为不哭，他经常被爸爸妈妈和社会夸奖为一个“坚强”的男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他的内心深处并不感到坚强。久而久之，他模模糊糊地发现自己的人格不太正常。因为习惯性地压抑自己的伤感，他发现自己完全失去了哭泣的能力。当和相处多年的好友道别时，本因热泪盈眶的他感觉不到丝毫伤感。当亲人去世时，本应理所当然痛哭的他感觉不到一丝哀伤。&lt;b&gt;每当创伤性事件发生的时候，他感觉不到任何悲，但只感觉得到痛&lt;/b&gt;。其他时候，他唯一隐隐约约能感受到的只是麻木和无名的不适。当不适到极点地时候，压制的不适与伤痛会转变成愤怒。随之，他会把这种愤怒发泄在自己，老婆和孩子身上。他发现他在意识层面感觉不到，埋藏在心底的腐烂伤痛让他活得极度的压抑。失控的发泄是他唯一不选择死亡，苟且偷生的方法。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我们是否扪心询问过：一个不哭但自虐，虐老婆小孩的男人是否是一个坚强的男人？为什么“坚强“这个词在我们社会里造就出了一个如此扭曲的男人形象？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当代社会中，&lt;b&gt;“吞咽”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;和压抑悲伤的男人被视为一个“坚强“的男人&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;一个否认创伤的社会被我们视为一个“顽强”的社会。&lt;/b&gt;这些话仿佛在说：“一个好男人（或好社会）是没有哀伤的”。喜怒哀乐本是人之常情，是健全人格的表现。但为什么这么理所当然的哀伤在我们社会里，是不应该拥有的，是被压制的？ 对孩子说“不能哭！” 这个锋利短语的背后到底在表达些什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对孩子说“不能哭“的父母是残酷的剥夺性父母。他们剥夺的是孩子天生经历，容纳，消化悲伤，痛苦的能力。 &lt;b&gt;哭泣其实是孩子和痛苦磨合，共存的工具&lt;/b&gt;。这种哭泣的能力是孩子在经历伤痛时与生俱来的保护伞。哭泣的过程让孩子体会到了伤感的独特滋味，并经历了痛苦本身。要孩子不哭是在剥夺他们经历自己痛苦的权力。&lt;b&gt;感受过和被经历后的痛苦是被消化的痛苦。悲伤过的伤痛才不会腐烂在心中，最终变成无名的麻木，不适和隐隐作痛&lt;/b&gt;。而对孩子说 ”不能哭“ 其实是父母在发泄他们掠夺孩子解决自己痛苦能力的冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;对抑郁症的一种解释是：经历，处理和消化伤痛的能力的丧失。 当伤痛无法被处理并积压内心时，它就会以抑郁的症状表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母对孩子的剥夺多半是无意识的。我相信没有一个精神正常的父母是希望剥夺自己的孩子的。&lt;b&gt;但是父母的人格缺陷导致了他们对孩子哭泣和处理忧伤能力的无意识掠夺&lt;/b&gt;。我在这里希望在意识层面点名的是：父母的人格缺陷会导致他们逼迫自己的孩子“坚强”，不哭。看见自己的缺陷是父母面对自己没有被解决的创伤和随之以来改变的起始点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有句俗语说得很好：“过于强调的东西，其实是及其缺失的东西”。&lt;b&gt;过于强调“坚强”的父母（或社会）的背后是无法被容忍的不坚强或脆弱（虚弱）&lt;/b&gt;。脆弱感是经历和容纳创伤的能力缺失的表现。剥夺孩子哭泣能力的父母的背后往往是曾经剥夺他们哭泣能力的爷爷奶奶/外公外婆。因为父母的哭泣能力被他们的父母剥夺了，他们会感到自己人格极度虚弱与不稳定。因此，他们对孩子与生俱来的哭泣能力无意识地感到&lt;b&gt;嫉妒恨。&lt;/b&gt; 哭泣给孩子带来的是坦然，情绪稳定和真正的坚强。&lt;b&gt;真正的坚强是去面对，经历脆弱和创伤，而不是以否认的态度来逃避这些负面情感&lt;/b&gt;。父母由于自己的情绪不稳定和脆弱而对孩子的情绪的稳定性产生了嫉妒。于是，父母进一步无意识地希望掠夺孩子的哭泣能力，以此来弥补他们自己的能力缺失或虚弱感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;我在上面所谈的可能在有些读者眼里显得非常荒谬。我想说的是：我所上述的是人类无意识的情感逻辑。意思是说我们人类并不对我们自己全知全能。事实是，我们对我们自己的很多情感并不了解。 荒谬感有时也许是一个人不愿接受情感现实所做出的防御。精神现实太痛苦了，所以你会用荒谬感来防御现实带来的痛苦。当然上述解析绝对不是唯一正确的解析。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1139670e90c4ccf02e29edc372a66847_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1139670e90c4ccf02e29edc372a66847&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5eaab32ea1f413e9f253e000e26bee9f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从更深层次的角度来看，“不许哭“， ”不能哭“， ”要坚强“ 的背后还有另一层剥夺。&lt;b&gt;换句话说：这些话剥夺的不仅仅是孩子处理，经历痛苦本身的能力。它们进一步剥夺的是孩子的怜悯之心。怜悯之心是孩子在哭泣后找到的，伤痛背后的意义&lt;/b&gt;。哭泣让孩子意识到遭受挫折和创伤的自己是非常可怜的，不幸，值得呵护的。对自己的怜悯感在孩子成长过程中会一方面保护ta自己，另一方面发育为对他人的怜悯和共情。这就是为什么我们往往会观察到：不哭的男人不仅对他自己是残酷的，而且对他的孩子和老婆也是不懂得共情的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最后想说的是：虽然我以男人为中心书写了这篇短文。但其意义也可以衍生到我们整个社会中。 &lt;b&gt;一个无法经历，容纳伤痛的社会是一个残酷，野蛮的社会。一个无法哭泣的社会是不可能有怜悯之心和共情能力的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结来说：&lt;b&gt;不管是个人还是社会。如果ta不能从痛苦经验中学习，ta永远是扭曲，不健全的。表面的&lt;/b&gt; &lt;b&gt;“坚强”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;的背后永远是无力的虚弱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号：亦弛心理&lt;br&gt;&lt;br&gt;本能，情感，直觉&lt;br&gt;&lt;br&gt;ID: yichi_psychology&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-05-43767061</guid>
<pubDate>Wed, 05 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【译文】心理咨询中的精神虐待</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-08-07-41451093.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41451093&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-acf0803fa9fa8211ea85bd54c3f7755c_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：Marina Tonkonogy&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文链接：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://therapyconsumerguide.com/emotional-abuse-in-therapy/#.W2kH_xpOnmo&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-acb13a7e59d73706e2ad3422d8f263a2&quot; data-image-width=&quot;456&quot; data-image-height=&quot;640&quot; data-image-size=&quot;r&quot;&gt;Emotional Abuse in Therapy&lt;/a&gt;&lt;p&gt;译者：一问&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【译者按】：此译文将原文中的abuse译为“虐待”，而此处abuse确切地指“因咨询师在咨询中滥用权力造成对来访者的伤害”。“虐待”一词在中文语境下暗含的道德审判意味似乎过于沉重，但在心理咨询的语境下，abuse更偏重于揭示在咨访关系这类权力机制特殊的关系中，边界混乱会造成的危害，尽管咨询师很多时候是在无意识地滥用权力、破坏边界。这也对心理咨询及治疗从业者的职业素养提出了更高的要求。特此说明。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-765b44c010bf7e9daa4b36eace6abe2e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;639&quot; data-rawheight=&quot;334&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-765b44c010bf7e9daa4b36eace6abe2e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-38e042ee6003b84a078a5fdcdfce139c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;    在心理咨询中来访者遭遇虐待的情况，其发生率往往远高于从业者们愿意承认的比例，而精神卫生行业对这一事实的普遍否认，我之前已经谈过很多。有关这一问题的资料非常稀缺，而且大多数情况下，唯一能获取少量关注的情形，是来访者遭遇的性虐待，大抵由于此时咨询师的违规渎职无从被否认。然而，即便此类案例也被视作孤立的“老鼠屎”问题，而非体制的结构性失调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对来访者的性虐待是一个非常严峻的问题，应获得更为广泛的关注；而另一种更为普遍、却被彻底忽视和否认的虐待则是对来访者的精神虐待。性虐待的举报率已然极低，咨询师对来访者的精神虐待更是几乎从不会被披露。在我解释为何对来访者的精神虐待不被重视之前，让我们首先定义何为咨询师对来访者的精神虐待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;概言之精神虐待的本质是有意或无意地向他人施加精神痛苦和/或利用他人弱点满足自己精神需要的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理咨询的情境中，精神虐待的含义同上，只不过此处的施虐者是咨询师，受害者为来访者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想在此着重强调的是，&lt;b&gt;施虐者伤害或剥削受害者以获得精神满足的意图，在大多数情况下，都是无意识的&lt;/b&gt;。认识到这一点十分重要，因为人们通常认为如果某人不具有主观伤害的邪念，那么即便此人的行为对他人造成了伤害，此人也并未曾施虐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并不是一定要对他人心怀恶意（至少并非有意识的）才足以对他人构成虐待。很多时候施虐者不仅并不认为自己的行为对他人有害，相反地，他们可能相信自己的行为是对受害者的关怀。他们自我觉知的程度与有意识的目的并不影响他们行为的性质。重点在于，只要行为的实质构成剥削和施虐，无论行为背后的意图为何，都应被正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面举例说明精神虐待在心理咨询中是如何被施行的。施虐的咨询师实行精神虐待的方式主要有四种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;煤气灯操纵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弄权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感诱惑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对移情的滥用&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一项有害行为我都将专文另行描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不熟悉心理咨询过程的人，甚至那些有幸未曾遭遇过施虐心理咨询师的来访者，都会不理解为何那些遭受过心理咨询师虐待的来访者往往并不会向注册委员会或咨询师行业组织投诉。原因很简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最普遍的原因是精神虐待几乎无法被确证，除非有诸如邮件和短信等往来通讯的实据，以便分析和评估咨询师与来访者之间的沟通动力。心理咨询是在私密环境开展的私密过程，通常不会有证人在场。没有实在客观证据支持的投诉将石沉大海。绝大部分时候咨询师与来访者是当面交流的，并非通过邮件或手机，因而，即便某些通讯记录显示存在伦理方面的疑点，也不会被视作足以代表咨询师的一贯风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者不会举报施虐咨询师的另一大原因出于心理层面。尽管人们表面上认同寻求与接受心理帮助并非“疯癫”的标志，而是改善个人健康状况的有益选择，但我们的社会对于寻求心理援助的人们其实存有根深蒂固、不言而喻的偏见。只要纠纷起于一个“精神病人”与“治疗”Ta的专业人员之间，信任往往会在事实被罗列之前就被自动给予专业人员一方，因为依照定义，“病人”是被视为有些“精神失常”的，而专业人员被视为“专家”，是更具备理智判断能力的一方。因而，处理来访者投诉的调查员以及评估调查结果的有关人员很可能带有先入为主的倾向性。来访者们通常十分清楚这些针对他们的歧视，认为诉诸投诉程序会遭遇体制不公正地对待，导致他们的创伤更进一步恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于上述两种原因，来访者绝大多数情况下不会举报他们在心理咨询师那里所遭受的精神虐待，而是继续默默忍受。正因如此，提高对这一问题的公共意识、将其作为体制性问题来应对，显得尤为重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d3e3c5d4afb945cdd2e0d10d902fe1b9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;562&quot; data-rawheight=&quot;294&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d3e3c5d4afb945cdd2e0d10d902fe1b9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d59adf93ee59ad3336652d26ff96a656&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;附上我译出的另一则题为《如何避免在心理咨询中遭遇虐待》的访谈录中的两组问答&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 受访者：Marina Tonkonogy&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 原文链接：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://therapyconsumerguide.com/how-to-avoid-getting-abused-in-psychotherapy/#.W2kE0hpOnmo&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;http://therapyconsumerguide.com/how-to-avoid-getting-abused-in-psychotherapy/#.W2kE0hpOnmo&lt;/a&gt;&lt;p&gt; 另一个中文完整译文请参考：http://www.jiandanxinli.com/posts/305&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;问：在心理治疗中遭遇虐待，会有哪些迹象？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：在我们探讨哪些迹象表明在咨询中可能遭遇虐待之前，让我们先谈谈哪些潜在原因会促使咨询师精神虐待来访者。当咨询中咨询师利用咨访关系满足个人需求，而非关注来访者需求时，就构成虐待。有些咨询师需要享受自己相对于来访者的绝对心理权力优势；有些则想将自己视作来访者的拯救者、最好的朋友、慈爱的父母或恋人。绝大多数情况下，他们并不意识到自己的真实意图，自信于他们的行为是出于为来访者利益考量。相对应的，有过被虐待、被忽视、被否定等成长经历的来访者极易被他们从一位施虐咨询师那里所获得的特别关照所诱惑。他们将咨询师的不当行为误认为是爱护和关心，当意识到自己被剥削和背叛时，往往为时已晚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然由于受害者与施虐者各自的人格特点，来访者遭受精神虐待的形式会各有不同，我想谈一些咨询虐待的普遍迹象：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;你的咨询和咨询师令你沉迷成瘾&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;  你无时无刻不在想念你的咨询师。你感到Ta已成为你生活中最为重要的人。当你错过一次咨询时会感觉像断了药物的瘾君子一样难受。对咨询师一定程度的依赖是正常的。我们会依赖帮助我们的人，因为这个人满足了我们的需要。然而，当正常的依赖演变为沉迷成瘾，此为来访者可能被咨询师虐待的危险信号。无论如何，当类似的沉迷成瘾出现时，探查咨询师与来访者之间究竟在发生什么是尤为重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 你全心贯注于你的咨询师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  咨询中如果你与咨询师之间出了问题，你会彻底崩溃。你们用下次咨询的全部时间来解决这个问题，而不是集中精力于你生活中的内容，即那些你和你的咨询师真正需要开展工作的领域。这样的情况频繁发生，直到咨询的内容全部围绕你与咨询师的关系，而你自己的需求却被忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 逼疯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  你的咨询师或暗示或直陈你与Ta之间产生的任何冲突和误解都是由你的情绪问题导致的，与Ta的行为毫无关系，从而拒绝为Ta自己的所作所为负责。咨询师的撇清使你感到自己被否定，你开始怀疑自己，不断地试图向咨询师解释，从而进一步加剧你对咨询师的迷恋，持续恶性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 你越来越孤立，与家人和朋友失去连接&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  这一现象往往是以上前两个问题直接导致的结果。家人与朋友对你来说不再像以往那么重要，你的咨询师替代了他们所有人。你开始忽视你对家人的责任，你与家人的关系开始恶化。你开始回避社交，因为你感到你的咨询师对你的理解无人能及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 状态持续恶化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  连锁反应的下一环，是你的状态会持续恶化。你对曾经热衷的活动失去兴趣，因自己对咨询师的依赖以及自己无力脱离这段关系的无助而感到羞耻。你感到你的咨询并不奏效，却无力终止这段关系。你可能会抑郁甚至想自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 倾向于否认被虐待&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  咨询中的虐待难以被识别，因为不良感受也许很久才会浮现。事实上，咨询师像朋友、父母甚至恋人一样与你相处往往令人感觉非常美好。你可能会因此感到自己很特别，而这是我们每个人都渴望的，不是吗？认识到你在被自己信任的咨询师虐待不仅会带来被背叛的巨大痛苦，你还会因为误以为自己本应有能力阻止虐待的发生却未能做到而深感羞愧。毕竟，我们一直被灌输的思想是：作为成年人，我们永远掌握着自己的命运！不幸的是，我们对于权力不均等的关系缺乏足够的认识，诸如咨访关系、师生关系、神父与教众、导师与学徒等。在此类关系中，一方比另一方更具心理优势，但这一权力同时也对应着维持关系边界的责任。不幸的是，很多人，包括被虐待的来访者在内，都认为来访者也应对破坏咨询边界承担同等责任。结果导致受害者倾向于否认虐待正在发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 我是绝对独一无二的个案&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;  这一点与否认虐待相关。每个人的人生经历的确都是独特的。但这并不意味着它们没有共同特点。每一段婚姻都是独特的，但有些婚姻中的动力却适用于几乎每一段婚姻。我刚才已经提及，咨询中的虐待可能很久都不会令人感到不适。恰恰相反，这里面有一部分的体验会像某些药物一样令你处于狂喜的状态。然而，当产生耐药性时，你就只有服药才不会感到糟糕。同样的动力也存在于不恰当的咨访关系。来访者在这样的关系中所体验到的精神上的“狂热”，令他们认为自己的经历是独一无二的，他们与自己的咨询师之间产生的是“真爱”，而不是虐待。这整个问题最棘手之处在于，纯粹的爱情与虐待之间不一定是绝然界线分明的，使得这个问题更加暧昧难明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在你的咨询中出现以上任何一种迹象，请你慎重思考，通过与他人交流获得新的视角，可能的话征询其他专业人员的意见。越早识别虐待，越易脱身！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c01119b4937650c7994e76d6cc5c3afa_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c01119b4937650c7994e76d6cc5c3afa&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a82a70b8f5890eba5edebfe57b1ee702&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;问：在心理咨询中遭遇虐待有哪些潜在危险？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答：不同于其他类型的虐待，咨询中的虐待不易被识别。心理咨询本应是个神圣的环境，在这里呈现脆弱不仅是被允许的，而且是疗愈必经的过程。来访者常常由于感到被自己的咨询师爱护、关怀甚至拯救而仰慕和理想化他们的咨询师。这样的感受很普遍也很正常，如果咨询师处理得当，甚至有助于来访者痊愈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我刚刚提及的，咨访关系是一种权力不对等的关系，这种关系里的权力不对等是碾压性的。当咨询师以满足自身需求而不是促进来访者痊愈过程的方式回应来访者的情绪时，就构成了对这一权力的滥用。心理咨询因此而形成对弱势来访者的危害。此类情况中来访者通常无法辨别出咨询师诱惑与失当的行为实为虐待。相反地，即便他们曾经听说过其他咨询中遭遇虐待的案例，他们依然确信自己的个案是特例。然而久而久之，随着越来越多虐待迹象的呈现，这种确信会被动摇，最终来访者将被背叛感及由此引发的深深创伤淹没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使他们明白自己正遭受虐待，他们也可能因太过依赖施虐咨询师、太过孤立无援而无法离开这段虐待的关系。此时寻求外部帮助是首要的。但此时受害者往往因极低的信任感和自信心而求助困难。他们也不相信自己能从他人处获得很多支持和肯定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，他们的不信任感往往是有现实根据的。我们的社会对于权力不对等关系中的心理动力机制缺乏良好的认知。很多人依旧认为，只要均为成年人，在这样的关系里双方就是平等的，因而应共同承担责任。然而，关系的权力不对等性质决定了一方比另一方要弱势得多，因而不处于施为理智判断的位置。因此，即使受害者没有拒绝甚至鼓励施害者的恶劣行为，也不表示受害者同意被虐待。这对于很多人来说是个难以理解的概念，而只要没有彻底的认识，虐待在心理咨询以及其他权力差异的关系中将继续上演，而且受害者不仅得不到社会的帮助，还会因社会的否定而被二次创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>一问</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-07-41451093</guid>
<pubDate>Tue, 07 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爸妈，心都撕碎，掏空给你了，你们还想要什么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-30-40835970.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40835970&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05d5a53fee1416d6344100cd92e04c0e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;摘要：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;心先被父母撕裂掏空，再次被自己搅碎挖空。孩子还怎么活下去？孩子的心就像一个西瓜。你不断用勺子挖取它，它最后肯定会被挖空。只是在挖空的过程中孩子流的是&lt;b&gt;血&lt;/b&gt;，不是西瓜汁！&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1）解读“空心病“ &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收到一个微友邀请，我决定来谈谈徐凯文医生说的&lt;b&gt;空心病。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空心病的一个特点是自我存在的无意义感。我在《母控》一文中说到了孩子自身无意义感的起因之一：如果婴儿不能（在克莱因说的抑郁定位期）感觉到妈妈本身的存在是有意义的，ta随后内化的是一个无意义的妈妈。之后，婴儿会认为自己也是无意义的。此外，我在《妈妈，我为什么要自杀！》和《爸爸，我为什么要自杀！》两文中也提及到了些类似观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自身的无意义感或空心病还可以有其他的解释。比昂说过：在寄生母婴或人际关系里产生的第三方会毁灭两者本身。这个第三方往往是&lt;b&gt;嫉妒恨&lt;/b&gt;。读者可能会疑惑：为什么我总是讲母婴关系，这和成人期发生的事有什么关系？我在这想澄清的是：母婴关系中的病理是成人期发病的起源。成人期的病理可以看作为一个不断强化扭曲后的，病态母婴关系的重现。弄清了母婴关系中的病态情感，我们离弄清现在所遭遇的心理疾病也不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里说的母亲即是现实中的母亲，也是一个象征。她象征着家庭（爸爸妈妈和经常和孩子打交道的亲属）和社会。徐凯文医生说“不是学生心空了，是社会心空了”。这句话说得很好。但我想稍微补充并修改一下这句话：社会心空了，家庭心空了，孩子的心也空了。徐凯文医生的演讲中说到了些社会问题（比如教育体制），功利观念等。这些说得很好，我很赞同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里希望叙说的是：社会中总会有扭曲的文化。即使是在发达国家，文化中的扭曲成分比例也不见得少于我国的现状。我在这篇文章中希望强调的是：&lt;b&gt;社会总是会在某些层面不如人意，决定孩子是否空心或自杀的关键原因是家庭和爸爸妈妈。家庭应该是孩子在空心病和自杀面前最坚固，和最后的一道防线&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;社会中的虐待成分（要高分，要钱权，要功利）如此轻易地渗透入家庭，并抹杀孩子的生命是因为家庭中的爸爸妈妈情感太脆弱，太扭曲。&lt;/b&gt;社会中的一点风吹草动，他们就以此来变本加厉地虐待孩子。&lt;b&gt;一个人格相对健全的父母是孩子在完全走入社会之前的保护伞。&lt;/b&gt;别人，甚至整个社会都崇尚高分，985, 211，父母如果有足够强大的爱的能力，他们会平静而温柔地对孩子说：“考高分重要，但你自己的生命，兴趣，快乐愉悦比考试，赚钱重要100倍”；“在这么高强度的社会压力下整天忙得死去活来，孩子你真是辛苦了。在繁忙工作时，饭还是要按时吃，觉还是要按时睡。好好照顾自己，钱可以慢慢赚，不急。爸爸妈妈永远是你的坚实后盾”。&lt;b&gt;这些话在情感虚弱的爸爸妈妈嘴里是说不出的。即使强迫自己说出了，话后面的安全感是没有被传递的，因为安全感在父母心里是及其缺失的&lt;/b&gt;（抑郁定位没有抱持住）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释（选择性阅读）：&lt;/b&gt; 在比昂的精神分析理论里，安全感是抑郁定位里的一个重要元素。比昂把偏执-分裂定位命名为patience(耐心)，把抑郁定位命名为security(安全感)。父母在抑郁定位应该提供的是：在孩子感到和父母分离时，给与他们足够的安全感。而不是对孩子向往分离的情感进行压抑或虐杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感脆弱的父母只会向孩子潜意识传递焦虑（克莱因说的偏执-分裂焦虑）：你不考好，你就别吃饭，别睡觉；你不考好，你的生命就没有意义；你考不好，别人会怎么看你？吃饭，睡觉，生命的意义本身本来是生命的一部分。父母给孩子传递的焦虑（分裂焦虑）把孩子的生命的一部分厮杀了，粉碎了。 “你考不好，别人怎么看你？”这句话进一步传递了恐惧（偏执恐惧）。这种恐惧的背后是爸爸妈妈的被害妄想：孩子成绩不好，其他家长就会嘲讽我和我的孩子。在现实生活中，也许其他家长，老师真的会嘲讽，贬低成绩不好孩子。&lt;b&gt;问题就是孩子爸妈为什么情感这么脆弱？别人已经在伤害你们的孩子了，你们现在要做的应该是去保护孩子，鼓励孩子，而不是把别人对孩子的攻击变本加厉地塞入（投射入）孩子内心&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;真正的问题在于：爸妈太虚弱，顶不住外界的攻击。&lt;/b&gt;他们没有抵御，消化这些情感攻击的能力（alpha 功能）。他们因为无法承受别人发射出的情感攻击，所以他们把被攻击所带来的焦虑，恐惧暴力地扔给孩子。他们在潜意识里是希望孩子能做他们情感无能的&lt;b&gt;替罪羊，精神垃圾桶&lt;/b&gt;。在情感层面还是巨婴的无能父母，在现实生活中，是无法保护孩子的。&lt;b&gt;这样的父母在潜意识里把孩子当做自己的父母，并希望孩子承受自己无法消化的强烈情绪（抑郁，焦虑，躁狂等）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，我会挑选几个徐凯文医生列举的空心病案例。并对其进行解析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-38f2666123f1cd7364169272f481ee1c_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;683&quot; data-rawheight=&quot;1024&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）徐凯文案例解析&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例一：先把心撕碎&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;徐凯文说：“有个高考状元说，他感觉自己在一个四分五裂的小岛上，不知道自己在干什么，要得到什么样的东西，时不时感觉到恐惧。19年来，他从来没有为自己活过，也从来没有活过，所以他会轻易地放弃自己的生命”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个高考状元的话里面表达出了很多克莱因所说的偏执-分裂焦虑和恐惧（paranoid schizoid anxiety/fear）元素。“一个四分五裂的小岛”象征着这个高考状元的心和他自己。他感觉到他的自我被撕裂（分裂焦虑），就像是四分五裂得小岛。“时不时感到恐惧” 是在说他内心对被迫害感的恐惧。人的本能是希望保持自己的心灵完整的。只有心灵相对完整，人才能存活。当ta感觉到心灵正在，或己经破碎，ta会感觉极其恐惧。害怕的是ta的心（人格，自我）会被父母，老师，同学，社会和自己撕咬得血流成河，支离破碎。“不知道自己在干什么，要得到什么样的东西，时不时感觉到恐惧。19年来，他从来没有为自己活过，也从来没有活过” 表达的是他的心和人格已经死亡或重度受伤。自己想干什么，想得到什么样的东西的答案是可以在一个完整的人格（心）中找到的。他不知道自己想干什么是因为他曾经的，作为自我一部分的自发兴趣已经被爸爸妈妈，社会撕咬致死。从五脏六腑而生的兴趣感会给人带来生命力。当其被解肢后，生命力也随之破灭。没了生命力，他自然“会轻易地放弃自己的生命”。放弃生命其实是肉体的死亡。在肉体死亡之前，他的心（人格，自我）早就死亡了。&lt;b&gt;俗话说得好：身心一体。&lt;/b&gt; &lt;b&gt;精神，人格的死亡会引发肉体的死亡。&lt;/b&gt;这个状元的话语中蕴藏了很多强烈的绝望情绪。对无法修复自己支离破碎的人格而感到恐惧和绝望，所以不如死了算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：再把心掏空&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;徐凯文又说道：“他们共同的特点，就像他们告诉我的：徐老师，我不知道我是谁，我不知道我到哪儿去了，我的自我在哪里，我觉得我从来没有来过这个世界，我过去19年、20多年的日子都好像是为别人在活着，我不知道自己是要成为什么样的人。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话其实反复在说一个字“空”。 &lt;b&gt;心为什么会空？&lt;/b&gt;来访者感到“空心”是因为他们的心被活生生地掏空。&lt;b&gt;空的是什么？&lt;/b&gt;空的是“我是谁”，“我在哪”，和 “活着的意义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人小的时候都有自发的兴趣。有些孩子喜欢捏橡皮泥；有些喜欢跳拉丁舞；有些喜欢读小说；还有些喜欢打游戏。这些都是孩子兴趣和特长的自然表现。喜欢捏橡皮泥的孩子长大后或许能成为一个非常出色的技工。喜爱跳拉丁舞的孩子或许以后会成为一个舞蹈家，艺术家，或歌剧导演。喜欢看小说的孩子或也许长大后会成为文学家，作家。打游戏的小朋友以后或许会成为网络游戏开发者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这想说的是：&lt;b&gt;孩子自发的兴趣是ta寻找“活着的意义”，“我是谁”的钥匙，也是他人格（心）的一部分。可是偏偏爸爸妈妈们要把孩子的钥匙夺走，藏起来，丢掉，破坏掉。这就是为什么孩子长大后，不知道“我在哪“，迷失的原因。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我想说的可能会让读者产生很多负面情绪。我在这里说的是潜意识的暴力情感。爸爸妈妈不是故意这么做的。而是因为人格的缺陷，在潜意识层面这么做的。但不管是意识还是潜意识，对孩子心灵的创伤是不可忽视的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;爸爸妈妈把孩子的心活生生，血淋淋地掏空了：&lt;/b&gt;表面上看，爸爸妈妈是在阻止孩子的兴趣发展，是为了孩子以后有前途（钱途）。 但是因为兴趣是孩子心里自发的。也就是说兴趣是孩子人格，自我和心的一部分。当父母过度阻挠孩子的兴趣发展时，孩子在潜意识里感觉到的是自己的心正在被一点一点掏空。 这样反复地感觉被父母，家庭和社会（老师，事业）掏空，最后不感觉“空心”才奇怪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为了让孩子有前途（钱途）其实是父母潜意识制造出来的一个谎言（潜意识谎言）。&lt;/b&gt;这个谎言是为了防止（defend）在对孩子施虐时给家长带来的愧疚感。同时，这个谎言也是击破孩子反抗父母的工具。&lt;b&gt;“为了前途（钱途）”&lt;/b&gt; &lt;b&gt;让爸爸妈妈说服自己去施虐。同时，说服孩子来受虐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的“虐”字的背后其实是父母自己没有容纳和消化的&lt;b&gt;“掏空”冲动&lt;/b&gt;。这个“掏空”的冲动来自婴儿期，婴儿和母亲乳房的互动。婴儿在成长过程中会很正常地希望挖空妈妈的乳房 --- 希望把其营养掏空，吸干。 如果婴儿的这种暴力冲动能被妈妈的温暖综合。那么当ta长大后，ta的“掏空”冲动就不会那么强。说得专业一点就是：妈妈的温暖其实是婴儿暴力冲动的容器。如果妈妈是个温暖的容器，孩子内化的也是一个温暖的，能包容自己暴力情绪的容器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这里的问题就出在，妈妈爸爸的人格中丧失了这种温暖的容器。所以他们在潜意识中无法包容自己小时候没有解决的“掏空”冲动。&lt;/b&gt;从而，他们会把“掏空”冲动发泄在孩子身上。这种“掏空”冲动的背后其实是强烈的&lt;b&gt;嫉妒感&lt;/b&gt;。爸爸妈妈潜意识里嫉妒的是孩子的兴趣给ta带来的生命力。爸爸妈妈希望掏空孩子自发的生命力，因为他们自己的兴趣和生命力被他们上一代所掏空了。&lt;b&gt;这就是为什么得空心病的人会感觉自己像僵尸一样行尸走肉。背后的原因是因为生命力被掏空了&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当父母没能成功容纳“掏空”冲动时，孩子会内化这种冲动。小时候被父母掏空，长大后会变本加厉地掏空自己。Ta 掏空了自己“我是谁”的答案，和生命的意义。 &lt;b&gt;患空心病的来访者为什么会感到恐惧？“掏空”背后蕴藏的意义是死亡，在死亡面前谁不恐惧？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;我在《关系社会中的偏执-分裂与寄生》中，以社会的角度分析了“掏空”冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                          微信公众号：亦弛心理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                             本能，情感，直觉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;                                          ID: yichi_psychology&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-30-40835970</guid>
<pubDate>Mon, 30 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你想追星，还是治心病？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-07-26-40536558.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40536558&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-56bd4d7047165d25a3c4607a14b92168_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Highlights : &lt;/b&gt;你如果想找Justin Bieber做心理治疗, 那我也没办法...&lt;br&gt;此文忠言逆耳，但我还是决定说了&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前不太关注像微信，知乎，微博这样的自媒体和网络传媒，因为我害怕看了之后承受不了我的伤感。自从来到英国，我慢慢从新开始关注这些。其他行业我不太了解，但我对心理咨询行业还是有信心谈点看法的。基于个人经验和我历年来读过的关于中国心理治疗的学术文献，我想尽可能地告诉大家(基于我个人的了解)心理咨询行业在我国的现实现状。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我想说的是：在我国有正统精神分析或心理咨询培训背景的治疗师很少。&lt;b&gt;心理治疗师的知名度和其治疗实力很多时候是不怎么相干的。&lt;/b&gt;中国是一个扭曲的权力社会，中国人喜欢把&lt;b&gt;名气&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;权力&lt;/b&gt;挂钩&lt;b&gt;，&lt;/b&gt;并将其作为评判治疗师实质水平的标准。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拿我在知乎上看到的一个例子：一个知乎公众号自称&lt;b&gt;黄山精神分析协会法人&lt;/b&gt;，并在知乎上贩卖课程并蒙骗读者和患者。我在心理学界呆了也很久了，重来就没有听说过什么黄山精神分析协会。就因为这人在知乎上有一定的跟随者，作为读者/患者的你们就被欺骗了...&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的例子在像知乎这类平台上数不胜数。有些人一天精神分析心理学也没有学过，只要有名就跑出来对其发表言论，指手画脚。让我苦笑的是，跟随这些人的巨婴还挺多的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下：我国整体来说在心理学/精神分析心理学方面和西方大国相比还非常落后。即使是中国最有名的高校，你如果在QS World University Ranking 这样权威的世界高校排名网站上看，你半天也找不到一所中国大学心理/精神分析专业的名字。所以，我在这里想说的是：不要因为大学的总体名气，就误认为大学里所有的专业都是名列前茅的。一定要看专业，学院的实力；一定要看专业，学院排名，而不只是学校的名气。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么在这个心理学这么落后的国家，怎么有这么多“知名”心理咨询师呢？我给你们的答案是：中国实力派咨询师太少了（不是没有）。&lt;b&gt;我国的心理咨询行业是以炒作为衡量标准的。太少心理咨询，太多炒作。&lt;/b&gt;“某某大学著名医学教授”，“某某知名专家”，”知乎著名答主“... 我想你们很熟悉这些头衔。什么头衔都有，但很少有正统精神分析和心理咨询背景的。都很有名，但到底治不治得得好病，是没有第三方权威监督的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们不要误解我：&lt;b&gt;我并不憎恨名望，金钱，权力本身。有名，有权，有钱和媒体宣传都没有错。错的是在名望背后太少实质内容，技术，和疗效。可持续发展的科研钻研精神太少。&lt;/b&gt;你们看看世界公认的精神分析理论，有几个是中国人研究出来的？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6c216ca8a13868f6c8ee390a72b487a0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;898&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;现在因为心理咨询的市场大，各行各业的“牛人”都来自称心理咨询师。有学中医的，有学商业的，有算命的，还有路上讨饭的...只要有名，就能吸干你兜里的银子。为什么呢？因为你们太愚昧，太相信媒体炒作。但我想告知你的是：&lt;b&gt;心理咨询不是一个潮流，更不是追星。 更不是个人崇拜和邪教。心理咨询师是救人治病的，不是用来招摇撞骗的。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那你问：中国是否有好的心理治疗师？&lt;b&gt;有！但他们不怎么炒作&lt;/b&gt;。鉴别心理咨询师一方面要看学历。哪里毕业的？更重要的是去看他/她是不是心理（psychology）/精神分析(Psychoanalysis)相关专业的？有没有心理学/精神分析相关的学术（临床，理论）论文？他有哪些&lt;b&gt;正统临床培训（培训质量怎么样）&lt;/b&gt;？这些是你需要反复调查和思考的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我国，一定不要看心理咨询师有多少小时的临床经验。因为你隔壁的王大妈可能有5万小时的咨询经验。&lt;b&gt;在英国，一个正规培训出来的咨询师估计也没有1000小时的临床经验&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在&lt;b&gt;伦敦的Tavistock&lt;/b&gt;：首先当你进入临床培训时，你是不允许看病人的。只有在你个人体验（治疗师自己被咨询）和理论学习进行到一定程度时，经过谨慎的面试后才可以被同意接受病人。这样做是为了保护病人的&lt;b&gt;人权&lt;/b&gt;，防止病人二度受伤。并且，在整个培训的过程中（4到6年最短），你只容许一次接一到两个病人。接少量病人的原因1）一方面是为了保护在培训中的治疗师（病人也是精心挑选的，严重病患是不可以分配给在培训中的治疗师的），2）一方面是为了尽量减少治疗过失二度伤害病人。如此严谨的培训制度中训练出来的治疗师怎么能和我国的王大妈比时数呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;其次你要看这个咨询师自我体验有多久？ta被咨询过多久，ta的治疗师有没有正统精神分析临床培训背景？是当面咨询还是网络咨询？（在英国，被培训者的网络咨询时间是不被认可）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个无法相对清晰理解自己情绪和创伤的咨询师又怎么能照顾病人呢？一个自己都是&lt;b&gt;巨婴/怪婴&lt;/b&gt;的咨询师怎么带领病人成长呢？这里再举个伦敦的例子：在培训候选人进入Institute of Psychoanalysis 培训之前，ta必须接受严格一周5次的个人体验(一般至少2年，我有听说4到10年的)。当ta的培训治疗师认为ta可以开始培训项目之前，ta得根据学院提出的问题书写一篇个人体验的心得体会（我听说的文章长度有50-100页的，每页500字左右）。当进入培训后，受训治疗师一直要坚持1周5次的个人体验。&lt;b&gt;我曾经拜访过在Institute做培训的精神分析师，他们告诉我培训最重要的一部分其实是个人体验。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;在英国：自从弗洛伊德起，已经有100年左右的精神分析历史。&lt;b&gt;这100年是建立在踏踏实实的学术/临床研究的基础之上的。&lt;/b&gt;在Pepweb精神分析学术网站上随便一搜，欧美国家有多余20来个的高质量精神分析学术/临床期刊。没有理论做后盾的临床经验，王大妈有5万小时的咨询量又有什么用呢？&lt;b&gt;中国需要有中国特色的精神分析心理学， 这句话说得没错。&lt;/b&gt;但首先得向欧美的优良理论技术学习后才有可能孕育自己的特色&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;很多人说精神分析在中国需要适应中国文化。这个也没错。&lt;b&gt;但是如果没有学术/理论依据胡扯出来的中国特色就是腐败，忽悠，邪教。&lt;/b&gt;每一个和中国文化结合的精神分析理论都应该有雄厚的&lt;b&gt;理论研究依据，科学严谨 (rigorousness)和廉正（integrity）。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这只说了一些，还有很多问题没有说到。你是想找一个很有名的，会耍嘴皮，胡说八道的“明星”咨询师，还是一个真正能治病的治疗师？这就要看你自己了：&lt;b&gt;看你要活命还是要追星）&lt;/b&gt;... &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;备注： &lt;/b&gt;我新建了一个微信公众号（Wechat）：&lt;b&gt;亦弛心理（ID: yichi_psychology）&lt;/b&gt;。有些新文会在微信公众号首发。欢迎你们的关注!&lt;/p&gt;</description>
<author>张亦弛</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-26-40536558</guid>
<pubDate>Thu, 26 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
