<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>精神分析(Psychoanalysis)</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/</link>
<description>精神分析是本能的，情感的，和直觉的心理学</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 16 Apr 2018 12:21:38 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>此时此刻，无忆无求</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-09-35436226.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35436226&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8080f4fe421926cb9118354f1636e17a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;这几天本人正在查找和阅读关于比昂（W. R. Bion）在精神分析治疗中提到的无忆无求（no memory no desire）的治疗技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂说：在和来访者做治疗的时候，一定不能主动地回想过去治疗的内容，更不能有赶快把来访者治愈的欲求。 他说治疗师一定要对忆求有严格的自律自控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去的几十年里， 比昂这个治疗技术在西方精神分析界引起了非常大的争议。甚至有人公开反对说：“如果我不回忆原来治疗的内容，我觉得我不配收取来访者费用”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人看来，这些反对无忆无求的治疗师们大多数没能正真理解比昂所希望表达的意思。比昂的大多数理论非常的深奥，捉摸不定。我想这也是他希望传达给读者的：只有捉摸不定才能衍生精神分析，创造新的理论技术。所有成为定式的技术和概念对精神分析的发展已起不到重大的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忆求在比昂看来都是由感官（sensuality）所生的。 只要是由感官所生的感知感觉都不是物体本身（本物，the thing in itself）。 如果不能直觉（intuit）或接近直觉到到物体本身，那么我们所感知的都是假象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在治疗室里，来访者的痛苦是物体本身。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们回忆记忆中的治疗情景时：我们正在治疗的已经不是我们面前，当下的病人。而是我们记忆中的病人。当下的病人可能会用同样的语言来陈述他的痛苦。但是病人当下所表达的痛可能是过去痛苦的进化或衍生后和过去截然不同的痛苦。所以，当治疗师把注意力集中在回忆里的病人的时候，我们忽视的是病人当下衍生进化后的痛苦。毕竟我们治疗的是当下的病人，而不是昨天，上星期，去年的这个病人（这里的病人指的是同一个病人）。我们需要治疗的不是一个呆滞的病人形象，而是一个正在我们面前的，不断演变，进化发展的，活生生的病人和他的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管是治疗师，还是病人。我们通常的逻辑是：如果治疗师希望把我快速治愈，他一定是一个称职的治疗师。但是，当我们深入探查时，事实并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个治疗师有很强治愈病人的欲望时，他的内心容量（容器，container）早已被这个快速治愈的愿望所填充满了。治疗师的内心容量就像一个精神“脾胃”。当它已被自己的治愈欲“食物”所填充满的时候，它已失去了摄入和消化病人精神痛苦的能力。在精神“脾胃”饱胀的情形下做出的解析大多数都是和病人精神痛苦本身不相干的“假话”。 这个“假话”可能可以暂时安慰一下病人。但是现实是病人不会得到好转。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;刻意回忆的治疗片段其实也是一个“假话”食物。人类的记忆并不像一个USB存盘。记忆并不是一层不变的对过去发生的事情的记录。我们的记忆本身会被我们的注意力和情绪所影响。所以在记忆被&quot;刻录&quot;的那一刻，它已与现实发生的真相拉开了一段距离。当我们进一步地去回想过去治疗情境时，我们的注意力会集中在我们希望回忆的事情上。在此同时，我们会不自觉地忽略我们不希望注意的记忆内容。与此以来，我们第二次地和过去真实发生的事实拉开了距离。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9a6e8bef44f5c1b25aac755369dc0241_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;比昂补充说道，并不是所有对过去治疗片段的记忆都是有害的。当治疗师在当下能做到无忆无求时，自然流露意识的治疗片段是非常有意义的，更是值得解析的。自然流露的记忆是和病人痛苦本身息息相关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这样看来，忆求都是欲（忆是对过去的欲，求是对未来的欲）。欲都是感官所生。只要是感官所生都是假象和谎言。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无忆无求背后所强调的是治疗师对来访者在当下的注意力的质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过仔细观察内省，我们的直觉（intuition）会告诉我们：&lt;b&gt;当下的无忆无求已经绰绰有余，因为过去其实已经被此时此刻容纳，将来由此时此刻演变而生。&lt;/b&gt; 过去所谈到的病人的痛苦已经在过去被解析，对当下的治疗起不到多大的作用。过去没有解析清楚的重要痛苦会在此时此刻和未来的此时此刻反复由潜意识浮现。对病人过去痛苦的回忆远远不及对他此时此刻痛苦的专注要来得准确无误。对当下病人的痛苦的专注也比对未来匆忙的治愈欲要有效得多。毕竟过去的回忆和对未来的欲求专注的都不是病人当下的现实现状。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-09-35436226</guid>
<pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>无名之痛，等待命名</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-09-35435720.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35435720&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a3ad1429b6fcaddcb4ca7c589f5b0e2a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;比昂（Wilfred Bion）是后期克莱茵（Melanie Klein）学派中一位重要的临床心理理论家。他对精神分裂和重度精神疾病患者的精神分析理论做出了重大的贡献。我今天想着重来谈谈比昂所说的无名的痛（nameless dread）。.之后我会提供两个我们日常生活中的例子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我来说说什么是无名的痛，比昂在《从经验中学习》（Learning from Experience）中说道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“The breast is felt enviously to remove the good or valuable element in the &lt;br&gt;fear of dying and force the worthless residue back into the infant. The infant who started with a fear he was dying ends up by containing a &lt;b&gt;nameless dread.&lt;/b&gt;“（Bion, 1962, p. 96）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“乳房被感觉为是在嫉妒地剥夺死亡恐惧中好的或有用的元素。乳房并将剥夺后的，无用的残留物强迫性地塞入婴儿体内。婴儿原本的死亡恐惧最终变成了一个&lt;b&gt;无名之痛&lt;/b&gt;”（比昂，1962年， 第96页）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比昂在这讲的不全是外部世界，他是在讲婴儿内外世界的沟通。无名之痛起源于我上次谈到的寄生性母婴关系(parasitic mother-infant relationship)（参考《妈妈，我为什么要自杀》）。婴儿向母亲表达（哭，咬，闹）它内心的对死亡的害怕（婴儿非常恐惧因为它没有办法独立与死亡抗争，它需要妈妈的保护）。一个在潜意识里被嫉妒情感所支配的母亲/乳房在婴儿内在世界是具有剥夺性的。对死亡的理解其实是婴儿与现实链接的重要的一步（所有人都是会死的，自己也会死的）。一个好的妈妈能容纳婴儿对死亡的恐惧，并返还一个无害的，温柔的对死亡的感知理解。一个坏的妈妈不但不能理解婴儿对死亡的恐惧，反而把解体分裂的，溃烂的死亡恐惧返还给婴儿。之后，婴儿不能消化理解它对死亡的恐惧。这个无法消化的恐惧被婴儿感觉成一个不能被命名的痛苦与恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这讲的是婴儿前语言期(pre-verbal)与母亲的情感沟通。换句话说，妈妈做什么，说什么并不重要。坏妈妈在孩子面前改变自己的肢体行为和语言行为是徒劳无功的。真正的改变需要提升妈妈自己对痛苦理解与容纳的能力。只有一个能承受自己痛苦的母亲才有希望帮助孩子理解他/她的痛苦与恐惧。有些妈妈与生俱来就有这个能力因为她的父母无形地赐予了她们这个能力。与此类推，有些妈妈没有这个能力因为她们的父母也是&lt;b&gt;情感无能&lt;/b&gt;的。一个没有情感能力的母亲要改变需要经历长期与痛苦的斗争，最终与其和平相处的。这个过程是漫长，艰苦的。改变的第一步在于看到自己的精神现实。看到意味着不再逃避自己的精神创伤。爱逃避的人是看不见现实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论就说到这了，如果有兴趣的朋友可以去看看比昂的《从经验中学习》（Learning from Experience）。最好是看英文原版，翻译版本免不了扭曲比昂真正希望传达给读者的信息。下面我来给你们两个无名的痛在生活中的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例一：酒后痛哭&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活中不难发觉这样的人们。他们喝醉酒后会埋头痛哭（惊天动地，要死不活）。酒后痛哭往往是他们习以为常，司空见惯的行为。你第二天问他们为什么昨晚喝完哭地吓死人。他们的答案往往是“我就觉得难受，其实没什么”。你如果继续追问，他们常常说“我也不知道为什么”。&lt;b&gt;难受不知道为什么&lt;/b&gt;是一个典型的无名的痛的例子。酒的作用在于它能大大减弱人们意识层面的知觉。大醉之时，平时被压抑的潜意识就会跑出来希望和意识沟通。无名之痛其实是无法和意识沟通的，埋藏在潜意识中的情感痛苦。酒后痛哭的人往往是无法用语言和情感来表达他们内心痛苦的人们。无法表达意味着无法走过（walk through）和容纳（contain）他们的精神痛苦。这类人的童年往往是不健全，缺失或虐待性的。由于童年没有从父母那获得消化自己情感创伤的能力。长大后往往会借酒消愁。内心的痛苦对他们来说实在是太难受了，他们的人格无法承受这些痛苦。所以酒后痛哭对他们来说起到了暂时排泄精神“便秘”的功效。排泄只能暂时缓解痛，但不能帮助他们容纳和理解自己的痛。所以下次还是需要借酒消愁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能被理解的痛是反复吞咽，排泄但不能被消化的负面情感情绪。无法消化的负面情感会阴魂不散，反复折磨一个人的精神。理解与消化这些情感需要对这个无名的痛命名。命名的前一步是把这个无名的痛用语言表达出来。我所说的语言是广义的语言（虽然这些痛很多是在前语言期形成的，但现在的，精通语言的我们不太能用那种前语言期的方式来表达情感了，所以我们需要用语言来表达）。它可以是音乐，绘画，日记，诉说等方式。表达出来以后，我们就可以对其&lt;b&gt;命名&lt;/b&gt;。命名本身就是对情感的消化，容纳和理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：喉咙沙哑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有这样一类人。他们说话很大声。 不管说什么，说着说着就像是在大吵大闹。 说变成了喊，到最后喊得喉咙嘶哑。 他们成天到晚地喊。但即使喊到喉咙嘶哑了，他们还是觉得话没说完。 他们把喊叫当作了排泄负面情绪的方法。但是喊叫本身只是一种发泄，而并没有处理那个内心的纠结。他们可以倾诉很多，喊很久。但是仿佛他们在情感层面上不知道自己在说什么，喊什么和为什么喊。&lt;br&gt; &lt;br&gt;即使是喉咙嘶哑了，他们还是隐隐约约觉得内心的那股情感没有表达出来。这类人的征兆和酒后痛哭的人的相同点在于：他们所做的只是在发泄和排泄而不是在和自己沟通，了解自己。&lt;br&gt; &lt;br&gt;不能和自己的情感沟通，自然而然他们也无法容纳自己的情绪。发泄出去的，不能容纳的坏情绪，很快地又被他们吞咽回去。这样反复下去以后，这些情感会不断腐烂。最终它们成了无意义的，无法被理解的无名之痛(nameless dread)。 痛不知道为什么痛，难受找不到原因。 &lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-09-35435720</guid>
<pubDate>Mon, 09 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>学习模式——黏着与求知本能冲突</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-05-35320346.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35320346&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-36ba1c015e4faf6b99e36138bb14e0c6_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在客体关系理论中，学习与求知本能应该是互相合作的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然学习模式会在三种模式之间如同心智位态一样来回切换，但长期的对求知本身的压抑，仅仅是黏着式的知识堆积，就可以看做是病理性质的了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以回顾一下母婴关系中的经验喂养过程，婴儿无法忍受的&lt;a href=&quot;http://www.baidu.com/link?url=vs3GRmUWR0_ucK8OYIEtWpJYp3yIxgiKhP9DwXQJsqHFalWb_lWw6N4GYMYACOcm4dZ2gSyXPpUG7BWHTSRkzeBXs-uGXUivjoDjoVIwXDG&quot;&gt;β&lt;/a&gt;的元素投射给涵容客体的母亲，母亲通过沉思（reverie）为无名的未知焦虑命名，并转化成婴儿可以忍受的&lt;a href=&quot;http://www.baidu.com/link?url=NuycSK43KHGPhfH-kOP809jK8KjnZhNvyE4Hy1Nr5rrhEb3A7pnI9n413WlgcYFSLsvQJV9HQSEWzokhF_khuWhzoB7gWjyRa6ibot6FKwW&quot;&gt;α&lt;/a&gt;元素，母亲通过思考乳房喂养了婴儿的同时也给予了理解（Understand）的能力，这是外部真实经验与内在经验的整合，婴儿获得了“好经验”，从求知中得到了快乐。这也是学习最初的本质，学习是为了理解（Understand）而不是黏着式的知道（know）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们能够发现，许多人的学习目的已不仅仅是对理解的渴求，而是死板的堆积知识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道各位有没有看过《恶之华》，主角是一名中学生，天天抱着一本由博德莱尔所撰写的《恶之花》，将自己与周围的“普通人”区分开来，在崩溃的时候他说了一句十分有意思的台词：“我...我...我 是 一个空壳...我 读了恶之花,我读了...涩泽龙彦..布雷顿...秋原朔太郎...巴代伊...但是...那又怎样?我一直以为自己与众不同...一直以为自己跟那群无聊的人不一样...但是 有什么不同?波德莱尔...其实我根本看不懂恶之花想表达什么...我只是...陶醉于看着那些艰涩书籍的自己罢了...”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空壳这个概念在一个治疗师的个案中也出现过，每当患者发现自己内在核心自体的缺失或者说空荡时，他会使用“次级皮肤”来包裹自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种“假大人”状态，黏着式的无意义学习是在躲避焦虑或者寻找着什么，与成人世界隔离的同时用自己的方式获取成人世界的快乐，沉迷于“全能感”之中，本质上与搭建“秘密基地”的小孩子没什么不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么为什么有人能够享受“学习”本身，而另一些人则在堆积知识的强迫行为中前进？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，学习模式会随着环境的改变而切换，但就如我上文所说的，这里探讨的是长期的学习模式固着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再回到母婴关系的喂养中，事实上并非所有母亲都具有涵容与沉思的能力，当母亲长期对婴儿的要求与焦虑理解错误或无法实现，婴儿会出现最原始的嫉妒情绪。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“你能够喂饱我，却让我一个人在这受饿”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对母亲具有的能力而不给予自己所产生的原初嫉妒在青春期也会体现出来，但在这里就不加以介绍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婴儿本应该内化的是一个缓解焦虑的“容器母亲”，可因长期的疏忽，婴儿只能够内化那唯一一次理解自己的好母亲，也就是一个“缺陷性母亲”，婴儿通过“缺陷母亲”知道了学习的乐趣，但因其没有喂养足够的好经验，婴儿只能够重复学习为焦虑命名，而不去“理解”与整合&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种固着是可悲的，但我们也得感谢这些可悲的个案为精神分析所做出的贡献。&lt;/p&gt;</description>
<author>吟游诗人</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-05-35320346</guid>
<pubDate>Thu, 05 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>没出息</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-04-03-35237020.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35237020&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7163f2dbd788331c90aba8cba5c65f2b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3303107a96e349a5c08d99264bb74241_r.jpg&quot; data-caption=&quot;Dover海岸&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最近三天，我在英国肯特郡（Kent）海边的几个小城市旅游玩耍。 在Dover,Deal和Walmer游荡了三个城堡。昨天在Dover海边的时候，为了寻觅一个灯塔，而在森林里迷失了大约45分钟。正当我迷路不知所措的时候，我遇见了一个大约15岁左右的英国小男孩。他正在森林里遛狗。 我迫不及待地向他打招呼并询问返回停车场的路线。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ac409815bae85fea56e726371ee2b8b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;寻觅的灯塔&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;他很友好地同意陪伴我走回停车场。 我们大约用了20分钟走到了停车场。 在途中，我们谈论了很多关于美国人，英国人和中国人的相同和不同之处。在我和他道别的几分钟前，我调侃地说：“我的英语口语参杂着美国和中国口音。不久的将来，我又会带点英式发音”。 之后，他哈哈大笑地离去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天在我回家的路上，和这个15岁小男孩对话中关于我们未来事业的话题突然浮现在我的脑海里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在树林中和他关于事业的对话其实非常简短。但是，在与他的言语互动中，他给我传达的情感让我生不由己地反思了我自己的和我们中国文化中关于“没出息”的强烈情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的对话是这样的：&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;他：“你从哪里来？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“我从坐落在Colchester的埃塞克斯大学来。我在那攻读精神分析PhD”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他：“哇塞，你跑这么远来Dover旅游。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我：“是啊，哈哈。你打算以后做什么工作？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他：“我刚刚高中毕业，现在在职业学校学习水管工。我以后想做一个水管工。”&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;我当时听了有点惊讶。当他告诉我他想做一辈子的水管工的时候，我从他的语气中没有听到愧疚感。 当他说上面最后一句的时候，他的语气传达给我一种平静，坦然，和执着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的这个非常惊讶的第一感觉其实是由我自己小时候的认知和情感的模式而产生的（我自己的&lt;b&gt;移情&lt;/b&gt;）。 我惊讶因为：在我们中国文化里，如果一个孩子告诉父母他想做一辈子的水管工，他们多半会说他是一个没出息的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“没出息”的概念在我们中国文化里是根深蒂固的。 只要是父母认为是“没出息”的事业是一定不能被培养的。 只要是不能给孩子带来金钱和权利的获得的事业几乎都会被归类于“没出息”的行列里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和这个英国小男孩对话中的惊讶来自他的语句里没有连带一丁点的自卑、愧疚感。仿佛他在对我说：“水管工是我自己觉得感兴趣的事业。因为兴趣本身，所以我决定追逐它”。 如果是一个同样年龄的中国小孩告诉我他一辈子就想做一个水管工， 我想他的话语里一定会有很重的愧疚的味道。 因为爸爸妈妈告诉他：自己“没出息”的兴趣 是可耻的，是值得愧疚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信：在每一个小孩心里都会有发自内心希望寻求的人生和事业（&lt;b&gt;自我实现感&lt;/b&gt;）。或许他此时此刻还不太绝对的确定未来的事业方向。但即使是在没有外界压力的情况下，他的这个寻找的渴望也是非常强大的。 在还没有形成“没出息”这个概念之前，他对人生的探索力，好奇心引领着他的人生。他并不对自己自然而生的好奇心而感到愧疚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个中国小孩心里的“没出息”所连带的愧疚感是从哪里来的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每当孩子希望做自己真正感兴趣的事情的时候，爸妈会直接或间接地告诉他：“你的兴趣是没有前途的;是给你带来不了快乐和满足的; 你的兴趣是可笑的，卑微的，幼稚可耻的”。 爸爸妈妈认为只有物质和权利的满足才会给孩子带来幸福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为功利的满足的确可以给孩子的未来带来一定的安全感。至少他不会挨饿。 但是当代的中国父母太过于强调功利能带来的幸福和安全感了。 以至于，只要他们觉得孩子的兴趣不能给他将来带来荣华富贵，他们就会百般阻挠孩子兴趣的发育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对物质的过于奢求其实是父母自己内心缺失的表现。一方面，他们把自己的缺失强硬地附加给孩子其实是希望孩子能背负，和满足他们自己的缺失。另一方面，他们是想剥夺孩子自发兴趣给他带来的充实感。他们想让孩子和他们自己一样的缺失。这个“没出息” 的概念和其背后孩子的愧疚感是他们虐杀孩子兴趣的“传家宝”，代代相传的利器。他们潜意识里很清楚的知道：只要孩子对自己天生的兴趣有愧疚感，孩子一定会做一个“”听话”的“乖孩子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们把这个“愧疚炸弹”埋伏在孩子种植兴趣的土壤里。每当兴趣即将生根发芽，这个“愧疚炸弹”就会定时爆破，炸烂“兴趣种子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而， 爸爸妈妈没有想到的是：兴趣背后孕育着很多无污染的快乐，希望，坦然和精神满足感。当他们炸死了孩子的兴趣的时候，他们也炸死了这些埋藏在兴趣土壤里的正向情感种子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个兴趣种子被炸死以后的孩子长大后是怎么样生活的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他可能是一个著名的演员，工程师，主持人，外企的CEO等等。他们很有钱，也很有权利。但是他们始终不明白为什么他们感觉不到快乐，平和和满足。他们时常被焦虑和抑郁折磨。他们觉得匪夷所思：按照爸爸妈妈说的，我现在应该觉得无比的满足。为什么我拥有了钱权，我还是觉得心里空&lt;b&gt;空&lt;/b&gt;的。为什么本应该感觉快乐的他，却在此时此刻如此的&lt;b&gt;疲惫无力&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得他们的空表达了一种缺失感。 缺失的是在追寻天生兴趣自然产生的快乐和满足感。当快乐，满足没有了的时候，他们的坦然和平和心态也被掏空了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的疲惫无力是由他们内心的激烈冲突（&lt;b&gt;神经症，&lt;/b&gt; &lt;b&gt;neurosis&lt;/b&gt;）耗能所造成的。兴趣种子和父母赐予的愧疚形成了一个无止境，强迫性的相反力。在两股力量的长期斗争中，他变得精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段短暂的旅游经历让我情不自禁地思索：到底是做一精神富足，快乐，平和而物质平庸“没出息”的水管工？还是做一个精神迷失空旷，内疚，焦虑疲惫而钱权奢侈出人头地的CEO？我们当代教育应该怎样辅助孩子权衡这个功利与主观幸福感的冲突？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d5700609eceafa392a1695981fc7430_r.jpg&quot; data-caption=&quot;雨雾中的Dover城堡&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1240&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各位的评论很丰富。这也是此文希望达到的目的: 启迪每个人不同的而独特的思考。在社会，文化，教育，家庭，经济有差异的背景下，我们看待此问题的角度也会有所不同。如果大家都和我的意见一致，我写文的动力也会很快消失了。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我总是和我的来访者和朋友们说：如果你觉得一件事让你产生了很强烈的情绪。这件事（比如这篇文章）并不一定是情绪的起因。这件事本身可能只是原有情绪的一个发泄口。把注意力集中到这些情绪本身（嫉妒，恨，愤怒，焦虑，抑郁）并对其有所思考是最有意义的。 或许这篇文章唤醒了很多人的负面情绪。当我们退后一步，观察这些负面情绪的时候，我们看到的是创伤：过去的社会，经济的落后，正在发生的社会经济发展都给人们带来了极大的创伤。没有容纳，经过思考的创伤会让我们的人格停留在过去。思索自己的情绪让我们人格得以成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这希望表达的是: 兴趣是非常可贵的。无论是贫穷还是富裕家庭里的孩子都会产生自己的兴趣。在现实允许的条件下，我们需要尽量保护孩子的兴趣。孩子不是父母实现自己愿望的神灯。 给孩子提供&lt;b&gt;物质&lt;/b&gt;上一定程度的满足是父母和社会的责任。同样，保护孩子的兴趣种子（&lt;b&gt;精神&lt;/b&gt;满足）也是我们父母和社会的重大责任。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为有很多的冲突，我们才应该思索，权衡。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-03-35237020</guid>
<pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>记一段长程精神分析动力学心理咨询</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-03-26-34971943.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34971943&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
万字长文，噙泪而书，试图尽可能完整地记录我上一段咨询的全过程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这篇文章开头的两千余字曾作为问题补充出现在我的知乎提问中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;咨询过程时长一年半，前九个月咨询频率每周一次，后九个月则是一周两次。直至关系骤然破裂，整个后半段长达九个月的咨询过程中我一直深陷对咨询师情欲移情的湍流漩涡中无法自拔，对他终日迷恋牵念乃至神思不属，与他的咨询成为我生活唯一的中心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;虽然那段时间由于移情性痊愈给我的生活注入了前所未有的能量，但似乎并未真正而彻底地在咨询过程中通过对潜意识的了解达成自我认识的扩展，所以即便我努力做了很多自我反省和剖析，咨询师也在认真参与，但我本质上依然只是在依赖和认同咨询师。经过这几个月不断地回顾与反思，同时也得益于目前正在进行的新一段咨询中咨询师与我的互动方式，我才逐渐开始内聚自身的力量来反观在上一段咨询中走入的误区。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先说一说直接导致上一段咨询关系破裂的事件：2017年11月25日，咨询师在他的公众号发布文章，宣布与一位已经结束咨询的当事人开始了一段亲密关系。当时围绕此事件他一周内连续发布了三篇文章，皆已删除。我在自己的知乎提问问题描述中附上了两篇文章的截图，此为提问链接：&lt;br&gt;&lt;br&gt;https://www.zhihu.com/question/268726287?utm_medium=social&amp;amp;utm_source=wechat_session&amp;amp;from=singlemessage&amp;amp;isappinstalled=0&lt;br&gt;&lt;br&gt;这篇文章对于当时的我无异于晴天霹雳，当即不由自主痛哭失声，彻夜无眠，整整一周难进饮食，精神恍惚、痛楚难抑，不仅因抑郁情绪而几近无力生活自理，且在极度消沉绝望的心境下轻生的念头如影随形。当时笼罩我的无疑是自我价值感的彻底毁灭，仿佛被自己一直崇拜依恋的父亲无情地抛弃，想象中父亲冷漠而鄙夷地指着我说：“我有我钟爱的宝贝，我可以为了她癫狂迷乱不惜毁灭世界，而你，你算什么东西？！醒醒吧，你在我眼里还不如一堆狗屎！”&lt;br&gt;&lt;br&gt;因为沉浸在移情幻想中的我一直对咨询师极其欣赏和爱慕，对他倾心以待，以为彼此极有默契，每每念及他时，总是感激上苍使我此生得遇一知音如是。然而在事后的咨询中我才得知我所想象的默契纯属子虚乌有。咨询师公布他的移情事件之后，我内心长期压抑的疑惑和焦虑随之爆发，由于咨询中持续感受到他对我的反馈和理解似乎失之明确和贴切，又时常有被他倨傲批评拒斥的感觉，这些疑惧却又始终被幻想掩盖，于是倒数第二次咨询里我试探地问他觉得作为我的咨询师他是否称职，并讲述《癔症研究》里弗洛伊德所记述的Elisabeth von R.的案例作为参照。咨询师听后告诉我，他一直是“一头雾水”地旁观我，咨询后半段几乎都是靠我的力量在推动咨询，而他不仅在躲我、在维持表面上的连接、在粉饰太平、甚至可以说好长一段时间都“不在”。得知这一切对于当时的我无疑又是一次沉重的打击，虽然现在回想，咨询师提出这些大概也是出于想与我交流和探讨他感受到与我缺乏真实连接的目的，然而处于强烈移情状态中的我的站位并非与他平等，而是一直在仰视他，当时的我很大程度上依旧将自我依附于他的判断，又由于面临当时突发的情境，要求我泰然而理性地分析他的感受折射出的我在咨询中呈现的状态，实在是有些强人所难了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;于是在最后一次咨询里我的万般伤心都化成了质问，问他早知道自己在躲、在粉饰太平为什么不采取措施，为什么不去寻求督导，他却并未体察到我的质问背后隐忍复杂的情绪，只是不悦地说：“我怎么可能总是有及时的处理应对？我一直在躲你也是上次说到的时候才意识到的，而且我说我‘不在’并不是说我在咨询里应付事儿，我告诉你这些，你怎么反而把它当成指责我的工具了！”当时的我内心依然流转着对他强烈的依恋，就像个被大人嫌恶的孩子不敢大声哭诉，只是一面抽噎一面怯生生地觑着大人的脸色，而他这番话所透露出的对我的拒斥更是让我难过得说不出话来。他看我低头不语，以为我是不懂他话里的意思，不耐烦地补了一句：“这很难理解吗？就好像你对我的感情也一直在发生，但你用了很长时间才突然意识到啊！”这番话对于当时的我，仿佛被父亲一脸鄙薄地拂袖驱赶，令我心寒到了极处。咨询师这样的态度，显然出于只关注了他自己的感受，而对于我当时内心经历的苦楚，可见他是浑然不觉也毫不在意了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最终咨询师将我转介给我现在的咨询师，而他做此决定的主因，则是我对他持久而强烈的移情是在“混乱和干扰”咨询。当时我的感受，犹如被弃之不顾的敝履，灰心疲惫、自贬自责，悲伤无助却又被愤懑恐惧撕扯，内心的混乱迷惘也是难以尽述。&lt;br&gt;&lt;br&gt;各位应该也已经从以上的叙述中看出我的懦弱无能、委曲求全了。我这样的个性，跟我的人生经历自然不无关系。我自幼罹患重疾，身体上的疾患给生活各方面造成不小的客观障碍，而父母不同程度的心理障碍不仅影响着我心理层面的成长，也影响着我应对身体障碍的方式。逃避、压抑、极度的孤独、惶恐与绝望，可以说是多年来我内心的写照。在抑郁情绪长期持续的情况下赴美读博，身心不堪重负，学业停滞多年。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2016年我很偶然地读到这位咨询师的公众号文章，深受触动，立即决定与他开始咨询。现在回顾，的确对那时自己内心涌动的激赏与感佩有些难以理解，但当时深陷无力感的我被他文字的力量深深感染，以为自己透过文字看到了一个睿智犀利、飞扬潇洒的拯救者，认定此人拥有超拔于苦难的胸怀、透彻与自由。怀着与他相见恨晚的激荡心情，我坚信他有力量帮我走出绝望的泥潭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我会这样极度理想化咨询师，自然是我内心情结的投射，然而如今通过这段咨询最终的结局反观，我移情的张力似乎并未能通过咨询得到释放，反而是不断加剧、愈演愈烈，直至关系破裂。如今痛定思痛，我意识到在这一段咨询里我与咨询师之间并未真正建立起工作联盟式的连接，我与他的互动本质上被困于移情投射的死循环之内。我究竟是如何一步一步走进这个死胡同，而整个过程中咨询师又做了些什么？我想先大致记述咨询过程中自己的感受以及咨询师的部分反馈，然后再尝试进行一些分析。&lt;br&gt;&lt;br&gt;经过这几个月不断地回顾与反思，也得益于目前新一段咨询中咨询师的反馈方式，我逐渐内聚起自身力量来反观在上一段咨询中走入的误区。我开始认识到，自己很难与人建立起真实而稳定的连接，根本上是源于自幼与边缘人格的母亲之间极度不安全的关系，虽然我现在可以清楚地看到，我在上一段咨询里与咨询师之间恰恰重复了我幼年时与父母之间一方面缺乏稳定连接、另一方面却充斥激烈情感冲突与幻想的状态，但当我身处上一段咨询中时却是长期困惑于内心混乱而压抑的情感体验而无从疏解，而现在回想，当时的咨询师似乎也与我一同陷于那种对我内心的实况要么浑然不觉、要么毫无头绪的境地。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而让我倍感遗憾的是：如今忆及上一段咨询的过程，会意识到一些主题的反复浮现，例如我与边缘型人格母亲不稳定的关系、我自幼重疾缠身的特殊人生经历以及后天成长过程中遭受的重大挫折等；而在极力否认、掩饰、强自挣扎的表象下我心底那个自幼就被遗弃和幽闭于黑暗中的真实自我，被无助、羞耻、惶恐与绝望牢牢笼罩，长久以来内心极度的匮乏与耗竭感，这些内心状态的形成与上述那些人生经历层面不断累积的创伤之间环环相扣的关系，以及如何呈现在我灌注于咨询师身上的强烈渴望中，这一切都未及于上一段咨询中连缀出一个较为完整的内心写照——之前一年半的光阴，我与前一位咨询师基本只是停留于情绪体验的碎片和表象，当时并不自知，如今回顾则有在盲目地兜兜转转之感，当时我的移情性防御持续强烈，咨询师的反馈方式似乎也有一定程度上在不知不觉中重复激化我与内心他者形象的关系、而非镜映与厘清这一关系。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如今看来，上一段咨询伊始，我面对咨询师时内心其实是个极为幼小、脆弱惊恐的女孩，但正因为并不知晓内心压抑着对强有力的权威形象既渴望依恋、同时又畏惧其惩罚的尖锐矛盾，我所表现出的处理与咨询师关系的方式可以用“虚心求教，敬而远之”来概括。浓重的自卑感与脱力感促使我在咨询中积极地自我检讨和反省，每次都像一个勤奋刻苦的学生一丝不苟地汇报自我觉察的心得。而我在咨询师面前如此努力，必定是把他放在了有资格给予我评判的地位——我既极度渴望他的肯定、好评甚至安抚，内心那个因饱受磨难而自觉早已被遗弃的幼童却又在权威的光环面前自惭形秽、望而却步；我既因人生久陷困顿而热切盼望有人为我指点迷津，却又因内心的脆弱无力而特别惧怕被批评——可以说在咨询前半段我基本都处于看似相对理性地在剖析自己，内心却压抑着汹涌纠结的情绪而不自知的状态。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而前半段咨询师的应对，可以说几乎完全无视我压抑的复杂情绪。有一次他对我说：“其实你就是一个残疾人，而你就是无法接受你是一个残疾人的事实。”以当时我内心的弱小，以及咨询师在我心目中高大的形象，这句话无异于利锥刺心，惶恐、慌乱、委屈、无地自容，我当即语塞，又因为极度害怕与权威对抗冲突，只在下一次咨询里很克制地提出不能接受“残疾人”这个标签，咨询师并未给予回应。在前九个月的咨询过程中类似这样的互动屡有发生，而后来咨询师告诉我，他的这些言辞是在“投石问路”，试探我的自我强弱，“你起初的样子很具有迷惑性，让我一直以为你内心很有力量，所以就老用话戳你，想把你的力量戳出来，可后来戳着戳着才发现你的壳是软的！”咨询师的这一评语让我自卑而羞愧，自觉被他居高临下地俯视，对自己也十分失望。咨询师给予我的一系列评语还包括：“你智力正常。”“你很喜欢掩饰。”“你是偷懒的、狡猾的、不愿意承担责任的、想不劳而获的。”现在看来，咨询师会选择这样的方式跟我互动，表明他的确并不清楚他在我心目中的形象，而且正因为他没有及时体察到我的内心结构是如何投射在我与他的关系上，他这些看似只是在陈述客观事实的言辞实则都是在对我进行评价，可以说他是在自行“扮演”严苛的权威、加剧而非中立反馈这一形象在我内心形成的张力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事实上在整个咨询过程中我不断以自己的方式提请咨询师注意我有很重要的感受被他忽略了，但咨询师并未予以重视。在最初几次咨询中我就告诉他：“如果在生活中遇到你这样的人，我会觉得自己的层次跟你差距太大，根本都不敢靠近你。”咨询师只是一笑置之，并未顺着我是如何假想他这一线索追踪我与内心父母/权威的关系。咨询进行了一小段时间后，我多次急切甚至有些焦灼地向咨询师强调每次我在咨询里说的话都是事先想好的，我不能让自己自由发挥，而咨询师从未予以回应。有一次我鼓起勇气对咨询师说我经常因为感到无助特别想抓住他，而他给我的感觉却像一个光滑的球面，根本抓不住。“滑不溜手。”咨询师一面说一面自得地笑着，并没有进一步与我探讨我的感受。然而，我现在意识到以上两点对于了解我内心的状态是很重要的材料，我为什么总是需要在咨询以外做充足的准备、反复排练才敢面对他？难道不是在暗示我在与他的关系中感到不安全甚至是威胁，从而需要躲避和自我保护？而我向他表达感觉得不到他的支持的失望，又折射出我与内心的父母/权威怎样的疏隔又渴望的状态？有一次我向咨询师表达希望他能够不要对我态度那么生硬，以便让我卸下防备，他似乎觉得我的话很可笑，不以为然地笑着问我：“你防备我什么？”我自觉孩子气的话被他嘲笑，只得默不作声。类似这样的细节在前九个月的咨询中堆叠，使得原本就对咨询师倍感敬畏的我更不敢真正与他接近，内心的惶恐焦虑他无法察知，我自己又难以明晰，只有任其累聚。咨询师后来对前九个月的总结是我一直在“很理性”地与他交流，而没有“打开自己”，足可见是对于我与他之间早已一直在持续发生的移情置若罔闻了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而咨询进行到九个月时，我内心积聚的张力终于爆发，愤然向咨询师提出终止咨询。怯懦、自我怀疑加之对他的畏惧与崇拜使我没有勇气与他当面交涉，而是在信息里向他阐明了理由：我感到他对我已经形成一整套固定看法，不愿意再认真倾听我的表达，同时我也感到他没有贴近我最深层的人生体验，我告诉他，以前的很多年我虽然命运多舛却有努力拼搏的信念，是因为我一直以为自己被这个世界爱着、关注着，可后来我才渐渐意识到自己错了，我并不是被爱的，因而灰心沮丧颓然自伤。对此，咨询师只是在咨询里轻描淡写地回应我说：“哦，我很惊讶，我完全没想到你是这样看待我、以及这样看待你自己的。”除此之外没有任何进一步的回应和探讨。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如今每每忆及这段互动，我都心痛不已，仿佛看到自己内心那个孱弱敏感的孩子多年来饱尝孤独与痛苦，她的心灵体验就是被遗弃、被轻忽、不被疼爱、不被接纳，而这个孩子面对咨询师，哭喊着想让这个在她心目中充满力量的父亲看到她、抱抱她，而咨询师不仅并未能觉察并向我提示我内心正在经历什么，反而用他不置可否的反馈一再向我重复传达着我是不被重视的信息。当时内心混乱而弱小的我，又怎能明确知晓自己所经历的强烈情绪的明确涵义？我已经尽己所能在表达了，那个孩子只有这点单薄的力量。于是我就在如此混沌而惶惑的状态下，盲目追寻着内心对咨询师执着的信赖，继续这段炽烈幻想掩盖下凄冷哀伤的内心旅程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此时随着内心张力爆发的，还有我对咨询师的痴爱。也许正因为之前漫长的九个月中暗流汹涌的移情未曾被识别和干预，此时面对我如决堤洪水般的情感，咨询师更是束手无策。当时的我，连续数月，终日呆坐在图书馆里，迷情恍惚、以泪洗面，我继续不断向咨询师表达感觉他对待我冷漠而疏远，并没有贴近和理解我的感受。我告诉他感觉自己就像无助而绝望地坐在泥水里动弹不得，而他则漠不关心、怡然自得地坐在岸上，悠然地品着茶，时而倨傲地扫视我，冷淡地指手画脚却吝惜施以援手。我抱怨自己满腔的情愫都无法触及他，他却莫名其妙，漠然答道：“你指责我没有被你触及、被你感动，好像我就理所当然该被你触及一样！”&lt;br&gt;&lt;br&gt;如此，即便委屈疑惑意难平，我依然多次尝试与咨询师沟通我的感受，希望他能重视并陪我一起探索我内心一直在生发的对与他关系的想象，但毕竟当时我对自己身处的状态不甚了然，又笃信咨询师的权威和能力，屡屡怯懦盲目地提出不满皆未果。其中有一次我告诉咨询师：“我的每一句话都是对你说的。”咨询师不解其意，当时我自己也懵懂，几经解释，他做恍然大悟状道：“哦！那是一种防御啊！”我深信咨询师的判断，羞愧于自己未能在他面前坦白如实地呈现自己，当即低头反省，其后咨询师也并未对我提出的这一点予以重视。&lt;br&gt;&lt;br&gt;咨询师不断强调他不理解我是由于我没有打开自己，我在掩饰、在防御，而我说他这样的态度让我感觉像在被医生冷冰冰地要求脱光衣服检查私处，咨询师依旧不解，而在我反复以各种方式表示有被他拒之门外的感觉却无果之后，我开始在咨询中长时间沉默表示不满，有一次甚至中途愤然离席，而咨询师此时不仅完全不明所以，莫名其妙地问我：“你刚才离开的瞬间是觉得很愤怒吗？”，甚至依旧在强调他自己的感受：“你不说话，我本来在察言观色，结果你的态度让我感到愤怒。”他此话一出，明白道出他对于我内心长久以来的撕扯挣扎一无所知、对于我不断向他表达的尝试无动于衷，我一时间郁愤难以自控，禁不住向他咆哮：“你完全不明白我是怎么感受我们的关系的！”他看我怒极，讪笑着说：“我都不敢问你是怎么理解的了。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;激怒与刺伤我的，还有咨询师让我感到的他一贯蛮不讲理的态度。我感到咨询师对于我不断向他表达的感受和情绪，缺乏识别、理解以及涵容的能力。现在回想，当时我所处的状态，是自幼感到与这个世界失去爱的连接，感到自己被抛弃和嫌恶，自惭形秽而几乎完全丧失了自信自主地融入周围环境、与他人建立连接的能力。有多么的缺乏连接必然就有多么渴望连接，因而我对与咨询师建立亲近而稳固的连接的渴望，很大程度上正是内心最深处的渴望被激发和外化的表现，而咨询师却从未在反馈中让我明确自己向他的诉说究竟是在表达什么。他认为咨询的过程就是当事人“自己了解自己”，咨询师给予当事人理解甚至都属于“违规”给予了“现实层面”的支持。因而我感到咨询师在这种“我本就与你毫无关系，你感受到什么并非由我引发，你应自行反省”的“免责”态度之下，对于我表达的情绪惯常采用的反馈方式就是漠然不解，要么不予以任何回应，要么生硬地问我为什么会有这种感觉。我多次表达感觉自己仿佛就像一个待解剖制成标本的青蛙，被他拿着放大镜饶有兴味地观察，却根本不愿意平等地与我交流。他自认为自己的“在场”，就是一种“陪伴”，然而我在咨询过程中自始至终感受到的孤独，恰恰并不因为他没有给予“现实层面”的支持，而是因为他未能履行咨询师的职责，进行能触及潜意识的分析；他自称为我的镜子，而我的实际感受是他是一堵墙，不仅不能让我照见自己，反而让我撞得头破血流。相形之下，现在的咨询师与我的互动方式，是不断反馈我当下正在通过言说做什么、向她诉求什么，她不仅毫不回避、且不断主动点明我指向她的移情投射，而这种工作方式给我的感受，并非是她在给予我现实层面的支持，反而是她作为我客观而中立的工作伙伴，对于意识及理性层面的我给予应有的尊重和信任。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我曾经读到过施琪嘉的一句语录：“认为自己只是当事人的路人甲，是咨询师的反移情见诸行动”，我觉得用来形容我的上一任咨询师十分贴切。我感到咨询师用坚实盔甲防护下的强大自我在咨询中不断对我进行回绝、逼视、恃强凌弱，活脱脱夸大地演绎了我心底那个迫害性客体，扮演冷酷而强大的他者对我实施虐待伤害却浑然不自知，我越来越觉得在咨询师面前无论说什么、感受到什么都是我自己的错，咨询师的言行实质上将我死死压迫在弱者的位置而未留丝毫的成长空间。也正由于我与内心这样一个他者充满激荡冲突的关系远未修通，当时的我对这段关系依旧锲而不舍，虽然心底疑惧暗生，却远远敌不过对咨询师权威的执拗信念。换做今日自我力量稍有稳定和恢复的我，感知到这样难于沟通的工作对象会及时抽身，而当时弱小、混乱又饥渴地寻求与强有力形象建立连接的我，一味盲从，长久迷陷于与内心他者形象的纠缠厮磨而不得解脱。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当局者迷，当时的我又怎能辨析对他强烈的渴望究竟意味着什么？而咨询师主动对此给予的唯一解释是：“你心底的需求因为得不到长年被压制住了，而你看到的我跟你的这些需求高度地重合。”甚至于直到咨询进行到一年多的时候，咨询师才说他“隐约感觉到我对他的情感超越男女之情。”而咨询师唯一分析出的他与我的“一无是处”的父亲的相似点是他们在事业上都很有钻研精神。如今回顾，咨询师以精神分析取向从业十余年的资历，给出这样的解释实在令人哑然失笑，精神分析视角下的爱，往往充斥着矛盾冲突，夹杂着恨、敌意、恐惧与焦虑，交织着与内心父母关系的幻想，而我强烈情感中的复杂内涵，如此强烈的爱是否是在防御某些痛苦，其中又折射出潜意识关乎自我与客体的何种成像，这一切从咨询伊始即在与他的互动中初现端倪，一年半的光阴，上百次咨询，咨询师又何曾细细考察？&lt;br&gt;&lt;br&gt;如今回顾，咨询师时常无法准确把握我提供的素材的潜意识含义。当咨询已经进行了一年多时，当时的我对于自己的潜意识是如何感知与父母乃至与世界的关系，其实仍然一无所知。我告诉咨询师幼儿园时的我就经常入睡困难，而如果被妈妈训斥，反而入睡很快。咨询师不明所以，认为我应该就是一个生物钟比常人滞后的孩子。而我目前的咨询师不过在最初十次咨询以内，就迅速连缀起了我童年一系列碎片所反映的内心状况：基于我自幼就有不被喜爱、被抛弃并与父母缺乏稳定连接的内心感受，我的难以入睡显然呈现的是焦虑，而被妈妈训斥反而得以安然入眠的我，显然是由于过于渴望连接，而将批评与斥责也视作好过无连接了。类似这样的分析直击我的内心，令我信服，也促使我自行连接和发掘更多的回忆与体验。以前的咨询师之所以难以看透这其中关节，似乎是由于他停留在捕捉现象与经验层面的情感体验，比如愤怒、悲伤本身，而缺乏进行潜意识理论假设的功底，例如悲伤是由于感到被妈妈遗弃。我的切身体会是，只有抵达潜意识层面的解释，才是真正有效的，只关注表层的情绪，而不厘清关联这些情感的幻想、不翻译出潜意识的原型，并不能真正的增进自省。&lt;br&gt;&lt;br&gt;之前的咨询师认为他不能很好地接近和理解我是由于我自幼多病的特殊人生经历，致使我长期沉湎于有别于常人的特殊体验而无法与外界沟通。而根据我与现在的咨询师迅速建立起连接的情形来看，恐怕事实是虽然我客观的经历有其特殊之处，但潜意识的表达却与他人无异，咨询师接近我的途径并不应受限于现实经验层面的陌生或隔离，而在于通过将我的言说置于精神分析的理论假设框架之内，再现我潜意识的概貌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这位咨询师在最后两个月终于有改变工作方式的尝试，然而他试图贴近我感受的工作方式，特点是聚焦他自己每个时刻的感受。比如有一次我提供了自己抑郁时丧失执行力的具体描述，咨询师兴奋地回应说他特别想感谢我，因为我让他终于明白了为什么抑郁的人会无法行动。当咨询进行到九个月以后我告诉咨询师我第一次读到他文章时的激赏、表达对他的钦佩与信任、对他说如果与他的咨询失败我不再会信任其他咨询师时，他的反应是告诉我他并不知道我是这样看待他的，他说我的话让他有庄重的感觉，感到自己责任重大。我对他如此理想化的素材已经昭然若揭，咨询师为何此时的应对是抒发自己的感想，而不据此分析我与内心权威的关系？我讲述小时候我妈妈对待我的方式，他的反应也是聚焦自己的感受，他说他觉得很愤怒，想骂人，但再一想意识到我妈妈自己内心一定非常困难，但还在坚持。除此以外，对于我妈妈对待我的方式给我内心造成怎样的影响却只字未提。还有一次在咨询的长时间沉默中，我沉浸在自己的悲伤里，他却突然问我：“刚才的沉默里我感觉自己犹豫不决，那么当我处在这样的感受中时你是怎样的感受？”他处于怎样的状态我其实一无所知，但因见他愿意与我交流他的感受我不禁受宠若惊，这对于心底长期感到与他缺乏踏实紧密连接的我无异于一根救命的纽带，于是极力配合他的引导，绞尽脑汁变换表达方式希望与他接近，实则却是对他迎合讨好。而这迎合讨好，除了是对获得爱的渴望，同时也是一种对失望的委婉表达：由于心底模糊感到长期得不到咨询师真正的理解和切中要害的分析，即潜意识感到妈妈给我的“奶水不足”，那个认为自己不被爱是因为自己不够好的孩子只有通过向妈妈展示自己的领悟力来表达失望，同时也是独立“哺育”自己的尝试。我的言说中这些微妙的潜意识内涵，咨询师全都未及识别，毋庸说向我提示和探讨了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;诚然，以这种朋友间互诉体验的方式互动，并非完全没有“治愈”效果，而之所以这里治愈二字要加引号，是因为这种互动方式实质是在鼓励我接近面前这个独特的人，寻求他的独特理解和共鸣，而并非达成与自己的和解。据我的推断，咨询师似乎认定咨询工作的重心应是“去理想化”，让我最终发现我面前的这个人与我一样，并不理想，从而平等又界限分明地与这个人相处，而以我咨询的切身体会来看，这与咨询真正应着重的方向可以说是背道而驰：我需要探索的方向，是我应对世界的固有模式中隐含的对内心权威的“理想化”，这个过程咨询师作为承接和反馈移情投射的对象，其角色本质上带有工具的色彩；但转而认识咨询师的“不理想”，必然的过程就是与面前这个作为“人”的咨询师建立起类似现实中的关系，移情/反移情一通混搅，后果可想而知。严肃地说，这实质上是咨询师无意识间对当事人的“诱惑”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以这样的方式，咨询师不仅时常以在咨询中谈论他的感受的方式给予我反馈，还经常强调我与他的感受是否同步，用评价的语气告诉我曾经我与他的感受相去甚远，而随着咨询的深入似乎在逐渐接近。咨询师屡屡这般暗示，致使我花了很多精力去揣度他的想法，以自己的感受能与他趋同作为衡量自己取得“进步”的标尺，挖空心思希望能与他达到“高度共振”的默契。随着在这条迷途上渐行渐远，我发现自己越来越不确定自己的感受，无论生发出什么想法，甫及动念，脑海中就会升起咨询师驳斥与警示的声音，指出我思维的局限和误区，这分明是已将咨询师作为监督机制植入我的内心了。强化当事人内心超我的声音，应是大忌，而当我与咨询师沟通我的这一感受时，他还沾沾自喜，认为咨询取得了显著效果。如此，我在咨询中表达越来越艰难，沉默、停顿、思维迟滞而混乱，我感到咨询师的自我十分庞大，在咨询的空间里无限膨胀，侵占我的空间，而当我分析他的状态，告诉他我感觉他在咨询里仿佛是在练气功，利用对面的当事人自己进入一种忘我的境界，而至于面前的当事人是张三还是李四，对于他都毫无区别，他只是在享受这种自己可以如入无人之境的状态时，咨询师听得津津有味，兴致盎然地笑着，觉得我的看法很有意思，却并未借此反观自己的工作方式，更未能体察我内心究竟在经历什么。&lt;br&gt;&lt;br&gt;咨询师曾撰文大谈中医脉诊、量子物理纠缠态与反移情的关系，并将佛家的“须弥芥子，刹那永恒”等同于“量子态”，他所笃信的是，只要咨询师将内心修行到足够“空”，就不仅可以与当事人的内心达到“同步连接”，而且可以“借由改变咨询师自己的内在状态实现改变当事人内在系统的效果”。虽然我十分尊重博大精深的东方智慧对于人与世界的独特理解，然而不得不指出的是，在心理咨询的视阈下考量，“自己即是世界”的哲学观与精神分析对于主体界限、对于潜意识的理论假设之间存在根本冲突，弗洛伊德曾指出通过瑜伽冥想而达到的自我与外界边界消融、自我仿佛“海洋般浩淼”的感受事实上是自我回溯到“无限自恋”的结果，类似于恍惚出神或迷幻的状态（自译，原文请见英文版弗洛伊德著《文明及其不满》，第一章末，我阅读的版本第19页）。正因如此，当咨询师一味以反移情来盛装和感知当事人的内心，本质上是在用自我主观感受（反移情实质成了移情）、而不是理论假设来衡量当事人，虽然反移情恰当运用会对咨询起到推动作用，而当咨询师只关注反移情所涉及的情绪体验的表象，而不依仗理论推导当事人言说背后的潜意识逻辑，其结果必然就是咨询师在咨询中无限发挥“自恋”，也就印证了我所感受到的咨询中咨询师无限膨胀的庞大自我。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以我的浅见，正是由于咨询师将咨询围绕他的自我展开的工作方式 （咨询师曾对我自夸状态好的时候的他在咨询里“可以想去哪儿就去哪儿”），促使他在公众号发文告知所有当事人他的“移情事件”，他行为背后的逻辑是：他作为当事人的父母，自己生了病，此时就应该让当事人知晓实情，学会在应对和处理父母并不完美的事实过程中“成长”。咨询师在关于此事件的第二篇文章里自诩他的这一做法看似“残酷”，实则他的这一“悬停于当下的能力，正是当事人们得以获益的基石”。这样的逻辑，只能是基于咨询师在自行扮演当事人的家长上“入戏太深”，实质上混淆了咨询师的功能与当事人内心父母的角色，早已破坏了与当事人之间的边界，损害当事人的利益。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;咨询师对于我对他以及对咨询过程的分析往往表现出浓厚的兴趣，时而对我大加称赞。他对我的嘉许包括：“你的感受力超过很多咨询师。”“我在跟你的咨询过程中获益很多，我觉得能跟你咨询是一件幸运的事情。”“你有很多闪光的地方，你能看到我没有看到的地方。”“我跟你咨询感觉好轻松，我觉得可以完全信任你对于咨询方向的把握。”“后半段主要是靠你的力量在推动咨询，不然我们还会在原地兜圈子。”甚至于有一次他有感于我对他的启发，在咨询中戏谑地称呼我“老师好！”并建议我每次咨询结束时对他说“下课！”沉浸于对他的迷恋和爱慕的我，将这些话视作珍宝，萦绕耳畔，良久回味。然而这对我也无疑是一种误导，我的内心本来就有一个为了博得大人欢心可以奋不顾身的孩子，咨询师如此这般与我互动，不正像在扮演我的父母，促使我唯他的好恶喜怒马首是瞻、不惜性命地去护他爱他？在我目前新一段的咨询中，咨询师在最初几次咨询里就很敏锐地指出我自幼与我妈妈的关系就是我一直拼命在保妈妈，而之前的咨询师虽有一次约略提及我在反哺妈妈，他实际上却在咨询中与我重演我与妈妈的关系而未觉察。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就这样，在我与他的移情关系始终缺乏被恰当澄清的情况下，咨询浑浑噩噩进行到了去年11月，此时我在情感方面内心依旧与咨询师缱绻纠葛、对他一心灌注，思想方面牢牢受他钳制、自我愈发惶惑动摇，与咨询师的关系方面又因为长久缺乏透彻的理解与共鸣，我隐约感知却无法正视与他之间本质上疏远隔绝、已经不抱沟通希望的实情；而所有这些感受当时又都暧昧不明、混乱牵缠不得头绪，于是我所处的状态依旧是移情神经症下亢奋地沉溺于幻想中的连接，深层次复杂而剧烈冲突的情感体验却被压抑，内心并无宁日。而咨询师此时对于我的真实状况更是茫然无察，他似乎自认为已经给了我足够的时间成长，是时候重启他惯用的“揭示真相”的工作方法了，于是一次他对我说：“你说自己愚蠢，是在防御你其实是懒惰的、狡猾的、不愿意承担责任的、想不劳而获的。”以我当时的心境，仿佛是个本就特别害怕不被父母喜爱，拼命讨好父母的小女孩，一直用自以为沐浴在父母怜爱的目光下的幻想，来抚平并逃避内心的焦虑惶恐，而咨询师的话无异于父母接连几记响亮的耳光，让这个小女孩岌岌可危的幻想中构筑的安全港湾瞬间崩塌。我与咨询师发生了冲突，他十分恼火，觉得我把他的耐心视作理所当然，他说我让他感到十分泄气，我因受到他的斥责而委屈异常，他却认为我感受到被指责只是我的想象。看到自己令他失望，我就像个被拒绝、被嫌弃的孩子，凄凄惶惶、孤苦无依，灰心沮丧到了极点。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我多年来几乎完全放弃了努力，对自己如此彻底的厌弃，潜意识的原型该是一个怎样毫无稳定感、对于自己值得被爱已经多么绝望的孩子，潜意识的客体成像又该是一个令我感到多么不稳定和不安全的母亲，这一切在漫长的咨询过程中咨询师不仅从未涉及，反而最终将我的丧失行动力定义为“懒惰、狡猾、不愿意承担责任”，通过如此不负责任、毫无专业性可言的评价将内心客体对我的伤害“见诸行动”。由此看来，直到最终，咨询师不仅对于我的潜意识概貌缺乏最基本的理解和分析，同时也并未能明了在咨询中相对于我而言他一直所站的位置，是如何在重复而并非镜映我与内心父母/权威之间的关系。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如今回顾这段咨询，我仿佛看到自己像个枯瘦如柴、脸色蜡黄的单弱孤儿，衣衫褴褛、瑟缩怯懦，为了生存，为了对爱与力量的向往拜倒在景仰的英雄门下学艺，满怀着对导师的挚爱，承受他的凌虐、苛责、冷遇却毫无怨言，一次又一次跌倒了又爬起来，顽强地试图成长，期望获得青睐，最终却还是被斥为冥顽不灵，被导师驱逐，心碎羞惭地离去。然而，这样的图景似乎本就不应是咨询过程的写照，我的内心成像本身就折射出咨询过程的偏失。那么，我与这位咨询师之间自始至终的错位失联，我在整段咨询过程中的执迷不悟，究竟缘何铸成？我想列位看官读到这里，应该早有答案了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;总结我的人格特点，其实有隐性或者说脆弱型自恋人格的部分，与我母亲的关系，自幼成长于她充满激烈情绪冲突的投射性评价里，无论是溺爱表扬、过分保护还是训斥指责，这些对于自幼就分外敏感的我无异于过度的强烈刺激，使得我不仅很早就开始将真实的自己包裹逃避，也很早就开始只关注自己在他人眼里的形象，而全面排斥真实的自我，又由于自幼染疾，更是始终活在一种深知自己不够好、真实的自己不可能被接受的无助绝望里。长期丧失生活的动力、丧失努力的决心和毅力，正是由于那个从未被真正接纳甚至感知的真实自我深重的羞耻感，无论虚荣狂妄还是自贬自责，都是被迫支撑起的空壳，而那个早已被抛弃的真正自我，蜷缩在壳内的黑暗里，被接近于死寂的空乏感死死笼罩。也正是由于内心极度的无力感，我才会极度理想化之前的咨询师，具有张扬自大自恋人格的他在我深感匮乏弱小的自我眼中俨然是个神明般的存在，我无疑是通过依附于“完美”的他来获得自我价值感与方向感。我的现任咨询师会时常提示我的哪些行为是在回避与她建立真实稳定的连接，逃开去转而诉诸幻想，我对于之前的咨询师之间唯有幻想的连接，也正折射出我自幼已被堙灭的真实自我。我的这一心理结构，及其如何通过自幼与我母亲的关系生成，层层抽丝剥茧，都是我与现在的咨询师于最初十几次咨询就开始着手的方向，而相比之下，上一段漫长的咨询，从最终咨询师依旧只认为我的无力行动是“懒惰”和“不愿意承担责任”来看，他对于我内心实况的识别与评估，实在只能用荒谬来形容了。（当然同时不得不承认的是，我如此将曾经的偶像踢下神坛的举动，依然可以说暗合了自恋人格理想化/贬低的两极行为特征）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由此可见，作为当事人，我的答案必失公允，不过这里还是尽力客观理性地以我的角度尝试简短总结吧。这段关系的失败，本质的原因自然是我未能在咨询中真正达成自我的内聚，只是在与咨询师的关系中不断重复潜意识的情结而不自知，而比较过去与现在的两位咨询师的工作方式，我发现咨询师的反馈方式，会直接影响当事人关照自身的力量。当事人深陷心理困扰时，很多情绪是无法浮现到意识层面的，但当事人的言说，无论是否携带了相关情绪，却必然符合潜意识的逻辑，咨询师若无法觉察和识别当事人的潜意识表达，反馈就很难做到真正中立，也就无法真正尊重当事人的心理空间。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我感到这两位咨询师工作方式的最大不同在于：现任咨询师通过时刻投身、关注并向我提示移情关系的发生，做到了真正的中立；而前任咨询师则正相反，他在时刻以中立自居，孤立地处理我与他当下分别的感受，却恰恰因此不知不觉中陷入了移情关系的重复，扮演了父母/权威的角色。前者客观陈述我在做什么；后者主观评价我是什么样。前者的反馈自然而然地帮助我聚焦自己，开始真正的觉察与内省；而后者采用的方式，则干扰和阻碍了我的内聚力，极易令我更进一步迷失和动摇自我。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最后回到我最初的提问，咨询师将这段咨询关系的断裂归因于我，他认为我未能在咨询中“真实地”呈现自己，因而阻碍了他对我的理解：首先，他认为我表面的理性在咨询开始的很长一段时间内掩盖了我内心的弱小，使他难以接近我内心真实的情感；其次，他认为我自幼疾患缠身的特殊人生经历使得我的很多体验有别于常人，他很难接近这些体验是因为我经年累月沉湎其中而未及向他人表达，以至与现实世界隔绝；第三，我对他持久而强烈的情欲移情在进一步“混乱和干扰”咨询。显然这其中的逻辑一以贯之就是：我不“真”，导致他不懂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那么我不禁要问，在咨询时空里的移情状态下，究竟什么是“真实”？难道移情作为当事人内心与重要他者关系的投射，本身不就是咨询框架下最重要的“真实”？拉康在阐释移情的章节中就指出即便当事人有意说谎，而由于当事人是在向分析师诉说，这一向分析师发出信息的行为本身必定是在告知某种真实，分析唯一有意义的维度正在于分析师建构出当事人言说的这一真实（自译，原文请见英文版拉康第十一次研讨班，《精神分析的四个基本概念》，第139-140页）。参照我对咨询过程的叙述，结合我与其他咨询师的工作情况，恐怕这位咨询师对于咨询中“真实”的认识，还是有失偏颇了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;说句题外话，拉康对于“真实”，有着极其有趣的探讨，他将“实在界”（the Real）区别于“现实” （reality），认为主体建构的所谓现实实质是对梦境与幻想中浮现的真实进行逃避的结果。也是在《精神分析的四个基本概念》中，在探讨弗洛伊德《梦的解析》里一个父亲的梦时，拉康认为致使这个父亲从梦境中醒来的，是梦里他死去的儿子哀怨的乞怜：“父亲，你没看到我着火了吗？”梦里的这一场景所呈现的，正是父亲心底对于儿子的死深深的自责与伤痛，而正因为梦境中浮现的这一“真实”太过令人痛苦，父亲才会从梦中醒来，逃避到清醒的现实，遗忘创伤的“真实”。齐泽克在引述这一片段分析库布里克的电影《大开眼戒》时，就强调幻想作为一道保护屏障，为我们屏蔽创伤的真实，而梦境与幻想最根本的内核又恰恰正指向创伤的真实，是无法被主体化的。影片结束时，夫妻二人都结束了幻想世界的冒险回到清醒的现实，妮可•基德曼饰演的妻子建议尽快与丈夫做爱，实际上是用这种“付诸行动”的方式来掩盖和遏止幻想世界中浮现的可怕而创伤的“真实”（原文见英文版拉康《精神分析的四个基本概念》，第58页；英文版齐泽克《如何阅读拉康》，第59页）。如此，咨询师与他梦寐以求的当事人将幻想付诸现实的满足，未尝不是一种对于幻想之真实创伤的逃避。与此相关，认为自己在清醒而抽离地旁观和陈述“事实”，作为咨询师的妄念，必然导致其卷入当事人的内心投射而与“真实”错位。&lt;br&gt;&lt;br&gt;写到这里，我也不禁苦笑，这洋洋万言，依然是我移情投射的证明，各中是非曲直，站在我的立场，也难以尽数明辨，精神分析的伦理坚称那个掌握绝对真理的大他者并不存在，大抵如是。会与这样一位咨询师有这一场啼笑皆非的因缘，也是我自身情结的“命数”使然，嗟叹之余，似乎终于可以与这个内心的客体告别了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;行文至此，我的感受是一种类似筋疲力尽的释然，书写的过程本身，也帮助我整理这段咨询中积累的强烈而复杂的情绪。直面内心深处的悲伤和痛苦，是件千难万难的事，这段记述，聊作我与自己达成和解的一次艰难尝试。</description>
<author>一问</author>
<guid isPermaLink="false">2018-03-26-34971943</guid>
<pubDate>Mon, 26 Mar 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>无尽的恨</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-03-12-34444944.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34444944&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b1dc5d330d102dd3662cf56ae22887fd_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在比昂的理论中有一个关于H(hate,建设性的恨)和-H(毁灭性的恨)的概念。这个概念是非常独特和发展性的。通常人们会认为恨是坏的，是一个坏情绪。所以我们通常运用我们精神上的保护机制把它驱逐出我们的意识层面。 结果是把它压抑在潜意识层面里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不去想它；忘记它；别放在心上；没什么大不了的”都是我们用语言表达出来的对恨的防御与回避。这样以来，它在此时此刻被回避了，没有被思想处理地被硬生生地压进了潜意识。这样日益累积的恨最终会不被处理地，爆发性地排泄出来。排泄的方式在日常生活中有很多种。这种压抑的，不能承受的恨的排泄有时不是曾对恨的发源者的：原本恨的对象已经被忘却或压抑，只有这个恨的情绪会跑出来。这个恨会在你日常生活中找排泄/发泄的出口。你自己，你的恋人，你的家人和小孩当然是最触手可及的排泄对象了。它还可以以仇恨社会的方式发泄出来：你可以和路人因小事争吵或打架；你还可以故意把垃圾扔在马路上。你的这种毁灭性的恨（-H）可以把很小的不合，或他人的不顺从放地很大。你可以因为孩子无意在玩耍时把衣服弄脏而对他/她大发雷霆并施予皮肉之苦；你可以因为孩子拒绝吃青菜而辱骂他/她。你还可以和老公，恋人天天为了生活琐碎之事争吵干架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把这种毁灭性的恨转向自己也是非常司空见惯的。你可能变得非常的抑郁；你可以从肉体上虐待自己；你还可以长期过度地工作，以此来排泄和逃避这个深埋已久的恨(你认为躲在工作里，你就不用去承受和思考这个给你带来极大痛苦的恨)。有些人带着这个毁灭性的恨活了一辈子，只知把它不断地排泄到身边的人和自己身上。到年迈之际才隐隐约约地意识到自己那跟随一辈子未处理，未解析的恨。可是这时已为时已晚，因为你所排泄的恨已投射入你的孩子和家人，成为了他们身心的一部分。他们已经开始以你的排泄方式把你给的恨排泄到他们的孩子，你的儿孙儿女的身上。这个没有被解析和容纳的恨已成为你家族的“优良传统”。通常这个恨也是被掩饰的。你可以说你对孩子发脾气和施加皮肉之苦是为了她/他好。你可能觉得发泄出来这个恨就舒服了。但是你会发现不管多么频繁地发泄，这个恨总会变本加利地阴魂不散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑的，被逃避的恨是-H。我们从小到大被他人频繁地投射这种恨。自然而然，我们也想逃避，压抑和发泄。但是这种发泄只是一个排泄的，无终止的，伤害性的轮回。我们最终只有通过解析（精神分析）来理解它，意识到恨的根源。去意识到这个根源是怎么给你带来了恨，这个恨又是怎么扩散到你生命中的点点滴滴的。这个恨的根源通常是幼年时亲人强加给你的。也就是你小时候父母和亲人的形象沦陷入你的心灵。这个形象现在已成为你自己的一部分。只有解析理解这个破坏性的恨之后，建设性的思想才能生根发芽。这个恨也像比昂说的是一个被容纳物。对它的理解和解析是修复和强化作为一个这个恨的容器的自己。当这个-H被你自己容纳，它也就升华成了+H（建设性的恨）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给自己时间，给自己精力去修复作为容器的自己， 从而进一步地容纳这个庞大的恨。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-03-12-34444944</guid>
<pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>孬种</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-03-12-34444862.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34444862&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7cca0b53b4fc2fcd19bac445f64e2d2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;刚刚被督导完，一个人晚上坐在家里。突然间，“孬种”这个词闪过我的心间。这个词让我联想起这样一个孩子和他的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿时，他一直都是一个成绩优秀的家伙。他被分到了火箭班。从那以后，每天早上7点去上学，晚上7点放学回家。那时候的学习压力非常的大。每天都害怕考试。害怕考不好会被老师同学嘲讽；害怕考不好父母会严厉地数落；害怕自己不会是一个成功的人；害怕考得很差被踢出火箭班。学校这么大的压力，年纪这么下，回家还要被迫继续做作业。那时候的他活在一个充满着无尽恐惧，焦虑，抑郁，和无助的心理状态下。时时刻刻被老师，父母和自己催促，打压。那时的他感觉生命的意义就是功课。 只有考试考好，父母，老师才会关注他，爱他。不然他就是一个无用的孩子；一个废物；一个不值得被爱的孩子。那时的家庭环境，社会环境（学校）给他灌注了多少对他人和对自己的敌意。每当回首，他感觉自己当时不是被看作一个人，一个孩子。而是被看作一只野兽，一个不得不为生命厮杀的野兽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几年过去了，对那晚的记忆还是难以忘怀：他带着不理想的成绩单回家。心里充满了恐惧，内疚，在父亲面前哭泣。他告诉父亲他不想去上学了，他想退出火箭班。他哭地很伤心，很无助。父亲打了他一巴掌，训斥道：“你如果明天不去上学，你就是一个孬种。你想想别人会怎么看你？！”。他继续哭泣地，携带着残余的恐惧感，不安全感进入了梦乡。 第二天，带着不做“孬种”的“勇气”去上学。但是，那种对考试的恐惧，或者说对考试考不好被人当做“孬种”的恐惧如此地凶猛。有一段时间，他会天天课间给我父亲打电话，希望父亲把他接回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“孬种”这个概念跟随着父亲形象的内化，变成他的一部分。它像恶鬼似的缠绕着他的人格。“孬种”意味着失败，不被爱，被淘汰，被孤立。那时候，为了不做这个爸爸眼里的“孬种”，他不得不对身边的同学表达那无法忍受的敌意。同时，他用对自己百般苛刻，用玩命似的严厉来攻击自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些年来，他在不断发展自己的人格中，开始真正地理解这个“孬种”。父亲用“孬种”这个词传递了他极其虚弱的人格。父亲把害怕自己被看作“孬种”的恐惧投射到当时他的体内。当父亲把这种恐惧塞入他的体内的时候，父亲会松一口气。他实际上是在说“你是一个孬种，所以我不是，所以我不用为被看作孬种负责”。父亲把他那无法容纳的恐惧传递给了孩子，让孩子来承担他的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父亲是一个在学术上非常优秀的人。可是他却有着和他学术成反比的虚弱人格。就像他当年所说的“别人会怎么看？”，他的所有的快乐，安全感，成就感都是建立在别人的眼里的。所有的攻击都投向自己和家人的。别人的一句评论可以让他失眠好几天，吃不下饭，睡不着觉。别人一句话，他可以体罚自己的孩子。仿佛他的内心是空洞的，似乎他总是在说“我是无助的，弱小的，软弱的。 只有别人认同我的时候， 我的生命才有意义”。 他内心的虚弱扩展到只要一个人不认同他，赞扬他，他就会觉得自己是无能的。他的人格虚弱到要把他的虚弱和攻击排泄到自己孩子和自己身上。 他无能到无法在社会的压力下保护自己的孩子。他无能到无法保护自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年之后，他得出了一个结论：当年的父亲和他心中那个内化了的父亲才是一个真正的，虚弱的孬种。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-03-12-34444862</guid>
<pubDate>Mon, 12 Mar 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>终极现实与佛学静观(正念)：不再逃避，与痛苦共存</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-02-22-33929527.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33929527&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5110f4f56fade02a50579d48a6be7f54_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;今天早上起来，本来计划继续书写我的学术论文。终极现实和与痛苦共存这些词汇突然出现在我的意识之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国精神分析师比昂（W. R. Bion）在他的临床理论中说到了O（英文字母O）。他解释道：终极现实是O的近义词的其中之一。O这个概念涉及的知识范围很广：它涉及到宗教神秘主义，数学，东西哲学，和比昂本人的个人与临床经验等领域。O象征着不知。当你说O是什么的时候，你已经误入歧途了。O貌似是一个不断演变，进化的不知，不可思考。 &lt;br&gt;时常，O的一小部分会进化成我们人类可以思考，感觉的东西（K）。但当我们思考和感觉到了O的这一小部分的时候，这一小部分已不再是O.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里不想继续具体讨论O的哲学理论结构。我想谈的是从终极现实的角度，我们怎么看待精神痛苦。比昂曾经试图用精神分析来治疗一些重症精神病患者。 他说病人的幻觉症（hallucinosis）是治疗关系中的终极现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么走出治疗室，终极现实在某种角度可以被理解为我们还无法忍受，但存在于我们体内的，极度的精神痛苦或创伤。一般我们所做的是把这些极度的精神痛苦埋藏在心底。或者我们在感觉到无法承受的痛苦时，我们会选择逃避。逃避和埋藏痛苦是我们人类的天性。因为， 如果我们被赤裸裸地，一次性地，完全地暴露在庞大的精神痛苦中时，我们是没有办法继续存活下去的。所以，躲避在精神痛苦中的完全暴露对我们的存在起着一定的保护作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但另一方面是， 当我们选择对痛苦绝对的躲避和埋藏时，这些痛苦虽然似乎一时离开了我们的意识（可感觉，思考的东西），其实事实是它们并没有离开（因为它们是我们的不可割舍的一部分）。它们无时不刻地潜伏在我们的潜意识里，日复一日地加压。难免的是，它们总有一天会跑出来。我们每个人都有自己的精神痛苦和创伤（多少而已）。我们每个人也会去埋藏，躲避痛苦。但是，过度地躲避与埋藏终究会给我们造成更多的痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从精神分析角度来看，我们在痛苦面前似乎是一个矛盾体：无限制的躲避痛苦和创伤性地暴露太多痛苦都是死路一条。 无法被我们思考和感觉的极度痛苦在这里可以被理解为我们的终极现实（O）。我们在治疗来访者时，很大的一个任务就是：在不过度创伤来访者的情况下，帮助他们看到自己精神痛苦的一部分（一次一点点）。最终我们希望能够帮助来访者提升面对与消化精神痛苦的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个面对与消化痛苦的能力可以被理解为与精神痛苦共存的能力。共存意味着不再（或更少地）埋藏，压抑，或逃避。不再埋藏，压抑和逃避意味着我们可以好好地经历，感受并理解我们自己的精神痛苦。曾经被硬梆梆地吞咽的痛苦需要我们从新去经历它，并最终容纳和与其共存。咨询师的一个重要的使命就是用自己与痛苦共存的能力陪伴着来访者走过他的一些精神痛苦，并把自己与痛苦共存的能力给予来访者。最终，我们希望来访者能获得，并让这个与痛苦共存的能力在他自己心中生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我想起了佛学中的静观疗法。很多人把静观翻译为正念。我认为“正”这个字在中文里包含了太多强迫性，迫害性。比如“改正”，“修正”这类词汇。 “正” 暗示着我们有“歪”的&quot;念&quot;。但是，事实是我们所有的“念”都不是歪的。我们的焦虑，恐惧，抑郁，注意力分散，性幻想都是作为我们自己一部分的“念”。当我们在禅坐的时候，我们不是在改变我们的这些“念”。我们是在静观这些“念”。静观的意思是：在禅坐的时候，当所谓“好的”和“坏的”的思维,情绪浮现在我们脑海里时，我们不压抑，不逃避。我们需要做的仅仅是承认它在我们脑海里浮现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注&lt;/b&gt;：禅坐不一定要坐着。如果你有背痛。你可以躺着禅坐。但是躺着时，有时容易睡着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们静观“念”的时候，我们会发现我们会躲避思考或压抑给我们带来难受感的想法和感觉。举几个例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）当我在打坐的时候，有一些小时候的创伤会浮现在我的脑海中。它们在此时此刻给我带来了极大的精神痛苦。我的第一个反映是躲避它：想想其他快乐的事。但是静观的奥义就在于：当我意识到这个小时候的创伤和它给我带来的痛的时候，我不去想别的，我也不压抑它。我只是在心中告诉我自己“小时候的痛苦浮现了，我知道我现在感觉很痛苦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）再比如，我最近和同事关系不好。这是我最近一直摆脱不掉的烦心事。当我们静观“与同事关系不好”的时候，我们不逃避，压抑这个“与同事关系不好”的念头和它带来的痛苦不适感。 我们只需要在心中告诉自己&quot;我最近和同事关系不好，这件事让我很烦恼&quot;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3）早上起来或睡觉前感觉心里空空。 一般我会选择看电影或视频。这个时段其实是练习静观的一个好时机。我们躺在床上。当“空虚”和其难受感出现在我们脑海里时，我们默默地对自己说“我知道我感觉很空虚，我很害怕空虚感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;静观和精神分析有着相似的目的：提升与痛苦共存的能力：“我知道痛苦在这”。静观的能力的提升是需要漫长的练习的。你不需要很刻苦地练习，你只需要让静观这个方式存活在你的心里：不去否认或鲁莽接受它。 我相信当下次感觉难受的时候，你会自然地尝试静观痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注：&lt;/b&gt;静观可以用作缓解痛苦的技巧。但静观其实不是一个你可缓解痛苦的“药”。它其实是一个看待人生的角度。当我们的静观力提升到一点的程度时，我们在生活中可以无时不刻地静观自己和他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最后想说的是: 静观和比昂的思想的最大的共同点其实是：没有目的性。没有目的性意味着我们和不知共存的能力。和不知共存意味着我们承认我们还有很多我们在意识上不知道的，埋藏我们心底的痛苦。我们在与不知共存时，用我们的直觉（intuition）来探索我们的精神痛苦。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-22-33929527</guid>
<pubDate>Thu, 22 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>关系社会中的寄生与偏执-分裂</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-02-12-33775582.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33775582&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-940941a0f25b816077fe60191e161a18_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;前言：&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的一两个月里我一直在阅读关于比昂和佛学的学术文献。回头看看，我大概在pepweb &lt;br&gt;和学校图书管找到五十来篇相关文章和书籍。在我阅读这些文章的同时，我们当代社会中存在的一些问题一直让我觉得非常焦虑不安。我原本是想回避这个令我焦虑的问题。但是我发现：这个焦虑感貌似一个难缠的小孩，你越是回避他，他越是时不时跑出来耍赖。&lt;br&gt; &lt;br&gt;所以我决定腾出半天时间来，用客体关系来写写这个社会问题。书写总能让我心中的那个小孩安静下来。同时也希望我写下感想能帮助到一些读者心中的那些焦虑的小朋友们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先， 我希望能定义一下我即将运用的一些克莱茵和比昂的概念。 肯特（Kant）说：没有概念的直觉是瞎的，没有直觉的概念是空的。那么我们先来看看这些概念，然后把概念融入社会。之后看看这些融入社会的概念是否能给你带来一些新的直觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注：&lt;/b&gt;精神分析中的概念大多都不是硬梆梆，死板的概念。这些概念不是定律。它们是活生生，不断演变，成长的概念。我在这里勾画了一下这些概念。对这些概念(concepts)的衍生，发展与应用还需要你们各自独特的直觉（intuition）.&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;克莱茵的：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;偏执（paranoid）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婴儿会很平凡地对妈妈实施暴力攻击。比如说，在行为层面，我们会观察到婴儿会咬妈妈的乳头。作为行为观察的衍生，我们可以推测：婴儿会有更多在幻想层面对妈妈的攻击。偏执焦虑来自婴儿对攻击妈妈后，害怕妈妈反击的恐惧。婴儿对妈妈乳房的暴力倾向来自与它对有营养的乳房的嫉妒。偏执期的婴儿在幻想中希望吸干，抢夺，毁坏妈妈的乳房。同时，婴儿害怕妈妈会因此对它实施同等的，或变本加利的暴力反击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂(Schizoid)：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和偏执焦虑相比，分裂焦虑不是来自对外界攻击的恐惧（妈妈的反击）。分裂焦虑来自与婴儿的内心。它害怕不能维持自我的完整性而从内部分解，变得支离破碎。我在《妈妈，我为什么要自杀》中描述了恐高，对高空坠落极其害怕的感觉。我觉得这个极度恐高的感觉来自于婴儿期的分裂恐惧：被摔碎的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：偏执-分裂定位据克莱茵学派所言，一般首次发生发生在婴儿出生后的3个月。抑郁定位一般大致为3-6个月。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;抑郁定位（Depressive Position）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁定位大致有两个要点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一个要点&lt;/b&gt;是把在偏执-分裂期的部分客体(partobjects)融合成一个完整的客体（whole object integration）。 和在偏执分裂定位不同的是，在抑郁定位的婴儿的眼里：妈妈不再是绝对好的或绝对坏的。在这个成长阶段里，婴儿试图融合一个相对完整的妈妈形象---她即好也坏。&lt;br&gt; &lt;br&gt;婴儿对这个即好也坏的妈妈形象的反映不再是绝对的迷恋或憎恨。在整合妈妈完整形象的同时，婴儿整合了它的爱与恨（以及其他情感）。这个婴儿人格发展的定位非常重要，因为这时的妈妈即有好的一部分，也有坏的一部分。当婴儿希望把坏妈妈（坏部分客体）吸干，掏空的时候，它同时感觉到它也在伤害好妈妈（好部分客体）。爱的原型的一部分坐落于抑郁期：对伤害妈妈而感到不安，愧疚。爱的力量的另一部取决于在偏执-分裂和抑郁定位得到的，来自妈妈的足够好的温暖（温尼科特的足够好妈妈, D W Winnicott&#39;s good enough mother）。妈妈给于的温暖唤醒了婴儿对妈妈的温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果妈妈在婴儿从偏执-分裂过度至抑郁定位的日子里，树立起了（这里的树立为潜意识，自然树立。刻意装，做出来的树立是徒劳无功的）一个能施予爱的妈妈形象，那么婴儿在后期人格发展里会有充足的安全感。这里能施予爱的妈妈可以被大致定义为：1）被婴儿攻击，但不暴力反击2）同时也不急不慌，很有耐心（淡定）。 前者帮助孩子容纳偏执恐惧（做为外界的妈妈不会因为我的过错而伤害我），后者安抚孩子的分裂恐惧（妈妈在我的攻击下不会破碎。 有这个一个强大的妈妈，我的安全有保障了。因此，我也不会破碎）。这两点流露出的是妈妈容纳消化孩子负面情感的能力：“宝宝，你不用担心。我在你内在和外在世界里保护你！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二个要点&lt;/b&gt;是：&lt;br&gt; 在抑郁定位的宝宝会比在偏执-分裂期的宝宝呈现出大量减少的原始性投射（比如暴力性的，攻击的）。 这些投射的目的是排泄掉“坏的”，”脏的”部分客体（我不能承受，所以把它们给你）。情感健康的抑郁定位婴儿在投射暴力，攻击性部分客体的时候会感到愧疚和焦虑。因为好，坏客体已经是一体了，那么排泄坏客体也意味着伤害和损失了好客体（妈妈是一个完整的妈妈，伤害坏妈妈的同时也伤害了好妈妈）。之所以这个定位被命名为抑郁定位是因为宝宝在伤害妈妈的时候会感到失落（失去好妈妈）所带来的愧疚和抑郁感。如果这两个定位的过度足够顺利，孩子会获得一个稳定的，能施予爱的能力。对他人也会有同情，关爱，和怜悯的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里想提一下这两个定位和弗洛伊德(Freud)快乐和现实原则（pleasure&lt;br&gt; and reality principles）的关系. 在偏执-分裂定位，快乐原则占主导地位（满足我的妈妈才是好妈妈）。在抑郁定位，现实原则为主导（妈妈作为一个和我分离的人而存在，而不是为了我的满足而存在）。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;比昂的三个关系：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;比昂在克莱茵母婴关系(Mother-Infant Relation)，容器和容纳物（container/contained）的基础上归纳了三类关系模式，这三个模式和克莱茵的内部幻想的不同点在于它们强调了母婴互动：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;寄生关系(Parasitic Relationship)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在寄生关系中，关系的产物摧毁关系中的两者”（Bion）.这里的产物被比昂叫做分析关系中的第三方（theanalytic third）。 这个由两者关系孕育的第三方摧毁了构成关系本身的两者。比昂通常把嫉妒（envy）作为这个第三方的例子。“嫉妒本身无法被很好地归结于两者之一，事实上，嫉妒是这个关系的一个功能&quot;（Bion）.  嫉妒强迫性地孕育更多的嫉妒。寄生性的母婴关系是这样的：宝宝把焦虑分裂并投射给妈妈。没有情感能力的妈妈把婴儿的投射 1)隔离在外，或着 2）因为宝宝的投射变得无比焦虑，最终把宝宝和自己的焦虑一起塞入宝宝体内。久而久之， 宝宝变得很绝望，因为妈妈无法帮它消化精神垃圾。因此它只有1）用变本加厉的暴力向妈妈投射它的焦虑 2）或者它失去了向外投射的信心，从此这些不能被理解，消化的焦虑在它内心腐烂。寄生性母婴关系是孩子人格中无名之痛的根源（请参考《无名之痛，等待命名》）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;共生关系(Symbiotic Relationship)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在共生关系中，关系中的两者有时会有面质和冲突。但是在这个关系中的产物最终会带给关系中的两者情感和人格成长。在母婴关系中，这样的一个妈妈有一些处理婴儿情感投射的能力。但有时会在婴儿暴力投射的面前觉得能力不足。比如，她可以接受或消化宝宝的一部分情感。宝宝有时因为剩余无法被消化的情感感觉轻微的不满或焦虑。 但是，妈妈在和宝宝的互动中不断提升自己消化宝宝情感的能力。 同时，宝宝也能不断吸收妈妈不断成长的消化力。 那么，最终宝宝和妈妈在经历一些挫折后，还是可以从情感和人格层面上共同成长的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;共存关系(Commensal Relationship)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共存关系在现实生活中很难看到。共存关系和共生关系的不同点在于：共存关系中没有相互的冲突，面质和伤害 。 妈妈和宝宝没有冲突地造就着相互人格成长。我个人认为这样的母婴关系不会很常见。现实中总会有磕磕碰碰。 妈妈总有那么几次无法完全消化宝宝的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注：&lt;/b&gt;看到这里，你或许可以稍微休息一下（这篇文章有点长）。前面讲的是理论。我接下来把这些理论融入社会。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;解析关系社会：&lt;/b&gt; &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;偏执-分裂焦虑本身是一个正常的婴儿焦虑。这时的妈妈如果是一个耐心的，有能力爱的和不过度反击婴儿的母亲，那么婴儿的人格中就会获得相对充足的安全感和爱自己/他人的能力。这样一个成功度过偏执定位，并比较成功地走过抑郁定位的孩子首先是对伤害妈妈而感到不安，愧疚和同情。当这样一个孩子融入社会的时候，每当他/她意识到他/她正在过于索取我们的社会母亲时，他/她会感到不安，不忍心。这种不安，不忍心的感觉起源于这样一个直觉：社会不&lt;b&gt;全&lt;/b&gt;是为了我而存在；社会虽然和我紧密相关，但是同时它也是与我相对分离的独立体。说得通俗点，一个情感成熟的人是比较有能力看见自己与社会的界限。过度越界是侵略行为。相对适当的界限意味着一个社会正从偏执-分裂向抑郁定位发展。同时，这也意味着社会中会有更平衡，人性化的现实/快乐原则。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很赞同某些年迈：）精神分析师的看法：我们不分析快乐与美好，我们只分析痛苦。那么我接下来想指出的是关系社会中的痛。当我们把这些痛阐明后，或许我们能够慢慢解析，容纳这些痛。&lt;b&gt;分析痛的目的是为了更好地爱，而不是为了推卸责任与责怪他人。&lt;/b&gt;当社会中的寄生，偏执-分裂元素能被解析，被理解，被容纳时，社会中会有多一些的共生，共存，可持续发展关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当很多现在的和曾今的孩子没能健康地走过偏执-分裂与抑郁定位的时候，他们在各自的人生中潜意识地造就了一个偏执-分裂的寄生性关系循环模式。这些个人模式最终造就了一个集体的偏执-分裂，寄生性关系社会。之后，这个寄生性社会又会进一步地强迫母婴寄生偏执-分裂循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当儿时那种要挖空，吸干妈妈乳房的攻击性没有被好好地容纳时，我们在社会中看到的一个现象就是&lt;b&gt;失控的利己主义&lt;/b&gt;。我并不是说利己主义本身是坏的。在我们古今中西社会里，每个人都多多少少是利己的。当我们能共生性地利己，我们整个社会最终会在得到适当满足并同时成长。但是，当儿时那些挖空，吸干乳房的嫉妒恨没有被爱所容纳时，我们往往看到的是寄生性的利己。不惜一切代价，绝望，毁灭性的利己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例一：贪官污吏&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些人可以贪污千万，即使他们已经有很稳定的高薪收入。 这就是一个典型的寄生偏执分裂的例子。从客体关系精神分析角度来看：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）贪污表现出这些官员内心的不安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，这个不安全感来自于当下：我如果不“捞”到足够的荣华富贵，我和我的家人即将变得没有饭吃。这是从理智层面上的分析。那么从潜意识来看，这个不安全感到底来自哪里？它来自小时候创伤性的童年。当在走过偏执-分裂和抑郁定位的时候，这些贪官污吏没有在妈妈那得到足够的爱，保护，与安全感。上任官职以后，他们那个没有被容纳的，从小遗留下的不安感就会跑出来索取，撕咬我们的社会财富。这里的不安全感是失控的，脱离现实的恐惧感。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）失控的贪污进一步表现了他们对社会富足的嫉妒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个对社会财富的嫉妒也来自于小时候对妈妈乳房的嫉妒。小时因为母婴的寄生关系，积压了太多对妈妈乳房的嫉妒恨，长大了就去掏空，吸干我们的社会“乳房”。当这个嫉妒没有被妈妈给予的爱所容纳时，孩子是无法消化和理解自己的嫉妒的。当这个嫉妒无法被消化时，它会变本加利地繁殖。最终贪官污吏制造了他和社会的寄生关系：社会这么富足，我一定要把“她”挖空，吸干。我要把“她”全部化为己有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：劣质造车&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了公司利益最大化，制造商用质量不过关的零件造车。最后导致车主伤亡。&lt;br&gt; 这样制造商深深地陷入了偏执分裂的寄生循环。 他们被弗洛伊德所说的快乐原则所主导着： “我们只关心自己的利益满足，不管他们安威”。 他们只知道掏空他人的“乳房”。但是他们没有看到的是当他们陷入这样的寄生关系循环中时，被伤害，毁灭的不光是他人。 用廉价零件造车最终砸的是自己的牌子，还有可能受到牢狱之灾。在寄生性关系里徘徊，最终的结果就是毁己灭人。 最终他们还是要面对现实原则给他们带来的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例三：自然环境污染&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如说空气，水和食品污染。 厂家为了GDP最大化, 不顾一切地掏空，撕咬着我们共同生存的自然环境“乳房”。这里的厂家就是一个偏执-分裂的 “怪婴”。 它被吸干“乳房”的冲动所主导着，并没有发育出对我们社会“乳房”的怜悯，关爱，愧疚与毁灭后失去“乳房”的焦虑。 那么最终的结果是什么呢？我们共同的自然“乳房” 被长期地索取和污染， 最终变成了一个有毒的“乳房”。它给我们喂着有毒的&quot;奶&quot;：脏空气，脏水，脏食物。 在这个寄生关系里，厂家的老总们也一样要摄入污染物，生病患癌。 此外，我们社会要花多少GPD来从建我们的自然资源？在修复的过程中要病，死多少人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例四：日常工作环境&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常工作环境里，我们也不难看到失控的嫉妒恨：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）看到同事买了车，心里嫉妒得不行了，明天就跑去向领导戳同事的拐（举报同事，陷害同事）。  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）看到同学成绩好，不服气，嫉妒恨。 决心不和他/她做朋友。甚至雇人把他/她打一顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3） 做学术交流时，不回邮件，摆大架子。你如果追问他们为什么这么做。他们会说他们很忙。很讽刺的是，这些做学术的不忙学术，在忙什么呀？没有学术交流，学术就很难发展。这里所被撕咬毁灭的是学术进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：我列举的例子可能不算是最好的例子。或许读者能用你们的直觉来书写更好的社会案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些社会中的点点滴滴体现出了我们人格中没有好好被爱过的偏执-分裂创伤。谁都会嫉妒恨，但是为什么我们社会中的嫉妒恨如此毁灭性的失控？这是因为社会中的偏执分裂和寄生元素太多，太普遍了。&lt;br&gt; &lt;br&gt;作为这个社会的一个成员，我们同时扮演着施虐者和被虐者。久而久之，我们不再相信社会中会有理解与真爱；久而久之，不再相信变成了绝望与愤怒。这就是为什么在绝望感的驱使下，有些人干脆选择了掏空，撕咬和虐夺。但是我们是否有思考过：大家都在向社会投射嫉妒恨。有投射就一定有认同（projective identification）。最终我们向社会投射的嫉妒恨会强迫我们变本加利地认同这些嫉妒恨。这样的病理性认同进一步地驱使着下一步更加暴力的投射。最终造就了一个偏执分裂的寄生性循环迷宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我前面列举的例子可以被看作是偏执分裂的小循环。当这些小循环多了的时候，社会本身就成了一个大的偏执-分裂的寄生循环。 大循环（乳房）和小循环（婴儿）之间又会形成一个毁灭性的偏执-分裂，寄生关系（大循环给小循环喂有毒的“奶”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可想而知，这样一环套一环造就的模式是非常难改变的。我觉得改变的根源还是得从母婴关系这个最基本的循环做起。 当一个婴儿的攻击性能被妈妈的爱所容纳时，它会更健康幸福地走过偏执-分裂和抑郁定位。 从而，它长大在社会中就职时就会进一步地维持这个早期亲密关系中的共生关系。当一个成功走过偏执分裂和抑郁定位的社会成员失控利己的时候，他会对挖空，吸干我们的社会“乳房”而感到焦虑与愧疚。因此，他会节制自己失控的利己行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们社会中能有更多关爱的母亲形象，我们就会有更多懂得关爱孩子。当这些情感健全的孩子走向社会时，我们的社会会变得更加友爱和关怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注：&lt;/b&gt;我在这里讲的母亲形象可以被一个更恰当的词汇所代替：母亲功能。母爱/母亲功能也可以来自爸爸，亲人，陌生人与社会。&lt;/p&gt;</description>
<author>Kenney Zhang</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-12-33775582</guid>
<pubDate>Mon, 12 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>儿童邪典片的不安因素——退化与共情</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_133439818/2018-01-23-33196275.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/33196275&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9c560cea2743f5d01fdb0a7a057775d1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;本人并非影评人也不具有相关专业知识，因此这里将只从精神分析来解释“儿童”邪典片（Cult）中的不安因素&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不安因素——幼稚的性&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2579554d41a3a510d48621e12cad220a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;304&quot;&gt;&lt;p&gt;当个体的常态性无法满足时就会进行“退化”“凝缩”“转移”作用变成某种幼稚或不可理喻的仪式行为或者将原欲的关注倾注到曾经的快感带（如脚、唇、肛门）上，最后形成性变态&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说性变态是一种幼稚或退化行为，普通人的性变态无法得到升华作用（社会层面许可）自我与原欲就会抗争形成症候（心理性精神疾病），为什么自我要对原欲进行抗争？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退化作用指向的便是婴儿，也就是最接近死亡与新生的年龄，自我保护自体不受到伤害以抵抗原欲使原欲无法得到满足&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些幼稚行为都刺激着观众的幼儿时期性行为，以及对于回到母胎（死亡）的恐惧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;不安因素——无回应的无机物世界&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-61a3b18eef37906164fd01954ad172d7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;331&quot;&gt;&lt;p&gt;西格蒙德 弗洛伊德先生 主张焦虑来自过多积蓄的原欲以及“死的恐惧”（生命安全受到威胁也会出现类似受虐的性兴奋）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而海因茨 科胡特先生则是认为在背后还有一层原始恐惧——无法共情的钢铁世界&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们从小便希望自己做出一些事情后能够得到父母或周遭权威人士的镜映（积极关注）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们通过“镜映”满足原欲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在儿童邪典片中，我们能看见的是幼稚可笑且低下的画面，人物配合着欢快的音乐做着残忍的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩童在“核心自体”转变到“内聚性自体”之前，是认为自己无所不能的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在孩童的观念里没有“你”和“我”，也没有禁忌与道德观&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论如何，我们都无法与孩童进行“共情”，就像你无法和野兽交流一般&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在荒诞的邪典片中充斥着自己认为的“非人之物”，也就是我们无法对片中人物共情的恐惧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更新&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;--------------------------------------------------&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;影片的性形成引导——谋杀性竞争与受虐&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4363695610d71f460e89a6d4585f7f70_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;620&quot; data-rawheight=&quot;464&quot;&gt;&lt;p&gt;“针筒”“虫子”“对孕妇的施虐”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各式各样的影片出场人物都来自于子供向动画或者英雄电影形象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些形象对于孩子的意义有两种，我曾提到孩子在自大性自体转变之前是认为自己“无所不能”的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转变的过程中，孩子会将自己的“无所不能”进行投射及转移，投射转移的对象可以是父母也可以是具有权威人物或者崇拜对象（虚拟对象也在其中）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说片中的出场人物对于孩童的象征有着“理想化父母”与“夸大性自体”的双重身份&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在正常影片中这些人物都起着满足夸大自体原欲的作用，而在儿童“邪典片”中，人物的引导作用变成了“受虐”的，片中给生病的人物打针的手是不属于影片人物的，也就是“强大的”“父性的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针筒有着强烈的施虐原欲（男性倾向或主动倾向，象征阴茎），而这种施虐暗示传达的信息是“治疗”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强大的无所不能的夸大自体需要被治疗打击了孩童的信念，于是“无所不能”的权威性被转移到了那只“手”与“针筒”上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带来的结果便是对孩童的“男性原欲（主动的）”进行压抑，被动原欲得以迅速发展&lt;/p&gt;&lt;p&gt;培养能够轻易摆布的幼小受虐者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着是对于孕妇的施虐，大部分观看这种影片的多是女童，也是度过“俄狄浦斯情结”的年龄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科胡特先生说过与同性监护人之间的竞争是可以良性博弈的，并非一定要与同性监护人为敌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以在影片或一些小游戏中发现标题与封面都强调了“怀孕”这一点（并且不止是女性人物的怀孕，男性象征的超级英雄也有着怀孕的视频）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子（女性）看着封面点进来的第一个目的是“体验成为母亲”的感受，以代替自己的母亲和父亲在一起&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点进来的第一点就确立了与母亲的对抗博弈关系，就像女孩子喜欢买关节玩偶或者芭比娃娃一样，这是正常的与母亲关系对换，可视频不仅仅是如此，如我之前提到的，影片充斥着对孕妇的施虐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩童有着对被抛弃被替代或不被共情的恐惧，封面也在提起这种恐惧，好似在告诉她“你的母亲要生下新的孩子代替你，你的父母将把对你的照顾分给另一个孩子”，影片提起了恐惧并激起了“愤怒”，父母对孩童的共情没有回应，就像孩子在哭泣是无法得到哺乳一般，没有回应就会分解出“攻击性行为”，对“坏妈妈”的惩罚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;影片引导着孩子这样做，并且让理想化父亲象征的超级英雄也怀孕，让孩童剥夺对现实父母成为自己“自体客体”的资格，那么综合上文中针筒的象征，“无所不能”无法回归自体也没有合适的外界附着物，那该怎么办呢？是的，只能从影片中那个治疗“自己”惩罚“坏母（父）亲”的手，或者是施虐者身上摄取并附着&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>吟游诗人</author>
<guid isPermaLink="false">2018-01-23-33196275</guid>
<pubDate>Tue, 23 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
