<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2017 02:19:50 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>近五分之一的中国孩子曾在童年遭受过性虐待 | 如何预防与应对儿童性虐待？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-24-31386001.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;近五分之一的中国孩子曾在童年遭受过性虐待 | 如何预防与应对儿童性虐待？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31386001&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad1c0ae9a1b6b29a1d701d0f9fa2d05a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;这两天一直在看关于三种颜色事件的报道。我看到的一则报道里有这样一句话：家长让孩子模拟医生给他们“检查身体”的情景。当孩子把整个过程模拟出来时，家长的眼泪刷的一下就下来了。——家长从这个动作中，明白了到底发生了什么，而懵懂的孩子还以为那是正常的课程活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儿童性虐待（Child Sexual Abuse）是一个太沉重的话题，但与此同时，我们却对它知之甚少。在事件暴露在公众面前，或是发生在自己身边之前，或许很多人都未曾意识到儿童性侵的普遍性和严重性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“知识就是力量”在有些情境中是实实在在的，今天推送的是一篇每个家长、每个对儿童有关爱的人，都应该认真阅读的科普。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c55aa78432cfcf6dc7361bff28270535_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;672&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;研究显示，近五分之一的中国孩子&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在童年时期遭受过性虐待&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;儿童性虐待发生的普遍程度，可能远超你的想象。根据世界卫生组织（WHO, 2016）的调查，在成年人中，每5个女性和每13个男性中，就有1人表示自己曾经遭受过性虐待。&lt;/b&gt;其中&lt;b&gt;34%的受到性虐待的孩子不满12岁&lt;/b&gt;（Department of Health and Human Services, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据彭淋等人（2013）对2000-2013年间对儿童性虐待研究的回顾（N=16682），&lt;b&gt;在中国，在儿童时期遭受过性虐待的人高达18.2%（注：在该研究中性虐待指的是无论儿童是否愿意，任何人在任何地方对儿童直接或间接做出的性利用或性侵犯）&lt;/b&gt;。每五个中国孩子中，就有一个遭受过不同程度的性虐待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;儿童性虐待&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;远比大众所能想象的更为“复杂”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很多人可能都认为，“性虐待”仅意味着身体上的侵犯，但实际上，&lt;b&gt;儿童性虐待不仅仅指“猥亵”或“强奸”，一些与孩子年龄不符的、强迫发生的与性相关的活动，无论孩子是否愿意，都是对儿童的性虐待，它有时并不“需要”施虐者与受害者之间发生实质的肢体接触&lt;/b&gt;（National Health Service, 2016; Rainn.org, n.d.）&lt;b&gt;（注：Rainn，这个机构创立并运营着美国国家性侵害热线）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;儿童性虐待的内容包括并不限于：&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;给孩子看色情影片，或是在孩子面前观看色情影片&lt;/li&gt;&lt;li&gt;故意把成人的生殖器展露给孩子看&lt;/li&gt;&lt;li&gt;让孩子摆出色情的姿势，和/或拍照、录像、进行网络直播&lt;/li&gt;&lt;li&gt;鼓励孩子去&lt;b&gt;看&lt;/b&gt;或者&lt;b&gt;听&lt;/b&gt;别人发生性行为的过程&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不恰当地（为追求性快感地）观看孩子脱衣服或上厕所&lt;/li&gt;&lt;li&gt;不恰当地（为追求性快感地）触碰孩子的生殖器或隐私部位&lt;/li&gt;&lt;li&gt;迫使孩子脱光衣服或自慰&lt;/li&gt;&lt;li&gt;迫使孩子触碰他人的生殖器、玩带有性意味的游戏，或者把物品、身体部位（手指、舌头或者阴茎）伸到孩子的阴道、嘴巴或肛门内，迫使孩子发生性行为&lt;/li&gt;&lt;li&gt;以及，其他故意在孩子的面前进行的任何与性有关的行为&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;此外，儿童性虐待的&lt;b&gt;受害者也不仅仅是女性，男童一样会遭受性虐待。&lt;/b&gt;比如在彭淋（2013）等人的研究中发现，儿童时期遭受性虐待的女性为11.22%，男性为8.25%。Rainn机构指出，儿童性侵害的发生，很多时候与性别本身关系不大，更多时候是施害者利用了儿童的幼小与脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对儿童的性虐待也不仅仅只发生在成年人与儿童之间，&lt;b&gt;也发生在年幼的儿童与比Ta年长一些的玩伴、兄弟姐妹之间&lt;/b&gt;（Rainn.org, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而儿童性虐待&lt;b&gt;发生的场所&lt;/b&gt;，很多时候也竟&lt;b&gt;是我们看似“安全”的地方&lt;/b&gt;。根据美国司法部、司法统计局等（2013）部门对1994-2010年间发生的儿童性侵案的统计，&lt;b&gt;55%的伤害事件发生在受害者的家或者附近，8%发生在校园，其他的案件则发生在公共场合、亲友家中等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ad61b1ca02a85410713dd57d5e86b8d5_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad61b1ca02a85410713dd57d5e86b8d5_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;儿童性虐待&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;会造成什么样的负面影响？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭受性虐待的经历，对一个孩子的影响是深远的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从短期来看，&lt;/b&gt;受害儿童常常感到&lt;b&gt;恐惧和无助&lt;/b&gt;，侵犯者往往会威胁儿童不能将事情说出去，儿童因害怕被责备、或觉得没人信而选择沉默，他们会觉得自己孤立无援。&lt;b&gt;有时侵犯者会美化自己的行为，用“我是在帮你检查身体”、“帮助发育”作为自己行为的理由。被教育成“要懂礼貌”的孩子，甚至会明明觉得有哪里不对，还对侵犯者致谢。&lt;/b&gt;但他们仍然常常感到&lt;b&gt;内疚和羞愧&lt;/b&gt;（Secasa，2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果施虐者是那些本应养育和保护他们的人，他们可能会感到自己被背叛，甚至还可能&lt;b&gt;觉得没能保护自己的家属也背叛了自己。&lt;/b&gt;因此，他们会感到&lt;b&gt;愤怒或悲伤&lt;/b&gt;。受虐时的场景可能会在有些受害儿童脑中不断闪回，他们也会受到噩梦的侵扰 (Secasa，2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从长期来看，&lt;/b&gt;儿童性虐待的受害者与高水平的&lt;b&gt;抑郁&lt;/b&gt;之间的关联最为普遍。&lt;b&gt;尽管理性可以告诉自己，这不是自己的错，但这段经历仍然会让大部分受害者产生自我厌恶感。&lt;/b&gt;在这种消极思维的多年影响下，他们会觉得自己没有价值，变得失落、抑郁。&lt;b&gt;如果你询问这些个体，他们可能无法把这些感受联系到童年的经历上，觉得童年的经历也许没有太大的影响，但当你把受害者群体的大数据放在一起看，你就会清楚地发现，童年性侵犯的经历，与自我厌弃、抑郁、低自尊、甚至自杀想法，有着显著的关联。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;受害者对性接触的态度容易失衡，有些人会觉得性接触肮脏，设法避免任何性行为，或者在自主发生性行为时，出现生理性的性困难，包括快感缺失等。而有些人可能会性滥交，同样个体受害者可能认为这是自己自主的选择，但这一人群也确实在“性伴侣人数多”和“不安全性行为”的表现上有统计学意义上的相关性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人际关系中，儿童性虐待的受害者显得更为孤僻，与人交流的主动性很弱。他们在建立人际关系上常常感到困难。信任感的缺失使他们远离人群，经年累月的孤立状态加深了孤独的习惯，所以&lt;b&gt;他们不会轻易信任他人，害怕与别人亲近，这在施害者与受害儿童是亲近关系的情况下更为普遍&lt;/b&gt;（Hall&amp;amp;Hall，2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;儿童性虐待可以如何预防？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 要知道：绝大多数儿童性虐待都是熟人作案&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预防儿童性虐待的第一步，就是先认识并且承认&lt;b&gt;这件看似触目惊心、十分遥远的事，其实天天都在生活中上演，并且可能发生在每一个孩子身上。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，人们对儿童性虐待的另一个非常常见的误解是，施虐者更多是陌生人。而事实上，英国一家针对儿童虐待和忽视的研究中心调查指出，&lt;b&gt;90%以上的儿童性虐待事件都是熟人作案&lt;/b&gt;（Radford et al.,2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与想象中不同，大多数施虐者并没有什么非常明显的“标志”，让我们能够一眼将他们从人群中辨认出来。不仅如此，甚至&lt;b&gt;有59%的熟人侵害者都是被家长评价为“值得信赖”的人，比如受害者的师长、亲戚等等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;b&gt;想要保护孩子免受侵害，绝对不应该只对陌生人存有戒心，将“熟人”当作一个可以放松警惕的标志。要记得，很多会对孩子伸出魔爪的恶魔，可能就藏在近在咫尺的地方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 参与到孩子的日常生活中，营造开放、平等的交流氛围&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积极、主动地参与到孩子的生活中，对他们每一天的情绪和活动有一定程度的掌控和了解，也能够更好地在还来得及的时候及时发现端倪，预防悲剧发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，首先你&lt;b&gt;要表现出对他们日常生活的兴趣&lt;/b&gt;——他们每天做了什么事，和谁在一起，参加了什么活动，以及一天过得是否开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，你不是要像一个典型的家长一般居高临下地“审问”孩子，或是去妄加评判；而是像一个朋友一样，真诚地关怀和倾听，并回以同样的分享，将这培养为你们之间的一个日常的小仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这种平等、开放的交流氛围会增加孩子对家长的信任和依赖，让他们更愿意主动地和你分享自己真实的经历和感受，&lt;/b&gt;而你也能从中获得对孩子生活里你可见或不可见的，他们与别人之前的互动有更多的了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 重视未成年性教育&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在性教育的内容方面，孩子从懂事起就应该接受最基本的性别教育，包括&lt;b&gt;最基本的两性的区别，对性器官的认识，以及与性相关的行为界限，比如哪些部位是不能给别人看，更不能给别人触摸的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是家长/老师对孩子进行长期、正规的性教育，那种情境是很难走入‘色情’气氛的。因为家长／老师和孩子之间会有天然的社会规范存在，之间本来就是离色情最远的一个关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的顾虑，其实往往在于我们一步都没走出去，就想得太多了。把成年人对性的思想代入其中，却对儿童的发展心理学和儿童教育一无所知，才会让孩子错失接受性教育的最佳阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许很多人会认为，避免孩子接触与“性”相关的一切，是对他们的一种保护。但实际上，从小开始的正规性教育，或许才是对他们最好的保护。因为，正是这些知识给了他们在紧急的第一时间、在你无法保护在旁的时刻，得以保护自己的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;可以使用一只玩偶熊，或者在大白纸上画出一个人形，用玩偶示意，或者用不同颜色在人形上作出标注，告诉孩子哪些部位是可以被触碰的，表示友好，比如摸摸头，或者握手，或者短时间的拥抱，哪些部位是绝对不可以被触碰的，除非是在检查身体、或者洗澡时，这些部位如果被触碰，孩子应该拒绝并第一时间告诉父母。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;告诉孩子，如果有人触碰了你的身体，并让你不要告诉父母，一定一定要告诉父母，承诺孩子自己一定会相信，并不会责备。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;以下20条信号，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;表示你的孩子可能遭遇了性虐待&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一项来自英国的数据显示，儿童性虐待发生后，&lt;b&gt;只有大约30%的儿童主动求助或向外界透露了他们的遭遇&lt;/b&gt;（Radford, L. et al. , 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时因为年纪较小，孩子们往往并不知道应该如何正确表达自己受到了侵害。有些孩子也可能会受到对方的威胁，因而不敢声张自己受到了侵害的事实。这些都要求家长或其他照顾者更加敏锐地觉察并关注孩子的“异样”举动。当孩子遭到了性虐待，他们可能会有一些身体上或情绪上的反应。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-93599d852dcca5a42afc84f6067c0961_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;640&quot;&gt;&lt;p&gt;美国儿科学会（AAP，AmericanAcademy of Pediatrics）及英国反儿童性虐待网站Stop It Now! 列举了以下儿童可能遭遇性虐待的“警告标示”（warningsigns）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;行为或情绪信号可能包括（12条）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 性情或情绪发生剧烈变化，如焦虑，抑郁，愤怒，叛逆，退缩或紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 离家出走&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 睡眠障碍，如无缘无故的恶梦，夜惊或失眠等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 饮食习惯突然改变，例如拒绝吃饭、食欲急剧减退或者急剧增加&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 对学校或老师的态度发生变化，对某些人或地方有不寻常的恐惧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 突然拒绝参加体育活动&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 对身体感知的变化，比如认为自己身体“脏兮兮”，或者身体不好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 不寻常或不符合年龄的性行为或语言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 性虐待其他儿童，或试图脱他人衣服等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 开始谈论一位比Ta年长的新朋友&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 留下某些“线索”，似乎是想要引起有关“性”的讨论（你的直觉会告诉你）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 在他们的绘画、写作、玩耍或者梦里，出现性的或是令人害怕的形象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;身体信号可能包括（8条）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 性传播感染（以前称为性传播疾病）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 阴道或肛门撕裂，疼痛，瘙痒，肿胀，出血或流脓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 乳房，臀部或小腹部不适，比如淤青或创口&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 内衣有血迹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 不明原因的频繁的健康问题，如头痛或胃痛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 排便困难，小便或吞咽困难&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 自残，如咬自己，拔头发，或切割手腕&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 难以行走或端坐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，孩子表现出以上某一种行为，并不表示Ta一定遭受了性虐待，这些“信号”也可能在遭受其他创伤时体现出来，比如身体暴力、情感忽视等。此外，有些遭遇了性虐待的儿童可能没有任何典型的“信号”，但觉察他们的行为及情绪变化依旧是我们识别孩子是否遭受性虐待（及其他暴力）的重要一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的孩子表现出一系列如上的行为变化，那你需要保持警惕（对可能出现在Ta身边的人，无论男女、无论年龄），并且&lt;b&gt;尝试与孩子进行一些沟通&lt;/b&gt;。尽量选择一个让ta赶紧安全放松的环境，不带猜测或评判的积极倾听孩子的表达，确认孩子的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如果性侵已不幸发生，该怎么办？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你是家长或其他照顾者，首先你需要了解，在及时的帮助与支持下，受到性虐待创伤的孩子是可以被治愈的；其次，对孩子来说，ta可能直到成年之后才能对“儿童性虐待”有一个全面的概念。对有些孩子来说，他们可以在伤害发生后谈论这件事并及时应对创伤，对另一些孩子来说，处理创伤的节奏可能需要更缓慢一些，你需要不断地检验他们的心理状况，他们对关系的信赖程度和安全感，这个漫长的过程中，孩子需要得到照顾者和专业机构的陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而父母在孩子的修复过程中起到了极其重要的作用，英国反儿童性虐待网站Stop It Now!特意强调了在帮助孩子应对性虐待事件中，&lt;b&gt;父母需要注意的以下几点&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 告诉你的孩子，他们不应因此受到责备&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家长们往往忽视的一点是，孩子会经常认为自己会因为被虐待而受责备。你需要及时的给予孩子安全感，并不断地向ta强调，这件事情完全是施虐者的错，不是ta的错，ta不会也不应该因为这件事情受到责骂。如果没有这些及时的干预，这些受到性虐待的孩子可能会感到困惑，并在很长一段时间感到不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 担任起“保护者”的角色的同时，及时做好自我关怀&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当大人们对所发生的事情负责时，会帮助孩子们得到“解脱”。由于儿童对周围世界的理解是“小孩为中心”的，他们会自然而然地在自己的行为与所经历的事情之间寻找解释。家长需要告诉孩子，无论是小朋友还是大人都有无法控制的事情（比如恶劣的天气等等），而父母则会是小朋友的“保护者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，在家长们确认孩子被性虐待后，也会产生不同的负面情绪反应，如愤怒、悲痛、沮丧、抑郁等等，在担任起“保护者”角色的同时，家长也需要及时做好自我关怀，特别注意不能让自己过于激烈的负面情绪影响到孩子，这种行为会给孩子很多负面暗示，比如认为父母这么难过/愤怒都是因为自己。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3d0c4c3856105608ccf10c0e4421f025_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;349&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3d0c4c3856105608ccf10c0e4421f025_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 确保你的孩子知道，你是完全信任他们的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对孩子来说，性虐待行为是对他们信任这个世界的一次巨大打击。你的孩子比以往任何时候都更需要知道你相信他们，并且你们是值得ta信任的，ta可以信赖你依靠你。你可以试着向孩子承认这些事情给ta造成了伤害，并保证你会采取行动保护他们，让孩子感受到自己是“值得被保护的”，从日常的小事中不断重建孩子的安全感和信任感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 让孩子知道，无论何时你都是他们可以倾诉的对象&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当孩子有所暗示或想要表达ta对此事的感受或看法时，你需要提供给孩子与你交谈的机会，仔细倾听ta的想法，让ta表达自己的感受，尽可能温暖地回答他们的问题，并及时安慰他们。有时父母会觉得谈论虐待行为会让孩子更加痛苦，但当孩子们有所困惑有所暗示时，他们更需要知道，他们可以在值得信赖的父母面前诚实的面对自己，并承认自己的痛苦，试着接纳自己的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 给孩子足够的关注，必要时与孩子一起寻求专业的帮助&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在照料者的角度，你需要在关怀孩子的同时，密切关注他们是否有受情绪困扰的迹象，比如持续性的情绪波动，感到害怕无法信任父母等等，你可以考虑带孩子去寻求专业帮助，与ta一起找到一个“安全舒适”的表达环境，接受专业人士的指导与帮助，比如艺术疗法等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;最后，如果你曾经是遭受过性虐待的儿童，你需要知道：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（Tracy,2016）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在童年遭受性虐待不是你的错，无论如何你都不应该自我责备，不应该因为这个遭遇影响到对自我价值的评价；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 如果这个经历对你造成了持续的困扰，你可以寻求帮助，比如向值得信任的朋友寻求安慰与建议，建立自己的情感支持系统，或是寻求专业机构的帮助。&lt;b&gt;记住，无论何时，对童年创伤的修复都不晚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;最近的新闻真的让我感受到了深深的绝望，但即便如此，我们也不能放弃。为了孩子们，我们不能把这个世界让给恶魔。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们仍要战斗。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以上，感谢。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-24-31386001</guid>
<pubDate>Fri, 24 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我和你，存在一种“危险关系”| 识别压力关系的8个信号</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-24-31384616.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;我和你，存在一种“危险关系”| 识别压力关系的8个信号&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31384616&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9167102079fd72e3af7238d20d72cb04_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;精神分析大师弗里达·弗洛姆-瑞茨曼（FriedaFromm-Reichmann, 1969）曾指出，“孤独，是人们会不计代价想要去避免的，一种令人痛苦、恐惧的体验”。有研究发现，&lt;b&gt;长期处于孤独之中，的确会让人们的死亡风险提高26%&lt;/b&gt;（Cacioppo &amp;amp; Patrick, 2008）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许正是因为如此，人们有时会为了逃避孤独，而选择待在令自己感到不快的，甚至是充满压力的危险关系之中（stressful relationships）。然而，近期的研究发现，那些令人倍感压力的关系，并不比孤独更好受，不仅如此，它也同样会“毒害”人们的健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在成长过程中，压力关系，会让个体的免疫系统与新陈代谢过于活跃，这一方面会&lt;b&gt;让人在生理上变得更“早熟”&lt;/b&gt;，比如，明尼苏达大学心理学家Sooyeon Sung等人（2016）发现，&lt;b&gt;那些曾处在极端压力的关系中的女孩（被照顾者忽视或长期虐待），她们月经和青春期的到来要比正常女孩早一年。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，也会让人&lt;b&gt;在心智认知上过早“退化”&lt;/b&gt;。英国伦敦大学学院的研究者们发现，那些在关系中感受到更多压力的人，认知老化的速度更快，其中，那些感受到最多压力的人（top 30%），在思维灵活度等方面的衰老和退化，比最少感到压力的人（bottom30%）快了10年（Liao, et al., 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，这些关系充满压力的关系，也同样会&lt;b&gt;加速人们的死亡&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者们对近万名参与者进行了长达11年的跟踪研究（Lund, et al., 2014）。期间，共有422人离世，而在关系中倍感压力的人占了其中的大多数（人数是“更少在关系中感到压力”的人的2-3倍），并且&lt;b&gt;越是亲近，关系中压力对于人的影响越大&lt;/b&gt;——&lt;b&gt;那些与伴侣或孩子的关系糟糕的人比一般人过早死亡的概率高出50%-100%（过早死亡，指的是早于所处人群的预期生存寿命）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b28e7fd0e3149f00d785c72dd9d3c802_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;600&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;辨别危险的压力关系的8个信号&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;（Deitz, 2016）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在这段关系中，有一方总是主动或率先道歉，而另一方总是永远正确；或者一方总是需要妥协、改变，而另一方总是在为Ta好、帮忙指出问题；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 一方或双方都觉得自己在这段关系里，怎么都快乐不起来，甚至连听到对方的声音，都会倍感烦躁或压力山大;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 一方或双方都发现自己无法在这段关系里忘我的付出或是安全地索取，或者觉得自己被动地陷入一种斤斤计较之中，或是觉得被迫背负了一种巨大的亏欠感;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 不难发现，沟通在这段关系中时时刻刻都是“高难度”的。甚至可以说，每次和彼此的对话，都会让其中的一方或双方心烦意乱或提心吊胆;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 一方或双方都觉得自己常常陷入对彼此关系莫名的担心和恐慌之中。而对于和其他人的关系，却并不会有这样的不安全感;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 尽管对彼此的关系感到不安，但每当想起自己需要和对方长时间地待在一个仅有你们两人的空间里，就又会感到焦虑不安;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 一方或双方都觉得自己无法从对方这里获得支持。即便在遇到困难的时候，也会首先求助其他人，尽管你们的关系可能更近或理论上应该更熟悉、亲密;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. 一方或双方需要通过沉溺于某些行为或活动来感到片刻放松，比如饮酒、暴饮暴食等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你发现，在你们的关系中出现了诸多以上“信号”的话，那么，很有可能你正处在一段危险关系之中。&lt;b&gt;尽管这种关系并不直接威胁生命，但却让人们长期浸润在压力、矛盾及痛苦之中，可以说，这就是一种不断蚕食健康和生命的危险关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-60590e723c4d4cf71bb71e94157a83f7_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-60590e723c4d4cf71bb71e94157a83f7_b.jpg&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;这样的危险关系，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;通常有3个主要特征&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这样的危险关系，在很大程度上，是双方在有意无意的相处中，营造出的一种关系动态&lt;/b&gt;（dynamics）。它主要有以下三个特征（Brown, 2017）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 给予与索取的不平衡&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给予与索取的不平衡，是充满压力和矛盾的危险关系的一大表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，这种给予与索取的不平衡在关系的一开始便存在——可能是付出者与索取者的一种&lt;b&gt;相互吸引，关系中双方相互塑造，病态共生，从而促成了关系中给予与索取不平衡的“稳态”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这种关系&lt;b&gt;并不像人们想象中的那样“一个愿打一个愿挨，无可厚非”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往往是，&lt;b&gt;给予方在长期的付出且不求回报中感到精疲力竭，&lt;/b&gt;同时也因为自己的需求始终得不到满足而陷入痛苦，甚至在内心斤斤计较着等待“结算”的那一天。不仅如此，他们还会陷入莫名的恐慌——一旦自己停止付出，对方极有可能会抛弃自己。因为&lt;b&gt;他们不能确定，彼此的关系的维系与发展，究竟是基于感情，还是自己不断的付出。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而索取方（获得方）也并不总是乐在其中的。&lt;/b&gt;他们很有可能因为对方不断的过度付出，而无法得到自我成长，无法独立解决问题。同时，被过度的给予也可能成为他们长久的心理负担和内疚感的主要来源。&lt;b&gt;被迫背负着的亏欠感，其实也是这些索取方在为给予方所做的一种“付出”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 充斥着未被妥善处理的冲突&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关系中的冲突，可能会伤害关系，也可能给关系带来新的契机，让双方有机会直抒胸臆。冲突究竟是解决问题还是制造问题，还与&lt;b&gt;1）引发冲突的问题，以及2）冲突是否被妥善处理 &lt;/b&gt;有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kurdek（1994）在研究中发现，&lt;b&gt;比起一些关于社会问题或个人计划的冲突和争吵，两个人之间关于“关系中的权力地位”以及“亲密感”的分歧与矛盾，会更加伤害彼此的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，Russell-Chapin, Chapin, 和Sattler（2001）发现，在解决冲突时，人们的&lt;b&gt;沟通方式&lt;/b&gt;会影响冲突能否被妥善解决，从而最终影响人们在关系中所感受到的压力与困扰（distress）。他们发现，人们在冲突发生时，通常会采用三种沟通策略：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;利他的/抚育的（altruistic/nurturing），常常表现得温暖而友好，回应也很及时，积极解决或协调当前的问题&lt;/li&gt;&lt;li&gt;坚定的/直接的（assertive/directing），表现出有很强的说服力，希望即刻结束对话，投入解决问题的行动中&lt;/li&gt;&lt;li&gt;以及分析的/自主的（analytical/autonomizing），客观、实用和谨慎，着重于分析利弊，为行动考虑得周全&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在冲突的过程中，每个人都可能交替采用不同的沟通方式，&lt;/b&gt;比如时而友善地为对方考虑，时而客观地分析利弊。但研究者们发现，&lt;b&gt;如果双方都一味地表现得“坚定而直接”，便会让关系充满更多的压力和矛盾。他们认为，这可能是因为总是坚定而直接的表达，往往会让对方感到不被倾听，只顾说服、不近人情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 缺乏基本的情感支持&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人与人之间关系的建立，需要有一些基本的情感回应。也正是因为情感基础的存在，才得以让关系在经历冲突、困难或是需要付出、牺牲时，人们更愿意不仅仅从自己的立场出发。如果一方在关系中的情感需求，始终无法及时得到回应，ta就会感到压力。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ea44ae4ae6a05ce0c753a65bd9d13620_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;390&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;孤独的人更会“制造”危险关系？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，孤独的人也会让关系充满压力、痛苦和矛盾&lt;b&gt;（注意：孤独是一种主观感受，即便是拥有很多人际关系的人也可能是孤独的人）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo, Chen及Cacioppo（2017）对229人的跟踪研究发现，&lt;b&gt;在前一年中感到更加孤独的人，在下一年中更常做出把自己利益凌驾于他人利益之上的举动。&lt;/b&gt;他们认为，&lt;b&gt;孤独会让人陷入一种“自我保护”的模式&lt;/b&gt;（self-preservation）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，&lt;b&gt;自己的感受与需求尚不能被已有的关系所满足的时候，他们很难去考虑到或者更不愿意去满足他人的需求，这就像一个饿汉无法将手里仅有的食物分享给他人一样。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，&lt;b&gt;他们对社交中的负面情感也更为敏感。为了自我保护，他们总是很警惕他人的用心。从某种程度上看，他们对于社交抱有悲观的态度，认为关系注定会让自己受伤，与其付出更多、受到更大的伤害，不如专注于保护自己的利益。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，他们在关系中更能优先、坚定地表达自己的需求，更少给他人提供支持，也往往显得目的性很强，甚至在他人看来是自私的。这便可能使得他们与他人的关系出现给予与索取的不平衡，冲突，或是缺乏情感支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也是因此，&lt;b&gt;孤独的人常常容易陷入一种“孤独的负面循环”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何让关系回归“正轨”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 学会更好的解决冲突的方式&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于解决冲突，一些临床工作者们提出了几个小建议（Philips, 2014;Perel, 2017）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;避免负面回应对方，即&lt;b&gt;当一方已经表现出恶劣的态度时，另一方应当克制自己，避免以负面的方式继续回应对方，让矛盾升级。尽管很多时候，人们在这种情形下，会忍不住一吐为快，但解决冲突需要一个人成熟的自律。&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在沟通过程中，避免对人不对事。&lt;b&gt;不要动不动就牵扯波及对方的品格，无论是提出指正或是建议时，应当针对行为，而不是人本身。&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;试着设身处地地从对方角度去考虑问题，尽管要做到这一点并不容易。但我们需要意识到，人们往往容易受到我侧偏见（confirmation bias）的影响，在理解和看待问题的时候，更多被有利于自己的信息所误导。意识到这一点，我们才有可能在冲突发生时，避免预设对方的立场或是反复诘问“你难道不知道…”&lt;/li&gt;&lt;li&gt;避免在解决冲突的过程中，通过“翻旧账”来让自己显得有理有据。张口闭口“你总是这样”，“你永远都不…”，只会让沟通的过程变得更困难。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;另外，你们也需要了解“自我坚定”（assertiveness）并不是自身利益至上，它是一种在尊重他人利益与需求的同时，维护自己利益的方式。这一点尤为重要，因为人们往往在冲突过程中，陷入被动接受（放弃自己利益）或是主动攻击（不尊重他人利益）之中。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 学会在情感上支持对方&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在情感上支持彼此，可以从有质量的共处开始（quality together time）。你们可以给彼此找一个双方都能专注投入的、共同度过的时光，比如可以一起做一件你们都感兴趣的事。在这个过程中，去积极地回应对方的感受。有时候，也许从快乐的共处时光开始学习支持，比在痛苦时给予对方安慰与陪伴会容易一些，但后者也是你们需要逐步去尝试的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的确需要关系和联结，但也同样需要远离那些危险关系，或者，与对方共同努力去让彼此的关系回归正轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今日互动：你们遭受过危险的“压力关系”么？那是一种什么样的感受？如今你走出了吗？在留言区说出你的故事吧，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-156cd1bb1e2e00b8bbb90605686faad1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;857&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 罗勒&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bafe2131145409cb6794423586759768_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bafe2131145409cb6794423586759768_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo, J. T., &amp;amp; Patrick, W. (2008).Loneliness: Human nature and the need forsocial connection. New York, NY: W.W.Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brown, A.D. (2017). Toxic relationships.Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deitz, B. (2016). 9 Signs your relationshipis making your anxiety worse. Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fromm-Reichmann, F. (1969). Loneliness.W.A. White Psychiatric Foundation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kurdek, L. A. (1994). Conflict resolutionstyles in gay, lesbian, heterosexual nonparent, and heterosexual parentcouples. Journal of Marriage and the Family, 56, 705-722.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Liao, J., et al. (2014). Negative aspectsof close relationships as risk factors for cognitive aging. American Journal ofEpidemiology, 180(11), 1118-1125.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lund, R., et al., (2014). Stressful socialrelations and mortality: A prospective cohort study. Epidemiology CommunityHealth, 1-8.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perel, E. (2017). Fight smarter: Avoid themost common argument patterns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Philips, A. (2014). Good relationships keepyou heathier for longer. The Conversation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Russell-Chapin, L.A., Chapin, T.J., &amp;amp;Sattler, L.G. (2001). The relationship of conflict resolution styles and certainmarital satisfaction factors to marital distress. The Family Journal:Counseling and Therapy for Couples and Families, 9(3), 259-264.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sung, S. et al. (2016). Secure infant-motherattachment buffers the effect of early-life stress on age of menarche. PsychologicalScience, 27(5), 667-674.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-24-31384616</guid>
<pubDate>Fri, 24 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“我的人生方向，是从追星开始改变的” | KY访谈：可能是离偶像最近的粉丝</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-22-31309948.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我的人生方向，是从追星开始改变的” | KY访谈：可能是离偶像最近的粉丝&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31309948&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3faf3788faef456267abfc7f9676f2f5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;也许很多人也是在前段时间的新闻中，才第一次被科普到“偶像”这个概念，并去尝试理解在这个语境里，为什么粉丝会认为自己有权干涉偶像的公开恋爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，在偶像经济如此发达的今天，粉丝也早已分成了不同类型的群体，他们各司其职，每个人都在这个庞大的工业里投注感情和心血，获取自己需要的东西。有人为了寻找精神寄托，也有人从中牟利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们的访谈对象，是一位粉丝群体里身份相对特殊的女孩——偶像的前线&lt;b&gt;“站姐”&lt;/b&gt;。“站姐”不同于普通的屏幕饭，她们运营着自己的粉丝站子，跟随偶像的几十场、上百场行程，只为第一时间发出独家的图片；她们中的很多人，不仅能联系到偶像身边的工作人员，甚至和偶像本人也有着密切的交往。从某种程度上说，她们也是粉丝中离偶像最近的人，见证了偶像在人设以外的一面。与之相应的是，她们的时间、精力、金钱的付出，也可能是外人所完全无法理解的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的采访对象只有18岁，她在“三次元”的生活是在一所不错的大学读书，同时她作为“站姐”则跟随爱豆去过了七八个国家。追星这件事，也对她的人生造成了复杂的影响：通宵打工赚钱、发胖、经常生病、成绩下降、遭遇过人身攻击，但也转了专业、学习到技能、拿到工作offer。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，她在接受采访的时候，仍然反复强调让其他小朋友不要走这条路：&lt;b&gt;“内心是不想让身边任何一个朋友踏入这个圈子了……如果你只是凭着对爱豆的一腔热血，然而现在没有稳定经济来源、足够的毅力、强大的心理承受能力，还是默默地当个屏幕饭吧。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为与偶像密切接触的粉丝，她会怎么看待自己和偶像的关系？偶像对粉丝的意义，到底是什么样的？在这篇访谈里，我们无意去评判追星行为本身是好是坏，只是想给你呈现这位“站姐”的特殊故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“站姐”日常：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在我的人生里，只在这一件事上吃了这么多苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你是怎么喜欢上你的偶像，又是如何成为“站姐”的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我今年18岁，很早开始喜欢上现在追的这个男团成员，当时看到他的综艺，第一眼就觉得比较对我胃口，然后深入了解了一下，就有了喜欢上他的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始我也只是“屏幕饭”，只偶尔追追行程；后来上了大学，时间上更自由、经济上也更独立了，就开了粉丝站，前前后后追了几十场行程。目前站子的运营也渐渐完善起来，现在这个站子算是他的粉丝站里比较大的一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实慢慢追久了以后，追星就好像是我的一种生活方式，是一个习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：追星这件事对于你的意义在哪，为什么能够一直坚持呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：对不同的人来说，偶像的意义都会不同，不过对我来说，追星可能是因为无聊、空虚。从小到大，我除了追星以外的生活都顺风顺水，先是在省重点高中，后来上了排名不错的大学，生活里什么都不缺。但是其实我一直都很迷茫，不知道自己未来会怎么样，生活有什么盼头，也不知道努力学习到底有什么意义，就这样跟着大多数人走到了现在。我之前做到的所有事情，无论是考一个好学校或者达成什么目标，都是社会的、别人的要求，而不是我发自内心的一种动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是追星这件事，似乎是第一件没有任何人要求你去做、完全是出于我自己主动要做的事情，之后我追星花的钱也基本都是自己挣来的。后来，因为这件事的延展，我自己的整个人生也变得丰富起来，认识了不同的人，去了不同的国家，也拥有了各种各样的技能，就感觉生活充实起来，有了盼头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在我的人生里，也只在这一件事上吃了这么多苦。这也是为什么我会劝所有人都不要踏入这个圈子，因为大多数经历都很惨很惨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那你的粉丝站日常要做哪些事，都吃过什么样的苦，有什么印象深刻的经历？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：粉丝站其实是fan site的翻译，最早指的是粉丝会为自己的偶像建立网站，上传一些独家的图片。现在其实很多站子都没有网站了，只是有一个twitter或者微博号来发布。大部分站子都有自己擅长的方向，在韩国偶像生态里，中站（中国人开的站）一般是团队运营，负责扒资源做字幕、代购专辑，成员大部分都是屏幕饭，大家各司其职，负责不同的板块；韩站（韩国人开的站）则一般就是一个人在运营，主要只负责跟行程、拍图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的站子是偏韩站类型的，既跟行程拍图，也做字幕翻译、视频剪辑等等，现在也有好几十个志愿者，但日常跟行程主要是我一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们跟行程靠的是查偶像的航班，然后跟机、拍图（他们的身份信息早就泄露了，这也是圈内公开的秘密），有些活动就是要想办法弄到前排票或者媒体证、工作证，然后进场拍图。一首歌三分半的时间，对我们的意义则是可以拍到一百多张图，然后你还要在活动结束后甚至是活动中，第一时间挑图、发预览、修图、出高清图。有时活动结束已是深夜，第二天早上又有新的活动，你还要提前准备去第二天的现场发应援物或者卖集资，就是整晚不睡觉，洗个澡就又出发了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最惨的一次追行程，四天四夜没睡觉。那一次他本来订了A城市到B城市的航班（跨国）。我坐了那趟航班，才发现他并没有上飞机，而是改成第二天再去B城（偶像为了防止跟机，有时会临时换票或者订别的航班）。于是我又飞回A城，再跟他一起飞到B城。到了B城晚上的活动，海外演唱会是严禁拍照的，但我为了出图只能想办法偷偷带相机进去。当时我穿了长裙，把相机绑在腿上，镜头塞到膨化食品的袋子里，DV塞到化妆包里。但是刚开场不久，拍的时候还是被保安发现了，被那个保安扯着头发拽了出来，然后把相机内存卡当着我的面掰断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剩下的一个多小时我就只能蹲在场外，靠着墙听在里面发生了什么，一边听到那几个保安在议论我是哪国人，用的是很轻佻的语气，比如议论我的身材。当时真的很崩溃，因为我是一个人跑出来的，那天下着雨、特别冷，我又为了带相机穿着很薄的长裙，但是我来不及顾及自己的情绪，还要在微博上给其他粉丝直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像这样的时候其实还有很多，我一个未成年人跑去国外追行程，做了很多在自己看来都很窘迫的事情，丢过鞋子，相机进过水，有时甚至晚上睡在剧场，不知道哭过多少次；昼夜颠倒也会让身体吃不消，会得肠胃炎、感冒发烧、冒痘痘。所以我真的会劝其他人不要踏入这个圈子，其实回想起来真的很不值。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3bcbe0719c777c1f4955eadb1831ee6f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;440&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：像这样的时候，你会后悔吗？对于你们这样的“站姐”来说，是在靠什么支撑着自己呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我追星的日子就是日常后悔，但是过了几个小时，或者第二天，我就又不后悔了。一方面是仍然很喜欢哥哥，即便接触了他不为人知的一面，也没有人设崩塌，还是觉得有很多优点值得我喜欢和学习。另外就是站子开久了也有感情，毕竟是零基础自己一手做起来的，现在也有不少的粉丝，在一些盘点中也都会说我的站子很好，还是会有成就感的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，并不是所有的“站姐”都在真情实感地追下去，就像每个圈层一样，这个“职业”也是可以从中牟利的，因此我接触的很多站姐早在两三年前就脱饭了，但还是会把站子开下去，毕竟现在钱真的很好赚，现在PB（photobook）再贵都会有人买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以简单计算一下做PB的成本：买一个航班信息100-150元，直接买一场活动的生图（没修过的），三百到一两千块不等；有时候拼盘演唱会，你也可以让相熟的站姐帮你拍图，比如她追另外一个成员，顺手也帮你爱豆拍几张。然后，你每年用自己的图出PB，批量印刷的成本价最多几十块一本，但是可以卖到五六百元一本。如果偶像比较红，或者粉丝站比较大的话，站子靠卖PB都有年入百万的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的站姐、职粉，甚至是把追星当做投资，因为如果你在一个团不红的时候就开始追，后来他们大红大紫了，那你的地位是完全不一般的，后期赚钱也相当容易。总体来说，中国的站姐里真情实感的还是占多数，而韩国、日本的站姐大多都有“小墙头”（偶尔追追的小偶像），说爬墙（转去喜欢别的偶像）就爬墙了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;和爱豆的关系：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;不像是恋爱，更像是养宠物&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你说比起屏幕饭来，你更能接触到他不为人知的一面，那你们和爱豆能够接触到什么程度呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：大家都觉得追星是一件遥远而虚幻的事情，但是对于站姐来说，和偶像的距离远比你们想象得要近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，如果你真的想买，他们的私人信息、社交媒体号都能买到。很多人都觉得，你给爱豆发私信或者打电话，他是不会理的，但实际上爱豆也是人，他在很多时候都会接，甚至有些爱豆还会专门开小号去加别人，看到有些长得好看的就会回私信撩一撩。如果这个团刚出道不久，或者不是人气天团，那粉丝和爱豆的关系进展到什么程度都不奇怪；在韩国有一个xxx夜店，只要你天天待在里面泡一个星期，绝对能勾搭上爱豆。&lt;b&gt;（其实我很不愿意说这些，觉得会带坏小朋友。）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多大站的站姐都可以联系上爱豆本人。即便没有私联，每个爱豆也都会有眼熟的站姐，你每场都去拍他，他也会有意识地给镜头福利；在机场人少的时候，他们也会和粉丝一起聊聊天，毕竟大家都是人。而且，他们真的会关注自己的站姐有没有来，也会去网上搜索自己的名字、自己站子的图，看看评价怎么样，拍得好不好。比如，他看到你明明没来又出了预览，就知道你是买图了，心里也会不太高兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和公司联系其实也没有想象中那么难。比如他有一场活动，你想要应援一些餐车或食品过去，就可以给公司发邮件联系授权，说明你是什么站，在什么日期想给他提供什么东西，公司同意的话就会回复你邮件。之后工作人员就会联系你，久而久之，你也会和工作人员搭上线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓前线和私生的边界，其实也是很模糊的。你要拍图，就免不了跟机、跟酒店。你们经常在网上看到一些被挂出来的“私生饭”，说他们做出了什么疯狂的举动，比如半夜打电话、敲门、装监控摄像头，其实他们都不是真正的私生，而只是一些偶尔疯狂的粉丝。真正的私生是和爱豆走得非常近的，关系说是朋友也好，炮友也好，女朋友也好，总之他们和爱豆做什么事情都有可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国偶像的产业链真的很成熟，首先各种款的偶像都有，任君挑选，这个不喜欢了就可以换下一个；爱豆都是长得又帅，嘴又甜，“良心服务”，他们知道自己在很大程度上要依靠粉丝，私底下也会维护好自己的形象，不会耍大牌，不像国内一些偶像经常对粉丝态度很差，高高在上的样子，也肆无忌惮地把女朋友带回酒店。很多站姐，特别是韩国站姐都是带着“嫖”的心态在追，时不时跟爱豆摸摸小手、眉来眼去，甚至也有很多发展出地下情的。但这些站姐也完全可能今天还为你砸钱，明天就不喜欢说拜拜了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-548c44f47862aa76a3a60e08a69b62f4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在这种成熟的产业链下，你会认为自己和爱豆的关系像是恋爱关系么，还是更像一种交易？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我和他年龄差得比较多，所以真的没有把他YY成男朋友，更多地像是大哥哥吧。其实我经常说追星不像谈恋爱，反而像是养宠物。如果你养狗，你也并不能百分百确定它是不是真的喜欢吃这种狗粮，你只是把你自己觉得好的喂给他。我对他做的事情，也都是我自己认为是对他好的方式，买衣服、送礼物、送吃的、砸钱，都完全是你自己的一厢情愿，所以，你也不会奢望对方有多感谢你，他光鲜亮丽地站在那里，就够了。其实对方也很现实，有时候你送信他不接，但是你和大牌的礼物放在一起他们就接了，像我也经常会看到自己送过的衣服、饰品被他穿在身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也谈过恋爱，就亲密关系而言，两者的区别还是很大的。首先，&lt;b&gt;当那个人是一个遥远的对象时，你会看到更多他身上好的地方，而更少发现他身上的缺点；&lt;/b&gt;而且&lt;b&gt;比起恋爱来，这段关系是我自己能把控的，&lt;/b&gt;我想他的时候就去密集地追，如果不想追了，或者三次元生活很忙我就不去了。&lt;b&gt;我做这些事只不过是因为我愿意，而不用为他负什么责，他也不用对我负责，我只是需要这么一个精神支柱罢了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从关系的角度看，就是这样一种很轻松的状态，我只是在其中享受这种付出的感觉，与之相比，现实中的感情更复杂、也承担了更多的责任。所以我也没有和他有更进一步的私联，因为这样走得太近，之后要是脱饭了反而很难处理，会觉得很不好意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人和人的关系都有互相利用的成分，不过我喜欢的那个偶像，总体来说态度把握得比较好，不敷衍但也不用力过度，来的时候会像朋友一样正常打招呼，很久不来也不会强求或者挽留，只是会随便聊几句。有其他比较会经营粉丝（用我们的话叫“会营业”）的爱豆，可能会在签售会上撩其它人的站姐，“亲爱的”之类的话说的很多，私下里会送小礼物给熟悉的站姐，甚至给他们自己的联系方式等等，有的人会很吃这一套，但是我不是很喜欢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果爱豆情商很高，就能够把这些站姐的关系都维护的很好，不一味装正经，也不一味迁就，就算之后一拍两散也能和和气气地送走。毕竟这些站姐手里都有足够多的“内幕”，如果回过头来编料黑他们，后果是不堪设想的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：记得有个匿名的站姐说，“自己明明也是看着人设做梦的粉丝，却要帮爱豆保守秘密还要帮他刷人设；……有距离感才是美的，不然就算是月亮瞅近了也是满脸坑。”你们作为贴近偶像生活的人，会不会因为发现真实的偶像和人设的差距，而产生失落感？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：人设和真人的差别都会有，毕竟人设太过于完美，比如恋爱禁止、抽烟喝酒禁止等等。但是我们的容忍度都很高，一般来说，“只要是个人都行。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，80%的韩国偶像私下里都是抽烟喝酒的，他们可能刚刚出道时还会有所顾忌，几年以后在机场关内，人少的时候都会直接拿出烟来抽。再就是谈恋爱，这个就不用说了，虽然不会公开，但实际上从练习生就开始谈了，只要你不是同时交往好几个女明星，偶尔约个炮什么的，我们都觉得不是事儿，毕竟爱豆也是人。除此之外还有男男的感情，一个男团的成员总是一起在逼仄的练习室里跳舞，难免会有一点那方面的倾向，当然他可能并不是同性恋，只是有些微妙的情感滋生。这些都是很正常的，只要没有大的人品上的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，能做站姐的都不会像那些傻白甜的屏幕饭一样，真的去相信那个完美的人设，而为这些事情而扰乱了心智。站姐们都不是“正常人”，换句话说都是心理素质异常强大的人。首先，你要有足够的钱、时间、精力，还要够聪明、有能力，才能搞到那些私人信息，能够一直追下去，把应援做下去。相比屏幕饭的生活，顶多是演唱会买个前排票见一下真人。其次，你要会合理安排自己的时间，兼顾生活和追星，比如我还有专业学习，还有考试，也要打工赚钱，我会把他们行程密集的时段都排出来，权衡利弊，比如有时候去不了的海外行程，我就直接买图了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;追星对自己的影响：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;找到精神榜样，也改变了人生方向&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：如果回顾这个追星的过程，你觉得对你造成了什么样的影响？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：这件事有很多负面的影响，比如我有过发胖、离群、成绩下降、挂过科，还会被别人说成是智障；不过在精神层面，我觉得追星的过程也是一种成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱豆是一个精神榜样，我把他当哥哥看，虽然他身上有不完美的地方，但也有很多闪光点值得我去崇拜和学习。比如他情商很高，我也会有意识地在为人处事上向他靠拢，成为一个更包容、更谦虚的人，说话也会考虑自己的措辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，他本人算是韩国爱豆里文化水平比较高的，也经常鼓励粉丝要好好学习；我的中考和高考成绩单都是拿去给爱豆看过的。中考后，我去签售会给他看成绩单，他嫌我成绩不好，而且觉得我年纪太小，就告诉我说不要影响学习，要再努力一些然后给他看，对我就像小妹妹一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我因为追星，高中成绩也受到很大影响，但还是会觉得要以他为目标好好努力，高三一年都没怎么追星，最后也考上了不错的大学。高考后我又把成绩单拿去签售会给他，用韩语告诉他我好好努力了，我学习了，我是xx名，在中国的这个地区是什么样的水平。他就特别高兴，揉了揉我的头发，夸我说做得好。那可能也是我追星经历中最开心的一次，一下子就觉得所有的努力都值得，我也和爱豆一样变成了越来越好的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，这个过程是持续的，因为爱豆和你一样在成长，就像一个不容易完成、也永远完不成的目标一样，你就会一直有动力，在这个过程中，你其实会不断地拓展自己。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fe06c9eafe8e30d2187d9b01f6c44e80_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;428&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在这个过程中，你都拓展了自己的哪些方面？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我也是从最小的屏幕饭发展过来的，曾经我真的是特别乖的孩子，除了学习什么都不会，刚喜欢他的时候，也傻傻地觉得爱豆是信仰、是光、是一切。但是我的性格是做任何一件事情都要努力做到极致，因此我很快就不满足于做一个屏幕饭，而是忍不住深入去追，自己研究怎么能买航班、追行程、看演唱会，继而就学习了很多技能：最重要的肯定是摄影、PS技术，从一开始的小白到去研究其他人的构图，看了很多拍照技巧的书和攻略，我现在对构图也有自己的心得；曾经韩语也不好，后来也慢慢学了韩语、日语，又可以用自己学的语言去做家教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有做应援的时候和公司、主办方打交道的经历，也是我在象牙塔里的学生会所感受不到的。因为对方会把你当一个大人看，会胡搅蛮缠，甚至会设计来坑你，你要学会去分辨这些。我之前自信满满地觉得，我以前在学生会里面还算不错，有相关的经验，但是到了这里才发现我之前什么都不是，也算是一个让我走出象牙塔的好经历吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是为了能攒钱去追他，我做过家教，睡过地铺，去麦当劳打过通宵工，还为了做家教而重新捡起很久不练的乐器……经常是晚上出去打工挣钱，早上直接回到学校上课。当时真的非常苦，但事后想想也是一笔宝贵的财富。现在的我刚刚成年，已经一个人走过了七八个国家，不算做应援，一年追星的开销就有大概十多万，基本上都是我节省生活费和打工挣的，想想也是一件有些骄傲的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我还有一个特别大的收获，就是在运营粉丝站的过程中，我学到了如何去管理他人。站子的志愿者其实就是几十个无偿的工作人员，但是你要管理好他们，通过各种方式让他们融入这个群体，让他们感觉自己是组织的一份子，这些都是我有用心在思考的。在这个过程里，我也算积攒了自媒体的运营经验，会去学习其他火的站子是如何成功的，花很多时间研究怎么去做好一场有创意、有新意的应援，这些经验都是我自己慢慢琢磨的，因此我的站子发展速度很快，比同期开的站多出几倍粉丝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度上说，我的人生道路也被改变了。我发现了自己的兴趣和能力所在，转了专业，从工科转到文化相关的专业；因为追星的经历和技能，我也得到了一些工作offer，比如和某个APP合作过后，对方的总监要把我挖过去；也有其他流量很大的自媒体想请我帮忙运营。身边也有其他粉丝姐姐后来真的进入了娱乐圈，因为她们很了解韩国娱乐业成熟的体系，也了解粉丝的胃口，在中国的偶像工业里也能如鱼得水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：总体来说，你觉得自己获得的要比失去的多吗？如果要给其他追星或者想当“站姐”的孩子一些建议，你会怎么说？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我还是真心地认为，这件事情总体来说是不值得的，我也不建议其他孩子追星，因为它非常容易令人沉迷。我算是自控能力非常高的人，但也免不了因为追星而逃课，或者上课不能专心听讲，上了大学后，这是很影响绩点的一件事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的父母虽然知道我喜欢明星，但也不具体知道我在追星的事情，所以每次出去都是撒谎说出去玩或者旅游，欺骗爱你的人的感觉真的很不好受。一个人在异国街头的时候，语言不通，也没有人知道你来了这里，我有时都害怕我出了事，父母都不知道我在哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，我在这个圈子看到太多的人，尤其是一些“屏幕饭”，他们本来就对现实生活不满，想要逃避努力，或者为自己不学习去找借口，所以每天花大量的时间躺在家里刷微博、刷视频、和人聊天、对骂，然后把这些事情都归结为“我在追星”，好像是培养了一个业余爱好，可以理直气壮地不务正业一样。但是这些事真的不会给他们带来什么积极的影响。比如，对于韩国爱豆来说，你在微博上给他控评、刷榜根本没有实际的好处，路人也不会关注这些事情。我平时看到黑自己的爱豆的也不会回骂，毕竟人红了就会有人骂，不管那些人骂得多难听，也对你爱豆没有实质的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，不要找借口说“我在追星，我在为他付出，所以成绩下降了”，你做的这些事情真的没有意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，饭圈也是一个群体，在集体里非常容易被煽动、被裹挟。圈内有一些我觉得是不太好的风气，比如攀比式的集资，比如一些“大大”煽动性的虐粉，营造出一种“你对他很重要”、“你的爱豆只有你”的感觉，其实怎么可能呢？他需要什么资源，要唱什么样的歌，走什么样的路，都不是你这个外人能够决定的事。他是成年人，在娱乐圈摸爬滚打这么多年，有钱、有女朋友、有公司、有团队，怎么可能需要你这个小孩子去指导他怎么做？你爱豆根本不缺你一个，你作为普通人也不可能为他提供多么实质性的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到现在，我很清楚我能够为他做到多少。他因为身体吃不消而生病，或者舞蹈受伤，但是我一般都很淡定，因为我管不了、没能力管，而且我认为这是每一份工作都可能会面临的问题，学生也可能会发着烧考试，上班的人也不可能在不舒服的时候都请假，我能做的就是在他行程太多的时候，送一点礼物、保健品让他休息身体，在他有活动的时候，我也尽力为他应援。这些对于他来说也都是微不足道的小事，但就像前面说的那样，只是我单方面想要为他做而已。有的时候他在资源空档期，会很久没有行程，那我也就好好做自己，打理三次元的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也从来不在网上多说话，而且我觉得，在网络上并不可能真的交到什么好朋友，因为真正有意思、值得结交的人，哪里会整天在网上聊天，你只可能会找到一些和你一样泡在网上、喜欢吐槽学校和父母的人，这都还是幸运的，网上更多的是骗子、键盘侠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们这一代的孩子真的很容易空虚，很多都衣食无忧，既不缺吃穿，也不缺爱，在物质生活上非常富足，就想要寻找一个精神上的寄托，于是就把爱倾注到一个陌生人身上，做一些感动自己的事情，我认为追星就是这样一件事。其实，一个爱豆所能展示的也是有限的，撒娇卖萌或者抛梗接梗也都只有那一点，等你一场演唱会下来或者签售会下来，你都会感觉非常的空虚，和你在屏幕上看的没有什么两样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能很多人都觉得，我没有资格教育别人，毕竟我追得比谁都凶，但是至少我在大路上没有走歪，我能够分清主次。所以我的建议是，如果你真想要追星，就好好想想你要从这件事中获得什么。你以他为动力去好好学习，或者打工赚钱，用自己赚到的钱去看他一次，或者学习一些技能，都比你花时间在网络上、在没有意义的事情上要好，那些事情只会感动你自己。然后，好好安排你的生活，该学习考试的时候就专心学习考试，追星的时候就好好追星让自己开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;今天的文章受访者反复提到，不要把她的经历写得太美好，她更希望的是能够以批判性的眼光来看待，并且不希望像她一样的孩子走这条路。不知道你怎么看待这样特殊的经历？给我们留言吧~&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-22-31309948</guid>
<pubDate>Wed, 22 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>第六感真的存在么？| 研究：你可以科学使用直觉</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-19-31201832.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;第六感真的存在么？| 研究：你可以科学使用直觉&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31201832&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-947bc995c093d3976fe5d3ab9e86d8e3_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在后台向我们的求助中，我们经常会遇到和考研、恋爱、找工作等各种人生决策相关的问题，其中很多人会提到一个概念——“直觉”。比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大家都劝我不要辞掉工作，但是我却一直本能地想要跨出现在的环境，虽然我无法拿出确切的理由来说服他们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我现在的恋爱好像什么都很好，但不知道为什么，就是隐隐地觉得不对。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“该不该跨专业考研？我从小就莫名地喜欢这个专业，高考放弃了，因为我现在的专业似乎更好就业一些。现在更是犹豫……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在一次选题会上，我们聊到了“直觉”，发现大家似乎都有过类似的经历：在一些决策的时刻，在无意识中被某种神秘力量驱动，就跟随直觉做出了决定。有人分享说，回想起来人生的几次重大选择，在当时似乎都是“跟着感觉走”的，但神奇的是几年后回头看，才发现当初不被他人理解的那些决定实际上都是非常正确的，也随之改变了自己的一生，正是它们环环相扣，造就了今天的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一系列实验都证明，&lt;b&gt;经过大量的数据收集、分析推理后做出的决策，似乎并不一定就比直觉做出的决定更好。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“直觉”到底是什么？它真的是与理性无关的神秘力量么？如果是这样，那如何解释它能够帮助我们做出更好的选择？我们又应该在什么时候相信直觉，什么时候相信理性？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天就来聊聊“直觉”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e161244aafe50e6995dde8928add7331_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;直觉是什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;直觉（Intuition），指的是&lt;b&gt;一种不使用证据、实验、有意识的推理，或者在不明原因的情况下迅速出现的直接想法、感觉、信念或者偏好。&lt;/b&gt;Gigerenzer(2007)将直觉形容为一种基于以下特征的判断，可以概括直觉的几个关键特质：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 迅速出现在大脑中；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 我们意识不到它的深层运行机制；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 强烈实现的动机。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用通俗的话说，就是我们&lt;b&gt;在瞬间产生了某种想法或倾向，无法解释它从何而来，但却有很强的动力要去实现它。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Epstein(1996)等人提出，人类具有两种主要的认知方式，一种是经验性的，也就是我们所说的直觉，另一种是分析性的，即我们常说的理性：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 经验性认知（直觉）：&lt;/b&gt;迅速、自动，不需要太多努力就能够产生，相信经验，容易形成刻板印象；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 分析性认知（理性）：&lt;/b&gt;缓慢、有意识，运用逻辑、证据进行分析而产生，依靠有意识的评估而非经验，不鼓励形成刻板印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大大小小的决定上，我们每个人都会使用这两种不同的认知方式，但是有的人可能更偏向用理性思维做分析，有的人则更依赖直觉和预感做决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;直觉是如何发挥作用的？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然我们常常会认为，直觉是某种神秘、模糊的内在力量，但是实际上，&lt;b&gt;直觉并不是一种无法解释的感觉或者冲动。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Linhares将直觉解释为一种&lt;b&gt;“几乎是即时的情境解读”&lt;/b&gt;，当我们产生直觉时，实际上已经预先在大脑中经过了一个快速的评价过程：&lt;b&gt;我们先是捕捉到了环境中的一些线索，比如表情、声音或者其他细节；然后，你过往的知识和记忆迅速出现在了无意识中，大脑对已有的资料进行扫描搜索，再与你当下的情绪状态结合，在“匹配游戏”中找到了最好的匹配，进而产生想法或者决策&lt;/b&gt;(Flora, 2007)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度上说，&lt;b&gt;直觉也是一种分析，只不过这种分析是带有极大主观性的，是非常迅速的，同时是在无意识中完成的。&lt;/b&gt;它是我们的&lt;b&gt;经验与情绪两方面共同作用的结果。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff43a62675dc3fcd529fd90f6df03d67_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;540&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 经验：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们提取大脑中业已存在的经验时，会受到一些认知模式的影响，比如&lt;b&gt;再认启发——当我们采用直觉决策时，有时候仅仅是简单地选择了熟悉的选项。&lt;/b&gt;在一项实验里，4名魅力值都很高的女性加入了一个200名学生的班级上课，上课次数分别为0次、5次、10次、15次，在课程结束后，让学生对她们的幻灯片做评价，结果是，&lt;b&gt;被评为最好看的就是见到次数最多的那位&lt;/b&gt;(as cited in, Myers, 2004)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种处理经验的方式被称为“再认启发”：&lt;b&gt;在备选方案里，如果有一个选项是之前见过的，我们往往就会认为，这个选项具有更大的价值。&lt;/b&gt;这可能源于进化论：&lt;b&gt;我们会认为熟悉的是可亲近的、安全的，而不熟悉的则是危险的、要远离的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种本能会引发我们大大小小的直觉。当你知道一个城市的名字，而不知道另一个城市的名字时，就会觉得前者的人口更多；&lt;b&gt;在超市选择产品时，会不自觉地认为自己听说过的品牌更值得信赖（这也是广告的基本原理）；当一个人身上有你熟悉的部分，或者长得像你熟悉的人时，也会让你直觉到亲近&lt;/b&gt;(Gigerenzer, 2007)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 情绪：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除去经验以外，情绪则会指导我们如何提取、解析和利用经验：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 构想：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在调取经验的同时，当时的情绪会使得我们对情境产生或积极或消极的构想，影响我们对当下状态的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经典的积极和消极构想的例子就是，当你看到一个杯子装了一半的水时，你会觉得它是半满的，还是半空的？悲观或乐观的人会得出不同的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，医生可能会告诉病人，在手术后有90%的存活概率，劝说病人接受手术（积极构想），但病人也有可能理解为有10%的死亡概率，从而拒绝手术（消极构想）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 情绪感染：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于直觉的产生而言，对方的情绪或者环境氛围也是影响因素，它会使我们受到感染。研究发现，&lt;b&gt;情绪的感染其实是在无意识中发生的“模仿”，&lt;/b&gt;比如在他人表现得非常痛苦的时候，我们也会不自觉地变得沉重；而他人微笑的时候，我们也会上扬嘴角(Myers, 2004)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;举一个人际交往的例子来说明，经验和情绪是如何促成直觉产生的：&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我遇到一个人的时候，ta身上的某些特质是我们所熟悉的，比如就读过一所知名的学校，在某家公司工作过，有过某段特别的工作经历，使我们产生好感（再认启发）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天的天气很好，你的心情也很好，乐于交流，ta也显得更加可爱（积极构想）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ta一直在笑，这种情绪进一步感染了你，使你觉得在那一瞬间已经爱上了ta（情绪感染）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;直觉真的可靠吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在一些实验中，&lt;b&gt;并无太多知识、也没有进行分析推理的普通人，却在利用直觉预测时表现出了和专家相仿甚至超过专家的准确度。&lt;/b&gt;这是为什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直觉之所以可靠，是因为当我们依赖直觉时，其实依赖的是&lt;b&gt;“少即是多&lt;/b&gt;”原则：一些时候，&lt;b&gt;时间短、信息不足和选项较少，其实反而能够改善我们的决策。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们生活在信息爆炸的年代，大家可能都有这样的感触，当你打开APP时，会立刻被上面丰富的推荐信息所吸引，从而忘记了你本来想找的是什么。在这种情况下，&lt;b&gt;保持“适当的无知”，而不是毫无防备地接收大量的信息，反而有利于决策。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;好的直觉是善于忽略信息的。&lt;/b&gt;如前文所说，当我们静下心来与自己的内心对话时，大脑已经根据经验和情感，选择了我们最应该考虑的“最佳信息”。相反，如果面临过量的信息和选择，我们就需要花费更多的时间和精力来进行研究，也越容易陷入选择矛盾中，越难以对比出最好的选项。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c38b32d190eaa38b960dfcd1a670d430_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;250&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c38b32d190eaa38b960dfcd1a670d430_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;直觉在哪些时候更加有效？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不过，“少即是多”原则并不是在所有情况下都有效。直觉具体会在什么情况下更好地发生作用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常来说，直觉在以下几种情况格外有用：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 复杂、重大事件的预测&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在股票市场、政治选举、公司战略等重大问题上，虽然有大部分的专家、咨询公司从事相关的分析和预测服务，但是实际上，他们的预测结果往往并不比普通路人的直觉更准确；除此之外，赢得战争、伴侣选择、亲子养育等也都是直觉可能更准确的领域(Gigerenzer, 2007)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事件的共同点是，它们的&lt;b&gt;规则不明确、不确定性大、影响因素复杂，&lt;/b&gt;因此反而&lt;b&gt;更适合采用简单的处理方案。&lt;/b&gt;当你在采用直觉决策时，实际上你的脑中已经对已有的经验进行整合并采纳了最重要的因素，做出了相应的决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;在一些规则、结构较为明确的情况下，采用分析和推理往往会更有效，&lt;/b&gt;比如棋类游戏等，这也是在国际象棋、围棋比赛中，机器人可以打败人脑的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 选择伴侣、开始关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系的一开始，可能很多人都经历过直觉的美好，它会令你不知道为什么就突然爱上一个人。心理学家Myers (2004)认为，&lt;b&gt;在选择伴侣的时候，依赖直觉要远远好过逻辑分析，它会开启你储存在无意识中的情感模式，帮助你找到那个“对的人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不过这个前提是，你自身相对健康，不会陷入在自毁的模式里。如果在成长过程中，对对伤害自己的情境更为熟悉，直觉带来的选择就有可能反复伤害到自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在你所熟悉的领域&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;你在某个领域里拥有越多的经验，就越有可能产生准确的直觉。&lt;/b&gt;比如，当你在一个领域里工作了较长时间，你可能在某个项目的开展中隐隐地感到哪里不对，这时便最好停下来思考一番(Flora, 2007)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何更好地运用直觉？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 直觉不等于冲动&lt;/b&gt;（impulse）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人误以为直觉就是一种冲动，但实际上二者有着本质的不同。&lt;b&gt;冲动是一种欲望，而非经验处理的结果；而直觉是一种理解，也是一种可以被利用的技能。当我们冲动的时候，大脑并未处在平静的状态中；而产生直觉时我们是冷静的，是能够倾听内心声音的状态&lt;/b&gt;(Berstein, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 直觉应该和理性结合&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然每个人都有自己的偏好，但是我们几乎都要兼而使用直觉和理性。心理学教授John Bargh给出的建议是：&lt;b&gt;在重大但非生死攸关的选择上听从直觉：&lt;/b&gt;比如换工作、搬家、买车、买房、一些商业决策；但&lt;b&gt;在细节上，&lt;/b&gt;比如房屋的大小、价格的比较、决策的执行上，&lt;b&gt;则更多的运用分析推理&lt;/b&gt;(Berstein, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果这项决策既重大，又生死攸关，那么还有一种很好的方法是：&lt;b&gt;先分析所有的利弊，全面收集他人的建议，列成清单，仔细阅读后将这份清单放在一边，静静地思考，然后听从大脑里冒出来的直觉&lt;/b&gt;(Berstein, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 不过度使用直觉，特别是在人际关系中&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前面我们说到，爱情的开始和伴侣的选择往往与直觉相关。除此之外，&lt;b&gt;在一起很长时间的伴侣往往会对对方保持更准确的直觉，&lt;/b&gt;由于互相了解的程度很深，“第六感”会变得格外灵敏，你可能根据一个微小的表情都能够推测出对方的状态(Flora, 2007)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，幸福的伴侣并不会抓着直觉不放，或者放大那些负面的直觉，忽视正面的线索。&lt;b&gt;你爱ta，因此就算你感到了一些负面的直觉，ta也值得你与ta充分沟通，放下你的预设好好聆听ta的解释。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 直觉是一种可以被锻炼的技能&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，直觉并不是一种天赋，它和理性分析一样是一种技能，而且是可以被锻炼的。如果你想要成为一个好的直觉行动者，那么可以时常&lt;b&gt;在独处时尝试倾听自己内心的声音。&lt;/b&gt;每一段心无旁骛的时光都是直觉发生的好时机，比如散步、下棋、演奏乐器时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，直觉的产生需要你保持足够的敏感，因此，你需要&lt;b&gt;重视观察的作用&lt;/b&gt;，去时刻注意和感受生活中细小的事物，把握住那些灵光一闪的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你踏上直觉之旅后，才会越来越发现它的好处，并且它还有助&lt;b&gt;于提高你的自我意识&lt;/b&gt;：当你不断地运用直觉去做判断，而不做过多的思虑、或者考虑太多他人的意见，最终取得自己想要的结果时，你就会更相信自己的判断，变得更自信，这些直觉带来的选择，也会让你形成一个最本真的自己 (Cholle, 2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 小汤圆 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Berstein, E. (2017). Does Your Gut AlwaysSteer You Right? The WSJ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cholle, F., P. (2011). What Is Intuition,And How Do We Use It? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Epstein, S., Pacini, R., Denes-Raj, V.,&amp;amp; Heier, H. (1996). Individual differences in intuitive–experiential andanalytical–rational thinking styles. Journal of personality and socialpsychology, 71(2), 390.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Flora, C. (2007). Gut Almighty. PsychologyToday.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gigerenzer, G. (2007). Gut feelings:The intelligence of the unconscious. Penguin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Myers, D. G. (2004). Intuition: Itspowers and perils. Yale University Press.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-19-31201832</guid>
<pubDate>Sun, 19 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“我是心理治疗师，我未婚夫得了抑郁症”｜KY访谈：身为抑郁症患者的恋人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-18-31178205.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我是心理治疗师，我未婚夫得了抑郁症”｜KY访谈：身为抑郁症患者的恋人&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31178205&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aec98ebb75ded1869637c72dd9624fb1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;曾经我们发起过一次“抑郁症伴侣”的访谈对象招募，得到了许多KY小伙伴的支持，我们邀请到了诸多参与者中的一位——她身处异国，是一名入行不久的临床心理咨询师。她同我们分享了她与患有抑郁症的未婚夫相恋相守过程中的点滴故事，供关心抑郁症患者及其亲密之人的你们参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文受访者特别强调了关于抑郁症的话述问题。我们也在这里做一个强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国有一次我用了“abuser”（虐待者）这个词谈论到某个人，被一个教授制止了，他说，一个应有的表述是“he has some abusive behavior.” （他有一些虐待的行为）。在后面这种表述中，“问题”被与“一个人本身”区分了开来。它变成了“who I am”以外的一个可以被处理的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受访者特别希望我们能告诉读者，我们也应该对抑郁症养成这样的思维。抑郁症不是你本身。抑郁症也不是你的底色。&lt;b&gt;你有一些抑郁症的症状，而它不能定义你，也不会有损你任何的品质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是正文：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q1：能先给我们介绍你与未婚夫的基本情况吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我们在一起6年了，目前我们都在美国。他博士在读，而我刚工作不久。读博给他带来了非常大的压力，使得他的精神状态一直不太好，这可能是导致他患上抑郁症的直接原因。抑郁症的症状在他身上已经出现了一年多，正式确诊是在大半年前吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q2：当时，他是如何表现出抑郁症症状的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：比较明显的症状有三个。第一是&lt;b&gt;低自我评价&lt;/b&gt;。我认为这一方面是来自于他学习与工作方面的压力，他是理科博士，要不停地做实验，但是实验一直都不成功，在失败不断重复后，他开始怀疑自己的能力，甚至会认为自己就是注定不幸运、不被眷顾的。渐渐地，他失去了对自己命运的控制感，觉得命运是被一种不友善的神秘力量控制着的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，他的失败感可能来自于对自己的要求，或者说作为一个男人的责任感。跟他本科同年毕业的许多同学现在已经工作多年，有了家庭和孩子，而他还在读书，没有工作和收入，他很着急，希望早点给我一个家。而我刚刚入行，缺乏经验，在工作中每天都要见很多精神疾病患者，精神压力也会很大，他很希望能够在情绪和生活上支持我，但即便他已经做得足够好了，他也认为自己做得不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点是抑郁症病人经常会有的一个问题，就是&lt;b&gt;社交功能的退化&lt;/b&gt;。他变得非常孤僻，这种孤僻一方面是因为他认为自己对外界环境无法控制，害怕受到伤害。所以他就躲在自己的安全区里，减少与外界接触以保护自己。另一方面，人会倾向于对外界展现自己认为好的、可爱的一面，而将问题藏起来；但&lt;b&gt;当他把自己本身当做了“问题”时，他会倾向于把自己藏起来。&lt;/b&gt;所以他基本上除了在实验室工作，就是待在家里不出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当他的世界变得狭小单一，&lt;b&gt;他把几乎全部的精力都放在了我身上。&lt;/b&gt;他之前会说“我觉得你就是我的整个世界”，这句话在热恋的情侣中听起来也许十分甜蜜，但会使我感到有些不安。因为当你的世界里只有这一个人，或者说她是你的整个世界时，他与他的世界都会是十分脆弱的，这样的亲密关系也是不健康的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这听起来可能有点可笑，但他会嫉妒我的猫，嫉妒我花了很多时间来阅读的书，嫉妒和我一起吃饭的朋友，无论这些朋友的性别。因为在他看来，这些东西占据了我的爱，获得了我的关注，剥夺了我跟他在一起的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三就是&lt;b&gt;缺乏活力&lt;/b&gt;，总觉得很累，即便没有工作任务的时候，他依然会觉得非常累，整天躺着什么都不想做。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-35324c0556de57a25dbbdd7bfb41f6f6_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-35324c0556de57a25dbbdd7bfb41f6f6_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q3：他的确诊过程是什么样的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我的专业知识让我对他的情况会有一个大致的了解和判断，于是找机会让他做了Beck抑郁自评量表，得分落在中度抑郁症的区间。有一次我去看自己的心理咨询师时提到了我未婚夫的状况，咨询师建议他去寻求专业帮助。同时咨询师也提醒我，我不能在作为未婚妻的同时充当我未婚夫的治疗师的角色，这对双方都是有害的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的未婚夫虽然很难相信别人，但基本不会拒绝我的建议，他一旦察觉我的意愿和需求，就一定会想办法满足我。举个例子，在跟他打电话时，我只是问了一句“你现在在做什么”，他的反应就会是：“我没有在做什么啊，如果你需要的话我可以陪你。”所以，虽然他对接受心理咨询有顾虑，但依然愿意尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始他和咨询师聊得比较有限，进展也非常缓慢。虽然我知道心理治疗是一个需要耐心的过程，不是立竿见影的，但是作为未婚妻的我还是十分着急，就建议他把自己量表的得分告诉咨询师。再后来，他的咨询师让他做了一个非常全面的测试，最终确诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但这是一个不正常的寻求帮助和确诊的过程，是一个我现在回想起来会有些后悔的过程。&lt;/b&gt;因为当时的焦急，我并没有充分考虑他的感受和需求，他确诊的过程，在很大程度上是他满足我的需求和意愿的过程。当他觉得自己是一个没有希望的人时，会倾向于把希望寄托在我的身上，把我的需求看得比他自己的需求重很多。这件事也给了我一个教训，&lt;b&gt;一定要充分体谅他的感受和需求，也帮助他关注自己的感受和需求，而不是以爱之名的挟持。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q4：确诊后，他是什么样的状态？&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他开始有一种&lt;b&gt;非常强烈的耻辱感和愧疚感&lt;/b&gt;，觉得自己是有缺陷的、有病的，不配拥有正常的感情、成功的事业和更好的生活，因为他是如此的糟糕，因为他有抑郁症。他会给自己贴上一个近乎污名化的标签，于是在一些方面自暴自弃，放弃许多仍在他控制能力之内的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，在他确诊并且按时服药后的一段时间里，依然会有情绪很糟糕的时候，其实这很正常。但他就会觉得很愧疚，因为他知道他的情绪会影响到我。他和我说过这样一句话：“我确定我今天早上真的吃药了，但是我不知道我自己是怎么了。”他不再会去主动地调节和控制自己的情绪，转而依赖药物，把药物的作用看得过重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的愧疚还体现在其他的一些方面。比如他会说出“我不想拖累你，你不要再管我了”这样的话，我能看出他内心的挣扎，一方面他真的极度痛苦，另一方面他又知道自己的情绪表达会给身边的人带来消极影响。大概就是那种既想紧紧把握住我，又想把我推开的矛盾心情吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q5：他会不会有比如试图自杀这样的行为？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他没有试图自杀过，但他曾经表达过自杀的意愿。有一个让我觉得很无力的瞬间——一次状态特别不好的时候，他跟我说他想到一句话：&lt;b&gt;“妈妈你再也不用担心我打碎盘子了，因为我已经把所有的盘子都打碎了。”&lt;/b&gt;他觉得自己已经彻底无路可走，觉得“我再也不可能回到正常的生活里面，而我能够摆脱这种痛苦的唯一方式，就是离开这个世界。”&lt;b&gt;这其实是抑郁症高自杀率的一个主要原因，就是觉得自己再也无法脱离这种状况。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af7670885509b728b4eb45e62506eb64_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;276&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af7670885509b728b4eb45e62506eb64_b.jpg&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q6：他的这些耻辱、愧疚的情绪以及无助感，你是怎么应对的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他很矛盾，一方面不想拖累你，另一方面又知道自己非常需要你。我个人的方式是：&lt;b&gt;当他推开我的时候，我需要加倍地去爱他。&lt;/b&gt;我知道他真正需要的是无条件的爱，是我用行动告诉他，“你不是残缺的，不应该为自己感到羞耻，你跟这个世界上其他所有人一样值得被爱，甚至在我的眼里，你比他们更加可爱”。同时我也会强调我自己对他的需要，&lt;b&gt;不单是你不能离开我，我也不能离开你。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我要强调的一点是，这是一种最理想的状态，是我知道我需要做并且在努力做的事。但是我也会有非常脆弱、无力面对的时候。事情不会永远那么好，也不会一直坏下去。&lt;b&gt;起起伏伏，才是现实的生活。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对他的无助感，我会&lt;b&gt;倾听和陪伴，让他感受到自己不是独自一人&lt;/b&gt;，让他把他的这种无力感说出来。然后，我会&lt;b&gt;试图问一下他会不会有自杀的计划&lt;/b&gt;。当时我未婚夫并没有实施的计划，他还有父母还有我，所以不会这样做，但是他非常痛苦。得知自杀意念、询问自杀计划，这个是一个正常的程序，如果我在工作中面对一个表达自杀意愿的病人的话，我会做一个简短的评估，看危险性有多少，他有没有具体计划，是不是真的会实施，然后把他转介到专门处理自杀等紧急情况的机构或者项目。&lt;b&gt;如果遇到这种紧急情况，无论你有多么聪明能干和强大，无论你是不是心理专业的，你都没有办法自己来处理，一定要去寻找专业机构的帮助。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也会引导他，丰富他的生活和世界。例如一起去旅行，创造机会让他去交一些朋友，这样会分散一些他对于我的关注，同时分散他对压力和负面能量的关注。因为就像前面提到的，他过度关注我的原因，就是他的世界里只有我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q7：他的无助感，某种程度上会“传染”到你身上吗？我记得当时你写，最困难的事情是自我关怀（self-care），这是一个怎样的挑战？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：会，当然会。我现在想不到一个特别具体的让我觉得特别特别无助的瞬间，但这种感觉会经常有，可能因为他的一个举动，或者一句话，可能是一些非常细微的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你跟抑郁症生活在一起时，就像有一个摄魂怪一样，不断地剥夺掉你的能量和快乐，这本身就特别痛苦。另外，因为我是一个刚入行不久的咨询师，我的工作场景里也有很多摄魂怪。很多时候，我会觉得身边围绕的都是很负面的东西。但，还是那句话，事情并不总是那么坏。我跟未婚夫在一起也会有非常开心的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q8：那你是如何处理这种挑战的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实跟患者本身一样，作为抑郁症患者的伴侣，也&lt;b&gt;一定要寻求外界的支持&lt;/b&gt;，因为无论你有多专业，多聪明，你都不可能完全依靠自己的调节去处理这些情绪。我觉得对于我比较有用的一个是定期地去看心理咨询师，另外一个就是我的朋友们都非常给力，他们会给我很多的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在国内，因为精神疾病可能还是被污名化的，比如我的父母就不太看好这段感情，也会试图阻挠。但我&lt;b&gt;会尽量让父母知道更多的信息&lt;/b&gt;，这个信息包括未婚夫的状况、我的状况，包括它并不是一件一定不好的事情，会让我跟我未婚夫之间的关系更加紧密。所以尽可能让他们了解这些情况吧，虽然他们现在依然不是很接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在我与未婚夫和抑郁症相处的这段时间，其实我们是在变化的。你的应对技巧、认识和想法也会在变化。&lt;b&gt;所以我会觉得，我现在就算没有特别的应对措施，也不会那么糟糕，因为我已经不是一开始那个总在慌张的我了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8f93ac69a79358f0d49ad4b0f0d22db_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;270&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q9：在你们相处的过程中，你的双重身份带来了怎样的影响呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：抑郁症徘徊在我们生活中的这段时间里，我们的相处有三个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始，我会以一个心理咨询师的方式去应对他的抑郁表现。当时他的状态不太好但还没有确诊，于是我希望用自己的专业知识去帮助他认识和分析自己的情绪，其实这是不对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地我发现，他其实非常急于知道发生了什么，这些情绪到底是怎么回事，所以他会不断地找我聊这些，然后自己沉浸在一种情绪中间。当他一遍一遍地去想这些的时候，他的情绪看起来更加糟糕。在做心理咨询或者治疗的过程中，如果对自己的情绪有更加清晰的感知和认识，虽然他一段时间内看起来可能更加不快乐，但是其实这是一件好事，因为他更加地了解自己。作为一个治疗师我会这样想，我会知道&lt;b&gt;治疗抑郁症是一个非常非常漫长的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是作为未婚妻的我又会非常着急，因为我很想在短时间内帮助他，不想看他这么受折磨，所以会着急，会愧疚，也会很有挫败感，觉得我作为一个学这个专业的人，都把事情搞得这么乱七八糟的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q10：然后下一个阶段，有怎么样的改变？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：下一个阶段就是我把他转介给了他现在的心理咨询师之后。这个阶段我会刻意地控制自己，把我的咨询师角色屏蔽掉，专心地做一个未婚妻。但是这个未婚妻是非常紧张的，是知道未婚夫在生病的。在这个状态下，他试图跟我聊他的情绪时我会比较抗拒，我甚至会跟他说：“这几点，你刚才跟我说的这几点，你在下周去见你的咨询师的时候，要记得告诉他”，现在听起来觉得很可笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程对他的不良影响非常大，因为你其实是在不断地跟他强调，“你有一个心理治疗师”。这同时还传递了一个潜层的意思——你为什么会需要一个心理治疗师呢？因为你是有病的，是因为你是不正常的。后来我非常愧疚，因为我会觉得，是我自己把这个污名贴在了他的身上，并且逐步加强了它。包括我之前给他做量表，让他去告诉他的咨询师，量表的值有多少……现在回想这件事情，我觉得很抱歉、很难过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也不知道这样做到底对不对，作为一个心理工作者，当你发现有人需要帮助，你把他转介给心理咨询师，让他能够得到治疗，这是一件好的事情。但是从另一个方面说，&lt;b&gt;他的意愿被忽略了&lt;/b&gt;，当他自己对这件事情是不能够接受的，会觉得自己被贴了一个有污名的标签，他觉得自己从此之后是一个不完整的人，一个有病的人，我觉得这样一种想法比抑郁症本身要更加可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q11：那第三个阶段呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实我不知道这个转变具体是怎样发生的，可能是我们和抑郁症相处的时间更久，也可能是我的行业经验更多了。第三个阶段里，我不再太多地关注抑郁症方面，我希望我自己和他都能慢慢接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁症是一种失调。这种失调其实是一种环境适应性的产物，就是当你进入到一个非常混乱、糟糕、压力很大的环境时，你身体会产生一些反应，而这个反应的结果我们将它称为抑郁症。&lt;b&gt;但是这个反应其实有时候是保护你的，比如当你有了症状时，你会倾向于停下来，不再去“战斗”，躲在一个让你感觉更舒服和安全的环境里，这样能减少压力对你的影响，不会让你进一步地把自己暴露在混乱危险的环境中。&lt;/b&gt;另外，消极悲伤的情绪会让你引起周围人的注意，给你带来更多的关爱和支持。那些我们不喜欢、会抗拒的情绪和症状都有它们的功能，甚至它们在试图保护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间，&lt;b&gt;我没有再去刻意地屏蔽掉我的任何一个身份，因为这是不可能的，那就是你。&lt;/b&gt;而且某种程度上两个身份之间的矛盾，其实对我也是一种保护，是我找到平衡的一种方式。比如我刚才说如果我作为一个未婚妻，我看到未婚夫慢慢地对他的情绪认知得更加深刻的时候，他其实会更加不快乐，我会很自责，但我脑袋里会有另一个治疗师的声音，跟我说这对他是有帮助的，于是这个声音会减轻我的内疚感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的相处中，&lt;b&gt;我并没有把他刻意地看成有病的人。&lt;/b&gt;我之前并不擅长夸奖别人，但是现在我会鼓励他去做喜欢的事情，丰富他的生活，去放松自己，而当他做的特别好的时候，我一定会把他好的事实说出来告诉他，我会让他听到“你特别棒”“你帮助了我很多”“我跟你的这段对话让我觉得我的压力减少了很多”，他就会觉得他是有价值的、被需要的、有能力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是保持规律的饮食，规律的睡眠，因为身体的感受也会对心理产生很大的影响；写写日记可以帮他梳理自己的情绪，梳理我们今天做了什么；让他的身体和头脑变得健康起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实回想起来，&lt;b&gt;这并不是一个针对抑郁症或者精神病患者特有的治疗，而是每个人都会需要的。&lt;/b&gt;比如你们去尝试做让自己开心和放松的事情，这就是自我关怀（self-care）啊，还有情侣之间互相表达关心和赞赏、让对方看到自己的价值，看到自己是被需要的，这其实是良好健康的亲密关系中常会出现的一个特征。健康的生活方式也是所有人最基本的生活需求，而不是说因为他有抑郁症所以这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q12：在整个过程中，有非常多的压力情绪需要去应对和调节，那有没有一个让你一直坚持的因素呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是爱吧。当我在面对抑郁症这个问题的时候，感情是我最大的支撑；&lt;b&gt;因为爱他，我不能让他独自面对。&lt;/b&gt;但当我不仅仅只关注抑郁症作为问题和压力的一面，而是我们俩关系中间的一个挑战和生命中的一项课程，我会发现它让我们更加了解彼此。&lt;b&gt;抑郁症让我们会成为“我们”，让两个没有血缘关系的人产生一种超越血缘关系的亲密和联结。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和抑郁症生活在一起，我也会感受更多、了解更多、经历更多，那些我如果不了解他的话永远无法感受到的东西，这些东西是很美好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;b&gt;当你不把抑郁症看成是可怕的问题的时候，你也就不再需要一个“坚持的理由”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q20：你有没有什么给其他抑郁症患者伴侣的建议？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：这个问题是我不太想说的。因为，没有一个方法会适合所有人，每个人都是不一样的，每段关系也是不一样的，所处的环境也是不一样的。当抑郁症是一个你觉得不可承受的压力的时候，你就应该尊重自己的感受，做出自己觉得最自然的反应，而不该强迫自己。&lt;b&gt;每个人都应该去选择让自己觉得对的事情，不该去伤害恋人也不该伤害自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，就是她的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，正如这位受访者所说，&lt;b&gt;每个人的经历都是独特的，当抑郁这只黑狗造访我们的生活时，并没有一个适合所有人的选择。&lt;/b&gt;如果说我们可以做些什么的话，就是分享一些我们知道的，希望能对需要的人有一些微小的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 整理 / 大黄 张雍&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI1OTAwNDc1OA%3D%3D%26mid%3D2652838096%26idx%3D1%26sn%3D1fd01916cdb861b4669e88816f786108%26chksm%3Df19438e9c6e3b1fff4b4c710a8ad55e53a2b678999a0d7c76e6f304cc09305f31bf73a309553%26mpshare%3D1%26scene%3D1%26srcid%3D1112niSXunL4unBvZMOwbId5%26key%3Db3a4ff3742cb6ec0d56bbf0727e3a45a8f6be93fc99137f626671efb3b952d232f15b5e0a827eacd65b26f0fb385792b55bb53485e167f668ae582d42bd629f14c455ba4a69e30d67b26d4e135e08527%26ascene%3D0%26uin%3DNDg0OTUzNzc1%26devicetype%3DiMac%2BMacBookAir6%252C1%2BOSX%2BOSX%2B10.11.6%2Bbuild%2815G1611%29%26version%3D12010210%26nettype%3DWIFI%26fontScale%3D100%26pass_ticket%3DhSGc2pbIwoq9j6aBloQsKGbdRj8WSUOpofvBWEvmR5fdIXIxf8Kq62gz1Fye7K5e&quot;&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-18-31178205</guid>
<pubDate>Sat, 18 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-12-30961383.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30961383&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-623d7a4b99488faf6ee0b4e49f75475a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我在去年的旧金山偶遇了乌云 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot; data-hash=&quot;0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot; data-hovercard=&quot;p$b$0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot;&gt;@乌云装扮者&lt;/a&gt;，当时他从传统媒体离职，作为公众号“乌云装扮者”的作者去参加一次活动。他在公号上会时常更新一些文章，内容是个人的随笔和感悟，它们都是以“给妈妈的信”的形式呈现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我了解到，对他来说，母亲确实是一个特别的存在，他们在很长的时间里互相伤害，却又对彼此有着过度的依赖。这段关系也深深影响了他自己的人格形成，随后他用了很长时间去摆脱这种影响，然后在变得更强大后，回去重新处理他和妈妈的关系。他生活中的所有问题一度以抑郁的形式集中爆发出来，但这也触发了问题的解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是一个典型的中国家庭成长起来的孩子，和我的成长经历类似的人绝不是少数。”在他成为一个写作者后，不时的粉丝来信反馈也印证了这一点。所以这一次，我们着重聊了他和妈妈的关系，他谈到了亲情、责任等诸多命题，这也是他第一次对外界勇敢地说起这些。今天我们也希望通过他的分享给大家一些启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在没有足够能力的时候，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;逃离也是负责任的方式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：我记得你以前在公号的专栏就叫做《我很好啊，妈》，最近出版的新书也叫这个名字，你和妈妈的关系似乎是人生中的一个重要命题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，我和妈妈的关系是很复杂的。她很早就和我父亲分开了，但我父亲选择了组成新的家庭，我妈妈则一直没有开始新的感情，生活得很孤独。她说，这样做都是为了我好，如果和其他人恋爱结婚，会增加我的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在我小时候，我妈妈对我进行的一直是挫折教育，所有的行为都是“负激励”的，几乎没有任何正面的鼓励，唯一可以获得表扬的时候就是考高分的时候。对她来说，我似乎一直是一个不够好的人，比如当我主动洗碗时，我妈妈总是会说，不要以为你做得很好，你哪哪都没洗干净，然后她会去重新洗一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在18岁前，我们之间没有真正的沟通，在一起的时候不是吵架就是冷战。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d9bbd165548dbf7c3d0e4ec5f741ff03_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;483&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：后来，你和很多类似的孩子一样，选择离开家去外地上大学，又来到北京实习和工作。这算是一种逃离吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：可以这么说，但是首先我认为，&lt;b&gt;逃离不等于逃避。逃避指的是，当下的状况也许是能够改变和解决的，但是你不敢、或者不知道怎么解决，所以选择了不去面对它。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;逃离，是你发现自己在当时、当地是没有办法、没有能力处理的，&lt;/b&gt;就好像是当一个村子发生瘟疫的时候，凭借你的力量是无法改变的。&lt;b&gt;如果要保全自己，你只能先离开。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我首先选择了逃离，就是因为&lt;b&gt;当时的我还不够强大，还没有办法去拯救那样的关系和局面，逃离是在当时对自己最负责任的方式。&lt;/b&gt;我觉得我们这一代的大部分人，都在努力先获得独立，再和原生家庭断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到后来我开始接受心理咨询，我发现，和妈妈的关系成了咨询中绕不开的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你是如何开始接受心理咨询的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：那是因为我发现自己抑郁了。在三四年前，我的生活整个处在混乱和茫然中。我曾一心想要做纸媒，也进入了最好的杂志，但是与此同时，传统媒体在迅速衰落，我身边所有的媒体人都极度焦虑，前赴后继地离开这个行业。在我当时做专题的部门里，其他同事几乎全都离职了，我被迫要独自承担全年最重要的9月刊的大量工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直都是一个很瘦的人，但有一天我的一个同事说，你怎么又变瘦了？我很惊讶，于是称了下体重，发现自己在短短几天时间里竟然轻了近10斤。我吓坏了，以为是身体上得了什么大病，就到处检查身体，那一年里甚至做了三次胃镜，还去大医院住院检查，但都没有查出什么问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一天，我从医院回到当时租住的房子，打开门的时候，我突然意识到自己的生活早就陷入了一团糟——我已经很久都没有叠衣服了，房间的地上扔的全都是衣服和杂物，几乎没有落脚之地，垃圾很久没倒，打开冰箱也没有任何吃的东西。我小心翼翼地跨过那些地上的衣服，突然蹲在一把椅子上哭了起来。我满脑子都在想：一切怎么会变得这么糟糕？在那一刻，我甚至有了要自杀的念头，这是以前从来都没有过的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸好我立刻就有求助的念头。我有同事做过抑郁相关的选题，也有朋友曾是抑郁症患者，当我说出我的表现，他们的反馈就是，你可能抑郁了，并建议我去求助。我害怕医院，不敢去看精神科，于是便托熟人找了一个心理咨询师，随后开始了一年多的咨询。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0fa8e60792c1b304af5e2247884bc6e5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;旧金山&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;责任感并不是宏大的，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;它就是日常的细节&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：我记得你曾说过，心理咨询带给了你很大的影响，也是你对人际关系中的“责任感”有意识的开始。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是这样的，那时我工资其实不高，但我还是坚持每周都去咨询，在一年多的时间里从未间断。即便我非常不想见咨询师的时候，我也会逼着自己去。也是在这个过程中，我逐渐从混乱中找到了自己，也开始体会到人际交往中的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次提醒我“责任”这件事的，是我的咨询师。因为我在咨询时很爱迟到，而且觉得只迟到5分钟、10分钟不是什么严重的事情。有一次他告诉我，为什么你觉得迟到几分钟是没关系的？你是否有考虑过，你做的事情会不会影响到其他人的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一刻我仍然不觉得这是什么严重的事情，但之后我开始反思，我的言行会不会对其他人造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我开始发现，我在情绪上是自私的。&lt;/b&gt;我曾经是一个很消极的人，或者说是经常给人传递负能量的人。特别是在抑郁的那段时间，和当时的主编交流时，我经常就会突然告诉他，我胃不舒服，我状态不好，还经常和他吵架；在同事去吃饭时，我也是一个很难搞的人，我会说，我不能吃辣、不能喝酒，或者我不跟你们一起吃饭。其实&lt;b&gt;我在说这些的时候，实际上是故意想让他们所有人知道，我不好，我情绪很糟糕，仿佛是在强化自己的存在感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之所以说，这样的行为是自私的，是因为&lt;b&gt;我们实际上在给对方施加压力，会给别人带来不好的感受，尽管你可能是无意的。虽然抑郁症是你病了，是你变弱了，但是这不是你给周围一直传递负面信息的理由，也没有人天生有义务要可怜你、照顾你的情绪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人会把责任感理解得太过宏大，比如要为某个崇高的目标而担负责任；也有人把责任理解得过于具体，比如认为是自己需要完成某项工作，或者养育孩子等等。但其实责任感体现在很多细微的地方，比如情绪上，比如人际交往中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那你现在如何理解这种在情绪上细微的责任感？比如对于抑郁症患者来说，可以有什么样的更好的处理方式？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：&lt;b&gt;你要为自己的情绪和别人的情绪负责。&lt;/b&gt;比如，你首先要明白自己的情绪，即便你控制不住要发脾气、要传递负能量，你也要能够告诉别人你的情绪状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;坦诚地表达自己的感受和状态是负责任的表现，而表达需要有老师，在这一项上我小时候没有学好，和我母亲的沟通中几乎没有真正的表达。&lt;/b&gt;我以前是不会主动和人打招呼的，但是现在我会逼着自己去破冰、去开口打破沉默，变得更加主动，去和新的人认识。一开始，我练习的方式就是主动和餐厅服务员聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我依然会抑郁，但&lt;b&gt;我会承认和接受自己的情绪，也会努力去表达，告诉别人我的情况，而不是理所当然地将负面情绪带给别人——即便你有抑郁症，这一切也不是理所当然的。&lt;/b&gt;比如，我今天感到自己状态非常不好，我就告诉本来约好的合作伙伴，我现在可能控制不了自己，能不能改个时间；或者我发了脾气，事后会解释清楚，我抑郁发作了。&lt;b&gt;我在学习去给对方造成更好的影响。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在人际关系中，诚恳地表达确实是重要的，不论是在表达你的情绪，还是表达别的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，&lt;b&gt;无论是正面还是负面的表达，都是对自己和他人的负责。&lt;/b&gt;比如，&lt;b&gt;拒绝看上去是一种人际中的负面表达，是有伤害性的，但实际上学会拒绝很重要。&lt;/b&gt;以前我是一个谁都不敢得罪的人，经常会困于“人情”，恨不得把所有人的期待都完成，觉得这个是客户爸爸，那个是合作伙伴，在对方提出要求时明明觉得不靠谱，但也会答应下来，之后就是把自己逼死，并没有真的在处理对方的事情。但后来我发现，&lt;b&gt;你把所有责任都揽到自己身上，其实反而是一种不负责任，因为你实际上不能承担。拒绝是很难的，但是坚定的拒绝是负责任的做法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也会重新正视社会关系：你不能和所有人都成为朋友。媒体人其实有一个通病，就是把工作和生活分得很不清楚，但是暧昧的状态是很影响效率的，效率优先对双方都有好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;先找到自己是谁，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;再去负责任地处理和世界的关系&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：听起来，你接受心理咨询、改变和他人相处的方式等等，也是一个在混乱中逐渐找到自己的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：这个过程是持续发生的：我和之前的成长环境划清界限；接受咨询、慢慢发现自己身上存在的问题；逐渐调整自己的抑郁状态、处理人际关系的方式；同时也找到了自己，建立了自信，越来越明确自己想要的是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自我意识这件事，在我年纪比较小的时候，&lt;b&gt;第一次使我得到豁免的可能是写作&lt;/b&gt;（注：乌云在学生时代曾是第8届新概念作文大赛获奖者）。因为在此之前，我妈妈从来不会对我做的事情或者我的成长给予关注，对和错的评判标准很简单粗暴，就是学习成绩。但是，&lt;b&gt;在写作这件事上，妈妈是无法给出成绩评价的。&lt;/b&gt;写作给我带来了意外收获，我开始有自信，比如我拥有了稿费收入，也有了读者的关注，获得来自全国各地的反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，&lt;b&gt;独立最重要的一步，还是经济上的。&lt;/b&gt;在逃离家庭后，我做的唯一的事情就是不断地努力，赚到足够的钱，才有能力回过头去处理和过去的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，抑郁的爆发让我求助心理咨询，帮助我梳理了自己身上存在的问题，比如刚才提到的，在人际关系中不够坚定，在情绪上的自私，等等。我也意识到，在深层次上，&lt;b&gt;是我太渴望得到他人的认可，总是在为别人而活，这是我总是焦虑的原因。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我从媒体离职，只是想离开当时的工作，因为我不想再用工作来证明我自己了。&lt;/b&gt;离职后的那段时间包袱也很重，因为我并没想好要做什么，而此时已经有很多人盯着我，他们会指指点点说，别的媒体人出来都创业、拿了投资，赚了大钱，你看乌云也出来了，做得怎么样，到底行不行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时我没有答应任何的offer，而是选择去旅行了一段时间。旅行并非一个工具，我也并非要通过旅行找到自己，回来以后，我也依然不知道我自己想要什么。我只是想回到一个我什么都不知道的状态下，去经历和感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在回国后，我突然想明白了一件事：&lt;b&gt;我需要把其他人、事物“抛弃”掉。那不是表面上的绝交，而是你要抛弃所有繁杂的纷扰，明确地知道自己想要什么，你才能真正地和过去的东西撇清关系。&lt;/b&gt;不被困住的关键，是你要明白自己想要的是什么样的生活状态，想要成为的是什么样的人，在你心里有这样一个答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当我没有目标的时候，即便我已经想好要和过去绝交，我仍然会被过去困住，&lt;/b&gt;会考虑得太多，会想到各种各样的因素：万一会发生什么事情，以前的东西来找我怎么办，我父母怎么办？但是回来以后，我决定：&lt;b&gt;我做任何一件事情，都不要担心被别人瞧不起。我不需要之前圈子的关注，更不需要寻求他们的认可，或者去证明“没有你们，我也能做得很好”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以回来后我也没有见投资人，在一年时间里养了一个小公司，也没有太大成就，也会遇到困难，会“交学费”。我没有觉得我现在是成功的，公司发展得不快，但是虽然缓慢，仍然在往前走。我确实失去了很多，但我也获得了很多。&lt;b&gt;我接受这个过程，没有那种觉得“自己一定要成功”的执念了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那么你有找到自己想要的人生目标、生活状态吗？你心中是否已经有一个确定的答案？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：从某种程度上说是找到了，但那不是一个具象的目标，它是在某个时刻突然出现的一种状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我去瑞士的时候，有两个晚上住在山里的一座五星酒店。酒店经理告诉我，黑塞在这里住过一年，每天坐在窗前写作品。当我推开窗户，看到雪山和森林，那一刻的感受很奇妙——屋内很温暖，外面在下雪，我做梦都没有想到自己会出现在这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我发现那是我最想要的一种状态，我逃离了那么多东西，受了那么多委屈，只是为了获得这48小时。之前我也觉得我在为某件事情努力，但是那一刻它更具象了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从此之后，我每做一件事，似乎都是要为之后多储存一天，回到那个地方，获得那样的景象——我希望我真的有一天，可以坐在那样的窗前去完成我的作品。这个目标并不是说我要成为一个作家，或者写出怎样伟大的作品，而&lt;b&gt;仅仅是一种状态：我真的没有了压力，离所有的评价都很远，心安理得地、在美丽的自然景观里享受精神上的东西，拥有一种归属感。那就是我要追求的状态。&lt;/b&gt;它可能不是我人生的终极目标，但那个曾经获得过的瞬间，使得我想要走很长的路，努力，去实现它。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7e5140dfb66492ecb5c440cdeb432543_r.jpg&quot; data-caption=&quot;柏林&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;893&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;沟通、回归，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;处理生命中最难的命题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：最后说回来你和妈妈的关系了：当你越来越找到自己后，你回去处理了可能是人生中最难的命题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，我们之间取得了很大进展。突破的一刻发生在3年前，我和妈妈旅行的过程中。那是我们第一次一起旅行，去了欧洲三个星期，也是高中毕业后我们待在一起最长的一段时间。那时带她出门时，我是带着赌气的感觉的，我想要释放给她这样的信号：我现在已经能够赚钱，一个人把你带到国外来旅行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我记得曾经在见咨询师时想象过一个场景，是我未来的生活，有家庭、孩子，但在那个场景中，我妈妈突然出现了，说明我妈妈对于我来说一直是没有摆脱掉的存在。我之前从来不敢和我妈说“摆脱”这个词，害怕会对她造成伤害；但在那一次旅行中，我说出来了。&lt;b&gt;一天在法国的酒店里，我们爆发了重大的冲突，我第一次对她说了很多真话。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时她在喋喋不休地说，我从来没有想过自己会来到巴黎、罗马，你是一个了不起的儿子，能够带我从小县城来这些地方旅游，我真为你骄傲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但她说这些的时候，我突然就告诉她：&lt;b&gt;我并不想成功，我也不想再做你眼里那个“成功”的儿子，不想活在这种对成功的认可里。我也想犯错，我也想失败。&lt;/b&gt;我还告诉她，不要以为我过得很好，不要以为我住着品牌的五星级酒店，采访了大明星，和大人物谈笑风生，就过得很好。&lt;b&gt;没错，这可以成为你和别人炫耀的资本，说你去了世界上那么多地方，但是我一点都不好，我一点都不开心。也是那时我才告诉她，我有抑郁症。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，现在我要告诉你，我已经27岁了，我在用成人的方式思考问题，不再是你所认为的那个孩子。&lt;b&gt;在此之前，你认为的很多事情都是错的，而之后我想变成一个什么样的人，和你所以为、所希望的也不一样。我做的每一件事情，即便犯了错，你都没有再责怪我的权力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：当时妈妈的反应是什么样的？这次谈话造成了什么样的影响？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：她整个人都懵了，然后哭得非常厉害，后来我也哭了。这是我们第一次在彼此面前哭，&lt;b&gt;她从来没有对我哭过，因为她是一个不能输的人，她不能展露自己这样的状态。&lt;/b&gt;她第一次低头认输，突然回复到了一个母亲的状态，说：我觉得你在北京过得挺苦的，我们回家吧。我很心疼你，我不需要你成功了，你回家了我还可以保护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我继续告诉她说，我已经27岁了，不再是18岁的高中生，你已经保护不了我。我们都需要开启自己的人生，而不是所有事情都要绑架在一起，你不能过多地出现在我的生活，我也不应该占据你全部的人际关系。我们之间的纽带应该是亲情，是母亲和儿子的关系，你不是爸爸，不是情人，更不是保姆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是一个里程碑式的事件，从那次沟通以后，所有的事情似乎都开始迎刃而解。我们进行了很长时间的谈话，去坦诚地表达自己的感受，然后各自回家，她回广西，我回北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她回去后，有一天打电话和我说，“在酒店里吵架的时候，其实我非常想要给你一个拥抱，但我不好意思做。”她还说，“妈妈很对不起你，请你原谅。”这是她第一次和我道歉。我能感觉到她在渐渐打开自己、放松自己。那次在电话里我又哭了。但我告诉她，其实我早就原谅你了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我发现自己真的早已原谅了她。在咨询师告诉我，你母亲的性格其实也是受到上一辈人影响的时候；在我发现她自己也出生在外公外婆离异、不幸福的家庭里的时候；当我尝试这样去理解她时，我就已经原谅她了。我告诉她，这不是你的错，你也受到了你的上一辈人的影响，你也有自己的局限和创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到后来，每一次她来北京，再回去，她都会主动拥抱我。现在她每次在电话里还会告诉我说，你要好好的、开心点。不要太累，按时吃饭，工作不要紧的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：这的确是成功沟通的开始。你会觉得那次争吵是偶然的吗？还是随着你的成长，其实开启这种沟通是一种必然。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实回过头来看，那次争吵有偶然的因素，比如我们都在陌生的环境中。但那时，我也确实有了主动沟通的动力。我曾经深受过去的影响，也曾经努力与过去决裂，但我的处理方法也是简单粗暴的，在他们有一些意见和行为的时候，总是当没听见，或者很不耐烦地说“好了我知道了”，这并不是真正的沟通。无论是为别人而活，还是刻意去屏蔽他人，都不是一个平衡的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在那次争吵时，&lt;b&gt;我其实已经觉得自己是有能力应对的了。我也在思考：你到底要把人生中多少时间和空间留给自己的上一代？妈妈对你有养育之恩，你能够做到不管不问吗，你真的忍心让妈妈生活得很孤独吗？你想要独立的生活，但父母还在，怎么照顾他们？我就发现，我不得不回过头来介入她的生活，处理我们的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：这个改变会是个漫长的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是啊，其实人是很难改变的，一个人不可能一夜之间变成另外一个人。比如，我也想让她去做心理咨询，但这件事对于长辈来说太难了，她觉得这么多年都活过来了，我没有心理问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她到现在也都没有停止过“负激励”，因为这是她多年的处事方式，会不自觉地展露出来。她来北京住我家，每次一进屋子就会说，这间房子怎么怎么不好；我带她去餐厅，她也会说这个餐厅不行，太贵；出去旅行时几乎一路都在抱怨，就好像小时候永远抱怨我考试不够好、碗洗的不干净、扫完地还有灰尘一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前针对她的这些行为会很愤怒，但是我不会告诉她，也无处发泄，因为20多岁的男生，没有人会愿意听你抱怨妈妈。有一段时间，我每次都把她的这些抱怨记在手机上，每天都能记长长的二三十条。我记下来给她看：你一路都在抱怨，我带你出门的目的不是让你抱怨，是想要大家开开心心的，但你却一直都在告诉我，自己不开心。你的这些反馈不是让我很沮丧吗？那她就会说，我只是随口一说，你为什么要放在心上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在，我发现她在有意识地和我沟通，也会担心会不会伤害到我。比如，她还是忍不住会抱怨，但是抱怨的时候会在前面加一句：我说这些你不要不高兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个很好的趋势——&lt;b&gt;我们开始能够感知到对方的状况。&lt;/b&gt;我后来也认识了很多国外的家庭，父母从小就和孩子平等沟通，而不是“妈说的是对的，你错了就是错了”。但我们之间这么多年来没有沟通，青春期的吵架也是完全无效的沟通，吵完就是冷战，谁也不服谁。&lt;b&gt;现在她50岁了，我快30岁了，我们才开始重新学习沟通这件事。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9e96fffef089823a48b828c346e34f67_r.jpg&quot; data-caption=&quot;我的狗&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;720&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那么你现在觉得，自己已经处在健康的状态中了吗？之后你为什么决定结束咨询呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：后来心理咨询就是很自然地断掉了。一开始咨询师也说，我们之间的工作总有一天会结束的。我曾经问是什么时候，她说要看情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某一个瞬间，我就发现我可以结束这个咨询了，因为我不能一直依赖他，他也不可能陪伴我一辈子。一些问题在那个时候已经被解决了，比如，和家庭的沟通需要有开始，咨询师不会指导你怎么说话，但他点明了那个方向；我逐渐有能力和母亲发生对话，也可以自己练习；我能开展简单的自我分析，和自己的抑郁症状相处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还不是一个完全健康的人。“黑狗”仍然存在，它也是一个警示，比如最近我的工作压力突然增大，我就能感觉到它又回来了，要想办法和它“谈一谈”，或者考虑生活是不是存在问题需要调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那你现在觉得，责任感对你来说意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实我从来没觉得责任感是道德上的正面象征，相反，对我来说，&lt;b&gt;责任是一种负担。&lt;/b&gt;但同时我也感谢这种负担，因为有它的存在，我才没有放弃，是它促使我不得不做一些事情。比如，有时我觉得创业太累了，能不能不做；但如果我放弃了，我的员工就会失业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我也接受，生活就是需要带着很多负担的，不存在真正无忧无虑的人。&lt;/b&gt;而且，正是因为有了这样的负担，你才会认识到自己有什么样的能力，发现自己能够解决很多事情，而不会让自己觉得自己是一个没有用的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我时常感到，在很多种关系中，我们最容易逃避的就是和父母之间沟通的责任。我们总是抱怨自己的原生家庭，最后采取冷处理的方式，但却没有反思过自己是否也需要主动地开启问题解决。而那可能才真正是解决问题的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 撰文 / 小汤圆&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;配图 / 乌云装扮者&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652838096&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=1fd01916cdb861b4669e88816f786108&amp;amp;chksm=f19438e9c6e3b1fff4b4c710a8ad55e53a2b678999a0d7c76e6f304cc09305f31bf73a309553&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1112niSXunL4unBvZMOwbId5&amp;amp;key=b3a4ff3742cb6ec0d56bbf0727e3a45a8f6be93fc99137f626671efb3b952d232f15b5e0a827eacd65b26f0fb385792b55bb53485e167f668ae582d42bd629f14c455ba4a69e30d67b26d4e135e08527&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=hSGc2pbIwoq9j6aBloQsKGbdRj8WSUOpofvBWEvmR5fdIXIxf8Kq62gz1Fye7K5e&quot;&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-12-30961383</guid>
<pubDate>Sun, 12 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>逃避并不可耻，且有用</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-05-30761946.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;逃避并不可耻，且有用&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30761946&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8ce7f498264321d3647f2176a713253e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我有一个关系很好的女孩子，她总是在我们几个朋友面前说自己很想恋爱，但是每当遇到还不错的、有可能发展的对象时，她又会在对方尝试靠近时逃得远远的。因为她觉得自己无法处理亲密关系中的问题，也害怕受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作中也是如此，她会因为害怕面对领导的期待，而在很多本可以做得更好的事情上刻意有所保留，但同时她又并非是不在意职业上的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当她感觉有困难的问题出现时，她的第一反应都不是面对，而是回避。干点别的，想点别的。而因为这种习惯性的逃避，她似乎错失了不少难得的机会，也错过了一些本可以抓住的人。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;278&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;逃避不可耻且有用&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能就像我这个朋友一样，每个人或多或少都有一些觉得很难面对，仅仅是想到就下意识想逃开的事情。的确，当一个人体验到不适或痛苦，想要回避类似的体验，以及任何会让自己回想起这种体验的事物，是一种再自然不过反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理学的语境中，&lt;b&gt;回避型应对&lt;/b&gt;（avoidant coping）作为一种常见的心理应对机制，指的是人们&lt;b&gt;回避那些会让自己害怕或焦虑的特定场合、对话、关系或是信息&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;处理不了的人和事，彻底躲开就好了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家Mark Dombeck和Jolyn Wells-Moran指出，所有回避行为的根源都是&lt;b&gt;恐惧&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;不论这种恐惧和焦虑是源于自身经历（e.g. 在恋爱中受过伤害），还是受到他人的影响&lt;/b&gt;（e.g. 看到别人在找工作时四处碰壁，非常焦虑；从小母亲不断告诉自己外面的世界有多危险）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到“逃避”，我们通常会想到的一个画面就是&lt;b&gt;一个人对自己的恐惧源或压力源避而远之，最好是永远不用有任何接触。&lt;/b&gt;然而，在生活中，完全避开某一些事情其实是很难做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你无法因为怕被人评价、与人相处就选择彻底的自我孤立，不与任何人接触。（如果你的回避型应对倾向已经到了完全自我隔绝的地步，建议向专业心理咨询师寻求帮助，回复“援助”给公号提取相关信息）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“躲得远远的”并非回避应对唯一的形式，“逃避应对”很多时候会以其他形式表现出来：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 拖延&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“越是紧急，越是重要，越是要拖到最后一刻……”相信这是很多拖延者的真实写照。实际上，&lt;b&gt;人们拖延背后的重要原因之一就是逃避。比如，明明知道手上的任务很重要，却一拖再拖，实质上是怕自己无法完成好，用拖延作为借口，来回避自己可能能力不足的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者，正由于任务越是关键和重要，自己越无法承担失败的后果，于是因为害怕面对这个后果而一直拖延——就仿佛这样那个令人恐惧的结果会到来得慢一些似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 否认&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和我的那位朋友不同，还有不少不敢开始一段亲密关系，怕自己受伤害的人，喜欢不断告诉自己和他人：“我可不想谈恋爱”。就像小时候得不到玩具的一些孩子，会立刻改口：“我才不想要呢”。&lt;b&gt;明明想要却说自己不想要，明明在意却假装毫不在意，这就是在以“否认”这种形式来逃避直面自己无法获得的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，常见的否认还有：因为不愿面对自己无法承受的噩耗（比如亲人过世），而用否认——“我不相信，Ta没有死”来逃避现实。以及常见的，怎么都看不见一个人对自己不好、不喜欢自己的事实，总是认为“ta一定是爱我的，只不过有这样那样的原因“。这也是用否认的方式在逃避面对痛苦的现实。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;194&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 压抑&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑与否认的不同之处在于，&lt;b&gt;压抑不是有意识地否认事实，而是无意识地“忘记”事实——一种被自我潜意识激发的遗忘（motivated forgetting）、一种有目的的遗忘&lt;/b&gt;（purposeful forgetting）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，一个人因为童年时无论如何当一个乖孩子，如何拼命讨好，也得不到父亲的爱，于是压抑了自己对父爱的渴望，为了保护自己，渐渐地“忘记”了自己想被父亲关爱的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长大后，这个人总是爱上不爱自己的人，而且在明知如此的情况下还会费尽心机去讨好那些不爱Ta的人，并不断重复这个过程，连Ta自己都不明白为什么。而事实上，原因可能就是Ta在当年用压抑来回避了自己对得不到的爱的渴望，但这种渴望其实并没有消失，并在成年后依然在潜意识里影响Ta的行为 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们不断重复着悲剧的发生，却忘记了自己真正的愿望是什么。只有记起那个源头的愿望，承认那个愿望可能永远无法达成，为这样的自己感到深深的哀伤和悲恸，一切才会过去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 转移注意力&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我太忙了”在很多时候都是常常被拿来使用的一句借口。“我是工作太忙了才没办法过节回家看看父母”，“我太忙了所以一直没时间学画画”，“等我有时间了就约Ta出来”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但其实，当你发现自己迟迟不去做某件事的原因总是“太忙”，甚至刻意用其他事情来转移注意力，占据自己的时间，让自己达到“忙到没时间去做那件事”的状态，那么那件事可能就是你想要逃避的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们需要停止逃避？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然常见，但实际上&lt;b&gt;逃避，在绝大多数情况下，是一种不健康的应对机制。&lt;/b&gt;大量、频繁地使用逃避应对，是能够区分一些有心理疾病的人和其他人的主要标志之一（Boyes, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先&lt;b&gt;，逃避的效果是临时的、短暂的，它很少能真正解决问题。&lt;/b&gt;因为就像之前提到的，绝大多数我们用回避来应对的问题都不是可以一逃了之的。一时的回避可能可以给我们带来暂时的安乐，但&lt;b&gt;它会像梦魇一般一次又一次地侵袭你，干扰你的快乐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，人们对逃避应对的依赖本身，就是通过&lt;b&gt;负强化&lt;/b&gt;达成的。什么意思呢？就是说，&lt;b&gt;每一次在你成功地暂时躲避掉那些负面体验时，你获得了片刻的放松，此时，你对这种应对方式的依赖就被加强了，你会觉得逃避某种程度上有用，因此下一次就会更加抑制不住地想要逃。而每一次逃避都会让你再次确信：“我非常害怕这件事”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越恐惧、越焦虑就越想逃；越是逃，下一次再次面对这件事时就会更加恐惧和焦虑。也就是说，&lt;b&gt;问题不但得不到解决，还一直在累积，形成了一种恶性循环。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;长时间的逃避同一件事还会使我们对其的恐惧泛化——你会开始害怕和逃避和那件事相关的其他事。&lt;/b&gt;比如，你刚开始可能只是逃避工作中的演讲，但当你一次次地逃掉了，当你同时变得越来越不敢做这件事，那么你可能会渐渐开始恐惧在工作以外的其他场合时当着很多人的面表达自己。然后，你甚至可能会因此排斥各种各样的社交活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01a2318eeb75f9d79ed728a8aa0f1ec7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;当然，有时，回避也是一种健康的解决问题的方法&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对确实的危险，或者并非必须要解决的问题时，回避是一种良性的自我保护机制。&lt;/b&gt;因为我们&lt;b&gt;的确没有必要去面对和解决生活中的每一个问题。当你明确感受到，自己的力量目前无法处理这个问题时，先逃开，给自己空间喘息和成长，未尝不是一个好办法。只是你要知道，这种逃避只是为了有一天，你能有更好的能力去最终面对这个问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，&lt;b&gt;如果一个人反复在同一个问题上逃避、逃避一个自己其实无论如何也需要面对，或是自己其实很想要的东西时，&lt;/b&gt;它就会成为一种问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;总是忍不住想逃避是为什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;1. 完美主义者更容易选择逃避&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那些过度追求完美的人不仅有对于完美的极致渴望，同时也对缺憾抱有深深的恐惧。&lt;/b&gt;但有一个不得不承认的事实是，世上很少有事是十全十美的，不论是人还是事——“完美”的状态实难达到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在面对可能会失败或是无法做到一百分的事情时，对不完美的恐惧让他们选择了消极的逃避——&lt;b&gt;“如果我做不到最好，那我宁肯不要开始做”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;2. 看不到自己的价值，不相信自己有能力面对&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认为自己不配拥有美好，看不到自己的优势，无法肯定自我价值，并坚信自己没有能力解决问题的人也会选择用回避的方式来处理问题。这样的人的自尊水平通常很低，而低自尊在日常生活中一种常见的体现就是&lt;b&gt;“我们不敢去追求那些真正好的东西；甚至在有机会拥有那些东西时主动拒绝”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;低自尊者在日常的人际生活中，还可能有一种没有由来的担忧和恐惧，他们总会觉得别人可能会忽然厌弃他们——而他们不知道缘由、无法预测、且无能为力。&lt;/b&gt;因此。他们可能会选择刻意疏离、回避，即使他们内心十分渴望与人建立链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 如果从小不被鼓励解决问题，成大后也很难自己解决问题&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些父母习惯在孩子小时候为他们解决一切问题，小到衣食住行，大到一些重要的决定。甚至，这些父母还会在孩子提出自己的想法或表达了想要自己解决的意愿后，否认他们自己解决问题的能力——“你还小，你懂什么”或是“你不用管，妈妈帮你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长此以往，孩子自己承担和解决问题的能力并没有在成长过程中得到应有的训练。于是，在长大后，不具备这种必要能力的他们，也会在遇到难题时下意识地选择逃开，而不是面对。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-84cf899e5dfb2cffd26b73d572a542be_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;怎么样才能停止逃避，开始面对？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1. 发现逃避其实真的没有用—— 记录&lt;b&gt;“逃避的代价”表格&lt;/b&gt;（Boyes,2015）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. 首先，完成以下几个句子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的想法是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的情绪是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的（身体）感觉是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的回忆是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. 接着，&lt;b&gt;花一些时间写下你为了逃避这些想法/情绪/感觉/回忆所做的事，&lt;/b&gt;它们可以是任何行为或是思维方式。比如，不去参加任何社交活动，总是故意在本可以回家看看的节假日把时间表排得满满当当，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c. 在完成了第二个步骤之后，一条条阅读你列举的逃避方法，并同时回答以下三个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有在&lt;b&gt;长期&lt;/b&gt;帮我摆脱那些我不想要的想法/情绪/感觉/回忆吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有让我的生活变得更加丰富和有意义吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 如果上一个问题的回答是“否”，那么这种行为/思维方式有在某种程度上消耗我的时间，能量，金钱，健康，和与他人的关系吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2. 学习忍受让你不舒服的想法和感受&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了认识到逃避本身就无法解决问题，而且可能只会让情况更糟以外，&lt;b&gt;明白经历一些负面情绪本就是人生常态也是一件很重要的事。&lt;/b&gt;那些在你眼中看来很幸福的人，比你优秀的人，也会有他们的焦虑和恐惧。而你恐惧的那些事，可能也是大多数人都觉得有难度的事情，就比如社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在你习惯性地想通过行为去回避这些让你不舒服的感受时，你需要提醒自己：这些负面的感受可能是正常的，是每个人都会经历的。有一些事情在做的时候可能就是会让你感觉到不舒服，让你焦虑、害怕，但如果这是一件你需要做的、对你而言很重要的事，那忍受这些不舒服的感觉就是完成它所必经的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 进行对你的恐惧的现实检验&lt;/b&gt;（reality test）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文中和大家提到的，逃避是一种让你的恐惧和焦虑“滚雪球”的工具——逃了一次，下一次就会更害怕，于是就更加要逃得远远的。而即使最初对这件事情的恐惧是基于现实经历的，后面这种越积越多的恐惧，则更多是被自己的想象放大和夸张后的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个一直在逃的人，他人的经验和劝告其实并不会是最有效的；对他们而言，最可信的是自己的体验，是现实体验明明确确地告诉Ta：这件事并不像你想得那样可怕，你是可以做到的。因此，你需要做的就是&lt;b&gt;打破这个恶性循环，用现实去检验你被放大和夸张数倍的恐惧。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你只有鼓足勇气，第一次面对一件始终被你逃避的事，你变好的过程才会被真正开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此刻你有在逃避面对的事么？读完今天的文章，你愿不愿意尝试着去面对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e30a2dafc6249f6a731d41a214def1df_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;625&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-05-30761946</guid>
<pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-03-30687514.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30687514&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44816a6de1291a0bf5d09baea8c01dee_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;有一天我们收到一条留言，留言者说，自己的伴侣好像一个黑洞，在Ta身边觉得浑身的能量都被吸光了。自己很爱对方，但这样的日子不知道还能否坚持下去。这让我们想到，临床心理学教授Albert J. Bernstein曾提出一个概念：&lt;b&gt;“情感吸血鬼”&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;它并非一项诊断标准，而是一个流行心理学中的概念，指代那些像吸血鬼那样，会吸取你情感能量的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感吸血鬼可能存在于你周围，是你的同事、家人、朋友，我们就来聊一聊&lt;b&gt;亲密关系中的情感吸血鬼&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;情感吸血鬼在亲密关系中&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;会给对方的4种感觉&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何知道自己是不是有一个情感吸血鬼伴侣呢？你可以对照以下叙述，来看自己身上是不是出现了被吸食情感的“症状”（Deitz, 2016）。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 你发现自己不受控制地想着对方&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会发现&lt;b&gt;自己对伴侣的担忧和挂念已经成了“侵入性想法(intrusive thoughts)”&lt;/b&gt;：这些关于伴侣的念头多半是负面的，而且它们的出现根本不受你的控制，即使你不愿意，你还是会不停担心伴侣在做什么、有没有在做可能会让你不开心的事。你不得不投入大量的心力去应付这些忧虑的想法，最后精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你非常期待可以有一段个人时光，没有伴侣在身边让你感到很轻松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当伴侣提议周末一起出去玩时，你发现自己一点都不感兴趣，反而觉得很疲惫。相反，当你想到自己可以独自度过周末、不需要陪伴伴侣时，你会感到无比的快乐和期待。因为当你和伴侣在一起时，你耗费了大量能量来照料Ta的需求，以至于能有段个人时光变成了一种假期。&lt;b&gt;如果你发现自己非但不为伴侣离开感到伤感，反而内心雀跃的话，你就要警惕，是不是伴侣平时让你感觉消耗过度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在和伴侣相处/进行对话后，需要花时间来恢复&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你发现在和伴侣交流总会让你疲惫，因为你觉得不论你对伴侣说什么，都无法达到你想要的结果。于是你需要时间在交流结束后平复自己沮丧的情绪。渐渐地，&lt;b&gt;你会发现自己对和伴侣交流的结果总是悲观，甚至会推迟给对方回消息/电话、来避免和对方说话带来的无力感。&lt;/b&gt;这些可能是一种警示，提醒你关系中出现了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 你觉得他们索求太多&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得他们的索求和付出并不“平衡”，他们要得太多，却并没有很好地关照你的需求。&lt;b&gt;“索求与付出不平衡”的标准不在于Ta的具体行为，而在于你的主观感受。&lt;/b&gt;也许他们觉得自己已经为你做了很多，但是你自己感受到的是，他们的关心远远比不上你对他们的付出。只要你主观上一直有这种不公平感，这就说明你们的关系中有些问题需要正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得自己确实符合这些描述，可以通过阅读接下来的部分，来了解自己的伴侣可能是哪种情感吸血鬼。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-16db58d4ae375547e5d5ad1aeb1dc616_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;258&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;看看Ta是哪类情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “自我中心者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣的特点是，他们的需求永远是第一位的。&lt;/b&gt;他们觉得自己很重要，所以周围的一切（包括你）都得遵循他们的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣通过不断要求你去满足他们的需求来消耗你。&lt;/b&gt;你感到自己不断地去迁就他们，但是他们并不愿意为了你而做出牺牲。&lt;b&gt;如果他们同意满足你的需求，核心也是为了满足他们自己的需求，&lt;/b&gt;比如他们会在你生病时对你嘘寒问暖，是因为他们觉得这么做能显得自己很浪漫、是个“好恋人”。而一旦你要求Ta为你妥协，Ta就会忽然从一个迷人的伴侣，变成疏远或冷酷的人（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “受害者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣总是呈现出“我好可怜”的形象。他们认为自己之所以那么悲惨，是因为外界因素导致的，好像“全世界都和我过不去”。&lt;b&gt;受害者的核心是逃避责任，他们认为自己不该为所处的境况负责，觉得自己对现状无能为力，只期望有他人来拯救自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣消耗你的方式，是&lt;b&gt;迫使你不得不总是帮Ta去解决问题。如果你拒绝他们的要求，他们就会反过来指责你，使你愧疚&lt;/b&gt;（“我都那么可怜了！”）。而你一旦试着给出解决方案，希望协助他们自己来改变现状，他们就会说“你说的都有道理，但是……”来拒绝做出改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有一部分受害者的形象中也包含了“自我中心”的倾向。&lt;/b&gt;他们可能过多要求而不自知，却觉得是外界亏待了他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者（splitter）”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂（splitting）的含义是无法接受一个人身上同时存在“好”和“坏”两个矛盾的特性，只能用非黑即白的方式看待这个人，要么对其保持全然的友好，要么是全然的敌意&lt;/b&gt;（McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者伴侣阴晴不定。今天Ta可能把你看作全世界最好的伴侣；而第二天Ta一旦觉得你做错了什么，就会毫不留情地攻击你。于是和分裂者伴侣相处时，你觉得自己总是太小心翼翼，生怕做了惹对方不开心的事，导致Ta将你的价值全盘否定（J.Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”伴侣非常强调自律，他们会苛刻地控制自己情绪的表达。他们几乎不表达情绪；如果表达了，也是因为他们觉得在当下的场合，他们需要做出“正确”、“适当”的反应。“机器人”更崇尚理性，他们觉得比起情绪，逻辑会更可靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在自律和追求理性的背后，是“机器人”伴侣对控制感的追求。他们害怕一旦表达情绪，就可能导致他们无法承受的后果，&lt;/b&gt;比如破坏他们现在的关系，或者要面对自己或他人的情绪失控。和机器人伴侣相处时，你往往觉得挫败又无力，因为你觉得自己接触到的，永远他们精心控制下展现给你看的外壳，而你始终没有办法碰触到他们感情中真实的部分（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个人可能不止符合一种情感吸血鬼的标准。&lt;/b&gt;比如，你的伴侣可能同时是“机器人”和“自我中心”者：他们会在自己不表达情感的同时，也逼迫你满足他们的需求、较少地表达情感（像是在你哭泣的时候嘲笑你）。那么，一个人是如何变成情感吸血鬼的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;人为什么会成为情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在传说中，人变成吸血鬼的原因往往是他们被另一个吸血鬼咬了。情感吸血鬼也是类似，他们可能在过去也遭遇了其他“吸血鬼”——他们自己往往也是不健康的环境与不当照料的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “受害者”的吸血鬼：不让孩子做选择的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前提到，受害者逃避为自己负责，他们不清楚自己该为自己的困境负多少责任。这可能是因为在小时候的教养过程中，&lt;b&gt;孩子没有认识到自己的行为/选择会造成怎样的后果，也没有学着去承担责任。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因之一可能是，父母过多地替孩子做决定。久而久之，&lt;b&gt;孩子学会和习惯了让别人代替自己做出选择。&lt;/b&gt;他们对剥夺了自己选择权的父母愤怒的同时，也认识到了逃避负责带来的好处：一旦选择出错，他们可以将责任推给父母，而不必自己承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “自我中心者”的吸血鬼： 有求必应的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者的父母可能总是对他们有求必应，很少、或是从未对他们提出过要求，像是“如果你希望获得我的爱，你需要努力做到这些事”。这样，&lt;b&gt;自我中心者从小就没有学会过妥协，他们不懂得自己有必要作出适当的自我牺牲，来成全他人的需求。&lt;/b&gt;他们习惯了自己的需求得到满足，没有学会如何认识、照顾伴侣的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者”的吸血鬼：不稳定的照料者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂者的照顾者可能自己也是“分裂”的，他们对待孩子的方式也会随着孩子是否满足自己的需求，而发生剧烈的变化。&lt;/b&gt;比如孩子听话，照顾者可能就会说：“你是好孩子，爸爸/妈妈爱你”；而一旦孩子调皮，照顾者会立刻扬言（或者确实）抛弃他们：“你是个坏孩子！爸爸/妈妈不爱你了。”这样的照料方式，使得分裂者一直停留在“分裂”阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在精神分析学家Otto Kernberg(1985)看来，“分裂”阶段是人们必经的成长过程，在那个阶段，&lt;b&gt;他们会将照顾者看作是“全好”或者“全坏”的&lt;/b&gt;，如果妈妈给自己喂食，她就是完美好妈妈；而如果她忘了给自己喂食，她就是彻底的坏妈妈。而克服分裂、达到整合是人格健康发展的重要阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了帮助孩子达到整合，需要有一个足够好的照顾者：Ta虽然偶尔会发生疏忽，但总体上会回应孩子的需求。这样，在和照顾者的相处中，孩子会逐渐意识到，&lt;b&gt;即使照顾者偶尔不满足他们的需求（坏），也不代表不爱他们（好）；即使照顾者现在不在身边（坏），他们依然可以在照顾者回来后继续得到爱（好）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，孩子学会了去接受他人（照顾者）可以同时存在“好”和“坏”的部分，这种矛盾并不可怕。同时，通过照顾者对犯错的孩子的宽容，也让孩子意识到“我也有坏的部分，也会犯错，但犯错并不代表我不值得被爱”。而如果一个照顾者自己是分裂的，那么孩子从照顾者身上获得的信息是，自己满足照顾者的需求，就是好孩子；一旦犯错，就是彻底的坏孩子（以至于要被抛弃），没有“好”和“坏”同时存在的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，&lt;b&gt;他们学会了用“是否满足我的需求”来判断伴侣的好坏，并据此极端善意/恶意地对待伴侣，他们感到习以为常，因为自己就是被这样抚养长大的&lt;/b&gt;（Kernberg, 1985; McWilliams, 2011）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”的吸血鬼：忽视孩子的需求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”的父母同样用“是否达到自己的标准”来要求孩子，但和“分裂者”的父母不同，“机器人”父母的态度始终如一，那就是持续性地忽视孩子的需求，比如并不关心孩子是否快乐，而只关心成绩。这种长期忽视，可能会造成“机器人”从小控制感的缺失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott(1960）提出，刚刚出生的婴儿是没有外部世界的概念的，如果有个足够好的照顾者，会让孩子产生一种全能感(illusionof omnipotence)，&lt;b&gt;认为周遭环境的变化是顺应自己的需要才产生的&lt;/b&gt;：他们饿了哭喊，于是食物出现。如果照顾者能持续关注和满足孩子的需求，就能维持孩子的全能感，孩子也能在这个过程中体会到表达需求是安全的、自己对外部的世界有控制力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;如果照顾者忽视了孩子的需求，而将自己的需求强加于孩子身上，就会造成“挫折”。如果孩子总是遭遇挫折，就会形成创伤：&lt;/b&gt;孩子感到外部世界过于危险且不可控。而&lt;b&gt;既然他们对外部世界无能为力，那么要获得控制感的唯一途径，就是学会控制自己的情绪和行为，这样才能存活下来&lt;/b&gt;（Winnicott,1960; McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在忽视孩子需求的过程中，往往伴随照顾者着对孩子情绪表达的无视。于是孩子学到，情绪表达是不可靠的，自己没办法通过表达情感来获得自己想要的东西，而依靠逻辑与理性来满足照顾者的标准才能达到自己的目的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a4e01e2c99351acfd400fb9423691b8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;263&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何在情感吸血鬼把你吸干之前&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;拯救你自己？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;最简单的保护自己不受情感吸血鬼伤害的方法，就是远离情感吸血鬼，把他们从你的生活中清理出去&lt;/b&gt;（Santiago, 2015）。如果你觉得自己依然放不下对方，你需要觉察自己是不是有低自尊的问题，或者是否陷入了“强迫性重复”：你将自己反复卷入相似的困境中，下意识地为了获得对困境的掌控感，结果给自己带来更多伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有时离开并不是一件容易的事情，如果你暂时没办法结束这段关系，那么可以考虑下面这些方法，降低他们对你的情感消耗：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 和情感吸血鬼沟通时，注重结果而非过程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在进行一些对你而言重要的沟通前，想清楚我想通过谈话得到什么结果。这个结果需要是具体、实际的，比如“我希望能说服Ta今年去我家过年”。在开始谈话后，要不断提醒自己围绕结果进行交谈，不要纠结在对方的情感索取/批评/冷漠上，导致偏离主题（J. Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 练习自我坚定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对情感吸血鬼时，你需要&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652831199&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5086c8b4db5ac4359084fbdd7e051b4f&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;坚定地主张自己的权利&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;，阻止对方过多地消耗你的情感能量&lt;/b&gt;。比如，当你面对一个不断抱怨的受害者伴侣，你需要明确地和对方建立边界：“我在乎你，也愿意听你倾诉痛苦，但我现在有很紧急的事情要完成，所以我只能再听X分钟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得现在对着伴侣自我坚定很困难，你可以找朋友或者咨询师进行角色扮演，练习如何在沟通中表达自己的感觉，如何拒绝对方、扭转或结束对话等等（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 给自己留一些独处的休息时间&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定期给自己留一些远离你伴侣（和孩子）的休息时间。可以出门散个步，在房间里做几分钟的深呼吸，听听喜欢的音乐。如果你知道伴侣的工作压力很大，到家后会过分发泄负面情绪的话，你可以在他们到家时短暂避开他们，等他们情绪过去后再和他们交流（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969d130bbe986363b2f670c304081d4c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;322&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;那些看完文章觉得自己是情感吸血鬼的小伙伴们&lt;/b&gt;，先恭喜你，有自我觉察会是解决问题的第一步。但改变是困难的，你首先可以考虑是否接受专业心理咨询的帮助。以下介绍一些改变的关键，但&lt;b&gt;必须强调，这些改变很难仅仅通过自助达成，但不断进行自我对话确实是CBT疗法的一种技术，会带来一定的帮助。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 如果你是受害者：学会负责&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者改变的第一步，是&lt;b&gt;意识到自己不断强调的无能为力感可能是一种借口，自己只是在利用这种它来逃避真正地承担责任。&lt;/b&gt;你需要意识到在当前的境况中，你可以负有什么责任，可以做一些什么事去改善它，即使它很微小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，你可以仔细问自己，为什么不愿意承担责任。你可以在纸上写下“如果我负责，那么_____”，在这个空格处填上你脑海中冒出的话语，比如“我可能发现负责了也没用”，随后，尝试写下反驳这个念头的话语，比如“如果我不尝试，我永远也不知道改变的可能性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 如果你是“机器人”：情绪不是恶魔&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”需要学会意识到&lt;b&gt;表达情绪并不可怕&lt;/b&gt;。他们需要先试着学习表达情绪，可以通过口头表达，也可以通过写作、绘画等等；同时，他们可以逐步尝试对他人表达情绪，可以从日常场景开始，比如说“今天我很高兴”等等。通过之后他人给予的反馈，“机器人”可能会意识到&lt;b&gt;表露情绪未必就会发生他们担心的结果&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 对于分裂者：提高自我觉察&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者可以尝试提高自我觉察能力，多进行自我对话（self-talk）。比如当伴侣的行为让自己很不满意时，你可以问自己：“我是不是又产生了非黑即白的想法？我是不是过于片面地看待Ta的行为？”然而，由于分裂者身上的问题是人格发展遇到障碍的结果，所以很难单纯地通过自助改变，而是需要求助于心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 对于自我中心者：共情训练&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者可以训练自己的共情能力，尝试从他人角度看待问题。比如可以通过阅读小说、以及观看电影，来观察和认识其他人在不同的场景下，会有哪些想法和反应。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-993c544817f7a7829bd36cffca5eabf9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9aadf1c665184850b3833f9af2db7c51_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deitz, B. (2016). 9 signs your partner isemotionally draining you. Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J. Bernstein, A. (2002).Emotional Vampires: Dealing with People Who Drain You Dry. New York, NY:McGraw-Hill Companies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J.Borchard,T. (2009). 5 emotional vampires &amp;amp; how to combat them. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kernberg, O. F.(1985). Borderline conditions andpathological narcissism. Lanham, MD: Rowman &amp;amp;Littlefield.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kets de Vries, M. (2012).Are you a victim of the victim syndrome?. Instead.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;McWilliams, N.(2011). Psychoanalytic diagnosis:Understanding personality structurein the clinical process. NewYork, NY: Guilford Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff, J. (2011a). 5 types ofemotional vampires. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff,J. (2011b). Are you in love with an emotional vampire? How tocope with a draining mate. Drjudithorloff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Santiago, R. (2015). How to saveyourself from emotional vampires (because they’re ruining your life).Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott, D. W. (1960). Egodistortion in terms of true and false self. The maturational processes and thefacilitating environment: Studies in the theory of emotional development (pp.140152).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-03-30687514</guid>
<pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-02-30686536.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30686536&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2c1c0f2a8994163aa588404f7ba49172_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;可能是你最需要知道的关于爱情的心理学知识。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在对于爱情的研究中，依恋理论影响深远。心理学家将人们分为不同的依恋类型，认为它们是从我们婴儿时和父母的相处中发展出来的，并由此影响了我们的一生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们系统整理了依恋类型的相关理和研究。在读完本文后，小伙伴们可以来评论提取测试，看看你是哪一种依恋类型。或许会对自己（及另一半）在爱情中的表现有更清晰的认识哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的文章有点长，如果懒得读的话，可以戳下面这个视频，这是我们为中国科协做的一个科普小动画，简单介绍了与依恋类型有关的，你最需要的知识。&lt;/p&gt;&lt;video id=&quot;None&quot; data-swfurl=&quot;&quot; poster=&quot;https://pic3.zhimg.com/80/v2-01f8a26659c5c3a778628354272e5aee_b.jpg&quot; data-sourceurl=&quot;https://v.qq.com/x/cover/a0308xpb9qf/a0308xpb9qf.html&quot; data-name=&quot;依恋类型：是什么决定了你在恋爱中的表现？_腾讯视频&quot; data-video-id=&quot;909528407468015616&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-lens-id=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋理论的形成和发展&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 儿童的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上世纪60年代，英国心理学家John Bowlby发现，哺乳动物的幼崽自身没有存活能力，而那些成功获得父母关注的幼崽则比较有机会获得照顾，最终存活下来，所以，幼崽会通过哭泣、尖叫、纠缠等方式，来拒绝和父母的分离——我们人类也是如此，婴儿对其主要照料者（一般为父母）的依赖会以不同的模式表现出来。“害怕与父母分离、害怕被父母抛弃”，是进化造成的人类的天性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，他的学生Mary Ainsworth继而根据当婴儿需要父母时，父母对婴儿的行为和回应程度，提出了&lt;b&gt;婴儿的三种依恋类型&lt;/b&gt;(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要照顾时，父母总是在婴儿身边的、有回应的、给孩子注意力的，婴儿就会感受到安全、爱和自信，这种婴儿会比较不拘谨、爱笑、容易和其他人交往，发展出&lt;b&gt;“安全型”（Secure）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果大人对孩子的照顾时有时无，行为无法预测，婴儿就会开始用各种行为试图找回自己的父母。由于不确定照料者什么时候会回应，婴儿会表现出紧张和过分依赖，发展成&lt;b&gt;“焦虑-矛盾型”（Anxious-ambivalent）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要的时候，父母总是不出现，态度是冷漠和拒绝的，婴儿就会认为他人是无法信赖的，从而对他人充满怀疑，甚至陷入抑郁和绝望，发展成&lt;b&gt;“回避型”(Avoidant)依恋&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mary Ainsworth认为，这三种依恋类型形成后，婴儿在之后对人际关系的处理、对新环境的反应上都会体现出差异。当孩子面对新环境时，安全型的儿童会向父母寻求支持，但很快就会安静下来，勇于探索新环境；焦虑-矛盾型的儿童则会不敢面对，转而对父母大哭大闹；回避型的儿童即便是在害怕的情况下，也会和父母保持距离，不向父母寻求帮助和安慰(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;304&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 成人的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来研究者发现，&lt;b&gt;依恋类型也同样适用于成人。&lt;/b&gt;1987年，Hazan和Shaver发现，&lt;b&gt;成人在处理亲密关系时也会表现出类似的反应方式，并且和童年时受到的父母对待方式和依恋模式一脉相承。&lt;/b&gt;比如，都会因为另一方在身边，并及时回应自己而感到安全；在身体和心理上都很紧密，都有身体上的接触；当无法“联系”到对方时，都会觉得不安全；都会与对方分享自己的新发现；都会喜欢对方的长相，相互迷恋，为对方专注；都会有一些 &quot;baby talk&quot;：用孩子的方式对话 (Hazer,1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年，Bartholomew从婴儿的三种依恋类型出发，提出了&lt;b&gt;成人的四种依恋类型&lt;/b&gt;——他根据回避的原因，将回避型分为两种：&lt;b&gt;一种人既期待亲密，又害怕被拒绝和欺骗，因此不愿意与他人亲近，称为“恐惧型”(fearful)；另一种人完全不愿意与他人亲密和相互依赖，称为“疏离型”(dismissing)&lt;/b&gt;。除此之外，&lt;b&gt;他还将“焦虑-矛盾型”改名为“痴迷型”(preoccupied)&lt;/b&gt; (Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这四种依恋类型的，是由两个维度区分出来的：“回避亲密”与“焦虑被弃”。&lt;b&gt;“回避亲密”程度高的人，在与人亲密时会感到不舒服，程度低的人则会在亲密关系中感到轻松；“焦虑被弃”程度高的人，会害怕他人离开自己、没有给自己足够的注意力，程度低的人则不会担心&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1e3f903bbcffe232bc83a774f296efa8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;405&quot;&gt;&lt;p&gt;从上图中，可以比较清晰地看出四种类型是如何根据两个维度分类的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、低回避的人是安全型&lt;/b&gt;，他们容易与人亲密，并安心地依赖和被依赖，不担心会被抛弃；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、低回避的人是痴迷型&lt;/b&gt;，他们渴望与人亲密，但总是发现、怀疑和恐惧另一半并不想达到同样的亲密；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、高回避的人是疏离-回避型&lt;/b&gt;，他们感到与人亲密是不舒服的，难以信任和依赖他人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、高回避的人是恐惧-回避型&lt;/b&gt;，他们期待亲密但又恐惧亲密，因此还是拒绝与他人亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如我们在文章一开始所说，研究者如今更倾向于认为，每个人的依恋类型都不是绝对的，而是在这个坐标轴上的某一个点。有的人在某个维度上的位置居中，所以他们会被认为是两种类型的交叉；有的人在两个维度上都居中，那么他们被认为不属于任何一种依恋类型。&lt;b&gt;同时，这个位置也是可以浮动的，随着自身经历的变化，我们自身的回避和忧虑水平都会发生变化。&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，大多数人仍然会处在四种区间中的一种里，他们在亲密关系中也会有不同的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;不同依恋类型在亲密关系中的表现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总的来说，安全型的人是在亲密关系中满意度最高的，他们能够舒服地待在一段亲密关系里；而不安全型则不然。我们以回避型和安全型，回避型与痴迷型的比较，可以比较好地理解这四种类型各自的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 回避型（包括恐惧、疏离型）与安全型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sharon Dekel的研究认为，安全型和回避型的人都需要亲密。尽管回避型的人会表现出不希望得到亲密，但那只是他们需求的形式和目标不同。她比对了回避型与安全型在亲密关系中的不同诉求和表现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 安全型和回避型对亲密的理解不同。在描述自己对亲密的需求时，&lt;b&gt;安全型的人&lt;/b&gt;会强调这几个方面：&lt;b&gt;分享&lt;/b&gt;(sharing，即希望和另一半分享生活、经历和观点见解)，&lt;b&gt;理想化&lt;/b&gt;(idealization，即对另一半有很高的评价和理想化的看法)，&lt;b&gt;依靠与独立并存&lt;/b&gt;(dependence &amp;amp; independence)，&lt;b&gt;激情&lt;/b&gt;(passion), &lt;b&gt;愉悦&lt;/b&gt;(fun)，&lt;b&gt;关心&lt;/b&gt;(caring)。他们在亲密中会希望能够&lt;b&gt;满足双方的需求&lt;/b&gt;(Dekel,2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;回避型的人&lt;/b&gt;，则会强调&lt;b&gt;掌控&lt;/b&gt;(holding，即希望能够对另一半有所掌控)，&lt;b&gt;自我验证&lt;/b&gt;(self-validation，即从对方身上获得对自身的确认)，&lt;b&gt;平静&lt;/b&gt;(calmness，不希望与对方发生任何争执和冲突)，&lt;b&gt;轻松&lt;/b&gt;(easiness，即希望另一半是令人轻松的，不对自己提出要求的)。不同于安全型，他们在亲密中主要寻求的是&lt;b&gt;个人的满足和期待&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 安全型和回避型都有对距离的需求。但&lt;b&gt;安全型的人既强调独立，又不反对彼此依靠。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;回避型则过分强调双方之间清晰的边界，反对依靠。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;安全型的人寻求的关系是“两个成年人”的模式&lt;/b&gt;，他们的交往是成熟的，双方平等地分享需求，没有一方凌驾于另一方之上，既彼此依恋，又向外探索；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;回避型的人在寻求的，则更多地是一种“婴儿-母亲”的关系&lt;/b&gt;，他们在关系中，会努力去满足一些自己幼年时没有被满足的需求。其中，&lt;b&gt;疏离型的人更喜欢陷入一种“假性亲密”的关系&lt;/b&gt;，而&lt;b&gt;恐惧型的人则容易进入戏剧化的、大起大落的关系中&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;b&gt;（*&lt;i&gt;回避型是儿童依恋类型的名称，疏离型和恐惧型是成人依恋类型的名称，它们两种都是由回避型发展而来，彼此有相似也有不同。&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. “回避型的人并不是在抵抗亲密，他们对依赖的反抗是一种&lt;b&gt;防御机制&lt;/b&gt;。” Sharon Dekel说，&lt;b&gt;他们的独立是一种“伪独立”：只是表现出冷漠和不在意，以此来抵抗自己在亲密关系中的压力感。&lt;/b&gt;在Bowlby的实验中，回避型的孩子在父母离开时，并不会表现出不高兴或者有压力。然而，对这些婴儿的心率及与压力相关的荷尔蒙水平测试却显示出，这些孩子并不是真的感受不到压力，而是一种防御机制隐藏了他们的压力感。(Bowlby, 1969)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley等人对“回避感”高的成人做了实验，让他们假设双亲过世，并就此进行讨论。对这些人的皮肤测试显示，他们和其他人一样会感到焦虑和压力。而当研究者让这些人压抑自己的这种压力感时，疏离型的人能够在很短的时间里减少自己的心理压力反应，不把注意力放在与依恋相关的想法上；而恐惧型的人则无法做到这一点 (Fraley, 1997)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 痴迷型与回避型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 痴迷型与回避型同为不安全依恋，他们也拥有一些共同点，比如都有一些没有实现的希望，自我意识上的焦虑，存在自尊问题等。(Waller, 1994)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 它们的不同之处在于，痴迷型的人总是表现出一种&lt;b&gt;“情感上的饥渴”，以及对依赖和承诺的强烈需要&lt;/b&gt;。他们总是死死地抓住自己的伴侣，希望对方能够拯救他们，或者使他们完整。他们拥有过多的对亲密的渴求，会用很多行为试图让对方开心、获取对方的爱。Robert S. Weisskirch针对459名大学生的研究发现，&lt;b&gt;痴迷型的人更爱发色情短信&lt;/b&gt;，研究者认为，这可能也是由于他们在约会中的不安全感决定的，发色情短信是他们努力吸引他人注意、保持他人兴趣的方式(Weisskirch, 2016)。但是，痴迷型对安全感的渴求和不重视边界的行为，却总是把自己的伴侣推开(Waller, 1994)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 同为不安全型依恋，回避型的人则总是贬低爱情，喜欢游戏式的亲密关系，但正因为如此，&lt;b&gt;痴迷型的人很容易被回避型的人所吸引。&lt;/b&gt;因为，在和回避型的人交往的过程中，&lt;b&gt;那种若即若离，时常让自己焦虑不安的感觉是生动而熟悉的，即便这会使他们感到更不适和焦虑。&lt;/b&gt;他们也很容易陷入“依赖共生”(codependency)的关系之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在亚洲地区，不安全型依恋比安全型更多&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在Hazan和Shaver的研究中，安全型的人占人群的55%，回避型（包括恐惧型和疏离型）占29%，痴迷型的人占16%。因此，以往的研究一直都认为，安全型的人占人群的一半以上(Hazer, 1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2008年，新的研究发现，在美国的数据中安全型的人超过50%，但在其他国家并非如此。David P. Schmitt针对56个国家的样本数据(来自the International Sexuality Description Project，不包含中国数据)进行了分析，发现&lt;b&gt;在欧洲、美国以外的大部分地区，特别是南亚、东南亚地区，安全型依恋的人数都不到50%&lt;/b&gt;(Schmitt, 2008)。&lt;b&gt;（&lt;i&gt;这或许可以部分解释后台小伙伴的另一个问题：为什么我感觉身边安全型的人没有那么多&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d76710f42c5671e19dc8625284a5705_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;290&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型受哪些因素影响，是稳定不变的吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在前面我们已经说到，与天性（基因、气质等）相比，&lt;b&gt;照料者的对待是婴儿依恋类型形成的关键因素，而这种影响会一直延续至成年。&lt;/b&gt;Russell A. Isabella通过对婴儿出生1个月、3个月和9个月时母亲表现的记录，及婴儿成年之后的依恋类型比对，发现母亲对新生儿的行为几乎可以用来预测成年后的依恋类型：那些母亲表现出更敏感的回应、更少的拒绝的孩子，会更多地发展为安全型；反之，婴儿则会更多地发展为不安全型。(Isabella, 1993)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰学者Dymph Van den Boom等人的研究还发现，&lt;b&gt;即便婴儿的天生气质偏向焦虑、敏感、易怒，母亲仍然可以通过高回应度、高可及性的养育过程对其造成影响。&lt;/b&gt;如果母亲在婴儿出生的第一年，就在婴儿需要的时候对其表现出更多的注意与回应，那么从第二年开始，婴儿就会表现出自信心提高，安全感增加。并且这种效应在长期仍然发挥作用，他们今后在与同伴玩耍时也会表现出更多积极的互动。(Boom, 1995)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，依恋类型也被发现&lt;b&gt;会受到成年后的经历（主要是亲密关系经历）的影响&lt;/b&gt;。2001年，Ann P. Ruvolo等人对301对伴侣的恋爱过程进行了跟踪。在他们第一次被评估依恋类型、冲突回避水平之后的5个月，他们被要求报告关系的现状并重新评估依恋类型。结果发现，经历了关系的破裂、分手后，男性和女性都会更偏向不安全型；复合则会使他们更偏向安全型。(Ruvolo, 2001)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也意味着，&lt;b&gt;成年人的依恋类型是可以改变的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型如何改变？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;安全型的人更容易健康、生活得更幸福、更可能获得稳定的亲密关系，几乎已经是共识。那么，如果做完我们的测试，发现你是不安全型中的一种或两种，怎样才能改变成安全型？以下几种途径可能会有所帮助：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 设法理解你的过去，给你过去的经历赋予意义。理解过去有很多种方法，比如建立起对自己过往经历的连贯叙述，这会帮助你理解，为什么你的童年经历在今天依然发生着影响。这个过程可以在咨询师的帮助下完成，也可以用写作的方式来进行梳理。只有当你找到自己的羞耻感、低自尊、不安全感的根源时，你才有可能修复它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 找一个安全型的伴侣，和Ta建立起长期的恋爱关系。一个能够读懂你的需要、用成熟的方式对待你的人，也能够帮助你读懂自己和改变自己。（如果你实在找不到，也可以找一个长期的咨询师。）对于不安全依恋类型的人来说，安全型的人也许会在一开始接触时让你觉得“很无聊”，如果你真的希望自己有所改变，那么第一步也许就是忍受这种无聊感，给对方和自己更多接触的时间和机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 痴迷型的人需要学会对自己更负责，而回避型的人需要学会对伴侣更负责。这就能够带来更健康、更独立的关系，而不是一方过于依赖，或者看似独立的虚假的自给自足感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 了解自己和伴侣的依恋类型，然后坦诚地与对方沟通一些自己的内心戏，向对方解释自己的行为、情绪背后的想法。无论何种依恋类型的人，都要理解，爱的语言从来都不是通用的。每个个体都会有自己独特的一套“语言”，同一个行为，由不同的人做出来，代表的意义可能截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都不能强行用自己的语言去解读对方，并要求对方以自己的语言来表达爱意。比如说，对有的人来说，是否立刻回信息和爱的程度有关，但对另一些人来说这两件事的确无关。而同时每个人也要愿意去体会和理解对方的语言，愿意学着至少在一些时候用对方的语言去表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，还没有做过测试的小伙伴&lt;b&gt;，来评论领取测试链接，看看你是哪种依恋类型&lt;/b&gt;，再来给我们留言说说你的故事吧~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（*我们公号在过去推出依恋类型测试时，有很多小伙伴做过后都来问，&lt;b&gt;为什么我测出来是两种类型的交叉？这是因为，新近的研究倾向于认为依恋类型不是绝对的分类，而是每个人都在坐标轴中的某个位置。&lt;/b&gt;你可能是非常典型的某一类依恋，也可能是两种类型的交叉。另外一种大概率的可能是&lt;b&gt;你的自我认知还不稳定，自我形象还不清晰，还需要更多自我探索&lt;/b&gt;。）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainsworth, M. D. S., Blehar, M. C., &amp;amp;Waters, E. (1978). Wall. s.(1978). Patterns of attachment: A psychologicalstudy of the strange situation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Boom, D. C. (1995). Do first‐year intervention effectsendure? Follow‐up duringtoddlerhood of a sample of Dutch irritable infants. Childdevelopment, 66(6), 1798-1816.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowlby, J. (1969). Attachment and Loss: Attachment. V. Basic Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dekel, S., &amp;amp; Farber, B. A. (2012).Models of intimacy of securely and avoidantly attached young adults: Anarrative approach. The Journal of nervous and mentaldisease, 200(2), 156-162.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley, R. C., &amp;amp; Shaver, P. R. (1997). Adult attachment and thesuppression of unwanted thoughts. Journal of personality and social psychology, 73(5),1080.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hazan, C., &amp;amp; Shaver, P. (1987).Romantic love conceptualized as an attachment process. Journal ofpersonality and social psychology, 52(3), 511.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Isabella, R. A. (1993). Origins of attachment: Maternal interactivebehavior across the first year.Child development, 64(2), 605-621.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ruvolo, A. P., Fabin, L. A., &amp;amp; Ruvolo, C. M. (2001). Relationshipexperiences and change in attachment characteristics of young adults: The roleof relationship breakups and conflict avoidance. Personal Relationships, 8(3),265-281.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schmitt, D. P. (2008).Evolutionary perspectives on romantic attachment and culture how ecologicalstressors influence dismissing orientations across genders andgeographies. Cross-Cultural Research, 42(3), 220-247.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Waller, N. G., &amp;amp; Shaver, P. R. (1994). The importance of nongeneticinfluences on romantic love styles: A twin-family study. PsychologicalScience, 5(5), 268-274.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weisskirch, R. S., Drouin, M., &amp;amp;Delevi, R. (2016). Relational anxiety and sexting. The Journal of SexResearch, 1-9.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-02-30686536</guid>
<pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爱情的到来和消失，能被自我管理么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-29-30557488.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;爱情的到来和消失，能被自我管理么？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30557488&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8639017194128d5d558cd53e45fee388_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;之前我们随口问大家想不想要“怎样离开一个人”的指南，结果很多小伙伴都来求攻略……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，办公室里就这个问题讨论了起来：是否真的存在一些技巧，可以让我们在想离开一个人的时候就不再爱Ta？有时，理智上知道自己该放下，但情感上就是无法切断，真的有什么办法可以控制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讨论到最后，我们发现这是一道关于“爱是什么”的终极问题：爱究竟是一种感觉，还是在决策后的意志行动？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人觉得，爱是一种感觉，它是瞬间的、不连续的、稍纵即逝的。&lt;b&gt;爱情是某件“发生在自己身上的事情”，而不是自己的主观意志能够控制的事。&lt;/b&gt;它就像一条河流一样，你可能在某一个瞬间和一个人彼此吸引，共同走一段路，如果有一天你们的爱情消失了，就会自然而然地分开。依此来看，&lt;b&gt;我们不仅控制不了自己爱上谁，也很难解决“失恋后依然爱着Ta”的痛苦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人觉得，爱不是感觉，不是短暂的情绪事件，而是一种决策或者意志行动（act ofwill），当你们彼此相爱，是双方都“决定了要和对方建立某种联结”，之后相爱的过程，则可以在很大程度上受到动机和人为干预的影响。&lt;b&gt;因此，你可以通过努力去更爱一个人，也可以努力去不爱一个人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，谁也说服不了谁，我们便开始分头查找相关的研究，于是有了这篇文章，不仅包含对这个问题的讨论，也包含“怎样更爱一个人”和“怎样离开一个人”的实操指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00fe527a80d86540f70d1723660449bb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;417&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;爱情虽然是一个个瞬间，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;但它也可以被管理&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;近年来的神经科学研究显示，爱确实不是一种持续不断的情感，而是一个个产生了“积极共振”（positivity resonance）的瞬间，每个这样的瞬间都伴随着身体、大脑、激素水平的变化。当我们感觉到“爱上一个人”的时候，往往说明我们与另一个人之间存在很多个这样的瞬间&lt;/b&gt;(Fredrickson, 2013a)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度看，爱既不是永恒的，爱的对象也不是独一无二的。你会在一些瞬间感到非常爱对方，但也可能会在另一些瞬间讨厌对方。你可能在一个瞬间和某个人有爱的感觉，在另一个瞬间和另外一个人产生这种感觉(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，爱情是由一个个瞬间构成的，并非说明它是无常的、不可控的，相反，恰恰说明它是我们所能够干预和控制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常会区分两种与爱相关的感觉，“迷恋”和“依恋”。二者的区别在于，“迷恋”（Infatuation）更多的是感性层面的，它是缺乏亲密感和忠诚度、但有着强烈激情的一种感觉，经常出现在爱情刚刚发生的时候，也是把爱情的双方推向下一步的助推剂。当双方都开始“迷恋”，你们进一步确认彼此的爱，想要开始一段关系——这时，你们就已经做出了“爱上彼此”的决定。随后，“迷恋”会渐渐转化为“依恋”（attachment），它包含了比迷恋更少的激情，更高的亲密感、依赖感、忠诚度。它会随着关系的进展而渐渐加深。婚姻则是一种更慎重的决定：你们决定在今后的人生中，都继续地爱着对方。（尽管人都会变化，但至少在那一刻你是这么想的。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从迷恋到依恋，再到更深的承诺，爱情越来越多地成为一种意志行动，它的增强、减弱、消失不再是自然而然发生的。&lt;/b&gt;是你们双方的管理和控制，也就是我们经常所说的“经营”，在影响和左右着你们的爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在大多数时候，我们会觉得‘我无法左右爱情’而根本不去尝试。”SandraLangeslag说，这是她开始做“爱情管理”实验的原因。而实验发现，仅仅通过简单的“爱情管理策略”，人们便既能在你想爱一个人的时候，增加在每一个瞬间的“爱”的感觉（不管是迷恋、还是依恋程度都是可以被操纵的），也能够在你想放弃一个人的时候，减弱爱的感觉(Langeslag &amp;amp; van Strien, 2016)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实验的一组参与者处于亲密关系中。他们被要求拿着另一半的照片进行积极的思考（主要围绕着三个方面：伴侣本身、伴侣之间的关系、和伴侣的未来），比如“他穿黄色衣服真帅”、“我们相处很好”、“我们会永远在一起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一组参与者则拿着伴侣的照片、围绕着三个方面进行负面的思考，比如“她真懒”，“我们经常吵架”、“我们遇到这么多困难，今后不会在一起的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果发现，前一组实验对象，在刻意地进行了这样的思考后，对伴侣的爱的感觉得到了增强，不论是在参与者本人的报告中，还是在脑电波监测中都是如此：“迷恋”和“依恋”程度都有所增加，而被称为“爱的脑电波”的晚正电位（LPP）脑电波活动也会增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相应的是，第二组实验对象，“迷恋”和“依恋”的感觉都会减少，晚正电位脑电波的活跃度也会降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* 实验排除了情绪干扰的因素，即无论是恋爱中的还是失恋的参与者，都不是因为情绪更开心或更差，这说明，“爱的感觉”真的可以被人为干预而增强和减弱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0011d175976cfdf48b5ce9f3d0cc868f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;360&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，如何进行“爱情管理”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然爱情是可以被管理的，我们也为亲密关系中的大家提供一些“爱情管理”的建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先要确立正确的关系信念，警惕“宿命信念”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾经多次提到僵化、错误的认知会对我们的思维造成负面影响，这在爱情里也同样存在。有一些被称为&lt;b&gt;“宿命信念”&lt;/b&gt;（Destiny Belief）的歪曲认知，就是对爱情有害的。常见的有以下这些信念(Knee,1998)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①  &lt;b&gt;彼此相爱的人不应该争吵。&lt;/b&gt;争吵是破坏性的，它表示爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②  &lt;b&gt;如果我们相爱，就应该有“读心术”。&lt;/b&gt;我们凭直觉就能够心心相印，而不需要沟通所思所想。如果还需要明确沟通想法，说明爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③  &lt;b&gt;你永远无法改变对方。&lt;/b&gt;如果对方伤害过你，那么一定会一而再再而三地伤害你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④  &lt;b&gt;被破坏和伤害过的关系是无法修复的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤  我们既然是天生一对，那么&lt;b&gt;每一次性生活都应该非常完美。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥  &lt;b&gt;男人和女人的性格和需要是不同的，很难真正理解对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑦  &lt;b&gt;美好的爱情是命中注定的，你们如果是“对的那个人”，那么就能够美满地相处，而无需努力维护。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些信念具备一些共同的特点：过度概括、绝对化、理想化。它们最大的危害就是，&lt;b&gt;会使我们在爱情中遇到困难时，不自觉地放弃努力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而健康的关系信念被称作&lt;b&gt;“成长信念”&lt;/b&gt;（Growth Belief），它建立在这样的假设上：&lt;b&gt;不要认为爱情只是宿命，不要觉得关系和婚姻是理所应当的，持续的努力付出才是亲密关系成功的关键。&lt;/b&gt;“理想的亲密关系是逐渐发展的，其中的困难、挑战只会让爱更深”，“恋爱的关键是学会两个人一起处理冲突”，“美好的关系需要艰苦的努力”……这些都属于“成长信念”(Knee, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你可以通过身体来改变感觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面已经提到，爱其实是由一个个“积极共振”的瞬间组成的，它包含一系列大脑和身体的反应。那么，反过来，我们也可以用身体的行动来增进爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson的研究发现，大脑中的迷走神经（vagus nerve）是“大脑与心脏的通道”。迷走神经更灵活、更容易紧张的人，爱的能力更强，能够更加敏感地捕捉到爱，也能更好地享受爱。而&lt;b&gt;只有现实的接触才能锻炼迷走神经。&lt;/b&gt;因此，多见面、多交谈、增加相处时间、增加性接触，都是增进爱的感觉的好办法——&lt;b&gt;如果能够更多地见面，就不要选择电话沟通；如果能够语音沟通，就不要选择发微信。&lt;/b&gt;在所有的现实接触中，最有效的是&lt;b&gt;眼神的接触&lt;/b&gt;，仅仅是多花几秒钟对视彼此，都能够使你们多一些瞬间的积极共振(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 进行一些“亲密练习”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当很多伴侣相处了一段时间后，&lt;b&gt;与性并不直接相关&lt;/b&gt;的那些“亲密练习”往往会被忽略，它们存在于日常的细节中，但对于爱情和性来说都至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下这些，都属于增进爱情的&lt;b&gt;“亲密练习”&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 在日常生活中，进行&lt;b&gt;不是以性为直接目的的亲吻、爱抚；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此设置一些只属于你们的空间和时间，比如，在某一个晚上不看手机，一起看电影、综艺节目或者仅仅是宅在家聊天，分享当天的趣事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此互相&lt;b&gt;展示脆弱&lt;/b&gt;的机会，比如，尝试向对方吐露自己的失败经历、难堪的事，另一方需要投入地倾听和表达支持。这样的吐露会使你们离彼此更近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 独自思考“爱”也能增进爱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，仅仅是停下来思考“爱”这件事也能够增强爱的感觉：每天花几分钟时间，也许是在工作间隙，也许是在通勤的时候，清除掉你脑子里其他的事，独自体会一下那种你们彼此相爱、彼此联结、彼此协调的感觉。如果你愿意做得更多，那么可以列一张清单，其中包含对方的优点、对方曾经为你做的事，然后分析和回味。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33f4458677c09bdbe8ede8e93a406f29_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 找到一个“中间人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当局者迷”，你们有时会需要第三个人。这个人可能是咨询师（提示：一起做家庭咨询，并不意味着你们的婚姻出现了问题），也可能是你们双方的好朋友，Ta能注意到一些你们自己没有注意到的双方的互动，比如Ta看你的眼神有什么不一样，你们曾经有什么暖心的小细节，然后提醒你们之间那些爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;创造一些好玩的、刺激冒险的事情。&lt;/b&gt;偶尔疯狂一下，总能让我们更爱彼此。 (Robinson, 2016)。以及&lt;b&gt;好好地利用你们共同经历的过去。&lt;/b&gt;在闲暇的时间，多回味一下你们所拥有过的积极瞬间，都会加强爱的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;以及，失恋了，如何减退爱的感觉？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当你决定要离开一个人，或者“被分手”的时候，你同样可以做出努力(Davies,2012; Holmes, 2016)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 区分“爱”和“恋爱”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要面对的事实是：爱的感觉不可能被马上切断，但是你们已经无法回到恋爱的关系中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你暂时觉得无法割舍，无法一下子变成陌生人，你可以&lt;b&gt;对这个阶段的感情做出一个在“爱情”之外的全新定义。世界上有很多种“爱”，你们可以仍然将彼此当做亲密的人，或者，你们还可以互相“爱”着对方，但你们不再认为互相处于恋爱的关系中，也不再做情侣会做的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们之间还会存在着一些积极的共振，它们中的一部分可能会渐渐消失，一部分会被遗忘，另一部分甚至可能会在很长一段时间内继续存在；但必须明确的是：&lt;b&gt;你已经做出了结束爱情的决定，作为一种意志行动的爱情也已经结束了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 列出“缺点/问题清单”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个时候，无论你曾经觉得对方有多好，都要&lt;b&gt;检查上一段亲密关系中存在的问题，批判性地思考对方&lt;/b&gt;：列出对方身上那些你所不能接受的价值观/观点、生活习惯；回忆一下，在哪些时刻你曾因为对方的语言和行为感到非常恼火；哪怕只是对着过去的照片说“原来他长得不是我喜欢的样子”也是有用的。如果你感到愤怒，可以写完把清单烧掉，给自己一种仪式感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回忆的过程中，可以暂时不要列出和反思自己的缺点；&lt;b&gt;更不要去想“如果当时……就好了”。你们已经不能回头了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 隔离和转移注意力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实接触的多少、距离的远近对爱的影响是双向的。因此，还有一个简单的方法就是，避免接触自己的前任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在物理距离上离Ta远一些。比如，搬家，或者改造你的家，扔掉和Ta有关的东西，重新装修一下；尽量避开你们曾经一起去的地方、做的事情、Ta送你的东西等等，不要触景生情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段时间里，不要让自己闲着，用工作、健身、社交、新的兴趣把生活填满。设定一个新的目标，然后去实现（比如先挣个100万）；尝试一下之前没敢尝试的挑战；或者学学化妆、打扮，让自己变得更有魅力。趁自由的时间，多去做一些以前没机会做的事，特别是&lt;b&gt;做Ta曾经讨厌的、不喜欢你做的事情。&lt;/b&gt;为了照顾他的口味，你已经多久没有吃自己最爱的咖喱了？现在就去吃吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 学会关注其他人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学会去观察身边的其他人，欣赏他们身上曾被你忽视的优点和你喜欢的部分：好听的声音、好身材、良好的沟通……不排斥新的约会和关系。但要记住，要真的欣赏对方，而不是为了逃避而进入追求“反弹式关系”（rebound）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，这时也是和曾经在热恋时被你忽略的好朋友重新建立关系的好机会，大胆地向他们吐槽吧，朋友的支持会减轻你的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，就像所有的管理都会有它失控和混乱的一面一样，我们在本文中提到的对爱的管理，也不是一蹴而就的魔法。它会在大方向上帮助你，但你依然会经历忐忑、不安、紧张、忧愁甚至痛苦。最让人感伤的是“我还爱你，但我不想再爱你了。”最让人甜蜜的是“我爱你，但我还想要更爱你。”但at the end of the day，我们无法完全操纵爱，这正是爱让我们着迷的原因。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d8fdf1ad75c9014396b47a07ae54a78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E. (2016). How to Fall Back inLove. The NYTimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davies, A. (2012). 10 Ways to Get Over anEx. Cosmopolitan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Holmes, L. (2016). 7 Science-Backed Ways ToGet Over An Ex. The Huffington Post.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013a). Love 2.0:Finding happiness and health in moments of connection. Penguin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013b).10 things youmight not know about love. CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knee, C. R. (1998). Implicit theories ofrelationships: Assessment and prediction of romantic relationship initiation,coping, and longevity. Journal of Personality and Social Psychology, 74(2),360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Langeslag, S. J., &amp;amp; van Strien, J. W.(2016). Regulation of Romantic Love Feelings: Preconceptions, Strategies, andFeasibility. PloS one, 11(8), e0161087.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robinson, K. M. (2016). How to Rekindle theSpark in Your Relationship. WebMD.com.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WikiHow, How to Stop Loving Someone.WikiHow.com.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-29-30557488</guid>
<pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
