<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 16 Jul 2018 09:32:51 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>职场中的瓶颈 | “特权感”是如何阻碍你获得更高成就？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-07-15-39801430.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39801430&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9da5d3e760406346adc11359fd2bddc5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;后台收到一位工作三年的读者来信。刚刚辞职的Ta说：&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “在进入职场后，&lt;b&gt;我每年都在换工作&lt;/b&gt;。我很容易在工作中感到&lt;b&gt;受挫&lt;/b&gt;，遇到的领导都不是很器重我，又常遇到严厉的上司，会批评我PPT没有对齐之类的小事。我总想能找到更适合自己的工作，但事实上事业的发展没有提升，工作三年了还是跟应届生的感觉差不多。&lt;b&gt;我觉得不甘心&lt;/b&gt;，自己的底子明明很好，学校专业都不错，不想就过着这样平凡的、没有头绪的人生。我该怎么突破这样的局面呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在后台我们经常收到类似的对于工作问题的咨询，&lt;b&gt;他们大多都非常年轻，没有经历过什么大的挫折，进入职场可能是他们受挫的开始&lt;/b&gt;。而与此同时，我身边又有很多前辈会吐槽一些年轻人在工作领域的表现，认为他们太过骄傲、不够踏实，需要太多的关注，却不愿意埋头苦干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候，人们在职场上遭遇的瓶颈，与他们心中不曾意识到的一种问题相关，这个问题叫作“&lt;b&gt;特权感&lt;/b&gt;”(sense of entitlement)，它被证明在更年轻的人群上表现得更加显著，也成为了一些人“成就受阻”的动因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们今天的话题就是，什么是“特权感”，它是如何在我们身上发生作用，在多个方面造成负面影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;特权感和它的危害&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特权感被定义为：&lt;b&gt;一种稳定的、广泛的感觉，拥有这种感觉的人会认为，自己理所应当比他人得到更多的东西，享受到更特殊的优待&lt;/b&gt;(Campbell, et al., 2004)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特权感会对我们自己和他人都造成危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 特权感会阻碍我们的人生发展&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特权感高的人认为自己理应得到优待，因此，他们会&lt;b&gt;特别不能接受批评和失败。当他们失败的时候喜欢不作为，不接受他人的意见，也不从自己身上找原因，而是把失败的原因推到别人身上。&lt;/b&gt;他们不愿意承认是因为自己的不足和错误而造成了负面的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在工作中，一个特权感高的人可能会在自己犯了错误、造成公司利益受损之后，第一反应就是选择逃避、不去面对，因为&lt;b&gt;他们不能接受自己是一个工作能力不足的人。&lt;/b&gt;也有一些人，在成年后的世界里受阻，发现自己没有取得理想中的成就，会采用的一种说法就是&lt;b&gt;“我现在不成功，都是因为原生家庭的问题，都是因为我父母犯下的错”，或者“我就是因为自己起点太低，所以怎么都拼不过别人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这都是因为，承认自己是一个有缺陷、有局限的人对他们来说太难了。然而在生活中，能否诚实面对自己的缺点，能否在造成负面结果时勇于承担责任，从中吸取教训，而不是逃避和推卸，是我们不断取得自我突破、成长和成就的关键。&lt;/b&gt;也因此，如果没有能够突破自我，&lt;b&gt;随着年龄的增长，特权感的拥有者会遇到越来越多成就受阻的时刻，因为他们会越来越多地感受到有很多自己无法做到的事情，这是他们难以接受的。&lt;/b&gt;如果没有得到适当的调节，他们会感到非常痛苦，并可能因此而变得消沉或放弃努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 特权感会阻碍我们的人际关系、亲密关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自大（Grandiose）是特权感的一种核心特质。一个特权感很高的人，会认为&lt;b&gt;自己的需求优先于他人的需求，自己的兴趣爱好、生活品质都比他人更加高端，自己理应得到快乐和成功。&lt;/b&gt;在与他人的沟通中，他们也会不由自主地表现出这种优越感来。(Ackerman &amp;amp; Donnellan, 2013; Boyes, 2013)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 他们的心中有着深深的优越感，因此，他们会没有心理负担地伤害他人的利益和情感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对那些和自己不一致的人和事物，他们会脱口而出进行嘲笑、贬损。他们也认为，自己完全有理由令他人不愉快，甚至会享受那种刻薄吐槽别人的感觉。脾气温和的人则是他们嘲笑的对象，他们会认为，那些人都是“老好人”和弱者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个生活中的例子：饭局上，当一个人觉得一道菜不好吃的时候，普通人可能会说：“我不爱吃这道菜，你们吃吧。”而一个特权感很高的人会说：“这种菜是人吃的吗？”这样的话，就很容易在不经意间伤害到其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们也会&lt;b&gt;没有心理负担、不假思索地打扰或者麻烦他人，比如反复取消预约、改变约会时间，因为在他们看来，他人的计划都应该围着自己打转。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 因为认为自己理应得到更多，特权感高的人会秉持“双重标准”，他们所要求的权利与所承担的责任是不对等的。他们会用更高、更苛刻的标准去要求别人，而认为自己不必受这样的标准束缚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在公共场合，他们可能会&lt;b&gt;忽略那些为他人舒适度考虑的规则&lt;/b&gt;，比如，在电影院里忽视“不要大声喧哗”、“不要把脚放在椅子上”的标识；但如果他们自己想要安静看电影，旁边有人发出噪音，他们则会非常愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些，都是特权感高的人可能做出的伤害行为，因此，&lt;b&gt;他们在人群中往往是不受大多数人欢迎的，也很难获得较好的人际关系和亲密关系。重要的是，由于那种“理所当然”的感觉深植在他们心中，他们是在无意识的状态下就完成了对他人的伤害和冒犯。那些和他们走得越近的人，越容易因为被苛求、被嘲笑、被双重标准对待而感到受伤，但特权感高的人作为伤害的一方，却并不能意识到自己已经做出了伤害。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13b29675b920c9611b19e34a06180fd7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;332&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 特权感会影响我们自身的心理健康&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，一个特权感高的人，真的会沉浸在膨胀和喜悦中吗？他们自己能够过得快乐吗？&lt;b&gt;研究证明恰好相反，特权感并不会令我们开心，而是会给人带来长期的失落&lt;/b&gt;(Nauert, 2016; Harvey &amp;amp; Harris, 2010)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的事业、健康、社交，以及人生的方方面面，并不能一直像我们理想中的那样发展。&lt;b&gt;当需求没有被满足、自己的局限被触碰的时候，特权感高的人会比常人更加痛苦，甚至有可能会精神崩溃，因为这挑战了他们的优越感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grubbs(2016)的研究认为，这会特权感的拥有者会陷入一种恶性循环中：面对不能被满足的需求，他们会感到脆弱、不满、愤怒，因此会&lt;b&gt;寻找一些重新确认自己的特权的方式，比如责备他人或者推卸责任。&lt;/b&gt;他们会通过告诉自己，我是更优越的，我不是应该为此负责的人，我没有错，来使情绪得到缓解。这样就会形成一个循环，他们的特权感会在一次次的重新确认中不断地被加固。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，&lt;b&gt;这样反复的、对自己特权的重新确认，只能获得暂时的情绪纾缓。从长久来看，他们的情绪稳定性会更差，更有可能会陷入狂怒(Rage)，更频繁地爆发人际冲突，拥有更差的关系，也更容易抑郁。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是什么造成了特权感？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在西方的研究中，“特权感”在年轻人群中的突出表现被认为根植于个人主义(individualism)思潮，并受到&lt;b&gt;“自尊教育”&lt;/b&gt;的进一步推动。从孩子一出生，他们就会被告知自己是特别的、独一无二的；长辈对孩子的教育以正面反馈为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自尊教育被认为带来了诸多好处，比如使得年轻人变得更自信、自我坚定，更能够为自己的权利声张。但&lt;b&gt;过度简化的自尊教育也产生了一些弊端&lt;/b&gt;，一个重要的负面结果就是，由于自尊教育被大多数人理解为在任何情况下都告诉孩子“你很好”，会提高孩子在成长过程中的特权感(Nelson, 2005; Signal, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然都包含了高自我评价的部分，但特权感与健康的高自尊（self-esteem）存在着根本的区别(Ackerman&amp;amp; Donnellan, 2013)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 现实与期待是否对等：&lt;/b&gt;健康的自尊、高自我评价是建立在自身实际的能力和成就上的，自尊的人能够基于对自身客观、中立的了解，来欣赏自己的价值和重要性，比如他们会认为“因为我学习足够努力，所以考试应该能拿好成绩”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而拥有特权感的人，认为自己在各种各样的情境下都应该得到特殊的优待，但这种感觉是毫无依据的，他们对自己价值的评估是脱离现实的。&lt;b&gt;即便他们的确拥有很高的能力，是人群中的佼佼者，他们所渴望的胜利和注意力，也并非基于现实分析得出，而是泛泛的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 权利与责任是否对等：&lt;/b&gt;拥有健康自尊的人不要求获得特权，他们只为自己实际应得的权利进行声张，建立在为自己和他人负责的基础上；但拥有特权感的人是在想要享有权利的同时，并不愿意担负起相应的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与西方相比，我国的情况则又有所不同。在中国社会，&lt;b&gt;独生子女政策实行以来，一个孩子会获得家庭内几乎所有的资源：经济资源、社会资源以及情感资源。&lt;/b&gt;在这样的环境中成长的孩子，在成长后也会理所当然地认为，自己应该得到最好的，自己的感受比他人的感受更加重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方媒体发明了一个词，&lt;b&gt;“雪花一代”&lt;/b&gt;，来形容2010年以后成年（1992年以后出生）、具有高度特权感的一代年轻人，与曾经的“垮掉一代”、“迷惘一代”所对应。因为他们&lt;b&gt;看起来自信满满、将自己看作是特殊而珍贵的雪花，认为自己应该得到最好的一切，但实际上又很“玻璃心”、情绪不稳定，就像雪花一样脆弱和易融化。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a4c24db003ebd168bfb7738ebda856dd_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;432&quot; data-rawheight=&quot;324&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a4c24db003ebd168bfb7738ebda856dd_b.jpg&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何降低特权感？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在文章前面的部分，我们已经探讨了特权感可能会造成的负面影响以及原因。那么，如果我发现自己是一个具有较高特权感的人，应该怎么做呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先，你要意识到自己需要降低特权感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在很多时候我们之所以坚持特权感，也是&lt;b&gt;利用特权感在掩护自己内心的恐惧，&lt;/b&gt;因为我们知道，&lt;b&gt;一旦揭开这层保护膜，我们就需要接受自己的许多缺陷和不足，&lt;/b&gt;需要承担责任，这会给我们带来极大的冲击和负面体验，所以我们选择逃避、不去触碰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但读完本文的你应该已经发现，特权感只会长期阻碍你的成长和发展，使你无法突破自己的舒适区，无法取得真正的进步，无法获得好的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们每个人都会有不足，都需要接受一些负面评价，也都要承担自己的行为造成的不良后果。降低特权感，学会接受不足、承担责任，虽然会在短时间内令你痛苦，但是在长远是对你有利的。如果你不希望自己止步不前、孤独终老，那么就必须去处理它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 进行认知重建，客观地重新评价自己，重新树立公正的价值观。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认知疗法认为，是不合理的认知导致了不合理的情绪和行为，而特权感高的人就是具备“我理应比别人得到更好的待遇”这样的核心歪曲认知，并由此延伸出了更多的错误认知，因此，我们可以通过认知重建来改变自己的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写下一些自己觉得“理所应当”的观点，比如，“我理应同时拥有更高的薪水和更多的闲暇时间”，“用来约束别人的准则，不应该用来约束我”。用证据来推翻它们，再学习建立新的认知结构，使用公正的价值观来看待问题：&lt;b&gt;一个人的权利与责任应该是对等的；在社会规则面前人人平等，那些应用于他人身上的约束，同样应该应用于自己身上；我应该避免侵犯、触怒他人，而是更温和地对待他们，这是一种美德。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 学会共情和感恩，建立与他人的链接。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家发现，让自己感受到与他人的链接，能够有效减轻特权感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建立与他人链接的一种方式就是，&lt;b&gt;停止与他人的比较，转而寻找自己和他人的共同点，&lt;/b&gt;无论是优点还是缺点。你会发现，所有人都有优点，也都有不足。这也能够减轻有特权感的人的不安，让他们从紧张的状态中摆脱出来，从而练习使用更理性的方式去对待他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你还可以学会&lt;b&gt;换位思考&lt;/b&gt;（perspective taking）。比如，每天拿出几分钟的时间来，回想一个近期你被他人惹怒的场景，用纸笔还原这个场景，并从对方的角度出发去叙述。你可能会发现，习惯了以自己为中心思考问题的你，换个角度会获得完全不同的解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，你还需要学习&lt;b&gt;感恩&lt;/b&gt;，需要理解这个世界上没有任何事情是你“应得”的，也没有人有义务去无条件地对你好。当你在享受一些优质的、大多数人不具备的资源时，你应该做的不是骄傲，而是感恩那些帮助你获得资源的人，无论是你的长辈、朋友、恋人，还是对你有过帮助的陌生人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 接受自己并无过人之处。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保持谦虚，说起来容易做起来难。但你至少可以试着去观察那些更优秀的人，并时刻提醒自己：&lt;b&gt;你只是一个普通人&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒体对拥有高特权感的“雪花一代”的命名，最初来源于“搏击俱乐部”中的一句台词：“&lt;b&gt;你并不特别。你并不是一个美丽的、独一无二的雪花&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们总是将自己看得太过特别，这成了我们拒绝努力、拒绝批评的借口，也成了我们进步的阻碍。而&lt;b&gt;你是否能将自信理解为责任而不是盲目，是否能将自由理解为平等而不是特权，决定了你是成为美丽而易碎的雪花，还是坚韧有弹性的橡皮球。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你曾经因为特权感，而失去过什么成长的机会吗？现在的你怎么看待那件事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-09c89315e30972c12945619698252df4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;401&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ackerman, R. A., &amp;amp; Donnellan, M. B.(2013). Evaluating self-report measures of narcissisticentitlement. Journal of Psychopathology and BehavioralAssessment, 35(4), 460-474.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alleyne, R. (2010). Young adults believe inthe age of entitlement, claim researchers. Telegraph.co.uk.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Boyes, A. (2013). 9 Types of EntitlementTendencies and How to Overcome Them. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Campbell, W. K., Bonacci, A. M., Shelton,J., Exline, J. J., &amp;amp; Bushman, B. J. (2004). Psychological entitlement:Interpersonal consequences and validation of a self-reportmeasure. Journal of personality assessment, 83(1), 29-45.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fisher, A. (2014). 4 ways to convinceMillennial workers to stick around. Fortune.com.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grubbs, J. B., &amp;amp; Exline, J. J. (2016).Trait entitlement: A cognitive-personality source of vulnerability topsychological distress.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harvey, P., &amp;amp; Harris, K. J. (2010).Frustration-based outcomes of entitlement and the influence of supervisorcommunication. Human Relations, 63(11), 1639-1660.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nauert PhD, R. (2016). Sense of EntitlementMay Lead to Vicious Cycle of Distress. Psych Central. Retrieved on July 9,2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelson, C. (2005). Generation Me: WhyToday&#39;s Young Americans Are More Confident, Assertive, Entitled—and MoreMiserable Than Ever Before.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Signal, J. (2017). How the Self-Esteem Craze Took Over America. Science of Us.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KY作者／小汤圆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑／KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-15-39801430</guid>
<pubDate>Sun, 15 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我们终将毕业、离开父母｜一个人如何走向真正的独立？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-07-14-39752742.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39752742&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7679ccb53c338e4ed8d55e4a9fe537d6_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近，很多小伙伴都处在&lt;b&gt;毕业后时代&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;走出了学校，准备开始一段新的人生&lt;/b&gt;——你们也许要去离家很远的地方上学，也许要开始工作、租房、养活自己，不再向爸妈要生活费。&lt;b&gt;对很多人来说，一段真正属于自己的人生开始了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们经常把这个过程叫做独立，在心理学里，可以用一个含义更丰富的词汇来描述——&lt;b&gt;“自主”（autonomy）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是“独立自主”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在韦氏词典的定义中，自主指的是一种&lt;b&gt;“存在与行动都独立于他人的状态”&lt;/b&gt;。心理学家Laurence Steinberg认为，独立不仅仅在于“行为脱离父母的限制”，&lt;b&gt;而是在认知、态度和行为上都实现自主&lt;/b&gt;(Steinberg,2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“自主”的反面是“关联”，&lt;b&gt;这二者都是人类的基本需求，但在人生的不同阶段，我们会调整针对不同对象的自主程度和关联程度，因此也就会遇到二者的冲突&lt;/b&gt;(Kagitcibasi, 2005)。&lt;b&gt;（KY主创们：你们懂的，不懂的话就看看我日不落大腐国）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与所有对象的关系中，和父母的关联和独立，可能是在“自主”这个命题上最重要的一环。&lt;b&gt;我们从童年开始，就有从父母身边独立的需求，从青春期到成年早期，这种需求变得最为强烈。&lt;/b&gt;但研究发现，&lt;b&gt;尽管青春期会使人发展出强烈的自我意识，但即便是在青春期的末尾，人们还是会非常注重满足父母的要求和期待；直到成年早期，通常是20岁之后，才是一个人真正完成独立的时间段&lt;/b&gt;(Gould,R. L. 1978)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，我们独立自主的时间正在越变越晚。Steinberg研究认为，现代人的青春期比以往任何时候都要漫长，&lt;b&gt;青春期的末尾可以推迟到25岁左右，比上世纪50年代延长了一倍；而成年早期（一般指18-25岁）的末尾则可以被推迟到30多岁&lt;/b&gt;。年轻人在学校读书的时间延长了，结婚的时间越来越晚，职业的不稳定性不断增加(Steinberg, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查显示，&lt;b&gt;25岁的美国年轻人仍然接受父母资助的比例，比他们的父母一辈高了50%&lt;/b&gt;，而且不仅体现在收入较低的年轻人身上，&lt;b&gt;有些收入较高的年轻人，由于消费习惯的变化，收入仍然赶不上消费的速度，也在依靠父母付信用卡账单和保险&lt;/b&gt;。Steinberg说，&lt;b&gt;“现在的年轻人在25岁的独立程度，和他们的父辈21岁时差不多。”&lt;/b&gt;(Steinberg, 2014) &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一个人是否“自主”有哪些评判标准？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Susan Frank等人提出，从青春期晚期到成年早期，我们在获得自主的过程中需要完成3个方面的变化 (Frank, S. J.,, 1988)。&lt;b&gt;要知道，虽然独立的任务通常会在成年早期阶段完成，但很多年纪远远超过成年早期的人，在以下3种任务中仍有一部分没完成的情况也不少见——但这种没有完成的独立的任务，早晚都会给自己带来这样那样的问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 完成分离（Separateness）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完成分离，指的是我们&lt;b&gt;完成与原生家庭的分离，在我们自己的生活和父母的生活之间建立起清晰的边界&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，评判标准主要是&lt;b&gt;自我与他人的责任划分&lt;/b&gt;（self-other responsibility）的水平，即我们是否能够很好地与父母划出边界，将自己与父母的生活区分开。在未独立以前，不论是法律上，还是生活中，我们的行为都是由父母来负责的。而独立的过程中，你会为逐步成为自己的行为及其后果的责任人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，也是在独立的过程中，我们逐渐&lt;b&gt;与父母发展出除了“亲子”关系之外的、新的、属于几个成年人之间的关系，对他们投入新的情感&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有完成与原生家庭分离的任务的人，仍然会在很多生活的琐碎细节上和父母纠缠在一起，并且很难完全脱身，投入新的关系和情感，比如建立新的家庭。在生活中，很多已经成年很久的孩子仍然和父母吃住在一起，在生活上依靠父母，并很难与他人建立恋爱关系，就是因为还没有完成与父母的分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cd95f027d88905f3cf96d8539a5e05b3_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;255&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cd95f027d88905f3cf96d8539a5e05b3_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 掌握自主的能力（Competence）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;获得自主的能力，指的是能够&lt;b&gt;很好地处理外界环境，拥有在环境中独立适应和生存的能力&lt;/b&gt;。它的评判标准包括两个部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. &lt;b&gt;自立&lt;/b&gt;（independence）水平。衡量自立水平标准包括&lt;b&gt;是否拥有很强的自信，以及在没有他人帮助的情况下能否处理挑战和困难&lt;/b&gt;。一个不够自立的人，往往不具备自己应对陌生和困难情境的能力，他们在工作或者生活中遇到困难的时候，无法做出独立的判断，也无法解决，只能转而寻求家庭的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. &lt;b&gt;决策&lt;/b&gt;（decision making）水平，即在面对重大选择、人生走向时，在多大程度上能根据自己的价值观和喜好，独立地做出决定。在生活中这样的情境很多，想和心仪的男/女朋友结婚，父母却坚决反对；想要出国读研，或者在大城市工作，父母却希望你不要离家太远。&lt;b&gt;一个自主决策能力较弱的人，往往会在自己的判断和家人的观点发生冲突时感到焦虑和羞耻，并最终很有可能会将决定权交给父母。&lt;/b&gt;而自主决策能力强的人，则能够坚持自己的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 掌控自己的情绪（Emotional autonomy）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“情绪自主性”是指自己的情绪能否由自己主导&lt;/b&gt;；能否掌控自己的内心冲突，在建立自我意识和自我认同的同时，处理在这个过程中产生的负面情绪，比如内疚，羞耻，依赖，愤怒等等。它的评判标准包括两个部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是&lt;b&gt;自我控制&lt;/b&gt;（personal control）水平，即能够自主地控制自己产生的情绪和行为，而不是受他人（特别是父母）的影响和控制。如果自我控制情绪的能力比较差，应对措施就可能是不去处理，而是被动地防御这些情绪，甚至会被这些负面情绪淹没，而导致一些不恰当的、敌对的行为。&lt;b&gt;要注意，自我控制水平并不是指不会被别人影响到自己的情绪，而是指与实现自主前的状态相比，被别人影响的程度会降低，自我调节的能力会增强。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是&lt;b&gt;自我坚定&lt;/b&gt;（self-assertion）水平，即&lt;b&gt;能否自己建立起自我价值的评估标准，并且勇于冒着遭到反对的危险，表达那些和他人（特别是父母）不一样的、冲突的需求和价值观。自我坚定水平较低的人，因为不敢树立和表达自己的价值观，往往会在成年以后，还时时监测自己的行为，保证自己的行为能满足父母的评判标准，以免会造成父母的反对、愤怒或惩罚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的自主权的建立会受到各种因素的影响。总体来看，在针对成年早期人群（年龄跨度在22-32岁）的研究中，随着 1）&lt;b&gt;年龄的增长&lt;/b&gt;，我们获得自主的能力会越来越强，而一些重大事件，特别是 2）&lt;b&gt;个人的婚姻状况的变化&lt;/b&gt;，则会影响到我们在情绪上的自主权：比如，&lt;b&gt;结婚会使得女性加强与母亲的情感联结，而新婚的男性和女性则都会和父亲的链接变弱&lt;/b&gt;(Frank, S. J.,, 1988)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13eec474a66c5011cdd27c6e38d109f2_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;356&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-13eec474a66c5011cdd27c6e38d109f2_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们需要独立自主？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 独立自主能提高自尊和幸福感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如前文所说，达到自主的过程，也是一个建立起自尊和自我价值的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Marc J. Noom针对青春期的人群进行了心理适应性（psychological adjustment）与自主权的关系研究，发现无论是态度上、情绪上还是行为上的自主，都意味着&lt;b&gt;更高的自尊、更好的社会适应性，和更少的抑郁情绪&lt;/b&gt;(Noom, 1999)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;获得自主权能够帮助我们获得幸福感（well-being）。研究者运用健康普查问卷(general health questionnaire)的结果，对涵盖63个不同国家的42万人，进行了个人自主权与幸福感的相关度研究。他们研究了基本心理健康水平、焦虑程度和压力水平这三个与心理健康相关的指标和自主权的关系，发现&lt;b&gt;对自己的人生自主权越高的人，基本心理健康水平越高，焦虑和压力水平越低&lt;/b&gt;。而且，通过不同国家的数据比对，研究者也发现，不同社会的个人自主权高低，和幸福感的高低正相关；而个人财富多少、社会发达程度与个体幸福感的关系则不大(Reis, 2000)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 自主能激发成就表现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我决定论认为，提高一个人的自主性，能够最大程度上满足个体心理的成就感，激发人的动机和成就。一系列心理学研究也证明了独立自主与成就表现的相关性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;独立自主与更高的学业成绩有关。2011年，马来西亚学者针对425名大学生进行了研究，发现&lt;b&gt;学生的自主性能够预测其总的平均绩点&lt;/b&gt;（GPA），&lt;b&gt;自主性较高的学生，总平均绩点较高，且英语和数学两个单科的成绩都更好，尤其是英语成绩&lt;/b&gt;。而且，&lt;b&gt;通过教育和训练来提高学生的自主性后，可以使学生获得更高的学习成绩&lt;/b&gt;(Lajis, 2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Marylène Gagné等人的研究发现，独立自主的状态有助于使人在工作中寻求兴趣和价值，从而提高工作满意度，即便是日复一日地从事相同的工作；而在更复杂的工作任务中，自主的习惯则会帮助你提高工作效率(Gagné, 2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-403ed9c71899705aa28afb99a8d911af_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;356&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-403ed9c71899705aa28afb99a8d911af_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何做到真正的自主？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管有大量研究证明自主与更好的精神状态、工作与学业表现的关系，&lt;b&gt;但如何更好地实现自主，仍然是我们需要学习的课题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 自主不是没有限度的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年的一项研究发现，自主也存在一个“最佳水平”，比这个值更高或更低的自主性都未必是好的。研究者设计了一个“猫和老鼠”的电脑游戏，让被试寻找抓到Jerry的正确路径，在这个过程中对比了“无自主性”、“适度自主性”和“完全自主性”三种状态下被试的表现。结果发现，在游戏中被试的状态存在一个最佳水平的自主性(optimal autonomy)，如果超越这个水平，达到所谓“完全的自主”时，游戏表现反而会下降(Wielenga-Meijer, 2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在生活中，我们也能感受到，如果一味地追求与父母的分离，追求完全的自我决定，可能反而会起到相反的效果。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 独立的过程，与和父母的良好关系并不矛盾。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在我们独立的过程中，可能会遇到和父母的冲突、不快或者阵痛，但独立并不意味着和父母决裂；相反，和父母的关系应该在这个过程中起到正向的作用。Steinberg的研究显示，&lt;b&gt;有大量青少年在独立的过程中，并不会经过与父母的分离，相反，这个过程是在父母的陪伴和帮助下进行的&lt;/b&gt;，父母会鼓励他们发展出自我意识，建立起自己的价值观，为自己做出重大的决定(Steinberg, 2011)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当你决定要过一个自己的人生时，千万不要忽略了父母的作用（当然这是在父母愿意给予支持的前提下）。&lt;b&gt;Frank等人发现，在独立的过程中，有一部分人会进入“伪独立”（pseudo-autonomous）的状态，即他们为了争取独立，对父母报以完全的冷漠或轻蔑态度，总是认为父母在过分地控制自己，并有意地制造与父母的冲突或冷战。&lt;/b&gt;而这就可能带来“过度自主”，产生对个人精神心理状态、关系模式、社会生活功能的负面作用。相对于母亲，这种状态在孩子与父亲的关系中更经常出现(Frank, S. J.,, 1988)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 自主不是自由，不是为所欲为，它也意味着责任。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人不可能脱离与他人的关系而存在，一个独立自主的人，能够很好地把握“自主”与“关联”的关系，依恋与独立的平衡，并随着个人的发展而调节二者的限度。自主既是对自己负责，也是对他人负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Frank认为，要想达到自主，不可缺少的是一个&lt;b&gt;对父母进行去理想化&lt;/b&gt;（de-idealization）的过程：&lt;b&gt;从童年时对父母全知全能的幻想中脱离出来，认识到父母并非无所不知、无所不能，而是同时具备优点和缺点；不再无选择性地相信和接受父母的价值观和标准，不再因为没有满足父母的情绪和要求而感到内疚、羞耻，而是评判并建立起自己的价值观和行为标准。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够达到自主的人，最终&lt;b&gt;会承认并骄傲于自己父母的长处，但也能认识到父母的短处，认识到他们作为人的复杂之处，最终成为自我价值的评定者&lt;/b&gt;(Frank, S. J.,, 1988)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何独立自主，是我们一生都要面对的课题。成年后，我们可能会建立新的家庭，要处理在新的家庭中的独立与依恋；当我们年老、或者经历丧失的时候，也会再次面临独立的挑战。脱离原生家庭，开始自己的人生，只是我们在这个课题上的第一课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望所有的小伙伴都能走好这一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-14-39752742</guid>
<pubDate>Sat, 14 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>上班签到永远差两分钟？| 迟到的含义比你想象中丰富</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-07-08-39285937.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39285937&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f1d3464853630779bc68ec78620f8bce_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;每天早晨上班时，你和签到的时间永远差那么一两分钟；&lt;br&gt;打车赴约的路上，路况总是比预计的糟糕；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当回复“在路上，马上到”时，对方往往还是要等你十五分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这样的情景曾经无数次发生在你的生活当中，那么你很有可能（和我一样&amp;gt;&amp;lt;）是一个“习惯性迟到者”（Chronically Late Person, CLP）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习惯性迟到可能与时间管理有关，但心理学研究证明，它也有可能是受你的人格特质影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是习惯性迟到&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;习惯性迟到的人几乎在所有的场合中都总是迟到，包括工作、社会活动、重要的约会等，很少会有例外&lt;/b&gt;（Zhou, 2016）&lt;b&gt;。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习惯性迟到并不特别，它就好像我们所有的那些不断重复的行为习惯，一旦沾上，就如同橡皮糖一样难以甩开，例如剁手也停不下来的过度消费。在人群中，习惯性迟到也不仅仅是属于极少数人的困扰。在美国ABC新闻的一项调查中发现，&lt;b&gt;全美15-20%的人自认为是“习惯性迟到的” &lt;/b&gt;（Zhou, 2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;你可能长期处于习惯性迟到中，自己却难以发现。&lt;/b&gt;还有些时候，&lt;b&gt;长久以来的习惯性迟到会突然被“治愈”&lt;/b&gt;，这可能是因为生活中的一些转折性的事件，例如生育子女、升职或搬迁等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是什么造成了习惯性迟到？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;导致习惯性迟到的因素有很多，从不合理的时间安排到一些严重的精神疾病（Reddy, 2015），当然，这其中也包括了为大家所熟知的拖延症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 对时间的现实感低与计划谬误&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讨论习惯性迟到，时间管理是最常被提及的影响因素。不同的是，我们今天想要聊一聊“估计偏差”对于我们时间管理的影响，最终导致的习惯性迟到。&lt;b&gt;“估计偏差”&lt;/b&gt;即对时间估计的偏差，从心理学角度看，是由人们对时间的现实感和计划谬误（Plan Fallacy）所造成的。而这种偏差可能进一步让我们的时间管理失效，迟到也就不可避免了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 时间的现实感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;对时间的现实感高低&lt;/b&gt;，指的是&lt;b&gt;人们感受中的时间和实际时间的差别大小&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;Jeff Conte等人（2001）发现，个体对时间的现实感不同，会影响他们的时间安排，可能是造成习惯性迟到的原因。&lt;/b&gt;实验中，那些&lt;b&gt;有进取心、自信心和成就取向的人所感受的一分钟时间，实际为58秒；而那些处事松散、无目的性的人的一分钟则长达77秒。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这每分钟19秒差距的累积，足以影响他们对行程的安排和时间管理。因此，也可以说，对于时间现实感的差距是导致后一种类型的人容易迟到的一个重要因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6883a60e8a8cf5892b5c28975c4c1036_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;373&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 计划谬误&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;计划谬误的概念最早由Daniel Kahneman和Amos Tversky（1979）提出，指的是&lt;b&gt;个体总是低估自己完成任务所需的时间、资源以及风险的倾向&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;这种乐观的估计通常来源于人们的认知偏差&lt;/b&gt;。而且，这种&lt;b&gt;由于认知偏差所导致的行为模式，被认为是世界上最难被改变的&lt;/b&gt;。这也是为什么尽管后果人人都懂，却仍然有很多人持续地在迟到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说现实感导致了人们对时间本身的错误估计，那么计划谬误就是人们对自己完成任务所需时间的错误估计。有趣的是，&lt;b&gt;积极进取的人尽管对时间的现实感比较强，但更容易低估自己完成一项任务所需要的时间。&lt;/b&gt;对于通勤时间的计划谬误常常是这部分人迟到的要因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 我们的人格特质也影响着习惯性迟到的行为&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家Linda Sapadin（2011）认为，&lt;b&gt;具有完美主义倾向、喜欢制造危机和挑战权威特质&lt;/b&gt;的人更有可能习惯性迟到。而Back等人（2006）对于大五人格与守时（punctuality）的相关性研究发现，个体在责任心、宜人性、情绪稳定性上的得分与他们抵达指定地点的时间（早、晚、或准时）具有显著的相关性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 完美主义者（Perfectionist）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一类型的人对于凡事不断追求完美，并非常关注和在意他人的评价。这个特性就使得他们在出门前，需要反复检查各个方面，直到认为自己从衣着到思想都准备充分且几近毫无瑕疵的状况下才会出门（Zhou, 2016）。而这样&lt;b&gt;极致的要求往往让出门的时间大大超出他们的预计&lt;/b&gt;，迟到也就一次次地发生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 危机制造者（Crisis Maker）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种容易迟到类型的人，被称作危机制造者（Zhou, 2016）。但这并不是因为他们在刻意制造危机而耽误时间，而是这类人往往&lt;b&gt;只有在时间限制的紧迫感下，才能让压力与肾上腺素骤增，从而激发他们更高效地完成任务&lt;/b&gt;，这很像我们常说的，deadline是第一生产力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，由于人们对时间的现实感、计划谬误、交通情况等等内在和外在的原因，危机制造者很容易无法在有限时间内完成既定的任务——于是就一而再再而三地迟到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 权威挑战者（Defier）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这一类型的人而言，&lt;b&gt;迟到被看做是对固有社会结构（或者更宽泛的说，是对权威）的挑战。&lt;/b&gt;他们通常不喜欢被告知该做什么或者怎么做一件事（Zhou, 2016）。习惯性迟到是他们表达对权利层级或权威蔑视的途径，因此&lt;b&gt;这也被看做是一种“被动型攻击”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两种行为都试图将攻击性或不满通过更隐晦的方式呈现出来以规避直接表达可能带来的冲突或个体情感和社会成本的损失。&lt;b&gt;从某种意义上说，这是人们自我防御转移（displacement）的一种表现，即将情绪以更安全的形式表现出来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fbee1b2b62ba3293c15374e96be63451_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;322&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. 大五人格（The Big Five Personality Traits）与迟到的关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大五人格是心理学中常见的一种个体人格特质模型，共包含五个维度：责任心（Conscientiousness），宜人性（Agreeableness），外向性（Extraversion），开放性（Openness）与神经质（又称情绪稳定性，Neuroticism）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mitja Back和他的同事们对92名学生的人格和守时行为进行了调查（Back, Schmukle, &amp;amp; Eglff, 2006）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与者需要事先填写人格量表，并在特定的时间准时到达指定地点。同时，他们会被告知有其他五位参与者和一位研究人员届时会等候在现场。结果显示，个体的责任心、宜人性及神经质与他们的抵达时间显著相关，即&lt;b&gt;更具责任心、宜人性或/和神经质特征的人，更不容易迟到。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 责任心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家们认为，通常&lt;b&gt;责任心较强的人，更有自我组织和自律的能力&lt;/b&gt;（Ashton, 1998； Robert, Bogg, Walton, Chernyshenko, &amp;amp; Stark, 2004）。因此，他们会更积极主动地规划行程，例如早起、计算通勤时间、提前找到约定地点等。即使偶尔出现迟到的情况，他们也会尽全力减少迟到所造成的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而Back等人的研究也发现，&lt;b&gt;在责任心的维度上得分的高低与个体的迟到行为的关系最为密切&lt;/b&gt;，并且&lt;b&gt;责任心的高低有效预测了人们早到或迟到的严重程度&lt;/b&gt;（Back, et al., 2006）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 宜人性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宜人性高的人通常充满对他人的信任感、同理心、利他性、遵守规则、合作性和礼貌。不同于责任心，宜人性高的人会因为&lt;b&gt;对于规则的遵守、或避免等待造成他人不必要的麻烦&lt;/b&gt;，而更不容易迟到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Back等人的研究中，他们特别向参与者强调了一个有其他人在等待的情境，也促使宜人性更高的个体做出一些更有同理心的行为——提前到达约定地点。换言之，&lt;b&gt;宜人性高的人更倾向于早到，尤其是在一个事件/任务有其他参与者在场或需要团队协作的情境下。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 神经质&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;较为神经质的人在压力下更容易出现情绪不稳定。通常，他们容易感到焦虑、抑郁、自我否定、强迫和易怒。对于他们而言，&lt;b&gt;迟到会直接引起他们的紧张的感受，这也可能与他们对外界评判的害怕有关&lt;/b&gt;。因此，&lt;b&gt;学者们认为神经质高的人更不容易习惯性迟到。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Back等人还发现，在神经质维度上得分高的人比得分低的人更容易过度紧张，也更偏好提前到达，以避免他人对自己不必要的关注和评判。&lt;b&gt;然而，值得注意的一点是，在面对高强度的工作时，他们也很容易因为压力反而迟到。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ed0f07921909dd9a37aad8437a0e1679_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 缺乏安全感、参与度低的人也会习惯性迟到&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了时间管理与人格特质的影响外，脆弱与安全感、以及我们对于该事件/任务的投入的主观评估，也影响着我们在某一/些特定场合中的习惯性迟到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;脆弱与安全感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习惯性迟到可以被看做是缺乏安全感的人自我防御的一种途径（Schocker, 2013），尤其在亲密关系的约会中。&lt;b&gt;他们认为，准时赴约是看重一个人或一件事的表现，而这种对事件或他人的“重视”又被他们自身认为是一种脆弱的表现&lt;/b&gt;，威胁到了他们的“安全感”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这种&lt;b&gt;压抑脆弱的愿望被“反向形成”了一种刻意显示强大的行为&lt;/b&gt;——&lt;b&gt;习惯性迟到，以表现出自己对此次约会的漫不经心，也借此显示自己的重要性。&lt;/b&gt;而这种自我的防御可能是部分无意识或是完全无意识的，所以有些习惯性迟到的人对自己的这种行为并不自知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;对投入的评估&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们对于投入的评估也影响着他们习惯性迟到的行为。满意度高和投入程度高都对人们的承诺有着积极的影响。类似的，满意度和投入程度也影响着人们的习惯性迟到的行为（Reddy, 2015; Blau, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一点在与员工的习惯性迟到中也有所体现。在Gary Blau （2011）对于雇员的迟到行为类型研究中，他发现习惯性迟到与雇员的工作满意度及参与度（投入程度）呈负向相关，即&lt;b&gt;工作满意度低，参与度低的雇员更容易出现习惯性迟到&lt;/b&gt;。因此，在之前提到的例子当中，升职的确是有可能改变一个人工作中习惯性迟到的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;习惯性迟到怎么办？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，我们已经了解了影响人们习惯性迟到的时间管理、人格特质以及其他等等的因素。如果你希望从估计偏差和时间管理的角度做出改变，那么以下是一些tips：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 将任务拆分成具体的步骤&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dr. Kruger等人认为，拆分任务（unpacking）可以帮助人们更准确地估计完成一项任务所需的时间（Reddy, 2015）。&lt;b&gt;比起一个新的任务，人们更容易在过去的经验中找到完成某些具体步骤所需要花费的时间&lt;/b&gt;，也因此能对这些步骤的耗时做更精确的估计。也就是说，对具体步骤耗时的估计，可以有助于我们对整体任务所需时间做出准确的估计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 以旁观者的角度思考所需要完成的任务&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一篇于2012年发表在《组织行为与人类决策过程》期刊中的研究发现，当以旁观者的角度，去思考和想象一个人完成任务的画面时（mentally picture a task），我们倾向于做出更切合实际的对时间的预测（Buehler, Griffin, Lam, &amp;amp; Deslauriers, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迟到很多时候听起来是个无伤大雅的小事，但对一些人来说却是真的影响了他们的事业发展、人际关系。没有问题可以一朝一夕就改变，我们只能学习开始逐步管理自己的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天你迟到了么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，good evening.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4d1abcf930901e2152371294c7c6e575_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;750&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Back, M.D., Schmukle, S.C., &amp;amp; Egloff, B. (2006). Who is late and who is early? Big Five personality factors and punctuality in attending psychological experiments. Journal of Research in Personality, 40, 841-848.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Blau, G. (1994). Developing and testing a taxonomy of lateness behavior. Journal of Applied Psychology, 79(6), 959-970.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Buehler, R. Griffin, D., Lam, KCH., &amp;amp; Deslauriers, J. (2012). Perspectives on prediction: Does third-person imagery improve task completion estimates? Organizational Behavior and Human Decision Processes, 117(1), 138-149.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conte, J.M., Ringenbach, K.L., Dew, A.F., &amp;amp; Romano, D.M. (2001). Incremental validity of time urgency and other Type A subcomponents in predicting behavioral and health criteria. Journal of Applied Social Psycholgy, 31(8), 1727-1748.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D., &amp;amp; Tversky, A. (1979). Intuitive prediction: Biases and corrective procedures. TIMS Studies in Management Science, 12, 313-327.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reddy, S. (2015). We know why you&#39;re always late. Wall Street Journal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sapadin, L. (2011). How to Beat Procrastination.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schocker, L. (2013). This is why you&#39;re late all the time. Huffington Post.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zhou, L. (2016). Can you cure chronic lateness. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-08-39285937</guid>
<pubDate>Sun, 08 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么有些人比大多数人更敏感？｜高敏感人群生存指南</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-07-07-39238736.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39238736&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ab553585ea15f6d9c5ff9f65baea9568_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;以前听人说过，最不喜欢听到的一句话就是“&lt;b&gt;你太敏感了”&lt;/b&gt;。这句话往往在日常生活中显得有一些&lt;b&gt;贬义&lt;/b&gt;的暗示。那么，&lt;b&gt;究竟有没有一些人真的比另一些人更加敏感呢？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学研究对这个问题的回答是&lt;b&gt;肯定&lt;/b&gt;的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Elaine Aron是最早对高敏感人群进行研究的心理学家。在她的研究中发现，15-20%的美国人属于高敏感人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“高敏感”的人有哪些特征？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “敏感”是人的一种&lt;b&gt;正常的人格特征的维度&lt;/b&gt;（Borchard, 2010; Tartakovsky, 2012; Aron, 2013）。之所以说它是个维度，因为它并不是两个极值，即不是简单的“敏感”或“不敏感”，而更像是一个&lt;b&gt;变化的区间&lt;/b&gt;（spectrum）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们所说的高敏感，正是一种敏感程度较高的体现。&lt;b&gt;高敏感的人群（Highly Sensitive Person, HSP）通常能够更完整细致地处理外在世界的积极和消极的信息，但是，他们也常常容易被这些外在的刺激所影响，而变得不知所措。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高敏感人群对于外在的周围环境有很强的感知力和洞察力，他们通常能够很快发现一些场合的异样，也因此往往更愿意把时间花在一个人安静的独处上。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;研究发现，高敏感的人主要有以下几个特征：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 对细节的感知力强&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高敏感人群最突出的特点是对于所能感知到的生活细节的异于常人的高度敏感&lt;/b&gt;（Borchard, 2010；Bernstein,2015；Davernport, 2016），他们通常能够察觉到一般人很容易忽略的细节。这些的感知，例如衣物的质感、食物的品质，音乐、交通或是人的说话声音，或者大自然的色彩和气味等，都来源于人的触觉、味觉、听觉、视觉和嗅觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 关注行为的意义&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种高度敏感还意味着他们能够意识到人的行为可能造成的、哪怕是十分细微的意义和后果（Borchard, 2010）。&lt;b&gt;因此，高敏感的人会在做出行动的时候考虑多种可能的选择和后果，也表现得较为谨慎。&lt;/b&gt;——有时他们因此显得犹豫不决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 对情绪的觉察力高&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，高敏感的人对自己的情绪也十分“敏感”。&lt;b&gt;他们比一般人更能够觉察到自己的内在情绪状态&lt;/b&gt;（Borchard, 2010; Davernport, 2016）。在面对痛苦、难过、以及一些生理上的一些反应时，高敏感的人通常会有更明显的情绪反应，因此，他们也更能感受和认识到自己的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 具有创造力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Therese Borchard（2010）和Barrie Davenport（2016）都认为，高敏感的人非常具有创造力。&lt;b&gt;因为对于高敏感的人群而言，“创作”常常被他们当做是应对情绪反应的一种机制。&lt;/b&gt;许多作家、画家、音乐家等从事创造性工作的人都被发现是“高敏感”的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 富有同情心与同理心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高敏感的人不仅对于自身的情绪有敏锐的觉察力，还对他人的情绪和处境十分敏感（Borchard, 2010; Davernport, 2016）。因此他们在平时的生活和工作中比别人更能够同情他人的处境，以及同理他人的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-28da41e9afddb3a5bbdb217324a4e6a5_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-28da41e9afddb3a5bbdb217324a4e6a5_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;当然，高度敏感有时也会给人带来困扰&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于高度敏感的人对于外在环境和内在情绪的高度感知，他们也会因为过多的信息、情绪、和感知而感到“无力承受”。他们容易：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 被自身情绪淹没&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，对自己内在情绪的高度觉察能够使得他们更好地应对自己的内在情绪。然而另一方面，&lt;b&gt;他们也可能会被过多强烈的、复杂的、混乱的外在信息和情绪过度刺激，导致内心承受更多的痛苦、疲劳、压力、焦虑和其他情绪反应&lt;/b&gt;（Aron, 1996; Borchard, 2010）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 受到他人情绪的影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高敏感的人能够更好地同理他人的情绪，因此他们也更容易受到他人情绪的影响（Borchard, 2010）。&lt;b&gt;他人的情绪就可能成为高敏感人群的额外的情绪负担，造成他们的困扰。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 不健康的完美主义&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于他们突出的感知力，高敏感的人群会十分关注事物的细节，甚至显得有些挑剔。&lt;b&gt;这有可能导致他们对事物都有过分苛刻的要求，或是对任何事情都要做到极致&lt;/b&gt;——以致于形成一种不健康的完美主义倾向（Borchard, 2010）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 独处的需求可能成为一种负担&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高敏感的人在日常生活中容易被过度刺激，这也使得他们常常需要很多时间和空间独处，让自己的内心能有机会处理过度承载的情绪。&lt;b&gt;但是，对于现代人繁忙的生活节奏来说，时常要“独处的需求”可能反而会成为一种负累。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 来自社会期望的压力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会对于高度敏感的人是有一些误解，例如认为他们是神经过敏、不合群、不正常的，这些都给高敏感的人带来很多的社会压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;生理因素决定了一些人更为敏感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前世界上对于人的“敏感度”的研究发现，&lt;b&gt;它是一种与生俱来的个性特征，也主要由生理原因影响它的形成&lt;/b&gt;（Aron, 1996; Borchard, 2010; Tartakovsky, 2012; Bernstein, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;遗传基因对人的敏感度有影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在针对“高度敏感人群”的上百个研究中，人们发现基因遗传是其中很重要的一个因素。尽管尚未确认所有与敏感度相关的遗传因子，但研究者们认为，5-羟色胺转运体基因（serotonin transporter gene）——一种帮助5-羟色胺循环的脑内神经递质，对于人的敏感度和情绪健康有重要影响（Bernstein, 2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种神经递质不仅仅对于人，还对包括鱼、鸟、猫、狗以及灵长类动物等一百多种其他物种的敏感度有影响（Aron, 1996; Bernstein, 2015）。在大自然中，高度敏感有助于动物对危险环境的觉察，是一种提高生存可能的技巧。&lt;b&gt;因此，敏感度也被认为是一种基因中自我保护的本能。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们还发现大脑中一些区域的活跃程度与人们的敏感度有关。一组来自加州的研究者通过对人脑的功能性磁共振成像（functional magnetic resonance imaging, fMRI）的研究发现，高敏感度的人群在回答敏感度自我测验题时，大脑中的本能反馈区域（primitive reward system）被激活（Bernstein, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，后天的环境、性格或人格特质也影响着人们对压力的反应，在一定程度上影响着人们的敏感度发展（Bernstein, 2015）。&lt;b&gt;但目前大多数人都低估了生理因素对那些“异常敏感”的人的影响。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ba9db8eda94b9a483c8a66cf2c7609ef_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;230&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ba9db8eda94b9a483c8a66cf2c7609ef_b.jpg&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;对高敏感人群的常见误解&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管心理学上认为，高敏感的人对于更有洞察力和创造力，并且也更能够同理他人，但是，人们对于它们的误解仍然存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解1: 高度敏感是一种弱点或是缺陷。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强烈的情绪反应，常常被人们认为是一种弱点。但&lt;b&gt;其实高度敏感的人，并不是大多数人想象中那种“很容易歇斯底里的样子”&lt;/b&gt;，事实上，一项发表于《人格与个体差异》（Personality and Individual Differences, 2015）期刊上的研究发现，&lt;b&gt;高敏感的人常常能够更好地管理自己的情绪&lt;/b&gt;（Berstein，2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们也更容易自我觉察与自我分析。研究对英格兰地区166名接受学校心理咨询中心服务的有抑郁症状的青少年学生进行调查发现，&lt;b&gt;那些高敏感的学生能够更好地在心理咨询服务的过程中，习得调整自己认知的能力。&lt;/b&gt;并且，研究者在此后的12个月的随访中发现，高敏感的人的抑郁症状随之减少，而相比之下，其他人的抑郁症状并没有明显的改变（Berstein，2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者认为，这是因为&lt;b&gt;高度敏感的人倾向于内化（internalize）自己感受和习得的东西并学以致用。他们对于外部信息的洞悉和理解的能力有利于帮助他们更好地观察学习和吸收新的知识。&lt;/b&gt;可以看出，高度敏感不一定是缺点，反而可以是优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解2: 高敏感的人都是内向型的人格。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于高敏感的人不热衷社交，也需要一些独处的时间和空间，他们因此常常会被误认为是不善社交且内向的。但事实其实不然，在Elaine Aron（1996）的研究中她发现，在高敏感的人群中有30%的人是外向型人格的人，他们乐于与人交往，也能够给予他人情感支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解3: 高敏感的人通常都是女性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们倾向于认为女人比较敏感。但研究发现，&lt;b&gt;高敏感人群在男性和女性中的分布比例相差不大&lt;/b&gt;（Aron, 1996）。但是，&lt;b&gt;文化中对于男性角色的社会期望常常会对高敏感的男性造成更大的困扰。因此，一些高敏感的男性往往会被认为性格柔弱，不够有男子气概，没有担当等&lt;/b&gt;（Holmes, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-721a0a03b2e1b907573ddff937d9a125_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-721a0a03b2e1b907573ddff937d9a125_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;高度敏感的人该如何自处？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的社会信息是爆炸的，各种形式的刺激层出不穷，都会给高度敏感的人造成压力。对一些高敏感的人来说，过去物质没有极大丰富、人们没有这么多选择的时代反而是更舒服的。他们可能觉得奇怪为什么身边的其他人能够&lt;b&gt;处理、甚至欢迎如此多的刺激&lt;/b&gt;，而自己经常觉得疲于应付、处理不过来。他们也会时不时幻想能有更简单的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么作为一个高度敏感的人，应该如何在这样的时代里生存呢？下面，我们给出一些tips希望能够帮助到大家：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 觉察、然后优先处理最容易触发敏感的事物&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一个高敏感的人都不同，有些人对声音和色彩更敏感，也有一些人对气味更敏感。在人际情境中，有些人对拒绝更敏感、有些人则对忽视或者批评更敏感。你需要了解那些最容易触发自己的敏感的事物。这对于你而言通常不是一件难事，&lt;b&gt;但更关键的是掌握应对这些事物对自己造成的刺激和影响。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，著有《高敏感人群的生存指南》（The Highly Sensitive Person’s Survival Guide）的心理学家Ted Zeff 本身是一个高敏感的人，他非常喜欢旅行，但又常常被旅途中的各种嘈杂的声音所困扰。他意识到自己对于声音十分敏感，对于环境的安静有很高的要求，因此他会主动带好隔音耳塞——提前准备，&lt;b&gt;你要意识到自己与“平均人”有所不同，你需要积极地做出有计划的应对。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 找到最适合自己的释放压力的方法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，尽管人们能找到一些避免受到过度刺激的方法，但还是不可避免会遇到压力。高度敏感的人对于压力的感受也尤为深刻，有时还甚至会产生一些生理上的应激反应，例如胃痛等一些消化系统的疾病（Tartakovsky, 2012）。因此，高敏感的人需要通过适当的放松，冥想，郊游，健身等方式找到最适合自己的减压方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 勇于表达自己的困扰&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于非高敏感的人群而言，他们无法像高敏感的人一样对声音、气味、人们话语间细微的语气波动等周围的环境有很好的觉察。如果你感受到周围环境对你造成的不适，不妨可以尝试勇敢地表达你的困扰（Tartakovsky, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经有一个朋友写过这样一句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有一些人是透过一种滤镜看这个世界的：在这个滤镜的作用下，他们看到的世界有着更高的对比度和更高饱和度。因此他们一直是用一种更生动、更激烈的方式感受着这个世界。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种更加激烈的代价，很多时候不是由自己选择的。但有更激烈的痛苦也能感受到更深邃的喜悦；看见更多的丑陋，也能看见更多的美好。应该还是值得的吧？你们说呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，晚安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-16893429701c3d50b60c6b62d5bfa1a0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-16893429701c3d50b60c6b62d5bfa1a0_b.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6863d95d366434bef7dbe1dd1f1b2a6b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;750&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aron, E. N. (1996). Counseling the highly sensitive person. Counseling and Human Development, 28, 1-7.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E. (2015). Do you cry easily? You may be a highly sensitive person. The Wall Street Journal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Borchard, T.J. (2010). 5 Gifts of being highly sensitive. Psychology Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davernport, B. (2016). 10 Reasons highly sensitive people are highly valuable. Live Bold and Bloom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Holmes, L. (2014). 11 things everyone gets wrong about highly sensetive people. Huffpost Healthy Living&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tartakovsky, M. (2012). 10 tips for highly sensitive people. Psychology Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑／作者：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-07-39238736</guid>
<pubDate>Sat, 07 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>从不允许你失败的父母？| 有一种长大的过程叫“过度教养”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-07-01-38769918.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38769918&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cee715cd421269851d675c5d552e6593_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;我们太在意孩子们能否成功了，因此把抚养孩子也当成了某种形式的产品开发。&lt;/b&gt;……这就是21世纪之初最典型的为人父母方式。”2009年，美国《时代周刊》长文报道了“过度教养”（Overparenting），即&lt;b&gt;父母由于对孩子当下和未来的个人成就有着严格的要求，而过度卷入孩子生活的现象&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Overparenting这个词来源于将军麦克阿瑟的故事，据说在麦克阿瑟进西点军校时，他的妈妈也在学校附近租了一套公寓，每天用望远镜监视儿子有没有好好学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但“过度教养”的愈演愈烈还是在现代社会，近年来，这一现象在心理学领域也得到了关注。今天来聊聊什么是“过度教养”，以及它所带来的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是“过度教养”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1965年，美国临床心理学家戴安娜·鲍姆林德提出了衡量家庭教养方式（parenting style）的两个指标：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;b&gt;“回应”&lt;/b&gt;（parental responsiveness），即父母对孩子需求的回应程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;b&gt;“要求”&lt;/b&gt;（parental demandingness），即父母对孩子自身成熟、独立、承担责任的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前的研究大多认为，&lt;b&gt;理想的教养模式是父母在“回应”和“要求”两个方面的程度都比较高&lt;/b&gt;，即父母一方面能够在较大程度上对孩子的需求进行回应，而不是漠视、放纵；另一方面，又要求孩子拥有&lt;b&gt;责任心与独立的人格&lt;/b&gt;。这样培养出的孩子普遍具有较高的自我评价，较好的人际交往能力，和较高的安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但“过度教养”行为则走到了另一个极端，即表现出非正常的“回应”和“要求”&lt;/b&gt;，这被田纳西大学查塔努加分校社会学教授LeMoyne形容为&lt;b&gt;“教养方式没有错，但程度错了”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年，澳大利亚学者Judith Locke等人对“过度教养”进行了较为全面的研究。他们对128名学校咨询师、心理学家和精神卫生工作者进行了访谈和案例收集，其中，27%的受访者说过度教养在他们的工作经历中“非常多”，66%的受访者说工作经历中有“一些”这样的案例，只有8%的人说没有遇到过类似案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于鲍姆林德的两个维度，Judith Locke对过度教养的不同表现形式进行了分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;首先，在“回应”维度上，过度教养的父母往往都表现出过高的回应程度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高回应的父母，会&lt;b&gt;把孩子当成生活的中心，认为孩子的需求至高无上，将与孩子相关的活动放在家庭活动的第一优先级&lt;/b&gt;；另一种高回应的父母则认为自己的孩子应该永远正确、优秀，从而不能接受学校老师或他人报告的缺点和错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，他们会将自己&lt;b&gt;过度卷入孩子的生活，在各个方面控制孩子的行为，尤其表现为侵入孩子的隐私&lt;/b&gt;，比如溜进孩子的房间偷看日记，检查孩子的短信和电话，并趁孩子不注意时突然出现，看孩子在做什么等等。在这样的家庭成长的孩子，会报告说好像被“监视”。这种父母被称为&lt;b&gt;“直升机父母”&lt;/b&gt;：他们就像直升机一样盘旋在孩子的上空，时时刻刻监控着孩子的一举一动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-62e698bd4e77623a0cb51fe30caddfe8_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-62e698bd4e77623a0cb51fe30caddfe8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而在“要求”的维度上，有三种不同的过度教养方式，它们也常常与高回应程度同时出现&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 高要求的父母：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些过度教养的父母对子女有着不切实际的高要求，往往是&lt;b&gt;在学业成绩和在公开场合的表现方面，要求他们过早地担负起不应承担的责任&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们是俗称的&lt;b&gt;“虎妈、狼爸”&lt;/b&gt;，为了培养出最“优秀”的孩子，会为孩子制定一系列在成绩和表现上的规范，以及在最大程度上限制“不必要的”活动。比如，要求考试成绩不能跌出年级前五名，不许和成绩差的同学说话，每天必须在规定时间到家，禁止进行看电影、和同伴玩耍等一切娱乐活动，每个周末的时间都要上补习班，等等。他们还会不断提醒孩子做每件事情的时间点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的父母要求孩子在本该拥有更多娱乐的年纪就取得非常高的成就，并会根据孩子的行为表现施以奖励和惩罚。&lt;b&gt;但他们的奖惩都是有条件的，而不是基于孩子真正的成长。&lt;/b&gt;比如，奖励往往是物质上的，而且与分数严格挂钩；不允许孩子在任何事情上失败或出错，一旦失败就会进行极严厉的责罚，比如施以暴力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 低要求的父母：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当“回应”和“要求”的程度都比较低的时候，家长会被认为是对孩子过度放纵。然而，当父母的要求过低（即不让孩子独立和承担责任），回应程度却过高时，就会陷入过度教养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们被称为&lt;b&gt;“割草机父母”&lt;/b&gt;：为了孩子的成功，会随时赶在孩子前面，像割草机清除杂草一样，帮助他们扫清前进道路上的一切障碍。他们随时待命，不管是孩子饿了想吃饭，还是有东西落在家里，都会马上送去。为了让学校重视自己的孩子，他们还可能会对学校进行捐赠，给老师送贵重的礼物等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的父母&lt;b&gt;不惜一切努力想让孩子取得成功，但又不教会他们独立面对困难，不希望他们承担失败的责任&lt;/b&gt;。他们会在很多方面阻碍孩子作为一个个体的成熟，&lt;b&gt;无论孩子长到多大，他们都以抚养低龄儿童的方式教养他们&lt;/b&gt;。比如，坚持每天送孩子上学，而不让他们自己搭乘交通工具；禁止孩子和朋友一起出门远足、野营；当读高中的孩子要去参加郊游时，怕孩子会挑食，还要给孩子打包带上食物和饮料；不让已经18岁的孩子接触任何与性相关的知识，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与对孩子的要求过低对应的，是&lt;b&gt;对他人的要求过高&lt;/b&gt;。低要求的父母有一个典型特征，即他们对学校有着过高的期待，认为学校理应重视自己的孩子，帮助孩子取得成功。特别是，当&lt;b&gt;由于孩子自身的行为和原因造成了失败（如考试失误、竞赛落选等），他们不会责怪孩子，反而会认为是学校老师不重视、竞赛机制不公平等因素造成的&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;他们把失败的责任推到一切可能的他人身上，除了他们自己的孩子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些案例中，父母由于对孩子的要求过低而回应过高，会导致他们&lt;b&gt;无中生有地怀疑孩子患上了精神疾病，或在外受到了不公正的待遇&lt;/b&gt;。他们可能会反复打电话给学校，说孩子有很多困难，在学校里人际关系不好，精神低落等，希望老师进行特殊照顾，以保证他们好好学习；但学校经过了解，却发现在孩子身上并不存在这样的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 高/低要求混合型的父母：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的父母是高/低要求混合型的，他们的心态和行为是矛盾的：&lt;b&gt;在学业成绩、个人成就上对孩子有很高的要求；但他们又不鼓励孩子运用自己的能力达到这样的成就。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了能够达到为孩子制定的目标，他们会&lt;b&gt;帮孩子做出学校、专业、工作等一切选择和决定&lt;/b&gt;，在孩子的社交上也要事无巨细地帮忙，比如，有的父母听说孩子和同班同学闹了别扭，就会去学校找到那位同学，或者找到同学的父母沟通，以此来试图帮孩子解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是，如果孩子在一些具体的事情上没有达到要求，或遭遇了失败，他们不但不培养孩子自己面对困难的能力，反而会替孩子找各种理由（比如学校和客观环境等），&lt;b&gt;帮助甚至教唆孩子使用非正常的路径来应对&lt;/b&gt;，比如当升学失败时，帮助托关系或用金钱来解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7be80da474d3aa1bda2f2a1541a94949_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7be80da474d3aa1bda2f2a1541a94949_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我是被过度教养的孩子，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;会有什么样的后果？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Judith Locke的研究认为，上述这些方式会对孩子的心理造成以下这些不利影响，使他们更不容易快乐：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 完美主义，缺乏韧性（resilience）：他们要求完美，总想成为人群里“最好的”，但应对压力、失败的能力比较低，环境中的不利因素和挫败性的事件都可能给他们造成巨大的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 焦虑：在儿童时期，可能表现为分离焦虑，即与亲人分离时表现出不安、伤心、痛苦；在成长后，他们也一直背负着“成就的压力”。有研究表明，他们得到临床焦虑诊断的概率也更高（Hudson &amp;amp; Dodd, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 对很多事情感到“理所应当”（a sense of entitlement），有时显得不可一世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 较低的生活技能，缺乏自理能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 不知道如何承担责任：在需要独立面对一些需要承担责任的情境时，他们会感到不知所措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Judith Locke发现，&lt;b&gt;高焦虑水平的父母容易有过度教养的行为，他们会时时刻刻担心孩子犯错误、遭遇失败或出现安全问题。&lt;/b&gt;多项研究表明，在美国、日本、澳洲等地都存在父母对犯罪率估计过高、对环境危险因素估计过大的现象。“现在的父母太担心孩子所可能面对的危险，比如被绑架、被欺负、被分到一个不好的班级，这使得他们做出了过度教养的行为。” Judith Locke表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，可能很多小伙伴已经膝盖碎了一地。&lt;b&gt;那么，如何能够减轻过度教养带来的影响呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过度教养的模式往往是持续性的，&lt;b&gt;不会随着孩子的成长而减轻，很多孩子到了成年早期，甚至过了30岁，还在被父母过度教养着。&lt;/b&gt;如果你已经长大，而父母还在对你进行过度教养，首先要做到的就是和父母明确边界，坚持有不受干涉和侵入的私人空间，坚持自己解决困难、取得成绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果你已经离开了父母，但仍然被过度教养的后遗症困扰着，你需要建立清楚的自我意识：接受自己，并将人生把握在自己手中。在这个世界上，“最好”永远是相对的，因此，你需要接受自己有时候会犯错，并自己为错误和失败承担责任；你也需要努力去追求和挑战，但必须确定你所争取的是你自己想要的，而不是为了父母的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-150db8d69e3abd4861d14cbc14ef3551_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Locke, J. Y., Campbell, M. A., &amp;amp; Kavanagh, D. (2012). Can a parent do too much for their child? An examination by parenting professionals of the concept of overparenting. Australian Journal of Guidance and Counselling, 22(02), 249-265.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-01-38769918</guid>
<pubDate>Sun, 01 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么我们反而伤害最亲近的人？| 亲密关系中权力的游戏</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-06-30-38735866.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38735866&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-da3abc449674d726027e34a53de95b17_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;有时候，我们会很难理解，为什么我们&lt;b&gt;爱和伤害的对象会是同一个人&lt;/b&gt;？越爱一个人，就越容易伤害Ta。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这个现象已经在研究中得到证明：Deborah South Richardson经过30年的调查，在2014年发表的研究中得出了这一结论——&lt;b&gt;比起更陌生的人来，对于那些我们最亲密也是最接近（nearest and dearest）的人，我们更容易表现出攻击性。&lt;/b&gt;它不仅限于爱情，在父母与子女、兄弟姐妹、爱人、密友之间都经常发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Richardson将这种伤害亲密的人的现象称为“日常性攻击”（everyday aggression），它包括两大类表现形式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一类是&lt;b&gt;直接攻击&lt;/b&gt;（Direct Aggression），即直接表现出攻击性的言语和行为，包括大喊大叫、打闹、性虐待等，在Richardson的研究中，&lt;b&gt;男性比女性更多地使用这种攻击方法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一类是&lt;b&gt;非直接攻击&lt;/b&gt;（Nondirect aggression），即不通过正面冲突来攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非直接攻击又分为两种。包括&lt;b&gt;间接攻击&lt;/b&gt;（Indirect Aggression），比如散布流言、毁坏对方心爱的东西、通过第三方来施加伤害等。&lt;b&gt;男性和女性使用间接攻击的几率都很大，且都超过直接攻击的使用频率；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及&lt;b&gt;被动型攻击&lt;/b&gt;（Passive Aggression），即通过不表达来进行攻击，比如不回短信、不接电话，在事情发生时不出现，不对你的询问进行正面回答等，这种攻击看起来是温和的，但实际上是一种隐秘的情感控制方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-63913046cdaa317990e39ba8cb78990b_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;272&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-63913046cdaa317990e39ba8cb78990b_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么你很容易伤害亲密的Ta？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Richardson发现，这些在亲密关系中发动攻击的研究对象，往往也对自己做出的攻击行为感到很费解。在很多情况下，他们认为自己发动的攻击完全是无意识的，并不能清楚地了解到自己所作所为的动机。他们会说：“我并不是真的讨厌Ta，想对Ta发火；并不是真的想去散播流言伤害Ta。但我还是这么做了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么使得我们不断地伤害那些最亲密的人呢？原因也许在于以下几点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 面对Ta时，你会做出不会对他人做的事。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当我们身处一段亲密关系的时候，你会对Ta做一些你不会对别人做的事&lt;/b&gt;，比如，你在工作中很一本正经，实际上却很爱和Ta玩一些幼稚的游戏；你可能在普通同事、朋友面前是一个脾气很好的人，但却偏偏很爱对自己亲密的人发火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可能是因为，&lt;b&gt;我们对Ta的要求和对其他人不一样&lt;/b&gt;。比如，你可以接受同事在约会时放你鸽子，却因为男/女朋友看电影迟到而非常恼怒；你在和朋友吃饭时可以让对方随便点菜，但却不能接受Ta点一些你不爱吃的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;我们会对亲密的人发动攻击，也是因为我们感到这段关系是一个相对安全的领地，更容易让你表达出真实的情绪和感觉&lt;/b&gt;。在Richardson针对大学生的研究中发现，&lt;b&gt;他们特别容易对自己的兄弟姐妹发动直接的言语和行为攻击&lt;/b&gt;，表达出自己最真实的想法。这是因为，在潜意识中他们认为自己与兄弟姐妹的关系是基于血缘的，已经非常强大，因此相对来说，&lt;b&gt;进行攻击是“安全”的，即便很激烈，它也不会破坏你们本质的连接&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-50efae9a24650148e93c41480f128559_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;333&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-50efae9a24650148e93c41480f128559_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. Ta会更有可能感觉受到了伤害。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，&lt;b&gt;你觉得自己只是做出了一个平常的举动，并没有伤害对方的意思，却让对方感到很受伤。这是因为你们对彼此来说非常重要&lt;/b&gt;，Ta希望对你进行深切的、全面的了解和关心，也会非常在乎你对Ta的看法。因此，你的言辞，或者哪怕是小小的举动，都可能会被Ta做出伤害性的解读，即便这不是你的本意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的情况是，你经常加班，回到家很累不想说话，却被Ta认为是受到了冷落和忽视；你只是想认真读完一本书，Ta却觉得你不愿意陪她出行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这都是因为，&lt;b&gt;你在Ta眼中是重要而特别的，当你和他人做出同样的行为时，也会被Ta用不同的方式理解&lt;/b&gt;。Ta新换了一个发型，如果只是普通同事投来嘲笑的眼光，Ta可能并不会太在意，至少不会生气；但如果是你表现出不喜欢，Ta可能就会反复照镜子，感到很挫败甚至发火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，你们在生活中在一起的时间越长，这样的事情就越容易发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在攻击的背后，&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们对这段关系有什么样的期待？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，攻击的产生会反映出你们的关系中更深层次的问题——&lt;b&gt;距离&lt;/b&gt;与&lt;b&gt;权力&lt;/b&gt;。在任何一段亲密的关系中，无论是父母与子女，还是爱人之间，距离和权力都是关系中都非常核心的因素，它们表现出你们之间关系的平等性，以及谁是主导和控制的一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情绪研究的专家Aaron Ben-Zeév说，&lt;b&gt;攻击的行为往往是关系中存在问题的警报，发出攻击的一方，是在用这种最后的方式来揭示出存在的问题，表达出修正关系的愿望。&lt;/b&gt;同时，&lt;b&gt;它也是一种解决方式，当你使用其他方法——关心、爱、沟通都不起作用的情况下，攻击往往是最后的方法&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 攻击可能是你对关系中的距离不满的体现。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中，我们都希望将彼此之间的距离调整到最舒服的状态，&lt;b&gt;既能感受到亲密感和归属感，又能获得独立感&lt;/b&gt;。但这在现实中很难达到，你有时会觉得距离太近，让你透不过气；有时会觉得你们的距离太远，无法掌控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你对你们之间的距离不满，同时又无法通过其他途径来改变时，你可能就会表现出攻击，试图以此将距离拉回到正常的范围内。如果你觉得不够亲近，有可能会通过攻击来&lt;b&gt;获取对方的关心和注意&lt;/b&gt;；如果你觉得你们太过紧密，就可能通过攻击来&lt;b&gt;争取独立和自由&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这在我们成年前和父母的关系中就经常有所体现。在小的时候，面对经常加班应酬、没有对你进行足够照料的父母，你会大哭大闹，或者故意做出让父母生气的事情；在青春期的时候，你又有可能因为父母过多的管制而发脾气、冷战，以获取自由和相对独立的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当你在成年后与爱人相处时，你可能会因为Ta没有花更多时间来陪伴你，感觉受到了冷落而发怒；也有可能觉得对方过于粘人，让你喘不过气、无所适从，使你用激烈的方式来试图挣脱束缚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b0a6d01f571f54f3f93c62eb7d4527b_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;313&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b0a6d01f571f54f3f93c62eb7d4527b_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 攻击可能是对权力的角逐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在对愤怒这种情绪的研究中，最常见的表达愤怒的动机就是权力的角逐。同样，爱是与控制紧密联系的，在每一段亲密关系中，权力都是不可忽视的方面，你们会比在其他关系中更能够激烈地感受到权力的争斗：谁的要求会更受到满足，谁的意见会更受到重视，谁的决定会更占上风？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关系中，你们双方的权力在事实上很难真正的对等。有时候，你觉得对方的力量比你强，感受到权力遭受了剥夺，你总是在Ta的控制中。这种失控的状态会让你恐慌和不适，你希望能够夺回控制权。当你发现用别的方法都无法达到目的的时候，你就会将对权力的争取演变成真正的攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何看待和处理亲密关系中的攻击行为？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，攻击在某种程度上是好的，它是&lt;b&gt;亲密关系活力的体现&lt;/b&gt;，当你还在用攻击和伤害对方的形式来表达时，意味着你至少在这段关系中是有所作为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但当你对亲密的人进行攻击时，也有可能造成严重的后果。&lt;/b&gt;因为对方非常重视你，你的表达可能会使对方感到加倍的挫败和创伤，就像一个叛逆的孩子总会让父母感到失败和沮丧；一个喜怒无常的父母总会让孩子感到无力，认为自己不被爱着；一个苛刻的、充满敌意的伴侣也可能会让另一半感到被控制、被拒绝，在对方眼里没有价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当亲密关系中发生这样的攻击和伤害时，无论你是发动攻击的一方，还是被攻击的一方，都需要你们双方共同的重视，这也有可能成为你们关系修正和改善的契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在那些真正与你互相爱着、关心着的人面前，你是最真实的。他们就好像是一面镜子，当你控制不住地攻击时，你一定能够从中发现那些在面具后面隐藏了太久、连自己都不曾注意到的属于你的部分。&lt;/b&gt;试着面对和分析自己的感受，与Ta一起正视关系中存在的问题，共同发现和接纳双方身上那些创伤和脆弱的部分，找到平等的对话方式和解决方法，最终，争吵和冷战都会结束，你们会更了解自己和对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如José Ortega y Gasset 所说的：&lt;b&gt;“我们宁愿因为所爱的人而痛苦，也好过一种无痛的漠然。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-adb6c982b412a250f556777df0f8687e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;386&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-adb6c982b412a250f556777df0f8687e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Richardson, D. S. (2014). Everyday aggression takes many forms. Current Directions in Psychological Science, 23(3), 220-224.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/59890985/answer/174937095&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31141761/answer/186392152&quot;&gt;什么时候你会觉得群众是愚蠢的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;戳此免费领取：&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//psychology.knowyourself.cc/resource&quot;&gt;心理学习资料包&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-30-38735866</guid>
<pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么明明知道错了，却无法道歉？ | 你需要学会的说“对不起”的正确方式</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-06-24-38439653.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38439653&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1da369755e6be354cb8d35d315065ef0_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;道歉是一种人与人之间非常特别的互动方式，它也被《道歉》（On Apology）一书的作者Aaron Lazare形容为“人与人之间能够进行的最深刻的互动”（the most profound of human interactions）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在这个世界上，有些人偏偏是&lt;b&gt;Non-apologists（不会道歉的人）&lt;/b&gt;：哪怕只是犯了一件很小的错误，从他们口中说出“对不起”三个字都异常艰难，要在内心经历一场大战，往往对于越亲密的人越是如此；即便他们心里明白自己做错了，却因为无法说出口而尴尬收场；有时候，他们好不容易说出了口，却被对方觉得是虚情假意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道歉真的这么难吗？是什么使他们无法道歉？当我们想要获得原谅的时候，什么才是正确的道歉方式？今天来聊聊和&lt;b&gt;道歉有关的心理学。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么道歉这么难？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于那些不会道歉的人来说，无法突破心理防线的原因也许可以归纳为&lt;b&gt;以下四点。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 不想觉得自己是“坏人”，而感到羞耻。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临床心理学家Guy Winch认为，在很多时候，那些不愿意道歉的人，是混淆了“行为”和“品质”的关系。他们会下意识地觉得，&lt;b&gt;承认了错误，就等于承认了自己是个“坏人”。&lt;/b&gt;承认做错了一项工作，就等于承认自己是个很笨的员工；承认忽略了对方，就意味着自己是一个以自我为中心、不会关心他人的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们很难意识到，&lt;b&gt;一个人做出了什么样的行为，并不能够决定Ta是一个什么样的人，拥有什么样的品质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个以健康的方式思考的人来说，&lt;b&gt;为错误道歉只是出于内疚（guilt）的感觉，而对于那些不愿意道歉的人来说，道歉会让他们产生羞耻感（shame）&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;内疚感针对的是错误的行为，而羞耻感则针对的是自己这个人本身&lt;/b&gt;——他们一旦承认了错误，就会觉得自己是个坏人，这是对他们的自尊和自我意识的重大威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 不想感受到“内疚”，丢失自己的防御。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于有的人来说，他们太想让自己的情绪保持在可控范围内了，这使得他们一直开启着情绪和情感上的高度防御状态，不愿意表现出脆弱的一面。&lt;b&gt;道歉对他们是一种威胁，因为选择道歉的那一刻，他们会触碰到自己的情感，那一瞬间脆弱的情绪流动在他们的感觉中好像是“失控”。&lt;/b&gt;卸下面具和防御，诚实地面对自己的过错，允许自己内疚，这些都让他们害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当他们面对需要道歉的情境时，不但不会降低防御，反而会本能地加强防御，“死不承认”或者对自己造成的伤害在情绪上“无动于衷”。&lt;/b&gt;因为他们担心哪怕降低一点点防线，就会使情感的闸门被冲开，暴露出自己的脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-419243a6bd52d759c26079c84341a89f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;440&quot; data-rawheight=&quot;316&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 担心道歉会带来难以预料的后果。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《有效道歉》（Effective Apology）一书的作者John Kador 说，我们不愿道歉，除了不愿意让自己因丢失防御而感到脆弱，另一方面则是&lt;b&gt;担心道歉并不能收到理想的回应。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想一下：如果你知道道歉后对方肯定会原谅你，那么道歉就会容易得多，因为已经预设了好的结果。但事实上，道歉的后果是我们无法预料和控制的：当我们说出“对不起”时，我们无法预测对方会作何反应，是会理解和接受，还是拒绝和惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这种不确定，有的人会往积极的方面想，认为它是一个机会，希望它能够弥补自己做过的错事，换取对方的原谅，修复你们的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但那些不愿意道歉的人，往往会往坏的方面去想：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“会不会当我承认自己做错了事，对方反而会更生气，引发更大的冲突？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“可能在这一次以后，对方都会抓住我的过错不放，看不起我、打压我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当我道了歉，我就成了承担全部过错的一方，对方则不用承担任何责任。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当他们害怕可能导致的一系列后果时，就会很难说出“对不起”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “Ta不可能原谅我的，道歉不能改变什么”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国弗吉尼亚州的执照治疗师Athena Staik说，当我们犯下一些非常严重的错误时，道歉会变得更难。我们可能会反复在心里觉得：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我已经犯了弥天大错，道歉还有什么用呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有什么能够弥补了，我们的关系已经走到了尽头。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是不值得被原谅的，Ta不可能会原谅我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，&lt;b&gt;在对方最需要你的解释的时候，你却在恐慌的压迫下，不说一句话就离开。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有的人会在长期的关系和相处中延续这种模式，对待任何需要自己道歉的环境都选择不承认、反驳或者不回应，这会给关系带来&lt;b&gt;非常负面的影响。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上四点原因其实都反映出了你内心深处的一些错误认知，要迈出道歉的一步，你首先要改变这些认知，战胜心中的恐惧。你需要知道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 没有人是完美的，犯错并不是你能力不足的证明，更不会意味着你不是一个好人——我们并不是我们的情绪和行为本身；我们是它们的创造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 当你需要获得他人的原谅之前，你需要先获取自己的理解和原谅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 当你由于害怕不确定感而选择不作为时，实际上是剥夺了自己行动的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果你总觉得“尝试是无望的”，那么你可能已经陷入了习得性无助，需要改变归因方式，来抵抗虚无的悲观感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8feea6d94cb613631fbac4ab4174b456_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;381&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是正确的道歉方式？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你战胜了以上那些情绪，你可能还会苦恼于自己&lt;b&gt;不是一个好的道歉者&lt;/b&gt;。很多时候，你明明鼓起勇气表达了歉意，却被对方认为不够真诚，不足以被原谅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份容易得到理解和原谅的道歉应该是什么样的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先，你需要足够的真诚和共情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，通过你道歉的语句和方式，被冒犯的一方很容易就能感受到你是否真诚，是不是对Ta真的感同身受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊利诺伊大学教授Jennifer Robbennolt做了一项研究，让被试面对假想的情形——一个骑自行车的人在路上撞伤了一个步行的人。然后给被试提供两种骑自行车的人的道歉方式，让他们判断作为受伤的一方会不会接受道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种道歉的方式是：我真的很抱歉让你受伤了。这次事故完全是我的责任，是我骑得太快了，没有仔细看路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二种道歉的方式是：很抱歉让你受伤了，我真心希望你能很快好起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果是，&lt;b&gt;73%的人都觉得第一种道歉是可以接受的&lt;/b&gt;，因为它充分表露出了悔恨和遗憾，并且勇于将责任归在自己身上；而&lt;b&gt;只有35%的人认为第二种道歉会被接受&lt;/b&gt;，他们觉得这样的道歉由于缺乏真诚的共情，比不道歉还要糟糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;如果你想要成功地道歉，就要确保对方真的相信：你知道自己错了。&lt;/b&gt;为了做到这一点，你必须&lt;b&gt;从自我中心的角度中跳出来，真的将关注点放在对方身上去思考问题&lt;/b&gt;。”Cynthia Frantz说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 道歉的时机选择：不要太早，也不能太晚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道歉的时机也会对是否道歉成功造成影响。Cynthia Frantz研究发现，当研究道歉的成功率和所选择的时机之间的关联时，会发现是一条&lt;b&gt;倒U型曲线&lt;/b&gt;：&lt;b&gt;太快和太慢的道歉都会导致道歉不成功，那些“不快也不慢”的道歉的效果最好。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cynthia Frantz发现，这是由于人们总是会犯“太快道歉”的错误，因为他们总觉得迅速响应是好的，因此，在刚刚被对方发现或指出错误的时候，就忙不迭地承认自己错了。但实际上，道歉需要一段缓冲的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，时间的作用在于，给对方一段情绪波动的时间，同时让对方有充足的时间能够表达出自己的观点，然后再道歉。这个缓冲的时间可以是一个小时，一天，或者一个星期，重要的是&lt;b&gt;在这段时间里，你让被冒犯的一方觉得表达和释放出了自己的情绪和观点，同时，Ta也觉得你听到并理解了Ta的想法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 保证坏的行为不再会发生。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年James R. Davis等人的研究显示，&lt;b&gt;一次成功的道歉最需要的因素是，让受害者确信这样的事不会再有第二次。&lt;/b&gt;你也许通过语言之间承诺这一点，但比语言更重要的，是你在道歉时传达出的情绪；比起向受害者承诺，你更是对自己保证，同样的行为你不再做第二次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上3点成功道歉的必备因素，其实都指向一点：&lt;b&gt;你需要真正地理解对方的痛苦，理解自己的作为是如何导致了对方的痛苦，并下决心不让这样的作为再次发生。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Kador 说，他所认为的道歉的核心，是&lt;b&gt;冒犯的一方与被冒犯的一方交换羞耻感（shame）和力量感（power）&lt;/b&gt;。当我们冒犯了别人时，我们给予了对方羞耻感，剥夺了对方的力量感。而&lt;b&gt;一次道歉，意味着一次角色逆转：道歉的一方作为冒犯者放弃了自己的力量，放弃对控制的要求，转而争取对方的同情和理解。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有那些看起来虚情假意、漫不经心、例行公事的道歉，都是因为冒犯的一方并没有真正放弃自己的控制权。&lt;b&gt;他们不真诚的道歉只是为了引出自己犯错的借口；或者为了使自己不失去道德高地的立场，有时甚至是为了把他们感受到的内疚转嫁给你：“你看你多么心胸狭窄，我都道歉了，你还生什么气？”&lt;/b&gt;不要被他们欺骗，而误以为有问题的人是自己。如果你在别人道歉时，感受到了被攻击，那么事实就是他们把道歉进一步作为操纵的手段，有意或无意地在继续伤害你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c1738352d3be2cbfb9f0124e3c943386_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;道歉也和“信任感”关系密切。道歉的时刻，是信任最容易被建立，也最容易被毁灭的时刻。&lt;/b&gt;一次真诚、主动的道歉，有可能极大拉近两个人的距离，受害方感受到被理解、被尊重；而不真诚的道歉，则可能进一步撕破两个人的关系。与不真诚的道歉一样糟糕，是反复为同样的行为道歉，却又让同样的行为反复出现。这时，道歉的姿态越诚恳，受害者反而会越困惑不解，继而对这个人本身产生极大的不信任。除非是本身有自尊问题的人，健康的人都不会继续选择和这样道歉的人保持近的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后想对那些受害者说的话，如图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b706597b8fb05ce05db7486655c65e4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;440&quot; data-rawheight=&quot;329&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;你有没有过一件曾经觉得非常抱歉的事？最后是如何解决的？留言给我们吧～&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑：KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-24-38439653</guid>
<pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>得不到的永远在骚动 |为什么我们总是爱上“不可能”的人？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-06-23-38417713.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38417713&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e5a14709b1cc3698fd318decf18dd40e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在生活里，有些人总是迷恋那些&lt;b&gt;“得不到&lt;/b&gt;”的人，而且这种模式往往不断重复——可能是经年累月与同一个对象的纠缠，也有可能一直更换对象，但却陷入相同的窠臼。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“得不到”有很多种情况。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ta已经是别人家的男/女朋友了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ta是男神/女神，高高在上难以触及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你单方面地对Ta表达了爱意，但对方一直都没有回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们约会了很多次，但Ta最终却拒绝了你，远离了你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，&lt;b&gt;你还是发疯一般地想要得到Ta，恨不得付出所有的爱和关心，Ta就是整个宇宙的中心。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会这样？&lt;b&gt;原因也许在于以下6点。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-505faba62da8b2dd1578965409e0ec0a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;230&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-505faba62da8b2dd1578965409e0ec0a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1. “稀缺原则”：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“得不到的才是最好的”。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，我们会过高地估计那些得不到的东西的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“稀缺原则”（Scarcity Principle）是由亚利桑那州立大学的心理学教授Robert Cialdini提出的，意即&lt;b&gt;当某件事物非常稀缺、难以获得的时候，人们会觉得这件事物更有价值，更想要获得它&lt;/b&gt;。“稀缺原则”原本被用于解释商业促销行为，比如用“孤品”、“限量版”、“VIP专属特权”等标语来吸引客户购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robert Cialdini认为，稀缺原则是通过人的“反阻碍”（Reactance）心理在起作用。比如，当父母命令孩子不许吃一样东西的时候，反而会激发孩子去吃这样东西；当青春期的少年被禁止吸烟喝酒时，反而会激起对吸烟喝酒的兴趣。Cialdini说，这是因为&lt;b&gt;没有人希望被受到任何形式的限制，或者自由受到约束。因此，当人们觉得自己会错过或者得不到自己想要的事物时，就会奋起反抗，更努力地去追求。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于“稀缺原则”在浪漫吸引力中的作用，还有一种表现叫做&lt;b&gt;“闭店效应”（closing time effect）&lt;/b&gt;，即&lt;b&gt;“酒吧打烊前的女孩最好看”&lt;/b&gt;。2010年，研究者发现，无论是男性还是女性，都会在酒吧临近打烊时觉得异性更有吸引力，而这一现象与酒精浓度的变化无关。他们分析说，这可能和稀缺原则有关：随着酒吧快要打烊，机会变得越来越少，因此他人会显得格外具有吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当这个人、这份感情对你来说不是轻易就能得到的时候，你总会觉得它弥足珍贵，更想得到。父母的反对，现实的阻隔（比如两人异地、对方已有家室），经济条件或身份地位的悬殊等，都可能会使你美化这段感情，更想要去争取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2. 你爱的只是想象中的Ta。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“得不到”这件事本身，就决定了你们之间存在着距离，你无法真的走进Ta的生活。有时候，当你死心塌地地“爱”着一个人时，&lt;b&gt;你爱的也许并不是真实的Ta，而是自己在头脑中制造出的幻象&lt;/b&gt;——你把自己对完美爱人的幻想投射到了对方身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实很多时候你心里明白，得不到的人比得到的更好，因为Ta给了你想象的空间。在你的幻想中Ta是完美无缺的，你们在一起会比任何偶像剧都要美满；而现实总是没有想象那么好，如果你们真的一起生活，Ta可能会有很多令你难以忍受的恶习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么，有时候&lt;b&gt;我们心目中最好的那个Ta，永远是那个已经错过的人&lt;/b&gt;——那些年错过的初恋，懵懵懂懂的暗恋对象，在最美好的时候分开的人。即便你们在很多年后遇见，也最好不要靠近，因为一旦真的靠近，现实就会耗尽你们对彼此的美好想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3. 对承诺的恐惧：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;你并不想深刻地走进Ta的生活。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，&lt;b&gt;我们选择那些“不可能”的人，只是因为我们不想把自己置于有很多“可能”的境地。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的约会对象是单身，并且你们的互动很不错，那么你就会面临很多可能：进入一段稳定的关系，彼此承诺，进入婚姻，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，你只是给没有准备好的自己找了一个借口。在你看来，&lt;b&gt;没有未来是最安全的状态&lt;/b&gt;，因为没有希望，就永远不会失望；而一旦你有了期待，就要应对期待落空的风险。当你选择迷恋一个不可能的Ta时，实际上是让自己待在这个安全地带里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对承诺的恐惧，往往是过往经历的后遗症。你可以想一想，我为什么明明渴望爱，却又害怕承诺？是因为从来不曾对人打开心扉，还是因为曾经爱过又被伤害，所以不想再次受伤？对这个问题的思考也许会对你当下的境况有所启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c52c97da7f781b462aa6540423a47cb4_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c52c97da7f781b462aa6540423a47cb4_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4. 你需要通过他人来证明自己。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本质上，我们都需要感到自己是有吸引力的，对他人来说是重要和特别的。但有的人足够强大，他们可以通过自身确认这一点，有的人却是低自尊的，总觉得“我不值得被爱”，“我无法拥有婚姻”，“我没有经营一段健康、快乐的长期关系的能力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，这样的你可能无法接受一段太“容易”的关系，也很难信任他人——当对方表现出欣赏和进一步发展的兴趣时，你会不相信有人会无条件地对自己付出爱与关心，更不知道该如何面对：“Ta为什么要对我这么好？” 这使你感到慌乱、犹豫，甚至逃走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，你会把自我价值、对自己的看法和他人联系在一起，使你更渴望得到那个不爱你、不欣赏你、对你冷漠的人。你在潜意识中，也许并非是因为爱Ta而追求Ta，而是把追逐对方的过程当成了一种证明自身价值的手段，因为如果成功了，就说明你赢得了一件很难得到的东西：“因为Ta那么好，所以如果追求Ta成功，那么我也是好的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5. 你希望先动心的是自己。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗吉尼亚大学、哈佛大学的学者做过一项实验，他们让一批（异性恋）大学女生分别查看4个男生的Facebook资料，并且告知男生对她们的想法（分为三类：很喜欢她，对她的兴趣程度中等，不确定是否感兴趣）。结果发现，女生普遍都认为，那些“不确定对自己是否感兴趣”的男生是最有魅力的，也是她们最感兴趣的，超过那些“很喜欢自己”的男生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，当我们比较明确地得知他人对自己感兴趣时，就会不由自主地产生犹豫，因为我们不能确定，是我真的喜欢Ta，还是因为对方先喜欢我、对我好，所以我才对Ta产生了兴趣？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的你在生活中需要很强的确定性。当你确认对一个人的感觉时，需要确保不会受外在因素的影响。而如果出现了干扰因素（比如对方表示喜欢你），事情就会变得不确定起来。因此，你宁愿选择放弃那些喜欢自己的人，永远做发起主动的一方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6.  你陷入了强迫性重复的怪圈。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱上得不到的人，痛苦地离开，又爱上另一个得不到的人……很多人会陷入这样的周而复始中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学里有一个概念叫做&lt;b&gt;“强迫性重复”（Repetition Compulsion）&lt;/b&gt;，是由弗洛伊德提出的，意为&lt;b&gt;个体不断地重复某一类型的创伤性事件，反复将自己置身于可能会发生某类事件的情形中&lt;/b&gt;。常见的情况是，你总是无法离开那些伤害/虐待自己的人；长期用物质滥用（如酗酒）来应对或发泄负面情绪；总是苦苦追求那些得不到的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中，强迫性重复的发生，可能会使得我们在不知不觉中，反复地与某一类人产生互动，这一类人给你带来了很多伤害，但你会觉得，这样的状况是注定的、不可避免的，在你的掌控范围之外，“我就该爱上这样的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强迫性重复的原因可能源于童年期遭遇的挫折和缺失，比如，你的父母对你很冷淡，你总是讨好他们，他们却对你无动于衷。到后来，你就习惯性地去讨好一个对你非常冷漠的人，并且接受对方的情绪虐待。这种状态是在无意识的情况下发生的，是一种将自己置身于熟悉环境中的防御机制——因为&lt;b&gt;熟悉的事情会让我们感到安全，即便是熟悉的痛苦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到最后，你会一直陷在这样的状态里，只因为你已经默认“我走不出这个怪圈了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-405372bd79c01ced78b495d4da233a5a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;266&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-405372bd79c01ced78b495d4da233a5a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完以上六点，你可能会发现，那些幻想、强迫和恐惧，往往还是源于表面上的“安全”。因为保持距离很安全，所以你选择一直远远地爱着Ta；因为没有未来很安全，所以你故意选择了不可能的Ta；因为熟悉的相处模式很安全，所以你总是遇到相似的Ta。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对内心的感觉，获得真正的爱情，从来都是一件需要勇气和风险的事，它并不安全，却能给你真正的快乐。突破自己的舒适区，会使你在短时间内产生应激反应，你可能会十分焦虑和痛苦，但最终，你会发现自己值得被尊重和被爱，你的价值不需要任何他人来证明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你爱过一个“得不到”的人吗？那是一种什么样的感觉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-842410bd084a68deba894e7569d00300_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;433&quot; data-rawheight=&quot;345&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Whitchurch, E. R., Wilson, T. D., &amp;amp; Gilbert, D. T. (2010). “He Loves Me, He Loves Me Not...” Uncertainty Can Increase Romantic Attraction.Psychological Science.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Johnco, C., Wheeler, L., &amp;amp; Taylor, A. (2010). They do get prettier at closing time: a repeated measures study of the closing-time effect and alcohol. Social Influence, 5(4), 261-271.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parker, J., &amp;amp; Burkley, M. (2009). Who’s chasing whom? The impact of gender and relationship status on mate poaching. Journal of Experimental Social Psychology, 45(4), 1016-1019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者／编辑： KY主创们&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-23-38417713</guid>
<pubDate>Sat, 23 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>每个人都曾问过自己“我这样正常吗?”｜如何做到自我接纳</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-06-17-38177220.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38177220&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-243cde2f19144b1f384abacc9b488eaf_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;几乎每次打开后台，我们都会看到这样一个句式： “我总是睡得很少，正常吗？”、“朋友们很理性，但我却容易哭，正常吗？”、“我快乐的时候很少，更多时候是没有感觉，而且时常会抑郁和焦虑，正常吗？”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我正常吗？他们不知道，并不是他们提问的内容，而是问出这个问题本身，可以说明他们的很多心理状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-22dc09b5b0717184d3a62aaa8d3195d8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;332&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1. 什么是正常？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们问“我正常吗？”的时候，&lt;b&gt;他们口中的正常一般有两种：① 和他人一致，或者 ② 功能良好。&lt;/b&gt;（Gottlieb, 2017; Kramer, 2009）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种&lt;b&gt;“和他人一致的正常”&lt;/b&gt;指的是：&lt;b&gt;某种行为、思想、情绪、特质等是不是典型的、常见的、符合社会预期的（expected）&lt;/b&gt;。如果一个人过分地与众不同，可能会被认为“不正常”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而第二种&lt;b&gt;“功能良好（functional）的正常”&lt;/b&gt;指的是：&lt;b&gt;某种行为、思想、情绪、特质是不是适应良好（adaptive），能不能支持一个人在社会中顺畅地工作、学习、交往和生活？&lt;/b&gt;在这种前提下，如果一个人的某类表现影响到了Ta的工作，比如一和人说话就结巴，Ta可能被认为“不正常”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2. 人们为什么追求正常？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;追求“和他人一致的正常”的背后是人们对归属的需求&lt;/b&gt;——人们害怕被群体抛弃，希望用与群体一致的行为来确保自己被群体接纳。归属的需求根植于人们的身份认同中，它来源悠久，在远古时代，如果我们的祖先被群体排斥、放逐，后果可能是致命的。因此，一旦发现自己和他人不同，人们就感到焦虑：“会不会群体里的人不再认可我了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;追求“功能良好的正常”的背后是人们对成就的需求&lt;/b&gt;——人们担忧不正常会干扰到自己去取得成就，担心因此无法达到既定目标。比如，“如果我总是焦虑，那我就没办法做好工作”或是“如果我会感到抑郁，说明我很无能，没办法做到控制情绪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然如此，那么只要我们满足了背后的需求——变得和他人一样，或是实现既定目标——是不是就可以解决追求“正常”的问题了呢？在心理咨询师Gottlieb（2017）看来这些不是解决方案。&lt;b&gt;不论是掩盖自己来和他人保持一致，还是强迫自己变得“毫无破绽”，都背离了人们真实的自己，无法获得真实感带来的幸福。Gottlieb看来，真正的解决方案是做到“接纳（acceptance）”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3. 什么是接纳？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“接纳”指的是&lt;b&gt;人们在理解自身或他人的优点和缺点的前提下，依然能对整体感到满意。&lt;/b&gt;简单地说，就是“尽管我与众不同或是有缺陷，但我依然认可自己”。在心理学家马斯洛看来，&lt;b&gt;一个健康的人应该能做到接纳自己与人类的天性，不为此懊恼或抱怨。“就像一个人不会抱怨水为什么是湿的，或石头为什么那么硬。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯洛在研究了那些自我实现了的人们后，发现他们拥有一个共性，即拥有接纳的能力。&lt;b&gt;有接纳能力的人可以用孩童一般的目光，不加批判地注意和观察人与事物原本的样貌，他们不容易被偏见干扰，能对生活作出更合理的、可行的规划&lt;/b&gt;（Maslow, 1954）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接纳可以分为&lt;b&gt;对自己的接纳&lt;/b&gt;（自我接纳）与&lt;b&gt;对他人和外界的接纳&lt;/b&gt;。而自我接纳的能力，会影响到我们对他人的接纳程度。&lt;b&gt;无法自我接纳的人，也很难接纳他人。无法自我接纳的人们会对自己不满意的特质诸多挑剔，他们也就更容易注意到别人身上与自己一样的“问题”，比如不耐烦的人也经常会批评他人的不耐心。所以，如果你发现你总是讨厌别人身上的某种表现，很有可能得在自己身上找找类似的“问题”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4. 非整合能力较低的人更难接纳人性的复杂&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;非整合能力低的人难以接纳人们的复杂性与多面性，他们容易对各类负面与“不合常理”的存在产生质疑和排斥。&lt;/b&gt;非整合能力指的是“人们忍受情绪、认知上复杂性的能力”。非整合能力较高的人能接受人们情绪或行为上的前后矛盾、断断续续、不一致，不会为此感到紧张不适，也不会强迫自己调整认知、抗拒事实来避免感到不适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，非整合能力较低的人更容易用“非黑即白”的视角看待人类与人性。他们认为人类的所有行为和情绪都应该遵循前后连贯的逻辑，不该有意外发生。比如，一个非整合能力低的人认为自己是个友善的人，而一旦Ta有了伤害人的念头，Ta便感到惊恐：“我应该一直对人友好才是，我是不是哪里出了问题？”他们没有意识到：人类许多特质是流动的，会随着情境的变化而变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c0ea1624a0696b6ca38505930b0e505e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;469&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5. 位高权重者更难接纳缺憾&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有身处高位、收入优厚的人会无法接纳负面情况的产生。比如，许多高管会对自己的负面情绪感到排斥：“我怎么可以感到抑郁？我应该可以掌控情绪，不让任何情绪干扰到我”。处于高位上的人习惯于掌控，他们认为自己拥有特权，比其他人掌握更多资源，理所应当地能控制各类状况，确保没有任何瑕疵产生，不论瑕疵是来源于自己或是他人。他们没有意识到，人的能力与资源终归是有限的，他们没有办法让一切不愉快都不发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6. 没有得到父母认可的人很难接纳&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成长过程中没有被父母接纳的孩子，长大后更难接纳自己和他人。在父母长久的苛责中，孩子会内化父母负面的声音，把它们当做对自己和他人的评价的准则，认为所有人应该按父母的要求来行事才是正确的。而且在和父母的相处中，孩子们也没有学会如何温和地对待他人，他们从父母那学来的是对他人的挑剔，于是在和他人相处时，他们也表现出与父母类似的攻击性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者有时，父母并没有对子女表现出过多的批评或者严格的要求。但同时父母也从未让孩子感受到，父母对自己感到非常满意。&lt;b&gt;没有获得过这种“父母对自己很满意”的感觉的孩子，长大后也很难对自己感到满意。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;7. 但善于接纳能降低生活的痛苦感&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;善于接纳的人心理压力水平更低，更少感到痛苦。当一个人碰上Ta无法接纳的对象时，Ta会感到不适或焦虑。而&lt;b&gt;如果一个人只会依照僵化的标准评判自己与他人，那么充满变数与陌生的生活会有太多的人和事让Ta焦虑与恐惧，&lt;/b&gt;就像生活在枪林弹雨中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;善于接纳的人能更全面地看待自己或他人。当他们与别人比较时，他们不会因为自己某方面的劣势，而产生“比不上”的痛苦（嫉妒感）。因为他们明白即使自己有劣势，他们依然有独特的价值。同样地，当他们发现别人有缺陷时，他们也不会因此看不起别人、认为对方一无是处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;8. 且善于接纳的人更自由&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;善于接纳的人对自己的各类特质更满意。在与他人的交往中，他们不会害怕别人看到真实的自己，不会为了维持他人心中美好的形象，而试图掩盖和否定自己的一部分。善于接纳的人在社交中能享受更多表达真实自我的自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;9. 破除误解，才能开始接纳&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们抗拒去接纳，可能是因为对接纳存在误解。在学着接纳之前，先检查一下是不是有相关的迷思，所以阻碍了我们去试着接纳。（Markway, 2011）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;迷思1：“只要我不断苛责和否定，我就可以改变。”&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解释：否。有时人们认为，否定和责怪是为了把情况变得更好。比如社交焦虑者下意识地认为，只要不断责怪自己“你不可以害羞”、不断逼迫自己和人交流，就可以改善自己的社交恐惧。但往往&lt;b&gt;否定不能起到改善的效果，只是增加了自己的无力感和焦虑感&lt;/b&gt;，造成更加负面的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;迷思2：如果我接纳了现状，就意味着我放弃了、随波逐流。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解释：否。&lt;b&gt;接纳非但不等于自暴自弃，它还是改善问题时重要的第一步。一味否认和抗拒只会阻碍人们客观、清晰地对人与事作出评价。而接纳了问题或缺憾后，人们可以更平和地看清它们的全貌，试着用更合理的方式改善。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以抑郁情绪举例。如果一个人一直抗拒自己的抑郁情绪，认为“我不该抑郁”。对情绪的逃避让Ta并没有真的学会管理抑郁，反而问题可能更恶化；相反，接纳自己有抑郁情绪后，才能更仔细地观察与分析它，找到情绪的来源并尝试管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-aa0ca4aaae0c5f86ca3c657e4ae77e9b_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-aa0ca4aaae0c5f86ca3c657e4ae77e9b_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;10. 换一种评估方式，可以帮你更好地接纳&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;a. 试着更全面地看待自己和他人&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;学着整体地看待与认识一个人，而不是凭借一个人“在某个特定情境中的某个表现”来作评判。举个例子，&lt;b&gt;平时你对朋友很耐心，但今天你遇到很多倒霉的事，很烦躁，于是对朋友很刻薄。但这不代表你就是个刻薄的人，这只能说明你“心情不好时会刻薄，但总体上依然是个温和的人”。学会整体地评价后，我们就不会因为自己暂时、间歇的负面状态而过度焦虑。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;b. 试着用一种新的视角看待“短处”&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;把你不喜欢的特质或表现列下来，试着找到它们的长处。记住，随着情境的变化，有些“问题”可能不再是问题，反而是优点。比如，如果你不喜欢“有攻击性”，但如果成为一个律师，有攻击性会是优势；如果你不喜欢自己“太过注意细节”，也许可以尝试做一份校对的兼职。&lt;b&gt;有时找到合适的情境比徒劳地改变更重要。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;c. 问自己正确的问题&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;当你对某类特质或表现感到困惑时，不要问“它正常吗？”、“是不是坏？”等等贴标签式的问题。而是多问描述类的问题，例如它给你带来的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，后台中我们时常遇到人们问性有关的问题：“我一周自慰三次，是不是不正常？”&lt;b&gt;实际上比起问“我正常吗”，更合适的是问自己：“我因此痛苦吗？”&lt;/b&gt;（Carr, 2015）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;d. 用“足够好”的标准替代不切实际的“完美标准”&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;首先，我们需要认识到完美在世界上是不存在的。人们都是在意识到错误和缺憾后在不断完善中成长的，而且总有些事是超出人们能力能修正的范围。追求不切实际的目标可能只是浪费时间。而在面对自己感到不满的部分时，试着学会为“足够好”而庆祝。多看到背后已经付出的努力，以及不满之处的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;11. 积极地接触与自己不同的人&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试着找某些方面和自己不一样的人做朋友，有助于培养开放的心态。越是接触过不同的人，看过他们的生活，越是能意识到：世界是参差多态的，人不止有一种生活的方法。长久单身的人也能过得幸福，内向害羞的人也能有感情深厚的朋友……而当你再面对自己与他人身上的异常或缺憾时，能更淡然处之：没关系，反正都能想办法生活下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-243cde2f19144b1f384abacc9b488eaf_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;426&quot; data-rawheight=&quot;327&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-243cde2f19144b1f384abacc9b488eaf_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读完今天的文章你可能会发现，其实并没有什么“正常”和“不正常”的一定之规，每个人都可以独一无二。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度上说，我们大多数人都是平凡的，但是又都是不凡的。在人生道路上，可能每个人都会遇到一些质疑、困难，也会有怀疑和犹豫的时候。但是只要你保持坚定和成长，最终还是会成为那个最独特的自己。对每一个努力向上的灵魂：每个人都是独一无二的存在，做自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carr, L. (2015). Why&quot;Am I Normal?&quot; Is Not The Question To Ask Yourself. MindBodyGreen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gottlieb, L. (2017).What Your Therapist Really Thinks: ‘Am I Normal?’. The Cut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kramer, P. (2009).What Is Normal?. Psychology Today. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Markway, B. (2015).Why Is Self-Acceptance So Hard?. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow, A. H. (1954).Motivation and personality . Oxford: Harper &amp;amp; Row. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paul, A. (2005). Am Inormal? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片：Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KY作者／隋真&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑／KY主创们&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-17-38177220</guid>
<pubDate>Sun, 17 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>低自尊，高自恋| 恋爱中的“自恋型施虐者”有这6个特征</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-06-15-38138212.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38138212&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cbf6539e2fbabc4c0012299c62ae9a09_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我一直追一部特别老而狗血的美剧——《实习医生格蕾》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第14季，其中一位女医生Jo Wilson的故事被展开。Jo 和Alex相爱多年，却一直拒绝嫁给他。到最后她才说出，&lt;b&gt;自己其实是已婚状态，为了逃离丈夫的家暴，一直低调连有署名的论文也不敢发表。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-63e90cb3069100c75d313b4f7d2ded0b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;322&quot; data-rawheight=&quot;170&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八集中她的丈夫paul，带着新女友出现在了医院。他是一位有名望的医学博士，可本质上却是一个虐待狂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jo不忍心看到Paul的新女朋友继续被伤害，告诉她自己过去的经历。&lt;b&gt;后来两个女孩抱头痛哭。Jo对新女友说，他是不是让你觉得自己一无是处？是不是恐吓你，以他的声望和地位，你不可能对抗他，哪怕是去起诉他也不会有人相信你？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-42f613d4433c9a2098891fff456ef0c3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;897&quot; data-rawheight=&quot;1120&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新女友哭着说，&lt;b&gt;我怎么这么蠢，我明明是名校的医学博士，从小都很聪明。Jo说，你不要责怪自己，我知道他一开始会表现地多么爱你。他一开始是如此真挚和狂热地爱我们，让我们无法相信后面的转折。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Paul是一个很极端的案例，他是一个严重的自恋型施虐者。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但自恋型施虐的形式很多，有很多不如此极端的施虐现象，其实在关系中并不罕见。&lt;/b&gt;它就在我们身边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们今天就要来聊聊“&lt;b&gt;亲密关系中的自恋型施虐者&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-debfd5007e5cba2c784460a50b90be06_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;533&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;先来看看“自恋型施虐者”在关系中的6种常见表现：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.无法在亲密关系中持续享受恋爱的甜蜜。一段时期过后，会觉得另一半的性格，样貌，生活习惯甚至是一些举动让你感到难以忍受；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.在确定关系后，你会变成这段关系中绝对的“主宰者”，由你来把握恋爱的进度，双方的恋爱习惯，甚至是生活方式等等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.你非常享受恋爱中另一半对自己的敬仰或是崇拜，以至于你常常会“过度陈述”过去的一些经历，或者是嘲笑讽刺另一半的想法或是成就；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.你觉得自己常常被另一半所激怒，并且会把怒气发到另一半身上。被激怒的原因可能是多样的：ta说了你不喜欢的话，ta没有把你的事情放到最最重要的位置，ta没有满足你的要求（不管什么原因），ta没有花更多精力或时间陪伴你等等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.你发现自己会为了让ta做你想要的事情使一些“方法”。比如说拉拢ta的家人朋友和自己站到统一战线；“打一巴掌给三个枣”似的调教ta；你会制造一个若有若无的“第三者”来增加ta对你的在意度等等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.你发现自己过去的情感经历都是“不得善终”。要么是因为自己觉得感情索然无味强行“幽灵式分手”，要么是因为ta觉得自己在和你的关系中太痛苦而提出分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得上述表现你符合绝大多数，你就要考虑一下，你是不是在关系中，其实是一个施虐者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “自恋型施虐者” 不一定有“自恋型人格障碍” 。后者是一种被《精神障碍诊断与统计手册（第五版）》(DSM-V) 认定的人格障碍 (Canonville，2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然大多数自恋型施虐者在亲密关系中，会展现一些自恋型人格障碍的症状，但绝大情况下，这些症状不足以影响他们的正常生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;很多亲密关系中的自恋型施虐者，在日常生活和工作中，表现都非常正常，有能力共情他人。只有在最亲密、感情最激烈的人面前，他们内心最深处的斗争才会显露。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而自恋型施虐者的“施虐”也不再局限于 “身体施暴”。 &lt;b&gt;“自恋型施虐”的表现，是在亲密关系中、日常生活中，对另一方施加各种不平等、利用和操纵&lt;/b&gt; (Cononville, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c9bdd97e9981372474e23c5c132d5fe8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;267&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f6bbb11f785296da731bbd89554cfb30_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;451&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(Greenberg, 2017)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从根本上说，自恋型施虐者对伴侣有着非黑即白的苛刻标准：完美（你让我觉得开心了）vs  不能接受（你做了我不喜欢的事情）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;阶段一：热恋期&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热恋期往往是情侣之间最甜蜜的一段时期。在这段时期内，人们最容易戴着“玫瑰色滤镜”去看自己的爱人。“自恋施虐者”们也不例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，和其他热恋期的人们不一样的是，大多数人即便在热恋期，也会看到对方身上的一些不足。但自恋型施虐者，是没有灰色地带的极端主义者，此时在ta们的眼中自己的爱人就是世界上最完美无瑕的人，ta们热切地爱着自己爱人的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;然而热恋期的如此深情，也成为亲密关系中后期，他们操纵和虐待伴侣的一个筹码。中后期伴侣们往往会感到困惑和不解，“为什么一个如此爱我的人会这般的伤害我？”“是不是我哪里做得不好？”，而不是直接识破“自恋型施虐者”的行为本质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;阶段二：过渡时期&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常相处磨合中，自恋型施虐者慢慢发现，原来自己的对象并不是“完美”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要区分的是，在任何亲密关系过渡期中，“失望”是一个自然存在的过程。离开了“玫瑰色滤镜”的恋人们看清楚了自己爱的那个人并非完美。但最终恋人们都会认识到自己的对象是一个独立的个体，也开始会接受和习惯ta们本来的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般人也能接受自己的伴侣，并不能做到永远以自己为中心，所做之事不会永远令自己满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反而言，“自恋型施虐者”在过渡期所展现的却是一种“自恋式失望” (Greenberg,2017)。这样的失望蕴含的情感是&lt;b&gt;“我不明白你为什么是这样的人，但是你一定要变成我喜欢的那样子，你一定要按照我喜欢的方式来”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自恋型施虐者们不会“习惯”和“接受”伴侣们身上不完美的点，也不会接受关系中，应该彼此包容、彼此迁就。反而会想办法改造伴侣。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时期中自恋型施虐者的伴侣们，会在不断的劝导下，开始模糊个人评价标准，并且失去自己的身份认同感。就比如美剧里的Jo，她会开始怀疑自己的才能、判断，忘记自己曾经认同自己是个优秀、有力量的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;阶段三：终结期&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对“自恋型施虐者”来说，ta们最终发现“礼貌”的改造并没有多大效用，因为ta的伴侣依然是不“完美”的。&lt;b&gt;有时这种不完美是伴侣身上的。有时这种不完美，是伴侣们无法完全以他们为中心，无法做到用他们满意的方式去对待他们。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时的ta们终于爆发，采用直接或间接的操纵模式，来让ta们的对象去做令ta们感到满意的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自恋型施虐者们在此阶段成为不折不扣的“情感吸血鬼”，在亲密关系里只看到自己的需求还没有满足，而不断的通过“虐待”和“操纵”榨取对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终“自恋型施虐者”要么自己感觉在亲密关系中再也获得（榨取）不了满足感而选择抽离式幽灵分手，要么是伴侣在极度痛苦下选择分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一段健康的关系，应该具备 “互惠，真诚，平等，尊重边界，独立，适度依赖和共同进步”的7个特点&lt;/b&gt; (Bornstein, 2010)。显然，在与自恋型施虐者的恋爱中，是都不存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cbf6539e2fbabc4c0012299c62ae9a09_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;998&quot; data-rawheight=&quot;808&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-747d0f77922b9bb37535361e5333c6c3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;533&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1．自恋型施虐者，缺乏“客体恒常性”&lt;/b&gt; (object constancy) (Grey, 2013)。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;客体恒定性是人在早年形成的，感受到“物品可以独立于他们的感知而存在”的能力。是这种能力，让婴儿暂时离开父母的时候，仍可以感知父母对自己的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自恋型施虐者们往往缺乏这种整体认知能力，导致他们在某一瞬间感知不到伴侣的关怀时，马上认为伴侣不爱自己。这样即时的负面感受会迫使ta们马上采取“行动”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2．他们高自恋、低自尊&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亲密关系中的自恋型施虐者要求以自己为绝对中心。他们希望对方给自己足够的注意力、感情，而且这种感情要得到他们的认可。当对方不满足他们时，他们会变得愤怒，还会希望让对方感到自身没有价值。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但这样要求以自己为中心的他们，其实并不喜欢自己。心理学家指出，自恋型施虐者的举动，恰恰是因为他们对自身怀有着一种“耻辱感”&lt;/b&gt;(Lancer, 2017) 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自恋型施虐者，内心有一种对自己的幻想，那是他们渴望却从未成为的样子。这种幻想和实际的自身之间，形成了一条鸿沟。而这条鸿沟令他们无比耻辱、焦虑和脆弱  (Greenberg, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;由于在亲密关系中，对方离真实的我们最近，因而自恋型施虐者常常因为对方无意间触动了自己的耻辱、焦虑和脆弱，而产生过激的反应。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这种反应是一种不健康的应对机制——他们通过贬低对方、向对方施虐、掌控对方，缓解自身的焦虑感。&lt;/b&gt;他们辱骂对方的言辞往往是对自己内核的投射 (projection) ，而这样的应对机制在亲密关系中，会被触发并暴露得更为彻底 (Grey, 2013)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有很重要的一个点是，自恋型施虐者往往有一个理想化的自己，而在朝夕相处的过程中，&lt;b&gt;伴侣更有可能发现他们理想化自我、和真实自我之间的差距。这个被识破的窘态会直接导致自恋型暴怒 ，而促使他们以施虐的形式排解怒气&lt;/b&gt; (Freud, 1921)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3、自恋的抚养者让他们缺乏共情力和良心&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更自恋的抚养者和过于严厉/或疏离的家庭养育，让自恋型施虐者在成长过程中缺失共情力(empathy)和良心(conscience) (Grey,2013)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其实共情力和良心之间，也可能存在一些先因后果的关系——因为感知不到自己的行为会给别人带去什么样的痛苦，所以也不在乎有没有良心了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;换句话说，自恋施虐者往往只能深切体会并沉溺在自己的感受中，却不能真正体会别人的情感和感觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;*自恋型施虐者知道自己在操纵和虐待吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这个问题，答案既是肯定的也是否定的 (Grey, 2013)。 肯定的是，他们知道自己在做什么，也知道自己是错的。而否定的是，他们并不能真正感知他们行为对别人的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当共情力和良心不存在的时候，知识层面的对错认知，对人的行为影响会非常有限。自恋型施虐者知道操纵是错的、虐待是错的，但他们其实无法真正感受到。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0125b05eb60cf4f320eda7cfdb60189a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;373&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0125b05eb60cf4f320eda7cfdb60189a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-819d0599185fc6e01fe45b15ae2ab0c4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;614&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从心理学的角度来看，自恋型施虐者的亲密关系，给双方带来双输(lose-lose)。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，自恋型施虐者的伴侣，在长时间被操纵和虐待后，自我认知和心理健康的各指标都大幅度下降，甚至会产生&lt;b&gt;“斯德歌尔摩症候群”&lt;/b&gt;而难以离开施虐者(Canonville, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（斯德哥尔摩症候群，是指，当绑匪对人质a.是唯一有联系的对象，被隔绝了与外界的联系，b.绑匪主宰者人质的生死，c.绑匪对人质偶尔会有温情的举动，让人质怀抱虚假的希望，当这三个条件都存在时，人质有时候会爱上绑匪，不愿意离开他。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，自恋型施虐者也&lt;b&gt;常常在亲密关系中感到疲惫、愤怒等负面情绪&lt;/b&gt;。那是因为，即使他们的共情水平很低，人也还是存在情绪感知能力的。他们亲手创造的恐慌、失落等负面情绪，会在他们和对象中来回传播 (Shaman, 2018)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;自恋型施虐者们难以获得亲密关系中的满足感。研究显示，自恋型施虐者，每当平均长度为4个月的热恋期一过，他们的关系满意度会如跳水一般大幅下降&lt;/b&gt; (Meyers, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-91ec92949606a9a32989ea4c12a69763_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;453&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自恋型施虐者的问题从来不在于能不能改变，而是在于他们“知不知道自己需要改变”，以及“愿不愿意改变”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学研究普遍认为，在一些情况下，自恋型施虐者是可以有足够的动力来改变自己的行为的 (Shaman, 2018)。虽然这些动力往往是和他们自己的利益有关的，但是改变的结果却会实实在在的造福他们自己和他们的伴侣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;以下有一些方法可供参考：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;1.认识到自己行为会带来恶果，就是改变的开始&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先问问自己，“别人看到我在亲密关系里的行为是这样会怎么想？”对于自恋施暴者来说，&lt;b&gt;他们难以感受对别人的愧疚，而更多的是只能感受对自己耻辱，而这样的耻辱可以推动ta们的改变。&lt;/b&gt;其次，做事前问问自己，“如果今天我是那个被操纵或是被虐待的人会怎么想”。&lt;b&gt;自恋型施暴者也许难以感觉别人的感受，但对自己的感受是敏感的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;2. 改变的动力只来自于自己而绝非他人&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自恋型施虐者们在改变时更多的动力来自于自我决定(self-determination)&lt;/b&gt;(Shaman, 2018)，而很难被别人说服。因为“需要改变”意味着“我错了”。对于自恋型施虐者来说，“你错了”由别人的嘴说出是一种指责，会引发更多的自我耻辱感，从而引出新的一系列不健康应对机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3.提高自己的共情力&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;共情力是自恋型施虐者的解药&lt;/b&gt; (Stapleton, 2017)。提高共情力会需要一些专业的心理治疗介入。但公益疗法也被认为对提高共情力有效，比如说你可以参加义工活动，在活动中直接看到被自己帮助的人露出的笑脸，也许会更教会你在成长中缺失的关于“共情力”的一课。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; “自恋型施虐者”的人格特征是先天和长时间的后天塑造形成，后天的重新塑造需要大量的时间和尝试。如果你要寻求专业心理咨询，也不要着急，这不会是一个一夜之间就能改变的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你在改变期间没有忍住又进行了施暴或者是操控，不要过多自我责怪。&lt;b&gt;正确的做法是自我分析，为什么刚才这个点触发了情绪，是不是它让你一瞬间又想起了之前什么不愉快的经历。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有最重要的是记得向你的伴侣道歉，告诉ta你意识到了自己需要改变，问问ta觉得你需要有哪些改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些也只能是一个自恋型施虐者改变的开始。要知道，你的改变并不只是为了他人的幸福。你的改变正是为了你自己的幸福。所以你需要付出长期的坚持和忍耐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了今天的文章，你觉得自己有没有遇到过自恋型施虐者呢？来留言区与我们交流吧～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2542cb8805645ae66a0bf69ed63a30e0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;714&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bornstein, R., &amp;amp; Languirand, M. (2003). Healthy dependency. New York: Newmarket Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Canonville, C. (2012). When Shame Begets Shame (1st ed.).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Freud, S., Strachey, J., &amp;amp; Alexander, F. (1965). Group psychology and the analysis of the ego. New York: Bantam Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Greenberg, E. (2017). Why do Narcissists Abuse those they Love?. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grey, S. (2013). Are Narcissists Aware of Their Behavior Considering it&#39;s a Personality Disorder? - Esteemology. Esteemology.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lancer, D. (2017). How to Spot Narcissistic Abuse. Psychology Today. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meyers, S. (2014). I Love a Narcissist. Now What?. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Miller, R., Perlman, D., &amp;amp; Brehm, S. (2007). Intimate relationships. Boston: McGraw-Hill Higher Education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seppala, E. (2014). Why Being Vulnerable is the Key to Intimacy. Fulfillment Daily.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shaman, L. (2018). Yes, Narcissists Can Change. Here&#39;s How. Paired Life. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stapleton, C. (2017). Heal from the SHAME that binds you. Connie Stapleton&#39;s Website.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KY作者／缩飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编辑／KY主创们&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要了解更多的心理学专业回答，请关注：&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/knowyourself&quot;&gt;KnowYourself知乎专栏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/37055410/answer/362701197&quot;&gt;哪些你曾认为无比正确的事，后来发现真的错了？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/37055410/answer/362701197&quot;&gt;有哪些人性的黑暗面，尤其是男女关系的黑暗面？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28880482/answer/176343416&quot;&gt;工作能力强的人有哪些共同特征？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-39ba108c9e5191efece14bb12fea3632_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-15-38138212</guid>
<pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
