<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 19 May 2018 05:58:54 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>“有些事只能自己一个人完成。”｜喜欢跑步的人有哪些人格特质？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-17-36981564.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36981564&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ff4c0118b5ad49a1ca28ef2d1d87c92_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;“Pain is inevitable. Suffering is optional.”&lt;br&gt;                                                                    ——村上春树，《当我谈论跑步时我在谈论什么》&lt;br&gt;                                 （Haruki Murakami, What I Talk About When I Talk About Running）&lt;br&gt;&lt;br&gt;和其他体育项目比起来，跑步是一项非常特殊的运动。不需要特别的场地或服装，不需要队友，只要有一双还算舒服的鞋，和一条还过得去的路。&lt;br&gt;&lt;br&gt;它不是竞技，只是一场自己和自己的较量。&lt;br&gt;&lt;br&gt;即便是共同前行的跑友，大多也是各跑各的，并不交谈。不过跑步者之间存在一种默契，就像村上春树说的：“（奔跑的）老手在相遇时能互相认出对方来，就好像一个作家认出另一个作家的语言和风格一样”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;它既需要你保持专注、调动全身的意志力，应对可能到来的各种困难，又总是会令你在一瞬间思绪飘忽，触碰到平日里不会闪现的记忆。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当我们在跑步时，我们的大脑里在发生什么？跑步如何对我们过往的创伤记忆产生作用？热爱跑步的人，会拥有哪些人格特质？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b2b545f32a2d220266d60d180c89375f_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;244&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b2b545f32a2d220266d60d180c89375f_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;痛苦的奔跑：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;可能是“改写”创伤记忆的最好机会&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;尽管已有多项心理学研究证明了跑步对我们身心的种种好处，比如增强记忆力，提高活力和创造力，减轻压力和焦虑，但&lt;b&gt;跑步本身，从来就不是一项充满乐趣的运动&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2015年，Ashley Samson等人做了一项研究，让10个长跑者在跑步时全程戴着麦克风，记录下他们的每一句喃喃自语，然后再加以整理和分析。最后，他们将这些跑者自言自语的内容分为三类：速度和距离，疼痛与不适，环境相关。在跑步的过程中，&lt;b&gt;除了不断感受和控制自己的节奏，观察周围环境以外，跑者们贯穿全程的、最显著的体验就是痛苦。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;跑步首先会带来身体上的痛苦。&lt;/b&gt;在一次长跑的不同阶段，这些跑者会不断地感到各种各样的不适：双脚麻木，胃疼，喘气，汗流浃背，想要呕吐……“&lt;b&gt;当他们在奔跑的时候，尽管有一些时候也会感到很舒服，或者思考别的事情，但痛苦的感觉从未离开过他们的思绪。&lt;/b&gt;”研究者们这样写道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;除此之外，研究显示，&lt;b&gt;跑步会唤起创伤性的记忆&lt;/b&gt;。那些我们在平日里不愿意面对、也很难会想起的部分，可能就会在跑动的某一刻跃入你的脑海中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这些记忆被称作&lt;b&gt;“非自主性记忆”（involuntary memories）&lt;/b&gt;，它是相对“自主性记忆”（voluntary memories）而言的，指的是&lt;b&gt;当你处于思绪漫游，并未集中注意力在某个特定任务上的时候，不自觉地引发对过去的回忆&lt;/b&gt;。它往往是&lt;b&gt;在无意识、不自觉的状态下进行的&lt;/b&gt;，比如洗盘子、乘公车的时候，还有跑步的时候。&lt;br&gt;&lt;br&gt;“非自主性记忆”这个词是由作家普鲁斯特在《追忆似水年华》中首先提出的，他用来形容一块饼干引发的回忆：有一天，当他吃到一块浸在茶里的饼干时，这个细节突然将他拉回了小时候在姨妈家中吃浸茶的饼干的情景。&lt;br&gt;&lt;br&gt;东伊利诺伊大学的认知心理学家 John Mace说，像饼干这样的细节被称作“完美线索”（perfect cues），它能将我们拉回某个似曾相识的场景中去。对于那些长期跑步的人来说，熟悉的路线、沿途的标志物、当天的着装、身体状态都有可能作为“完美线索”，在某个瞬间将你拉回到过去的场景。&lt;br&gt;&lt;br&gt;与那些我们有意识地想要记住的东西不同，&lt;b&gt;“非自主性记忆”非但不是你主动想要记起的，反而往往是你想要回避的一些事情，其中很多都是令人不快的、创伤性的记忆&lt;/b&gt;。而跑步则把这些记忆突然地展现在我们面前，无论我们是否愿意看到它们。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Paul Bisceglio在《大西洋月刊》撰文时写道，包括他自己在内，很多有着失败、创伤经历的长期跑者都是在跑步中，真正面对和应对创伤经历的，包括癌症、重大的失败、在事故中丧失亲人……当你沿着熟悉的路线奔跑时，就好像坐上一架时光机，“跑步迫使我们整理这些过去的情绪，而不是仅仅将它们埋藏在心里。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;不过，跑步不仅让我们回到过去、面对过去，&lt;b&gt;它同时也是一种解决方式：帮助我们重塑和改编那些令人不快的记忆。&lt;/b&gt;Paul Bisceglio说，&lt;b&gt;“在唤出我们心中的恶魔后，奔跑又提供给我们战胜恶魔的工具。” &lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;“记忆是主观的。它并不是一盘客观记录过去的录像带，而是我们想让它成为的样子。”&lt;/b&gt;哥伦比亚大学的社会心理学家Kevin Ochsner说，尽管当记忆出现的时候，总显得很突然、内容也经常是前后一致的，但实际上，我们的大脑早已对它进行了加工和重塑。&lt;b&gt;“记忆就好像是一个不带修订追踪功能的word文档，你打开这个文档，编辑它，然后储存；当你再次打开它时，你早已丢失了它最初的版本。”&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而正因为记忆是为“改编”而准备的，而不是为“适应”准备的，我们才有可能积极地改造它们。&lt;b&gt;奔跑时，人的思维会处于一种既不是完全飘散，又不是完全集中的状态，非常接近冥想时大脑的状态。&lt;/b&gt;在奔跑的过程中，熟悉的天气、类似的环境等唤起了一些我们的非自主记忆，此时正可以&lt;b&gt;在这段奔跑的时间里重新对自己讲述这段记忆&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;在奔跑的时候，我们既不能立刻和其他人说话，也不能刷社交网络，我们的思绪没有地方躲藏，只有面对自己。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ochsner说，我们有改变叙述过去的方式的自由，每一次回忆出现的时候，都可以用一种新的方式去讲述这些回忆，渐渐地给它们赋予新的意义。（前几天刚刚推送过关于叙述和记忆的文章，点击查看 &lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=404809113&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3cf39f7747e7ca40c76c21122ae52d77&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;如何讲述过去的故事，决定着你的未来&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;）&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-190adb3728d23fb79da7891e595a9f2f_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-190adb3728d23fb79da7891e595a9f2f_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c20c87dfb54eb6930f874593d80a2546_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;209&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c20c87dfb54eb6930f874593d80a2546_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;爱跑步的人，&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;拥有什么样的人格特质？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;跑步影响着我们的大脑和认知，而&lt;b&gt;不同的人格特质，则决定了我们是否会热爱这种痛苦的运动&lt;/b&gt;。心理学研究发现，&lt;b&gt;长期的跑步者往往拥有以下三种特质&lt;/b&gt;：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;1. 受内在动机驱动&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;动机从来源上可以分成两类，一种是“外在动机”（extrinsic motivation），即受金钱、荣誉等外在条件来驱动行为；另一种则是“内在动机”（intrinsic motivation），即由内心的欲望和需求来驱动行为。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2013年，Ronkainen对运动员的研究发现，那些更追求现实的成功（比如金钱、职业晋升）等的人，会在年纪渐长、退役之后很快就放弃跑步；而那些更注重内心需求的人，则会在跑步不再给自己带来荣誉和实际的好处时，仍然坚持这一习惯。&lt;b&gt;长跑的人往往是受内在动机驱动的——对于他们来说，跑步追求的也是内心的刺激和满足感，而非外在的奖赏，这也是他们能够将这一习惯坚持多年的原因。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2. 追求意义，而非眼前的快乐的人&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;现代心理学还发现，&lt;b&gt;热爱跑步的人，通常更热爱追求深层次的意义（meaningfulness），而非浅层次的快乐（happiness）。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;快乐是一种指向当下的、积极的情感状态；而意义则关乎更广泛、更深层次的价值追求。&lt;/b&gt;2013年，Roy Baumeister等心理学家做了一系列关于意义和快乐的研究，发现二者有时候会重合，但有时候则截然不同。比如，在400名被试的陈述中，有些负面事件、个人所经历的痛苦挣扎，虽然不会获得短期的奖赏，不会使他们产生快乐，但却增强了意义感，促使他们追求更长远的幸福。&lt;b&gt;而在运动中，（长程）跑步和登山一样，都属于追求意义感，而非一时快乐的运动。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;卡内基梅隆大学的教授George Loewenstein说，当人们从事这样的运动时，他们的目标看起来总是很随意（arbitrary goals），自己也很难说出所追求的意义到底是什么。就像当你询问一名登山者，为什么要去攀登珠穆朗玛峰时，他们只会回答你说：因为它在那里。跑步也是如此，每一个热衷于长跑的人，往往并不能说出跑步可以带来如何具体的好处。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如今，跑步却可能是在现代社会中，为数不多的可以在日常生活里追求意义感的方式。随着物质的丰富和科技的发展，我们很容易活得舒适，几乎不可能再置身于极寒/极热、非常饥饿或是精疲力尽的状态中求生存。&lt;b&gt;但那些热衷于跑步的人，即便并不明确自己追求的到底是什么，但当他们安静地奔跑着，经历着困苦、沮丧、快乐等种种情绪，跑步本身已经成了寻求意义的过程。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3. 追求自由与孤独的创作头脑&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;村上春树有一本作品很畅销，《当我谈论跑步时我在谈论什么》。他说，“我作为一位真正的严肃作家的生活，始于开始跑步的那一天。” 那是1982年，他跑步的初衷只是因为减掉因戒烟产生的赘肉。之后的三十多年里，他都坚持着这一习惯：每天写作四小时，然后跑6.2英里（约10km）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了村上春树，很多作家、诗人都是长期的跑者，他们热爱跑步时自由而孤独的状态。如乔伊斯·卡罗尔·奥茨说，“穿梭在玉米地中，微风吹过，我听见玉米叶在头顶沙沙作响，奔跑在农家的大街小巷，还有悬崖绝壁……这些都与故事情节息息相关，&lt;b&gt;因为在奔跑中，人们总能遇见灵魂深处的自己，遇见虚拟的自我。&lt;/b&gt;”&lt;br&gt;&lt;br&gt;而跑步也给他们带来了好处，成为了作家获得清晰的思路、想象力和应对写作瓶颈的方式，奥茨说，每当自己感到思绪混乱、遇到结构性的瓶颈时，她就会去跑步。渐渐地，跑步成为了她写作的一部分。&lt;br&gt;&lt;br&gt;跑步和写作这两种行为本身也有相通之处。如雷诺茲•普莱斯所说：“对于作家来说，最幸运的事就是渐渐感知到，写作就是为了写而写，这就好比孤独而又漫长的跑步，但最终总会获得巨大的回报。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;我也曾经是一个跑步的人。那是一段人生中非常困难的时期，总是在天色漆黑的时候就起床，独自去跑步。整个田径场上空无一人，只有鞋底扬起细小煤渣的声音。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;但就在跑步的过程中，我开始明白，人生没有极限。无论发生多么糟糕的事情，只要你一直奔跑下去，你总会度过它们，继续这段旅程。这就像是学会战胜自己的临界点：当你刚开始跑步时，跑到一定距离总会感到心脏狂跳、两腿发软、口干舌燥，以为自己已经坚持不下去。但只要再坚持几分钟，你的大脑就会重新变得清晰，步伐和呼吸再度平稳，你可以继续再跑出很长的一段距离，仿佛可以永远这样跑下去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;人生也像每一次的奔跑一样，永远都是孤独的。但你还是要这样一圈一圈地奔跑下去，精疲力尽也不能停下，直到完成任务，到达终点。在这个过程中，你会了解自己的能力，也明白自己的局限。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你喜欢跑步吗？在跑步的时候，你会想到什么？留言告诉我们吧~&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;References:&lt;br&gt;Samson, A., Simpson, D., Kamphoff, C., &amp;amp; Langlier, A. (2015). Think aloud: An examination of distance runners’ thought processes. International Journal of Sport and Exercise Psychology, 1-14.&lt;br&gt;Ronkainen, N. J., Ryba, T. V., &amp;amp; Nesti, M. S. (2013). ‘The engine just started coughing!’—Limits of physical performance, aging and career continuity in elite endurance sports. Journal of aging studies, 27(4), 387-397.&lt;br&gt;参考文章：&lt;br&gt;Why Writers Run, the Atlantic, 2015&lt;br&gt;Retracing Our Steps, the Atlantic, 2016&lt;br&gt;The Spiritual Life of the Long-Distance Runner, the New Yorker, 2015&lt;br&gt;What We Think About When We Run, the New Yorker, 2015&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/r-7PqNBf54f5jDGdNhSpWw&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-0a8c1a72de010d431b61a2580b9df8bd&quot; data-image-width=&quot;800&quot; data-image-height=&quot;500&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;“有些事只能自己一个人完成。”｜喜欢跑步的人有哪些人格特质？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-17-36981564</guid>
<pubDate>Thu, 17 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你想不到的，悲观的好处｜降低焦虑：你需要“防御性悲观”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-15-36888599.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36888599&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ff3f1c53a84449c22ce6b629db05be0_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;I like pessimists. They’re always the ones who bring life jackets for the boat.&lt;br&gt;我喜欢悲观主义者。总是他们，才是那些带救生衣上船的人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;                                                                    - Lisa Kleypas, Christmas Eve at Friday Harbor&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;转眼又是高考的季节，这两天也突然想起很多年前，自己高考结束的那天。（并没有暴露年龄）最后一场考试结束，同学们陷入了狂欢。他们大笑，摔东西，撕课本，通宵唱歌和泡吧。他们告诉我，美好的人生终于开始了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但那时的我，却怎么也无法产生出像他们那样，对未来无限憧憬的情绪，反而有种黄金时代结束的漠然。我默默地回家，像往常那样睡了一觉，心里想着，在这一天以后的人生，并不会变好吧。&lt;br&gt; &lt;br&gt;事实上，在整个学习生涯里，这种情绪一直困扰着我：我总是被班主任、心理辅导老师谈话，他们都会问我，你为什么要这么悲观，为什么不能积极向上一些？对此，我思考了很多年，依然没有答案。我永远也无法做到人群中的有些人那样，看上去每天都充满希望和“正能量”。&lt;br&gt; &lt;br&gt;今天的文章，我们也想和你来聊聊悲观这个主题。在心理学里，作为一种气质的悲观是与生俱来的吗？乐观一定是好的，悲观一定是不好的吗？作为一个悲观者，我们可以以何种方式活在这个世界上？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e07ef8f4d85962c89d51f51103aed342_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;悲观是什么？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;在维基百科里，“悲观”（pessimism）的定义是&lt;b&gt;“一种总是期待不良后果的精神状态，或者一种相信‘在生命中，恶总是胜过善，困苦总是多过享受’的信念”&lt;/b&gt;。&lt;br&gt; &lt;br&gt;在心理学里，对悲观的研究几乎是和对抑郁的研究同时开始的，在贝克1961年编制的抑郁量表中，对未来的期待是正面还是负面也被作为一个判断因素。Wellesley College的心理学教授Julie Norem在超过20年的时间里致力于研究“悲观”。她认为，在过往的语境中，我们往往将“悲观”的含义简化了，但实际上，悲观含有更丰富的语义，并分为不同的类型。&lt;br&gt;&lt;br&gt;她列出了悲观的三种常见类型：&lt;br&gt; &lt;br&gt;· &lt;b&gt;气质性悲观&lt;/b&gt;（dispositional pessimism）：我们日常所说的悲观或乐观，往往都是基于气质性层面的。气质性悲观指的是一种整体的倾向性，即&lt;b&gt;人们在对未来的看法上，长期倾向于期待坏的结果&lt;/b&gt;。(Rossman, 2010)（在本文后半部分提到的“悲观”、“乐观”，如无特殊说明，都指气质性的悲观。）&lt;br&gt;&lt;br&gt;· &lt;b&gt;归因性悲观&lt;/b&gt;（attributional pessimism），也被称为&lt;b&gt;解释性悲观&lt;/b&gt;（explanatory pessimism），主要强调的是在解释风格上的悲观倾向，即在一件事情发生后对它进行解释时，总会采取内在的、稳定的负面归因。与气质性悲观不同的是，&lt;b&gt;它强调对过去发生事件的解释，而不是对未来的期待。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;· &lt;b&gt;防御性悲观&lt;/b&gt;（defensive pessimism）：除了以上两种，还有一种悲观是在认知策略层面的，即防御性的悲观。防御性悲观的概念由Nancy Cantor在上世纪80年代提出，它指的是人们会在事件发生前，将期待降到比较低的水平，想象出最坏的可能的情境——&lt;b&gt;这看起来让人担心，但它却不是一种消极的自证预言。当一个人在处于防御性悲观的情绪里的时候，他们的情绪是冷静的，他们知道这只是数种可能性中最坏的一种而已，并不是唯一和注定的结局。这种防御性悲观的目的也是为了减少最坏可能发生的概率，以及假如真的发生了最坏的情况，也能更好地面对和有条不紊地处理。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;Julie Norem认为，防御性悲观是一种非常有用的&lt;b&gt;降低焦虑的认知策略&lt;/b&gt;。当人产生焦虑情绪时，假装乐观、或者迫使自己往好的方面想是无济于事的，&lt;b&gt;防御性悲观的策略会使你进入到焦虑的深处，将焦虑分解成一个个具体的部分，就这些具体的部分来做好充足的准备，避免坏的结果产生。“如果你不自己亲身体验焦虑，就很难洞察在其中让你感到无助的到底是什么。”&lt;/b&gt; Julie Norem说。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在这里，需要做一下防御性悲观与几个概念的辨析。&lt;br&gt; &lt;br&gt;读过我们往期文章的朋友可能还记得，我们解释过一个叫做&lt;b&gt;“自证预言”&lt;/b&gt;（self-fulfilling prophecy）的心理学现象，即我们先入为主的判断（无论正确与否）会影响到我们之后的行为，以至于这个判断真的实现。当自证预言是消极的，我们甚至可能会主动获取一个消极的答案，来平衡自己的负面情绪。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;但防御性悲观和消极的自证预言有本质的区别。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;1. &lt;b&gt;想象的方式不同&lt;/b&gt;：尽管对可能发生的事件都怀有悲观的想象，防御性悲观更多的是怀有&lt;b&gt;对坏的&lt;u&gt;可能性&lt;/u&gt;的想象&lt;/b&gt;，这种想象是偏&lt;u&gt;&lt;b&gt;细节性&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;的，他们会列出可能发生的情境，将坏的可能细化成一个个事件；&lt;b&gt;而自证预言只是一种笼统的、毁灭性的预测，他们总是使用“永远”、“绝不会”、“总是”这样绝对化、概括的词语，觉得悲剧一定会发生。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;2. 怀有悲观想象后，二者的&lt;b&gt;做法不同&lt;/b&gt;：防御性悲观的人，会考虑当这些坏事发生后该怎么办，能否努力让坏事不发生。他们也会因为担忧而&lt;b&gt;&lt;u&gt;做好充足的准备&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;，以避免坏的事情发生，降低焦虑水平；&lt;b&gt;做出消极自证预言的人则不会有所作为，而是放任坏事发生，甚至主动促使坏事发生。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;与防御性悲观相对的，还有&lt;b&gt;“自我设限”&lt;/b&gt;（self-handicapping）的态度和因为不愿意面对失败结果而导致的&lt;b&gt;“拖延症”&lt;/b&gt;。自我设限的人会看到各种各样的困难，以给未来可能的失败找好借口；而做事拖延的人是逃避考虑可能的坏结果，他们应对的方式是不去开始，让害怕的失败尽可能来得更晚。防御性悲观却是客观而勇敢的, 他们客观地看到可能出现的坏情况，但绝不放弃争取最好的可能，以及做好准备减少损失。&lt;br&gt; &lt;br&gt;研究表明，会持有消极的自证预言、自我设限、做事拖延的人，往往自尊水平都比较低，他们会低估自己改变境况的能力；而Norem在2006年的实验发现，&lt;b&gt;防御性悲观的认知策略有助于提高自尊水平。&lt;/b&gt;研究者将大学生分成乐观者和悲观者两组，悲观者中又有一部分人使用防御性悲观策略，另一部分人没有使用。研究者对这些大学生在4年内的变化做了跟踪，发现4年后，那些&lt;b&gt;乐观者的自尊水平没有什么变化，非防御性悲观者的自尊水平还略有下降，只有使用防御性悲观策略的人，在入学时自尊水平较低，但毕业时自尊水平得到了显著提高，和乐观者的自尊水平相当。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-07cd7d3500b540f0a4a78e058ca25914_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;270&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;悲观和乐观各有哪些好处？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;在日常语境中，我们常常认为乐观是有益的，悲观是有害的。但2011年发表在《社会认知》杂志上的一则研究提出了不同的观点。研究者Abigail Hazlett认为，&lt;b&gt;悲观和乐观只是我们在面对人生的不可预测性时，所采取的不同的动机取向，他们没有好坏之分。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;乐观者的动机取向是&lt;b&gt;“进步”&lt;/b&gt;（advancement）取向，人生观是&lt;b&gt;“进步关注”&lt;/b&gt;（promotion focus）的。他们更善于应对积极的反馈，因此总是看到好的可能。&lt;br&gt; &lt;br&gt;悲观者的动机取向是&lt;b&gt;“安全”&lt;/b&gt;（security）取向，人生观是&lt;b&gt;“阻碍关注”&lt;/b&gt;（preventiontion focus）的。他们在面对未知时，更想要获得安全感和确定感，因此总是会去考虑到那些最坏的事情。&lt;br&gt; &lt;br&gt;Abigail Hazlett认为，违反自己本身的动机取向，一味地要求自己用某种思维方式来思考问题，并不是一个好的选择。在变位词测试的实验中他发现，&lt;b&gt;当被试采用与自己原本动机取向相同的策略去做测试时，获得的成绩是最好的。悲观的人采用乐观的策略，和乐观的人采用悲观的策略，都不会有好结果。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;一系列研究也表明，乐观与悲观各有好处。Julie Norem认为，人们往往高估了乐观的好处，低估了乐观的坏处。&lt;b&gt;“长期以来，人们在‘必须表现得乐观’这一点上，承受的压力太大了，这是比悲观更有可能带来负面影响的事。”&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;以下是一些关于乐观和悲观的研究成果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 乐观的人适合当CEO，悲观的人可能在金融市场上更加擅长。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;究竟是乐观还是悲观的人容易成功？研究表明，他们擅长的领域可能不太一样。&lt;br&gt; &lt;br&gt;2012年，杜克大学的研究对美国企业的1011名CEO和534名CFO做了人格测试，结果显示，80.2%的CEO是那些“非常乐观”的人（18分以上），其量表平均分比普通人的平均水平（Scheier etal.1994）高出80%左右；90.2%的CEO具有冒险精神，他们不畏惧即将到来的风险。&lt;br&gt; &lt;br&gt;相比之下，担任CFO（首席财务官）职位的人则远不如CEO那么乐观，而且他们自己也这么觉得：在自我报告中，有94.9%的CFO都认为，他们的CEO比自己更乐观，而且乐观不限于商业层面，而是对生活的方方面面。在欧洲、亚洲企业管理者的测试中也得出了相应的结论。&lt;br&gt; &lt;br&gt;研究者认为，这可能是因为CEO需要对自己的商业前景持有更强大的信心，并勇于冒险；而CFO则更需要对公司进行风险的把控。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;· 乐观使人健康，但悲观的老年人可能更长寿。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;一个积极、乐观的心态有助于健康，这似乎是共识，也被一系列研究反复证明：乐观的人活得更健康，更少患心血管疾病，甚至更少患感冒。&lt;br&gt; &lt;br&gt;然而，德国学者 Frieder Lang研究认为，乐观未必在所有情况下都有助于健康。研究基于对4万多名年龄在18-96岁之间的人的访谈，研究发现，32%过度乐观的人，残疾的可能性高出其他人9.5%，死亡风险高于其他人10%。研究者认为，可能是过于乐观会使他们忽视在生活中可能遇到的危险。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;· 在亲密关系中，乐观和悲观都在发挥作用。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;在亲密关系中，乐观的伴侣会比较容易获得幸福吗？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;2010年，田纳西大学的James McNulty发表了一系列对新婚夫妇的跟踪研究，在他们结婚的头4年里分别进行8次满意度调查。他发现，并非是抱有乐观/悲观的态度就能对婚姻有好处。&lt;br&gt; &lt;br&gt;McNulty进行了研究，分析了气质悲观和婚姻满意度的关系。研究针对82对新婚夫妇，分析他们对未来抱有的态度与婚姻满意度的影响。他将他们分成&lt;b&gt;乐观组（倾向于对婚姻的未来充满希望）&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;悲观组（倾向于认为未来的婚姻会充满坎坷）&lt;/b&gt;。结果发现，那些&lt;b&gt;持有乐观期待的伴侣，对婚姻的满意度显著逐年下降。&lt;/b&gt;悲观组则不一定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-355d7713684dfd0ed0c534402c8d7e70_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;268&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;人生来就悲观吗？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;基因对气质性的悲观/乐观有很大的决定作用&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;在探寻抑郁症与基因的关系同时，神经科学也开始研究悲观/乐观的气质与基因的关系。2007年发表在《自然》杂志上的一则研究宣布，&lt;b&gt;有大约32%的人生来就拥有一种叫做ADRA2B-deletion的基因变异体，这使得他们对消极的经历保持更鲜活、更富含细节的记忆；他们也会更多地放大负面的经历和情绪，对人生持更悲观的态度。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;并且，&lt;b&gt;这种趋势可能是难以改变的。&lt;/b&gt;2014年，密歇根州立大学的研究者宣布，他们首次在神经科学上证明了乐观者与悲观者在脑部活动上的确存在区别。他们对被试进行了乐观与悲观的测试，然后让他们针对一些照片中的场景，努力往积极的方面想，比如在看到一个男人拿刀放在女人的喉咙上时，想象其结果是女人最终挣脱并逃跑。&lt;br&gt; &lt;br&gt;在实验过程中进行脑部扫描的结果显示，&lt;b&gt;那些悲观者使自己去想象乐观的结果时，由于这与他们本来的想法相悖，脑部活动会表现得异常活跃（主要由LPP-late positive potential和SPN- StimulusPreceding Negativity两项指标得出），这会使他们感受到“矛盾的、事与愿违的痛苦”。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;环境影响了气质的形成&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;Bates基于852对双胞胎的研究，认为在基因层面上，气质性的乐观与悲观从一开始就是两个不同的分支，但最终气质的形成则是基因与环境交互作用的结果。&lt;b&gt;父母的教育和行为表现、家庭的社会经济地位、邻里社区的环境&lt;/b&gt;等，都是可能影响后天气质发展的因素。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;一个人自身过去的经历和体验&lt;/b&gt;也会影响乐观和悲观的倾向。&lt;br&gt; &lt;br&gt;针对不同类型的悲观，Julie Norem分析认为，&lt;b&gt;气质性的悲观是与生俱来的，最难以改变；归因性的悲观是可以习得和改变的&lt;/b&gt;（Seligman, 1991）；&lt;b&gt;防御性的悲观则是最容易习得的。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;Julie Norem说，我们总习惯用一个概念来定义某个人，将乐观者与悲观者划分为泾渭分明的两大阵营。&lt;b&gt;但实际上，就如同乐观与悲观本身含有丰富的语义与类型一样，绝对的乐观者和绝对的悲观者都是极少数的。大多数人都可能会在某些方面是乐观的，在另一些方面是悲观的&lt;/b&gt;，比如，有的人可能在对待金钱时是一个防御性的悲观者，又在社交上是一个策略性的乐观者。而且，&lt;b&gt;乐观或悲观的气质也可能会随着时间的发展，受到环境的影响而发生改变。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;最后，当我们在谈论“悲观”或者“悲观主义”时，我们还要区分心理学意义上的悲观和哲学层面的悲观。&lt;b&gt;在哲学层面上的悲观不是气质或情绪上的，而是这样一种世界观或价值标准：“力图勇敢地直面令人不快的现实世界，消除可能造成不良后果的非理性希望和期待”。&lt;/b&gt;（Wikipedia）&lt;br&gt; &lt;br&gt;在西方哲学中，叔本华被称作是著名的悲观主义哲学家，他说“活着就是苦难，生存就是炼狱”，人生就像钟摆，“摇摆在痛苦和无聊之间”；他还把人生比作一个环形的跑道，上面布满了烧得通红的木炭，仅有几处纳凉之地。有的人会在那几块纳凉之地陷入乐观的幻想，但其实只是一种自我安慰。&lt;br&gt; &lt;br&gt;但在我看来，这更像是一种清醒地认识世界之后，仍然能够勇敢而理性地生活的人生态度。&lt;br&gt; &lt;br&gt;以上，晚安。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c1a0562d7708290484fbf68b42bfb79b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;750&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;References:&lt;br&gt;Norem, J. K. (2001). Defensive pessimism,optimism, and pessimism.&lt;br&gt;Norem, J. (2008). The positive powerof negative thinking. Basic Books.&lt;br&gt;Norem, J. K., &amp;amp; Andreas Burdzovic, J.A. (2007). Understanding journeys: Individual growth analysis as a tool forstudying individual differences in change over time. Handbook of methodsin positive psychology, 477-486.&lt;br&gt;Neff, L. A., &amp;amp; Geers, A. L. (2013).Optimistic expectations in early marriage: A resource or vulnerability foradaptive relationship functioning?.Journal of personality and socialpsychology,105(1), 38.&lt;br&gt;McNulty, J. K. (2010). When positiveprocesses hurt relationships. Current directions in psychologicalscience, 19(3), 167-171.&lt;br&gt;Mason J, Hartwig R, Moran T, Jendrusina A,Kross E. Neural markers of positive reappraisal and their associations withtrait reappraisal and worry. Journal of AbnormalPsychology. 2014. &lt;br&gt;Vaughan, S. C. (2001). Half empty,half full: Understanding the psychological roots of optimism. Harcourt Inc.&lt;br&gt;Bates, T. C. (2015). The glass is half fulland half empty: A population-representative twin study testing if optimism andpessimism are distinct systems. The journal of positivepsychology, 10(6), 533-542.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/rhQ1aVcgt0naiGabJP_iqQ&quot;&gt;你想不到的，悲观的好处｜降低焦虑：你需要“防御性悲观”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-15-36888599</guid>
<pubDate>Tue, 15 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>生孩子已经够难了，但这还只是一切的开始 | KY观影：《产科医鸿鸟》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-13-36783708.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36783708&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97175e2c7ab77042a4bbfca5d0471fad_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;今天是母亲节，KY首先祝所有粉丝的妈妈都健康平安。今天的影评，想来和大家谈谈“成为母亲”的第一步：生孩子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;日剧《产科医鸿鸟》由土井裕泰、金子文纪导演，绫野刚等人主演，改编自铃木祐梳的同名小说。这部剧以一座医疗中心的妇产科为场景，讲述了一群产科医生的工作经历，由于探讨了生育对个人和家庭的意义，具有强烈的现实意义，受到热烈好评。&lt;br&gt;&lt;br&gt;今天我们就基于这部剧，和大家探讨在生育过程中可能遇到的各类情况：顺产还是剖腹产？保孩子还是保大人？孩子天生有缺陷该如何面对？……还有那个最根本的问题：到底要不要生孩子？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff02d4bad8884d1447e1c89bc927653d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;679&quot; data-rawheight=&quot;1000&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;该选择顺产，还是剖腹产？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;一天，森小姐来妇产科做身体检查，和医生聊天时她说自己打算顺产。医生鸿鸟樱对森小姐的决定没有反对，考虑到可能存在的突发情况，他友好地表示如果有需求，他们也会尽力帮助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b78f32918114ad1ba23f2c0cc6cf8821_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;688&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;森小姐听了，又坚决地表示自己绝不会剖腹产。她觉得，剖腹产、吃催生药对分娩来说都不是自然的。她每天锻炼、注重饮食是为了能依靠自己的力量，以最自然的方式生下孩子，这样对孩子来说才是最幸福的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-77bad1b6dfc7d7a386b76dfb45ae54dd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;891&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;森小姐决定到助产医院生育，那里会满足自己对生育的其他要求。她不想躺在冷冰冰的手术室，而是要在榻榻米上，在灿烂的烛光中生下孩子。手术室不会有这样的氛围，只有助产医院才会贴心地考虑孕妇的个人需求。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29f3825497396a8832c3fb8452de3bc4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;743&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;没想到的是，森小姐在助产医院分娩并不顺利，最后不得不送到医院检查，由于胎位问题，森小姐无法继续顺产，为了孩子的安全，她必须剖腹产。&lt;br&gt;&lt;br&gt;森小姐无法接受，她执意要顺产，并情绪激动地说出了背后的原因。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6badec9b567c2060799221e120635d23_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;886&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;原来森小姐自己就是顺产出生的，也目睹过弟弟顺产的过程。她觉得只有克服顺产的疼痛，她才会成为和自己的妈妈一样好的母亲。&lt;br&gt;&lt;br&gt;助产医生听到这一切，不禁问道：“你这么努力，究竟为了宝宝，还是为了自己？”助产医生的儿女也是剖腹产出生的，她觉得对顺产的执着可能只是一种迷信。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-032f5bba74c1737bb3e927be9db085a5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;818&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;森小姐听到这些话，暂时放下了执念，接受了剖腹产。她在麻醉中，没有感到任何疼痛，孩子就被抱到自己面前。她看到孩子很开心，但心里对生育的方式还心存遗憾。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ba056560cf067c4f834d38b6b2e34831_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1203&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;医生鸿鸟樱察觉到森小姐的情绪，他告诉她，孕妇主动走上手术台也是为了宝宝赌上生命，这同样是一种奉献和牺牲，和自然分娩同样伟大。无论是那种方式，母亲最想看到的都是孩子的平安出生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;森小姐对生育方式的执迷，主要是由于她想要通过这种方式呼应母亲对自己的爱，也想来证明自己对宝宝的爱。这份爱是本身值得赞美的，只是森小姐对方式的过分迷信，使得这份爱更像是一种自私。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;保孩子，还是保大人？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;母子平安是所有人期望的事，可是有时候，我们不得不在孩子和妈妈之间做出选择。&lt;br&gt;&lt;br&gt;永井的夫人怀孕已有36周，出门时意外被车撞到，脑部受到重创，苏醒的几率不大。胎儿的情况暂时正常，若母体情况恶化，胎儿将面临危险。急救科和产科的两位医生产生了争执。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b4ea76472110aa0c0c08d05a6dcf558f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1043&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;当前的问题非常尖锐：在危机时刻，是保孩子，还是保母亲？两位医生无法做主，只能让永井做出这个艰难的选择。永井听了之后觉得无法接受，他觉得自己不是医生，根本不了解具体情况，怎么能来做选择。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d5f7ff2c9023b719b4ccf7a9d23ef768_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;795&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b7d80f2eaa3631e3d465a7f905fd0f38_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;828&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这无疑是残酷的。艰难的不是选择哪一个，而是无论如何都要放弃一个。不管放弃妻子，还是放弃孩子，永井必须能说服自己，必须找出一个更合理的原因，因为只有如此他才能让自己的愧疚和痛苦少一些。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9c82de4ce6a039caaf926073d0313832_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;806&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;永井的父母来到医院，也焦虑万分。永井的母亲担心，万一儿媳成了植物人，儿子就要照顾她一辈子，孩子出生后还要抚养，他害怕儿子的人生就这么毁了，便狠心地建议，干脆不救儿媳。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-547ef72864c0b27d8ec90bbb1f0f5c02_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;959&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;永井有些气愤，让父母离开了医院，一个人在徘徊中煎熬。医生将选择权留给了自己，父母的考虑过于偏颇，自己该依据什么做出选择？在和医生的一次谈话中，他受到了启发。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b53c8361055cd0c7d81cb8277370c775_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;909&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-124b2fbb6cde12c2ec2115bc75b12ad9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;825&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;无论医生还是父母，甚至自己，都不是给出答案的最佳人选，最应该做选择的人就是现在昏迷的妻子。虽然她不能回答，但她对孩子的态度能从过去的一点一滴中体现出来：最危险的时候，她依然选择保护孩子，而不是自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;永井想起妻子过去也说过，比自己的生命更重要的东西果然是有的，就是自己的孩子，这样的情感就是爱。永井做出的选择，就是遵循妻子的选择，这是对一个母亲的尊重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;孩子天生有缺陷，该怎么办？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;每位父母都期盼孩子能健康成长，如果婴儿不健康或是有某些缺陷，该怎么面对？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;一种情况是，在出生之前就知道婴儿有缺陷。&lt;/b&gt;比如土屋小姐，在怀孕20周时到医院检查，结果显示孩子有唇腭裂，通俗说法就是兔唇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b4b73f5bf67299a1de074a89c825d911_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;904&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;医生告诉她，这是婴儿的常见先天疾病，可以通过手术治愈，不必过分担心，但医生冷冰冰的语气，没能安抚土屋小姐的焦躁。她首先想到的是自责，觉得孩子的兔唇一定是自己在怀孕后没能严格要求自我所造成的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6282f791c6d93daf1bbfa1a5ecd3b162_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;815&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3aff00361a47fa4b84d2121adc1c0297_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;835&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;鸿鸟医生比之前的医生更温柔，他耐心地向土屋小洁解释唇腭裂的现状和可能成因，还介绍她和丈夫去拜访治疗唇腭裂的专家，让他们更放心一些。回到家，她又慌乱起来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-249808d3014faa01c04a8b639db3db29_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1028&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;土屋小姐无法接受的是，为什么这种事会降临在自己身上。即便可以通过手术治疗，她觉得孩子仍旧会因这个先天缺陷而比其他孩子承受更多的痛苦，她觉得自己没能给孩子一个正常的人生，怀疑自己是否拥有做母亲的资格。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-83dd5c00d7e800269b35e6e2b8b1b7f1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;815&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;最后，一封信让她彻底平静下来。这封信是一位兔唇宝宝的妈妈写的，她讲述了自己当初的烦恼，讲述自己如何转变心态，还给出孩子治疗前后的对比照片。这些真诚的话比起道理更令人亲近，让土屋小姐接受了事实，并决定更努力去爱自己的孩子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;另一种情况，是出生之后才知道婴儿不健康。&lt;/b&gt;虽然现代医学有了很大进步，但有一些疾病无法在婴儿出生之前确切地检查出来，比如森口夫妇的孩子尚人在出生后才被诊断患有18三体综合征。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ca17f1ce2b8349971e9e615d414eb421_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;891&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;患有这种疾病的宝宝心脏不好，也可能患有其他先天疾病，寿命较短，从几个月到几年不等。森口夫妇难以接受，将孩子留在医院由医护人员照顾，他们定期送来母乳，但从不去看望孩子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4a47d2f56307ecaab65c537119fb20fb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1023&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce09289adea31581ce478f7df28089cd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;752&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;医生告诉森口夫人，孩子的时间很宝贵，要珍惜现在的时间和孩子相处，不然就可能错过了。森口夫人听从了建议，但森口先生仍然很固执地不愿踏入看护室。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4826b04ec7769fad623be07b0e50d932_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1087&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;森口先生并不是一个冷漠无情的人，他不愿去见孩子，更多是害怕。他知道孩子的寿命不长，与孩子相见就意味着要和孩子逐渐产生情感链接；但有了感情之后，他又不得不面对随时失去孩子的恐惧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;是选择为事业奋斗，还是选择生孩子？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;从生孩子的方式，到孩子的健康，都可能意味着我们需要作出艰难的选择，而关于什么时候生孩子的问题，也同样困扰着很多女性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一天，本田小姐到医院检查，发现自己怀孕了。她打算不要这个孩子，因为公司最近有个大项目刚由她接手。这是一次难得的升职机会，她不打算放弃。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4c2acef5da19d16e70b46a1a7aea5021_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;835&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6431d86f31b7eb1e76f5b76ff0305ef7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;749&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，医生告诉她，卵子会随着年龄而衰老，怀孕的几率也随之下降，很难保证她在项目之后还能怀孕。这不得不让本田小姐再仔细权衡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-063a23ef9bc8e07dc6b55ca686568091_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;743&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;晚婚晚育的趋势越来越明显，医院里里治疗不孕不育的人开始增多，很多都是因为年纪过大导致的生育能力下降。高龄产妇也在增多，高龄生育比起适龄生育存在更多不确定性。有个男医生对此不禁感慨：“生娃要趁早 。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3e2dbfe6d3bd93384cdb38db9649259c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;907&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这激起女同事的怒火，她觉得这样的话有些不负责任。虽然生育是女性的自由权利，但整个社会环境对女性生育并不友好。&lt;br&gt;&lt;br&gt;女性步入社会，需要为事业努力，不知不觉就到了30岁；一旦怀孕了，女性在职场上也时常受到歧视，甚至还会被单方面地逼着离职。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff74dabdf120dbe0eaedd0c3a54347dc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;777&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在孩子生下来之后，女性的压力依然没有减少，尤其对于第一次做妈妈的人来说，她们不得不面对全新的生活，抚养孩子需要大量的时间和无尽资源，还需要精神上的投入。有些妈妈以为生孩子本身是最困难的，一旦孩子出生，自己就能轻松一些。这种心态让随后对孩子的抚养变得更加艰难，还有可能患上产后抑郁。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc62d65c34b4fd288794d5129d4156be_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;959&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;从这些故事里我们能够看到，生育对现代人来说真的是一件非常重大的人生事件。它关乎金钱，也关乎夫妻双方的时间、感情的投入；夫妻双方在新的家庭中的身份也将发生变化，孩子的抚养、未来的教育都是需要考虑的问题……所以，一旦决定生孩子，我们就要准备着走入未知的生活，接受全新的生活方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在这样的重大事件面前，&lt;b&gt;剧中的很多母亲都会有着相似的焦虑，那就是，不确定自己是否能成为一个“合格”的母亲。&lt;/b&gt;比如一定要顺产的森小姐、孩子是兔唇的土屋小姐，在她们的意识里，一位合格的母亲应该是最爱孩子的人、对孩子最温柔的人、是能为孩子提供最大幸福感的人，是孩子最合适的照料者，会将孩子的利益置于自身利益之上等等。她们害怕自己做不到“最好”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这种对母亲身份的期待，一部分来源于她们对自己孩子真实的爱，还有一部分则来源于整个社会对“母性”的预设。在绝大部分人的认识中，&lt;b&gt;“母性”毫无异议地就与女性身份绑在了一起，成为女性的一部分，仿佛只有生孩子才能使女性变得完整，不生育的女性就应该被视为不完整的。&lt;/b&gt;这就很容易使得大龄女性产生焦虑，她们可能会感到自己是无能的、失败的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而剧中列举的种种情况都还只是第一步。当一个女人完成生育之后，“做母亲”更是成为了一生的课题。&lt;b&gt;为了符合“合格母亲”的形象，她们也要一直努力呈现出温柔、包容、快乐、幸福的样子，自己内心的疲惫、脆弱和失落则必须掩藏下来。这种对母性的预设，在某种程度上便成为了对女性的负担和限制，因为如果她们无法到达这样的要求，很容易就会自我怀疑，进而内疚和自责。&lt;/b&gt;森小姐对顺产的执迷、土屋小姐的自责都由此而来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;诗人、女权主义者Adrienne就曾用自己的经历来讲述这种母性的制度化：&lt;b&gt;“一个母亲似乎永远都在紧张的状态中，因为她们下了如此大的决心，要把每一件事都做到‘正确’。”&lt;/b&gt;而她的孩子，也会感知到她的这种状态，因而在长大后告诉她，&lt;b&gt;“感觉你好像始终都认为，‘你应该爱我们’。但是，事实上并不存在一种人与人之间的关系，一个人可以时时刻刻、不间断地爱着另一个人。”&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;希望读到这篇文章的人都能明白，母亲不是万能的、完美的，母亲和儿女的关系也不是我们日常所描述的那样单一。也希望&lt;b&gt;所有在读这篇文章的母亲也要学会接受自己不完美，学会求助，每天给自己一些时间来进行自我关怀。你们值得被好好对待&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4b8ebc2eec4fc26c73b845b872c07089_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;532&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;KY观影作者 / 夏超&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/XuO-o89dnq9uC4gI3v2a3Q&quot;&gt;生孩子已经够难了，但这还只是一切的开始 | KY观影：《产科医鸿鸟》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-13-36783708</guid>
<pubDate>Sun, 13 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>面对未知，如何能够免于恐惧？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-12-36775594.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36775594&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8beff7f88438d4f5c2c856fda439a42e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;成熟就是一种对“未知”的接纳。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;Maturity has everything to do with the acceptance of “not knowing”.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;—— Mark Z. Danielewski, House of Leaves&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;什么东西比“坏的结果”更可怕？&lt;b&gt;对很多人来说，“不知道结果”比“坏的结果”要可怕得多。&lt;/b&gt;等待着一场面试的结果，一个医生的诊断，一条暗恋对象的短信，未知的、不在自己控制中的情景让我们坐立难安，反复检查手机，或者关掉手机，甚至做出一些冲动的行为，只为了尽快从这种不确定、不舒服的感觉里解脱。&lt;br&gt;&lt;br&gt;星座、占星、塔罗、算卦等一切渴望预知未来的行动，其实都是我们想要摆脱不确定的方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其实，也不是对所有人来说，不确定都会带来坏的感觉，有的人实际上会格外追求不确定的感觉。每个人对&lt;b&gt;不确定的容忍度（Ambiguity Tolerance）&lt;/b&gt;是不同的。有的人容忍度比较高，他们会将不确定的情境看作是挑战，并对此充满好奇心和兴趣，他们是&lt;b&gt;不确定性倾向（uncertainty-oriented）&lt;/b&gt;的人；有的人则容忍度比较低，他们喜欢熟悉和可预测的情境，认为不确定的情境是一种威胁，他们就是&lt;b&gt;确定性倾向（certainty-oriented）&lt;/b&gt;的人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在今天的文章中，我们要主要探讨的，还是那些&lt;b&gt;确定性倾向的人，也就是害怕不确定感的人，因为害怕不确定会给我们的生活带来很多负面的影响&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;无法忍受不确定的危害：逃避？自毁？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果一个人对不确定的容忍度比较低，在一些会令人产生压力、恐惧的情形下，就会产生高度的&lt;b&gt;认知闭合（cognitive closure）&lt;/b&gt;的需要。认知闭合是Arie Kruglanski于1993年提出的概念，它表达的是“&lt;b&gt;个体在应对不确定的情境时，对于确定性答案的强烈愿望&lt;/b&gt;”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;研究显示，当人们在感受到危险时，尤其是感受到外部威胁的存在时，认知闭合的需要会显著上升。并且，&lt;b&gt;能够引起我们认知闭合的，不仅仅是现实中可能发生的危险。很多时候，仅仅是想象中的危险，也会引起人们强烈的情绪和认知闭合的需要&lt;/b&gt;。2010年的实验发现，当参与者仅仅是观看了7分钟讨论911的幻灯片、回想起911的灾难场景时，也会使他们在后来处理任务时，不愿意承受等待，只想尽快取得一个结束。&lt;br&gt;&lt;br&gt;现实中我们也有这样的体验，比如，和喜欢的人发短信，对方回复比平时晚了一点，此时，那些确定性倾向高（即对不确定容忍度低）的人，会脑补出很多实际上可能并不存在的危险来，“对方不喜欢自己了”、“对方可能想保持距离”等等。而这种想法会极大提高我们认知闭合的需要，即让我们产生对确定性答案的强烈渴望。而确定性的答案有两种——“确定的喜欢”或“确定的不喜欢”。当我们无法立刻获得“确定的喜欢”作为答案时，我们可能会主动删除对方的联系方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这个过程有理论和实证的基础。Kruglanski认为，认知闭合给我们带来的影响分为两个阶段。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第一个阶段是&lt;b&gt;抓住（seize）&lt;/b&gt;：我们会拼命搜寻所有能够获得的信息，不惜一切地核实和确认，希望能够获得一个确定的答案。&lt;br&gt;第二个阶段则是&lt;b&gt;冷冻（freeze）&lt;/b&gt;：如果客观条件不允许我们获得确定的答案，我们就开始刻意地不去想它，想要保护这种闭合的状态。在这个阶段，我们往往&lt;b&gt;仅凭直觉做出判断&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最终，&lt;b&gt;认知闭合容易使我们以简单的认知结构去快速处理信息、做出决定。我们往往会放弃理性的思考，做出那些自己最容易做到、最能预料到结果的选择。&lt;/b&gt;典型的两种选择就是&lt;b&gt;回避&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;主动选择坏的结果&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先，面对不确定感，我们可能会选择&lt;b&gt;回避（avoidance）&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;因为什么都不做，意味着一切可能的后果都不会发生。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如：&lt;br&gt;• 明明想要告诉对方一些事情，但害怕对方不会同意，宁愿不说出自己真实的想法和要求；&lt;br&gt;• 对现在朝九晚五的工作不满意，但想到辞职可能面对的风险，依然选择不改变；&lt;br&gt;• 在亲密关系中被虐待、长期感到痛苦，但你不知道提出分手会造成什么样的后果，所以一直待在这段关系里；&lt;br&gt;• &lt;b&gt;我们所说的“拖延症”，有时候也源于对不确定感的回避，因为害怕自己做不好，所以一直拖延着不去做它。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，另一个经常出现的极端情形就是，&lt;b&gt;为了追求一个确定的答案，我们宁愿提前选择一个坏的答案，而不是继续痛苦地等待下去。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如：&lt;br&gt;• 给暗恋的人发出短信后，不知道对方会不会回应，干脆拉黑了对方；&lt;br&gt;• 一场比赛进行到最后，因为不堪压力而选择提前退出；&lt;br&gt;• 永远只能主动追求对方，要求对方第一时间给出确定的答案，而无法接受慢慢发展，若即若离的过程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;造成你无法忍受不确定的不良思维模式&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;是什么使我们如此害怕不确定感，以至于不肯作为，或者做出过激的举动呢？为什么有的人可以在不确定的状态里仍然内心平稳，不觉得不安，但你却会觉得百爪挠心，几乎不可忍耐？以下这些认知扭曲的模式可能发挥了不少影响。&lt;br&gt;&lt;br&gt;认知歪曲的概念是由CBT的创始人、心理学家贝克首先提出的，指的是&lt;b&gt;我们执着于一些并不存在或者完全错误的认知，它们往往会导致负面的思考、情绪和行为&lt;/b&gt;。当我们因为不确定性感到恐惧时，可能是受下面这些认知模式影响：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 过滤/选择性注意（filtering）&lt;/b&gt;：你主动过滤掉了所有可能是好的信息，只留下并放大了坏的细节。这样，你就总是只能想到那些坏的可能。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 极端思维/全或无（‘Black and White’ Thinking）&lt;/b&gt;：你觉得一件事只可能有两种结果——要么成功、要么失败，而忽略了人和事物的复杂性和连续性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 过度概括（overgeneralization）&lt;/b&gt;：仅仅根据一个不好的细节，或者一件事的微小的缺陷，就概括得出这件事一定会失败。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 情绪化推理（emotional reasoning）&lt;/b&gt;——因为你对某件事情有着强烈的情绪反应，就认为这件事是符合现实的，而忽视其他的证据；&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 灾难化（Catastrophizing）&lt;/b&gt;：你可能很爱用假设的句子来问自己，比如，“如果对方真的拒绝了我会怎么样？”“如果我真的得了癌症怎么办？”然后，就沉浸在对灾难性结果的设想中，夸大一切可能的后果，认为情况一定会糟糕到你完全无法忍受。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 不公平的比较（unfair comparisons）&lt;/b&gt;：根据完全不符合实际的标准来解释和推断，并且只和比自己好的人比较，得出自己很差的结论。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 度人之心（mind reading）&lt;/b&gt;：坚信自己懂得他人的心思，而不考虑其他的可能性，比如无端地揣测“他一定觉得我很差”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· 个性化（personalization）&lt;/b&gt;：你认为所有的失败都是因为自己的过失和缺点造成的，而看不到他人的因素。例如，“我们离婚，是因为我一无是处”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;· “应该”式的陈述（Should Statements）&lt;/b&gt;：认为自己和别人“应该”怎么做，并且认为，一旦没有这么做，后果将会非常严重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;对照以上那些歪曲的认知，再检查自己的思维和陈述，你也许就能发现，&lt;b&gt;当你处于不确定中时，你是不是有一些自动化的思维，你几乎意识不到自己已经陷入了这样的想法中，而正是这些错误的认知在使你恐惧。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;什么样的人容易害怕不确定？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;“其实，不确定的情形就像一个放大器，它起到的作用只是对你已有情绪的放大。”&lt;/b&gt;&lt;i&gt;The Power of Not Knowing（不知道的力量）&lt;/i&gt;一书的作者Jamie Holmes说。那么，什么样的人会比较害怕不确定性？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;安全感缺失&lt;/b&gt;&lt;br&gt;对未知感到恐惧的人，可能是由成长环境中安全感的缺失导致的。最近的一则研究发现，那些&lt;b&gt;在充满压力的环境下成长的孩子&lt;/b&gt;（如家境贫穷、经常搬家、遭受过外部威胁、创伤），&lt;b&gt;在面对未知的恐惧&lt;/b&gt;（比如读到报纸上有关灾难来临的消息）&lt;b&gt;时，控制自己情绪的能力比较差&lt;/b&gt;。因为他们有过比较多经历不幸的经验，对于这个世界危险程度的预测会比较高。有趣的是，&lt;b&gt;实验还发现，当不可预测的困难真正来临时，他们实际上会比其他人做得更好，比如懂得如何处理复杂的任务和转换目标。研究者推测，这是由于他们从小习得了一些应对的技能。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;控制欲强&lt;/b&gt;&lt;br&gt;有时，你对未知的恐惧，实际上是对失控的恐惧。你希望让所有事情都在你的控制范围内，而一旦事情有超出你控制的可能出现，你就会产生恐慌。有研究称，纳粹党人希特勒、戈培尔、戈林都是典型的控制欲极强的自恋型人格，在面对不确定性（失败）时，因为不能接受而会选择极端方式（如自杀）。而必须指出的是，往往正是那些在成长过程中有过比较多失控感的人，才会对控制有着非同一般的执念。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;低自尊水平&lt;/b&gt;&lt;br&gt;从根本上，你的焦虑和恐惧可能来源于你的低自尊，即自我评价过低。你之所以不愿意面对未来，是因为你对自己的不信任：你觉得自己是没有价值的，总是不愿意相信好的事情会在自己身上发生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果你觉得你符合我们今天的文章描述的情况，&lt;br&gt;&lt;b&gt;你需要做以下几件事：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;1. 面对那些歪曲的认知，你可以试着改变它们，进行&lt;b&gt;认知重建（cognitive restructuring）&lt;/b&gt;。认知行为疗法（CBT）的原理，就是通过改变歪曲认知，继而改变情绪和行为。你可以试着检验自己那些负面的自我陈述和想象，用一种新的方式和自己开展内部对话。分析你对自己说的那些话语的结构，比如“我一定会失败”，主语“我”指代的是什么？你是一个整体，是你的呼吸、洗脸、吃饭都会失败，还是什么会失败？“一定会失败”的结论是如何得出的，有什么依据？你还可以在现实生活中去检验你得出的结论，结果可能会发现，那些不好的结果并没有如你害怕的那样发生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2. 学习&lt;b&gt;正念（Mindfulness）&lt;/b&gt;相关的技术和联系来控制情绪，学习“专注此时此刻”的能力（具体可以关注我们将在1月推出的正念情绪管理讲座。）&lt;br&gt;&lt;br&gt;3. 最后，如果对不确定性的焦虑和恐惧极大地困扰着你，影响到了你的生活，可以考虑寻求咨询师的专业帮助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其实，不确定性才是唯一确定的事情。只有那些能够容忍不确定的人，才会愿意不断走出舒适区域，不断探索更大的世界。也只有能够容忍不确定的人，才能和其他人好好得建立起联系。而那些能够享受不确定的人，往往是充满好奇心和活力的，他们不会自我束缚，也不会过度限制他人。他们往往有更多的正面情绪，因为&lt;b&gt;生活就是关于未知的，关于不得不改变，关于在不知道接下来会发生什么的情况下，把握住眼前这一刻，并尽可能地享受它&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;里尔克说，要对你心里所有还未解决的事有耐心。要去爱问题本身，爱上锁的房间和用不熟悉的语调写成的书本。不要急于寻找那些此刻你无法获得的答案，因为（此时就算你得到了）你也无法活出他们。最重要的是，要去尝试所有事情。&lt;b&gt;此时你要先带着问题去生活，而生活会逐渐地、不知不觉地，在一段时间后越来越接近你要的答案。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;以上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dbeacb9859f7937419cba67bca2b8c4d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;713&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-717cab65bd22e25f5442660454339e7f_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;370&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-717cab65bd22e25f5442660454339e7f_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;References：&lt;br&gt;Feather,-N.-T.Subjective probability and decision under uncertainty. Psychological-Review. 1959; 66: 150-164&lt;br&gt;Tversky,-Amos; Kahneman,-Daniel. Extensional versus intuitive reasoning: The conjunction fallacy in probability judgment. Psychological-Review. 1983 Oct; Vol 90(4): 293-315&lt;br&gt;Lindstrøm, T. C., &amp;amp; Røsvik, A. (2003). Ambiguity leads to uncertainty: ambiguous demands to blood donors. Scandinavian journal of caring sciences,17(1), 74-77.&lt;br&gt;Mittal, C., Griskevicius, V., Simpson, J., Sung, S., &amp;amp; Young, E. (2015). Cognitive adaptations to stressful environments: When childhood adversity enhances adult executive function. Journal of Personality and Social Psychology, 109 (4), 604-621&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/ctZJB8o1sjKaMJkhN-4_Eg&quot;&gt;面对未知，如何能够免于恐惧？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-12-36775594</guid>
<pubDate>Sat, 12 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>睡前忍不住吃东西，我是夜食癖么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-11-36742265.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36742265&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-aa20c9bf20d96cb5f1359ef28fe6574a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ca9aa7221bc84906f24257d056ca6882_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;490&quot; data-rawheight=&quot;377&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca9aa7221bc84906f24257d056ca6882_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;昨晚我洗漱完躺到床上，一边捏着自己肚子上的肉，一边仇恨着自己，吃下了一包猪肉脯。每天我都咬牙切齿地想这一定是最后一次我在睡前吃东西，明天开始我宁可早点起来吃，也不要睡前吃这些东西。——请告诉我我是不是一个人？&lt;br&gt;&lt;br&gt;有趣的是，我们都知道早上多食，晚上少食的道理，也明知道夜间进食是不健康的，却仍然控制不住自己这样的行为。有时我们是真的饿了，更多的时候，我们也说不上来为什么，但不在晚上吃点什么，似乎就做不下去事情，或是睡不安稳觉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那么是什么让我们想要在夜间吃东西呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;夜食癖真的是一种病&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;长期的夜间进食，无论是习惯性在夜间吃零食，还是白天节食而晚间进行卡路里补偿，都可能诱发一种进食障碍——&lt;b&gt;夜食癖（Night-Eating Syndrome, NES）&lt;/b&gt;。但&lt;b&gt;不是每个爱在晚上吃东西的人都有这种病&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;夜食癖在DSM-5中属于进食障碍的一种，调查显示，人群中有1-2%的人患有夜食癖，而过于肥胖的人中，10%都患有夜食癖。&lt;br&gt;&lt;br&gt;夜食癖指的是&lt;b&gt;反复出现的夜间饮食过量&lt;/b&gt;。它与暴食症经常共病，但与暴食症的区别在于，&lt;b&gt;夜食癖患者会表现出在夜间有大量不必要的进食，或不能控制自己地在夜间进食。&lt;/b&gt;他们往往会在晚饭后吃过多的食物（往往是高热量、不健康的食物），特别是会&lt;b&gt;在夜间入睡后还会醒来继续进食，即使完全不觉得饿&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;夜食癖患者不仅会在晚间进食，可能还会在清晨有厌食、失眠等症状。他们的症状与患者的作息时间或当地人们的进食时间习惯无关。换句话说，即使在每天下午五点吃饭、八点上床睡觉的情况下，夜食癖患者仍然会在夜间醒来，到厨房找东西吃，而且可能会吃下和晚饭差不多量的食物。&lt;br&gt;&lt;br&gt;区别于通常意义上的夜间进食，对于患有夜食癖的人们来说，夜间进食并不是令人愉悦的，而是会让他们感到痛苦万分，容易引发低自尊及抑郁症状，严重影响他们的日常生活及社会功能。通常，&lt;b&gt;患者会对自己夜间进食的情况有觉察，并且感觉没有办法控制自己夜间进食的行为，或因此而感到羞愧、有罪责感。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;关于夜食癖的成因目前没有定论，去年发表在Cell Reports上的一篇论文称，夜间进食与基因有一定关系——&lt;b&gt;有一些人生来就比较爱在夜间吃东西。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在本文的一开始，如果你怀疑自己不是偶尔的夜间进食，或是生活作息导致饮食习惯的暂时改变，而是得了夜食癖，建议及时寻求专业精神科医生的帮助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1e7ead7ed4605345cf6ea93edabeb139_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1e7ead7ed4605345cf6ea93edabeb139_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;夜间进食是上古遗传的本能&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;晚上想吃更多的东西，也许是我们身体的本能。哈佛大学Frank Sheer等人的实验证明，我们天生的昼夜节律就决定了每天晚上是我们最饿的时候。&lt;br&gt;&lt;br&gt;昼夜节律（Circadian Rhythms）就像是我们体内的一个时钟。在Frank Sheer的实验中，12名健康的、非肥胖的成年男性在昏暗的实验室环境中生活了13天，每天睡眠充足，并且每隔4小时吃同样的、适量卡路里的食物。在饮食被完全规范化的情况下，这些被试最饿的时候还是晚上&lt;b&gt;：饥饿的高峰期在晚上8点，低谷期则在早晨8点&lt;/b&gt;。并且，比起在白天时，&lt;b&gt;在晚上，被试对于甜的、咸的及淀粉类的食物有更多的渴求。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这项实验的合作者、俄勒冈职业健康研究中心的Steven Shea认为，可以&lt;b&gt;从进化的角度来解释这一研究结果&lt;/b&gt;：&lt;br&gt;&lt;br&gt;对于我们的祖先而言，食物是稀有资源，他们不知道今天吃完一餐之后，明天会不会有下一餐，所以&lt;b&gt;对生存最为有利的做法就是在晚间尽可能吃更多的食物，让食物在体内转化为脂肪和糖原以储存能量，这样，一旦第二天没有及时找到食物，身体也有足够供给日常活动的能量。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc3f0b8dbad6d10c5c8141565eba7002_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;453&quot; data-rawheight=&quot;277&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cc3f0b8dbad6d10c5c8141565eba7002_b.jpg&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;夜间进食是“吃不饱”的，会让你越吃越多&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;最新的一项研究则表明，对于我们的大脑而言，&lt;b&gt;夜间进食比白天进食更难令人有饱腹感&lt;/b&gt;，因此，我们会倾向于在夜间吃得更多。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Travis Masterson教授发现，白天和夜间相比，同样的食物能够带来的满足感有区别。研究发现，&lt;b&gt;同样的食物在夜间较少能激发我们大脑中通知“吃饱了好满足”的区域&lt;/b&gt;。因此，&lt;b&gt;在夜里，无论是看到高卡路里还是低卡路里的食物，相较于白天时，我们都不容易觉得“够了”。&lt;/b&gt;因为&lt;b&gt;我们的大脑在夜间更不容易被我们吃到的食物满足，这让我们主观上感觉自己没有吃够，继而去吃更多的食物&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;也是因此，肥胖问题专家Edward Saltzman指出，夜间进食更有可能带来一些长期的不良饮食习惯。当我们习惯了在晚上进食，就会越吃越多。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3e89fa0b27342b2c806cb1d84d0bce87_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;221&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3e89fa0b27342b2c806cb1d84d0bce87_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;夜间进食是你在消化一整天的情绪&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;人们在夜间进食，很多时候是为了缓解在一天之中受到的情绪影响，以此来分散注意力，或是试图让自己感到愉快。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;已有多项研究证明消极情绪和吃不健康的食物的关系，这叫做安慰性进食（comfort eating）。不过，比起白天进食，&lt;b&gt;夜间进食更容易让人们形成情绪化进食的习惯。&lt;/b&gt;也就是说，习惯晚上吃东西的你，更容易形成心情不好就要吃东西的压力处理方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;（关于情绪化进食，可点击查看KY往期文章 &lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=209173096&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9941c867ba513277b8289703895eb3b4&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;食物与情绪&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;）&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果想在夜间停止进食，最根本的办法还是&lt;b&gt;调整自己的作息时间，把睡觉和起床的时间前移&lt;/b&gt;。因为在我们清醒时，&lt;b&gt;人体的本能决定了我们需要每隔4-5小时进食一次&lt;/b&gt;。熬夜党如果在凌晨两三点左右甚至更晚才去睡觉，晚饭过去4-5小时之后就很难拒绝夜宵了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，如果真的晚睡，又觉得很饿，&lt;b&gt;建议选择接近正餐的食物，而非垃圾食品&lt;/b&gt;。我们很容易想当然地以为，夜间吃点零食垫垫肚子，就不会一次吃太多。但这些食物往往高糖、高脂，有些调味剂还会让你不知不觉越吃越多。比较健康的做法是，准备一顿类似“迷你正餐”的夜宵，比如少量的米饭配炒菜，小份的青菜煮面加一只荷包蛋，半份三明治、低脂酸奶配全谷物麦片等。一来它是定量的，不会像零食那样不知不觉吃很多；二来正餐的营养一般比较均衡，含有较多蛋白质，会比较容易饱腹，也会有助于我们在夜间保持清醒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;书上说在每次夜间进食前，要提醒自己：这些食物能够让你得到一时的满足，但并不能真的改善你的情绪，只会让体重刹不住车。写完了这篇文章，我打算从今晚开始践行上述建议。你们猜，我一会儿会不会吃东西？&lt;br&gt;&lt;br&gt;Orz.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5ae22ac221acd42fad0a65c48df65aab_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;469&quot; data-rawheight=&quot;344&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ae22ac221acd42fad0a65c48df65aab_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;References:&lt;br&gt;Diagnostic and statistical manual of mental disorders: DSM-5. (5th ed.). (2013). Washington, D.C.: American Psychiatric Association.&lt;br&gt;Garaulet, M., Gómez-Abellán, P., Alburquerque-Béjar, J., Lee, Y., Ordovás, J., &amp;amp; Scheer, F. (2013). Timing of food intake predicts weight loss effectiveness. International Journal of Obesity, 37, 624-624.&lt;br&gt;Glatter, R. (2014, February 24). Night eating syndrome: A warning sign? Retrieved December 6, 2015, from http://www.forbes.com/sites/robertglatter/2014/02/24/night-eating-syndrome-a-warning-sign/&lt;br&gt;MITMedical. (n.d.). Late-night eating.&lt;br&gt;Magee, E. (2005, December 13). Put the brakes on nighttime overeating. Retrieved December 6, 2015, from http://www.webmd.com/diet/put-the-brakes-on-nighttime-overeating&lt;br&gt;Masterson, T., Kirwan, C., Davidson, L., &amp;amp; Lecheminant, J. (2015). Neural reactivity to visual food stimuli is reduced in some areas of the brain during evening hours compared to morning hours: An fMRI study in women. Brain Imaging and Behavior.&lt;br&gt;Gluck M. E., Venti C. A., Salbe A. D., Krakoff J. (2008) Nighttime eating: Commonly observed and related to weight gain in an inpatient food intake study. Am J Clin Nutr. 88., 900-905.&lt;br&gt;Scheer, F., Morris, C., &amp;amp; Shea, S. (2013). The internal circadian clock increases hunger and appetite in the evening independent of food intake and other behaviors. Obesity, 21, 421-423.&lt;br&gt;Van Allen, J. (2015, August 24). Why eating late at night may be particularly bad for you and your diet. Retrieved December 6, 2015, from https://www.washingtonpost.com/national/health-science/why-eating-late-at-night-may-be-particularly-bad-for-you-and-your-diet/2015/08/24/ad8b85ac-2583-11e5-b77f-eb13a215f593_story.html&lt;br&gt;Zawilska, J., Santorek-Strumiłło, E., &amp;amp; Kuna, P. (2010). Nighttime eating disorders -- Clinical symptoms and treatment. Przegl Lek, 67, 536-540.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KY作者 / 陈紫嫣 香港科技大学&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/qEcdTs_ufwWfuu9l-Umdlw&quot;&gt;睡前忍不住吃东西，我是夜食癖么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-11-36742265</guid>
<pubDate>Fri, 11 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我们如何才能做出让自己不后悔的选择？｜导读：《选择的艺术》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-10-36698593.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36698593&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3b8a226078cacf0c8b84bea6d634622f_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;心理学家和社会理论家Erich Fromm提出，自由有两种类型形式，一种是“逃离式自由（freedom from）”，它指的是“人们逃离政治、经济和精神枷锁的自由”，是&lt;b&gt;没有外力来干涉人们选择与追求目标的自由&lt;/b&gt;。还有一种是“实现式自由（freedom to）”，即&lt;b&gt;实现成果和充分发挥自己潜能的自由&lt;/b&gt;（p.53）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而&lt;b&gt;我们人类通往自由的方式，是不断做出独立的、接二连三的选择。&lt;/b&gt;但，选择并不是一件容易的事：&lt;br&gt;&lt;br&gt;有的人找工作，列了长长的单子，把升职空间、工资、公司氛围统统考虑了遍，投了十几家公司，又从众多offer里挑出了貌似最好的一家，却在正式入职后觉得工作并不能让自己满意；&lt;br&gt;&lt;br&gt;也有的人，在寻找伴侣时，认真地研究了自己和对方的依恋类型，衡量了外貌、兴趣、性格等种种因素，但是和对方在一起后却感觉双方并不合适，只好分手；&lt;br&gt;&lt;br&gt;还有人在买房之前，仔细考察了周围环境、生活设施，花了几个月才做出决定，但是搬进去后又觉得总缺了些什么。&lt;br&gt; &lt;br&gt;选择为什么这么难？是哪些东西干扰了我们的选择？为什么总是对自己的选择感到失望？&lt;br&gt; &lt;br&gt;今天我们为大家导读来自心理学家席娜•伊加尔（Sheena Iyengar）的书《选择的艺术》，谈一谈为什么我们需要选择，为什么我们又总是做出令我们失望的选择，以及我们该如何更好地做出选择。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f7edeffa9e31db5a58ad8984113204d0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;350&quot; data-rawheight=&quot;196&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f7edeffa9e31db5a58ad8984113204d0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;我们需要“有选择”&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;研究发现，人们天生有做出选择的欲望。&lt;/b&gt;研究人员曾经对只有四个月大的婴儿做过研究，他们把琴弦放到婴儿手指上，让婴儿明白只要能用力拉动琴弦，就会产生音乐，拉动不同的琴弦会播放出不同的音乐声。随后，研究人员将琴弦与音乐的链接断开，变为随机地播放音乐。&lt;br&gt; &lt;br&gt;尽管婴儿听到的音乐和之前的音乐是一样的，但他们开始变得愤怒、悲伤，研究人员认为，这些婴儿不仅仅是想要听到音乐，他们更想要的是我能够选择不同的音乐（p.10）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;人们之所以生来喜欢做选择，很重要的一个原因是，&lt;b&gt;选择能给人带来主观上的控制感。研究显示，主观上的一种“我有掌控力”的感受，对人类的健康有益。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;1976年，心理学家Ellen Langer和Judy Roden对美国肯塔基州阿尔丁养老院65~90岁的老人进行了控制感与健康的研究。她们将老人分为二楼的实验组和一楼的对照组（p.17）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;养老院的工作人员告诉控制组的老人，他们在一定的范围内被允许做一些事情，但是这些都是养老院替他们安排的。比如工作人员给老人发了一盆植物，告诉老人他们可以拥有植物，但是会有医护人员替他们照料。&lt;br&gt;&lt;br&gt;随后，同一个工作人员告诉二楼实验组的老人：让养老院生活变得快乐是他们自己的责任，他们可以为自己做出选择。比如工作人员让老人自己选择自己喜欢的植物，并且让老人自己选择如何照料它们。&lt;br&gt;&lt;br&gt;三个星期之后，两位心理学家发现，虽然给予实验组老人们的选择权微不足道，但是&lt;b&gt;实验组里90%老人的健康程度提升了，对照组中70%的老人健康状况则恶化了。&lt;/b&gt;六个月后，她们又做了跟踪调查，发现30%缺乏选择权的老人们在六个月中去世，而在拥有过选择权的老人群体中，死亡率只有15%（p.17）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;相反，如果失去了主观上的控制感，会损害人们的健康。比如有调查发现，&lt;b&gt;比起在困境中仍然相信自己有所选择的人，那些处于不幸中、并认为自己的困境由外力控制的人们，患抑郁症的概率会更高&lt;/b&gt;（p.15）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b910c1e2d14322be03d55b5423e8d35c_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;325&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b910c1e2d14322be03d55b5423e8d35c_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;为什么我们往往会对选择的结果不满意？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;1. 从大脑构造上，逻辑就很难战胜欲望&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;在面对选择时，人类有两个互相联系但是又互相独立的信息处理系统——自动系统与审思系统——它们彼此协同、做出最终判断（p. 102）。自动系统会下意识地运行。这个系统负责让人们能立刻进行感知或者行动。&lt;/b&gt;比如遇到疾驰而来的汽车，我们会直觉性地躲避。自动系统是追求即时满足的，当人们面对金钱、美食的诱惑时，自动系统会要求马上得到它。&lt;br&gt;&lt;br&gt;相反，&lt;b&gt;审思系统以逻辑与理性分析为基础来运行。&lt;/b&gt;凭借它，我们能清楚地知道自己行为的逻辑，比如“因为X，所以我做出了Y的选择”。比起自动系统，审思系统运作过程较慢，也更耗费精力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在面对诱惑时，两个系统会发生冲突，让我们更难作出选择。&lt;b&gt;我们可能非常清楚如果采用审思系统，选择出的结果会更好，但由于自动系统的欲望过于强烈，以至于人们甚至会觉得自己似乎被一股外界力量所控制，“我已经不是我自己了”，最终屈从于自动系统，而没有作出正确的选择&lt;/b&gt;（p.102）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;2. 我们会求助于经验来做选择，但经验并不可靠&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;当我们疲于做选择时，我们会下意识地求助于过往的经验来做出判断。然而这个方法并不可靠。我们倾向于去搜索那些证明自己的选择是合理的信息，这被称为&lt;b&gt;“证实性偏见”，意味着我们更多用经验去证实自己做出的选择是正确的，而不是用来反驳自己。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;比如，在股票下跌的时候，你选择买入股票，并在之后告诉自己，自己的选择没错，因为前几年每次股票下跌买入后，它的价值又会回升。你搜寻了很多相关的回忆来证实自己的选择是正确的，却忽略了过去也有很多次，股票在第一轮下跌后可能会持续下跌p.109）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;3. 有一些选择是为别人做出的&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;人们会希望做出的选择能凸显出自己的个性。这种要求非常强烈，以至于有时候我们为了给人造成一种“我很独特”的假象，我们会做出违背自己真实意愿的选择&lt;/b&gt;（p.88）。比如，当iPhone新手机刚上市时，喜欢黑色的你决定买一个黑色款的手机，但是当你发现周围人都买了黑色手机时，你立刻决定换成白色的，而不顾自己原本的偏好，只因为你不希望自己被看作“盲目的跟风者”。&lt;br&gt; &lt;br&gt;只不过人们很少意识到，那些为了独树一帜而刻意做出的选择，本身也是另一种盲从。比如说走就走的旅行，比如辞职创业等等。当某种选择被打上了“少有人走的路”的标签的时候，当你为了追逐这种标签而去做选择的时候，你已经偏离了为自己做选择的本质。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d740bfb62ace0e04f63dd8b867443e5e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;207&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d740bfb62ace0e04f63dd8b867443e5e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;4. “利弊分析”可能会忽略一些更难量化的因素，而这些因素是影响幸福感的重要因素&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在进行选择时，很多人会采用“利弊分析”的方法：在纸张中间画一条线，花上好几天进行思考，在思考过程中在左右两侧分别列上选择的好处和弊端，给他们打分，并最后计算分值，最后按照得分最高的选项进行选择（p.116）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;人们往往觉得像这样按照理性的方法做出的选择，一定是会让自己满意的决定，但结果并不尽然。&lt;/b&gt;Sheena Iyengar曾经与心理学家BarrySchwartz组成小组，研究大学生的择业选择与其结果。发现那些曾进行谨慎分析的学生的年平均工资是44,500美元；而随机找工作的毕业生年平均工资只有37,100美元。&lt;b&gt;但是，谨慎作决定的学生比起随意找工作的学生，对工作的满意度较低。他们深思熟虑的决定并没有为他们带来更多的幸福感。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;Sheena Iyengar对研究结果给出的分析是，&lt;b&gt;利弊分析法存在缺陷，它会给人们一个错觉，让人们误以为自己在做最理性的思考，但是在过程中往往会忽略、或者低估影响幸福感的因素。&lt;/b&gt;例如，在衡量利弊时，人们可能会给工资太高的权重，结果到开始这份工作后才发现，每天上下班通勤带来的痛苦超出自己曾经的预期，对幸福感产生巨大的耗损（p.117）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;5. 人们更容易感到“放弃了的选项”带来的遗憾，而不是“获得了的选项”带来的快乐&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;人们往往认为，选项越多，我们选择的余地就越大，能通过比较选出其中最符合我们心意的选项。但研究发现，选项过多未必有利于人们进行选择。&lt;br&gt; &lt;br&gt;Sheena Iyengar曾在一家超市做过实验，研究者们让顾客们试吃果酱。他们对一部分顾客提供6种试吃的口味，而对另一些顾客提供24种口味。最后发现，在试吃了6种果酱的顾客群体中，有30%买了果酱；而在试吃24种果酱的顾客中，只有3%买了果酱。&lt;br&gt; &lt;br&gt;为什么选项太多反而令人难以抉择？因为选项较少时，我们很自信对于我们来说这是最好的选择。而&lt;b&gt;当选项过多时，我们往往面临“双输”的局面：如果没有全面思考所有可能的选项就轻易地做决定，日后我们可能会为了错过最好的选项而后悔；但如果我们仔细考虑所有选项，我们可能会因为无法拥有所有美好的选项而感到遗憾。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;选项越多，意味着做出选择时放弃的选项就越多，被剥夺感和失落感就越强。放弃选项带来的遗憾比选择带给你的欢愉更多（p.178）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f4dbfdffce366eb344f7f6c166b79b90_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;205&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f4dbfdffce366eb344f7f6c166b79b90_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;如何更好地做出选择？&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;1. 尝试协调自动系统与审思系统的冲突&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;首先，我们需要设定好目标，选择哪些诱惑是必须抵制的，哪些是可以适当放松要求的。不要强求自己抵制所有的诱惑，如果每件事情都视为必须抵制的障碍，你的日子会异常煎熬，反而不利于身心健康（p.105）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;其次，&lt;b&gt;我们可以试图让自动系统与审思系统在面对诱惑时，给出不冲突的反应。&lt;/b&gt;例如，在那些必须抵抗的诱惑面前，我们可以训练自己，让理性的审思系统本身就成为一种自动系统。比如，可以在每次遇到诱惑时选择避开，直到躲避成为一种习惯，使得自动系统见到诱惑物时，与审思系统形成一样的反应：“不选Ta”。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;2. 记录“选择日记”，成为你下次做选择时的依据&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;之前提到，记忆容易出错。因此，我们可以为自己建立更可靠的“选择资料库”，取代凭借记忆进行选择的方法。&lt;b&gt;我们可以做一份“选择日记”，记录下几个最重要的选择：记下我们当时面临的主要选项、最终的选择及原因，还有你当时对这个选择的后期发展的预期&lt;/b&gt;（p.236）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;记录选择能让你更清晰地看清过去，可以准确对自己曾经的选择做出评估：哪些选择是错的，哪些是对的，事情是不是如我们所预期的那样发展，&lt;b&gt;我们当时遗漏了哪些需要考量的方面。&lt;/b&gt;这样我们可以根据过去的评估结果，对自己当前的选择作出调整。&lt;b&gt;当你长期地进行记录与评估后，你会建立一种信息完善的直觉性，能更快而又全面地对一些选项作出反应&lt;/b&gt;（p.236）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;3. 先尽量减少选项数量；如果不能，听取专家意见&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;在处理多个选项时，要将选项的数量减少到自己可以掌控的范围。&lt;b&gt;如果你无法区分不同选项的差别，那么这些选项对你而言毫无意义&lt;/b&gt;（p.237）。&lt;br&gt; &lt;br&gt;一种方法是，&lt;b&gt;我们自己可以研究和学习简化、分类各个元素，并将这些元素进行分类、以及优先级排序。&lt;/b&gt;比如当你购车的时候，可以将自己“买辆车”的目标细化为“后座可以放下更多货物”、“车子能远程控制加热”等。然后决定这些目标之间的优先级排序——哪个要素对你来说更重要？&lt;br&gt; &lt;br&gt;如果没有时间细想，一种更快的方法是&lt;b&gt;求助于这个领域的专家&lt;/b&gt;。专家能帮助人们更细化地了解选项。根据一个人的专业水平，可以将同一个事物理解为“一辆跑车”还是“一辆带X发动机的Y款跑车”（p.168）。这些附加的细节可以帮助人们更好地避开干扰项，更准确地定位到自己想要的选择。&lt;b&gt;是否敢于、善于求助，是一个人选择能力的重要方面，那些能够找到资源帮助自己的人往往能做出更令自己满意的选择。&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;b&gt;4. 排除自己潜在的偏见&lt;/b&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;人难免有偏见，我们很难完全避开潜在偏见的影响，但是我们可以试着更加清楚地认识自己潜在的偏见与喜好，看是什么使得我们在不知不觉中做出理智状态下根本不可能做出的选择（p.237）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一种简单的方法是向和我们相异的人询问意见。很多人倾向于去询问和自己相似的人的意见，但由于和我们相似的人更有可能与我们有相同的偏见，所以他们的意见只是更加证实我们自己的想法，而不是客观的评价。相反，&lt;b&gt;和不同的人比较，可以排除我们因为思维定势产生的偏见。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Reference:&lt;br&gt;Iyengar, S. (2010). The Art of Choosing. Boston, MA: Grand Central Publishing.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;原著作者 / Sheena Iyengar&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;导读作者 / 隋真&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5c8c46fff62240fe8e1ad716170a409f_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;748&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c8c46fff62240fe8e1ad716170a409f_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决拖延症、提升自我管理能力，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.genshuixue.com/teacher/classCourseDetail/180403539684&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/_BN7a0WQw9JkGj7WZnusCQ&quot;&gt;我们如何才能做出让自己不后悔的选择？｜导读：《选择的艺术》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-10-36698593</guid>
<pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么越是精英阶层越忙碌？| 如何科学应对忙碌</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-06-36505997.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36505997&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6277acebd1f2d15b1d0f1aaa69c29730_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;毕业五年后，在忙得喘不过气的间歇一抬头，发现身边的朋友都越来越忙了。尤其是那些在大家眼里，工作发展很不错的那几位，他们都已经拿上了年薪百万的offer，本来就是特别自我驱动的人，在众人眼里都已小有成就，生活却仍然越来越少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用一个朋友的话说，就连度假购物都像打仗一样紧张，生活和工作一样忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5448484a21a1ce031b03612ec20ea992_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;426&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-5448484a21a1ce031b03612ec20ea992&quot; data-watermark-src=&quot;v2-13477d4ab941f5751d370e3965aaa2f9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;90年前，经济学家凯恩斯提出，随着科技的进步，人们最终会从工作中摆脱出来，变得自由，他还说2028年每个人每天平均只需要工作3小时。2028年近在眼前了，我把这个观点告诉朋友们，大家纷纷表示无法相信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个社会真的越来越忙了么？其实答案也未必就是肯定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7dcfc0d992b9e21587c0284b3a4fd00_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a7dcfc0d992b9e21587c0284b3a4fd00&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7b27da0f681aa342bbf7e89ba7ea153e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以美国为例，1965年以来的调查数据显示，比起40年前，美国人平均每周的工作时间减少了12个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但奇怪的现象在于，越是经济落后、贫穷、发展缓慢的地区、越是低学历的人群，人们越悠闲。而哈佛大学商学院对职场精英人士的调查显示，有94%的人每周工作50小时以上，一半的人每周的工作时间是65小时。在所有人当中，&lt;b&gt;最忙碌的人是受过良好教育的已婚职业女性，以及离异的单亲家长。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gallup在2011年针对美国人的数据调查显示，越是收入高的人，越是感觉到时间不够用。瑞典经济学家StaffanLinder为此创造了一个概念——“受折磨的有闲阶级”（Harried Leisure Class）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经济学家的预言里，他们本来可以是最该拥有闲暇的人，但却养成了最忙碌的生活习惯。他们渐渐取消了午休，也取消了专门的吃饭时间，习惯一边吃饭一边谈事、处理工作，或者干脆在车上、在电脑前吃外带食品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原因是，反而是这些收入高、工作精英化的人，更直接地感受到时间也是一种宝贵的经济价值。他们的时间有更多机会转化成实际的好处，无论是金钱还是其他资源。他们舍不得“浪费”，是因为他们想要实现自己可能实现的最大价值。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-90149c34457ae3c5e8d1028ce0356f7f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;244&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-90149c34457ae3c5e8d1028ce0356f7f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c82329a2beb2efafc9fe1bdff45e787d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会的财富也在更加聚拢在精英阶层里。每个忙碌的人都是能看到自身可能性的人，他们相信机会和努力，分秒必争想要“尽快”、也想要在同龄人的竞争中胜出，且始终保持胜出的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，这些收入更高的人，也获得过生活赋予忙碌的正向反馈——正是过去的付出和努力，让他们成为了收入更高的阶层。这会让他们进一步从“外部驱动”的忙，转变为“自我驱动”的忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就意味着，那句广为流传的话很可能是真的：“那些比你优秀的人，还比你努力”。没有什么魔法，只是因为他们获得过“努力得到回报”的正向回馈，从而养成了努力加班努力工作的信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但永远选择忙碌，也并不总是一种“正能量”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年，数名经济学家合作了《再访凯恩斯》（Revisiting Keynes）一书。书中，有一部分经济学家认为，凯恩斯的错误在于他误解了人的本性，他认为人们只要收入增长到一定程度，能够在较短的时间内赚到足够用来买必需物品的钱，就可以拉长休闲时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人们并不会因为已有的需求得到满足，就真的停下脚步。我们永远是欲求不满的，永远在发掘出源源不断的新需求——无论是物质还是精神上的。随着科技的发展、环境的进步，我们的需求和标准也会不断改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些收入更高、工作更精英的人群，他们的可选项远远比一般人更多。无论是生活的细节，比如每顿饭吃什么上；还是人生的远景，比如下一份工作做什么；&lt;b&gt;光光是思考和比较各个选项，就需要花费大量的时间精力。而假如他们还怀着“唯恐没有选出最佳选项”的心情，一切又会变得更难。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7533cc18056be2a9f3f03ea36fdd20c3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7533cc18056be2a9f3f03ea36fdd20c3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-12ab43ce4bb38a4a736e71768581f2b4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一系列心理学研究指出，忙碌，真的可以解决一些人类心理上的困扰。比如，Wilcox（2016）的研究发现，那些总是忙碌的人，不仅完成任务的效率更高，也能更好地处理偶尔出现的拖延问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者分析了一款任务管理的app数据，发现那些较忙碌的人（通过app记录显示），平均完成一项任务的速度远比较悠闲的人快。而对于那些已经错了截止日期的任务，较忙碌的人也会用远远更短的时间去补做完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忙治拖延的说法，我也已经不止一次在生活中听到了。那些忙碌的朋友们说，还有那么多事等着去做，现在拖延后面吃不消的还是自己。因为比较忙碌的他们，更难付出拖延的代价、拖延的负面影响更深，反而更注重任务和时间的管理了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-effb567c51a55b01c7140d08ae5c2c7b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;640&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-effb567c51a55b01c7140d08ae5c2c7b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-68d181e0a5bb91407476443a023f5886&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;人类的进化决定了我们是有能力从错误中学习、找到最适合自己生存的策略的存在。这些忙碌的人找到了最终会让自己相对过得最好的方式：不拖延。（此处不针对已经存在精神障碍的人群，比如抑郁症人群的拖延绝非忙碌可以解决，反而应该调整任务量去适应抑郁发作期的精神状态）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者的另一项研究让两组人（更忙碌的一组与更悠闲的一组）描述近期未能按时完成的任务。更忙碌的人虽然也会沮丧，但总体情绪更积极，会更多谈论到尽快调整、以及做出弥补。而更悠闲的人则会表现出程度更高的沮丧、更多谈论到自责和负面的自我评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，那些只是“主观认为自己很忙”，实际任务量并不大的人，也会用更积极的态度面对失败和拖延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为忙碌的人总体对自身效率和能力的评价会更正面。即便只是以为自己很忙，他们总体会对自己感觉更为良好，因为社会评价奖赏忙碌和努力，事实上他们也会感受到自己的进步。而悠闲的人往往对自己的能力和效率会相对更低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有意思的是，在此前的临床工作中，我看到过一些因为过人的聪明，将任务完成地更快，而显得有更多闲暇时间的人，一样会质疑自己的努力程度和效率：他们觉得自己做得事太少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而无论在面对任何任务时，对自身的信心都是重要的动机因素。相信自己能够解决这个问题，就会更容易开始着手处理这项任务。因而反而是那些悠闲、自我评价不那么积极的人，最终将所拖延的任务一拖再拖。（KY提醒：治拖延的秘诀绝非时间管理，而是自信哦！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而变忙，本身就是提升自我评价的手段之一了。先忙起来，也许你的痛苦会自然发生一些改变。实验（2016）发现，&lt;b&gt;尽管人类的本性是选择无所事事，但忙碌却会提高人的幸福感。即便是被迫做任务，多做了任务的人也比选择什么都没有做的人快乐程度更高。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，如果你收入水平较高、生活在经济较发达地区、拥有较高的学历，你基本上就只有很小的概率能摆脱忙碌的状态了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c7f192ad86ae7a5ba108539c478182af_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c7f192ad86ae7a5ba108539c478182af&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e3d96419fda483e958056f3f44131690&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改变忙碌的状态，可能是个不切实际的幻想。更重要的问题是，越来越忙碌的我们，如何能在忙碌中照顾好自己，在忙碌中享受生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至关重要的一点是，要把生活本身也纳入到你的时间规划中。每周你用来生活的时间可以很少，也许只是和要好的私人朋友吃一顿饭，也许是去做一场运动，也许是一个人逛逛街买买东西，无论是哪种，你都要把这几个小时提前纳入到规划里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你忙碌地进行到了原计划是“生活”的时段，无论手上还有多少工作没做，都要强行让自己停下来。像执行一项任务一样执行你的生活。那是一个“回血”的时段，能够给你补充能量，释放一周工作积累的烦躁和压力，让你能够焕然一新、开心愉快地开始新一周的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，你要做一个善于观察生活中美好细节的人。学会用欣赏的眼光，把注意力刻意放在筛选那些美好的事物上。一个很烦心的同事，不要给ta太多的注意力。看看天气，看看路边的植物，留意身边人让人会心一笑的闪光点。你要相信，情绪、注意力，都是可以管理的。你有能力主观能动地去管理它们，而不是只是被他们限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba61bd183318ef52b397186da9b25ad3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;425&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ba61bd183318ef52b397186da9b25ad3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7758ef311361f4aea1b93cd0bb918ae4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在可预期的未来里，你很大可能还会一直这样忙碌下去。我相信，有这么多优秀的年轻人在坚持忙碌，还是因为忙碌的奋斗，是能够给他们带来更好的未来的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但要小心你只是在消耗自己，而没有在忙碌的同时持续自身的成长和进步。我们珍惜现在、不负时光的方式，应当是在向外输出的同时保持输入，无论这种输入是和朋友分享时光、学习某项技能、去某地旅行。不要等忙碌把你耗竭，才想起过更平衡的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你的问题不在于如何让自己停止忙碌，而是如何在忙碌中最大可能平衡生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想这是一个值得我们每个人认真思索、并自己找到答案的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-83e750a328fb0be930d5ce7b2efdded6_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;374&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-83e750a328fb0be930d5ce7b2efdded6_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hsee, C. K., Yang, A. X., &amp;amp; Wang, L.(2010). Idleness aversion and the need for justifiable busyness. PsychologicalScience, 21(7), 926-930.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wilcox, K., Laran, J., Stephen, A. T.,&amp;amp;Zubcsek, P. P. (2016). How being busy can increase motivation and reducetask completion time. Journal of personality and socialpsychology, 110(3), 371. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-06-36505997</guid>
<pubDate>Sun, 06 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>说杉菜贱的人，真的比她更懂爱吗 | KY观影：《流星花园》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-05-36469898.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36469898&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d9bb7069a0187e84770f25d666cc841_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前一阵子《流星花园》复播，引发了一波回忆杀。大家热议主角们充满土洋气的造型打扮，讨论杉菜对道明寺和花泽类的态度暧昧不清，不少人吐槽杉菜是个渣女，花泽类是个渣男。随后大S发微博表示自己也觉得杉菜是个绿茶，又引发一波热议。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-811336aeec0ed9c7eec7bde19639f144_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;588&quot; data-rawheight=&quot;206&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-811336aeec0ed9c7eec7bde19639f144&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6a75063205421bd9efc62a7e9b807749&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这样的评价是否公允？为什么杉菜会在花泽类与道明寺之间犹豫徘徊、举棋不定？今天就顺着这个问题来重温当年的青春气息。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b9db3a01031f8de0d894299dec9136b8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;679&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b9db3a01031f8de0d894299dec9136b8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-335c631b8947c727c99a62326375af0e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e2d67da29725baf456444217ecfc6499_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e2d67da29725baf456444217ecfc6499&quot; data-watermark-src=&quot;v2-efb1f202a0023a38b63fe07088ff7dda&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;杉菜一开始就明确喜欢上了花泽类。&lt;br&gt;&lt;br&gt;灰姑娘杉菜进入了贵族学校上学，她讨厌那些互相攀比、虚荣拜金的同学，讨厌言行不一、势利懦弱的老师，更讨厌蛮横无理、仗势欺人的恶霸团体F4。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那时她对道明寺的态度很坚决。在她看来，道明寺不仅是个粗暴霸道的自大狂，也是这个恶劣环境的代表，是她反对和抗争的对象。&lt;br&gt;&lt;br&gt;道明寺见识杉菜的刚烈性情之后，对她的态度发生了变化，他派人将杉菜强行带到自己家中，并宣称自己可以给杉菜做女友的机会，但是如此蛮横无礼的示爱方式根本无法让杉菜明白他的心意，反而觉得道明寺是在嘲笑和欺辱自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-32a28deafbfb05e069279c5eee039578_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-32a28deafbfb05e069279c5eee039578&quot; data-watermark-src=&quot;v2-11e988340a5936f3ea312f558cedc1f0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a07952b72fa6c0313ab379e112539ac9_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a07952b72fa6c0313ab379e112539ac9_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;和很多人批评的不同，在这个时候，杉菜非常清楚自己喜欢的就是花泽类。他虽身为F4的一员，但并不仗势欺人。花泽类沉默寡言，在这个团体里也是对同学们最友好的一个。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当杉菜看到花泽类在空无一人的琴房里拉提琴，在空旷的楼顶眺望天空，她就已经明确地心动了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;花泽类多次对杉菜出手相助。比如他在天台上将手帕送给杉菜让她擦脸，用倒立的方式让她学会坚强，在别人想要撕她衣服进行凌辱时出面制止。人之常情，杉菜在这种情况下，也会开始觉得自己对花泽类来说是否也有一些特别。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8851deeb72e10c818265287892536f4a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;658&quot; data-rawheight=&quot;407&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8851deeb72e10c818265287892536f4a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0bc71c05d60f09f5900f2e2a29e3f7d2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;但花泽类的态度总是很暧昧。他虽然帮助杉菜，但又拒绝亲近她。他甚至主动亲吻杉菜，但又一直爱恋藤堂静。&lt;br&gt;&lt;br&gt;花泽类也一样被别人的暧昧困扰着。藤堂静从小对花泽类照顾有加，但常常以姐姐自居，有时又开玩笑让花泽类不要对别的女人动心，只倾情于自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在这样的暧昧中，花泽类和杉菜两个人都经历着痛苦。在游艇上，杉菜听到花泽类对藤堂静的表白，非常伤心，觉得自己彻底没戏，但仍旧无法放弃对他的深情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;藤堂静为了梦想要远走法国，与花泽类远隔两地，两人感情无望，杉菜为了花泽类不惜下跪挽留藤堂静。这让花泽类看到了杉菜对自己的真情。杉菜没能成功挽留，花泽类也没有放弃对静的爱，但受到杉菜的鼓舞，选择了主动追随。&lt;br&gt;&lt;br&gt;杉菜与花泽类的感情却也因此加深了。&lt;b&gt;人和人之间的感情，是比爱情宽广的。对于真心对待自己的人，我们也会产生亲密、感激与珍惜。这是两颗心的彼此呵护。去了法国的花泽类，成了杉菜美好的遗憾。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7c407d671208e19b2d9dfc19e5a8a71f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;396&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7c407d671208e19b2d9dfc19e5a8a71f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-329a76e431a5481fa3f772f420e92651&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bee200fde92393427c960d99f253d972_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-bee200fde92393427c960d99f253d972&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6f5ee97a3d0bef13a5bc44f90733dad1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在花泽类离开时，道明寺在杉菜的心中最多算是纠葛不断的朋友，完全没有恋爱的想法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最初，道明寺就是校园恶少的典型形象。他因家族势力庞大而骄纵蛮横。他觉得这个世界就是势利的，是弱肉强食的。而杉菜对这样的道明寺非常反感。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ccb40c6634270c13a4c8e5c49e5bc613_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;464&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ccb40c6634270c13a4c8e5c49e5bc613&quot; data-watermark-src=&quot;v2-731caf5d8a5892e7229b1e8f1f2a56f4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;随着进一步接触，杉菜才发现，道明寺不只是一个恶霸。比如道明寺亲自到杉菜家，和她父母一起吃饭，他表现出极好的教养；在饭后散步时，道明寺说起自己的处境，父母长期在外，曾经亲近的姐姐也不在身边，他那孤单的背影让杉菜觉得有些意外。&lt;br&gt;&lt;br&gt;道明寺对爱毫无经验，也一厢情愿。面对这样强势的道明寺，杉菜也是矛盾的。一方面她感到反感，一方面又慢慢被他的执着打动。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d2101e95d3b4efda85d2e661dcca223e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;404&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d2101e95d3b4efda85d2e661dcca223e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e52b6542fdd40fa210309a917ab5b5aa&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;道明寺是个容易被误解的人，他用满身的攻击性来掩盖内心的不成熟，只有在充分接触之后，他的真实模样才能被别人感受到。他的喜欢粗暴而偏执，却也是一种过人的坚定，让杉菜吃惊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如他在雨中痴痴等待杉菜前来赴约，没有丝毫动摇；在杉菜被别人误解遭到欺负时，他会冲上前去保护她，并说出“只要你说没有，我就相信你”这样果决有力的话。杉菜正是被这样爱的力量所打动。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-17f38964c9f02a90b86ee27b79a58312_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-17f38964c9f02a90b86ee27b79a58312&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6d3cb057d7d01c476f180611ead5a279&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，杉菜也对这份爱充满困惑。想到之前，道明寺和自己还是死对头，她不明白为什么两人就这么迅速地进入了恋爱状态，她觉得一切都不真实。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不巧的是，就在杉菜和道明寺的感情刚开始真正建立的时候，花泽类从法国回来，让一切变得更加复杂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f56cd485794e599a7f061bc24223e3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7f56cd485794e599a7f061bc24223e3e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-937af1d67634cb66cd59aca26b957328&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;花泽类从法国回来后像变了一个人，其实是为了掩盖感情上的伤痛。如此落魄的花泽类对杉菜构成了巨大的诱惑。杉菜对花泽类的感情是主动的，是从她内心里一点点生长出来的，道明寺和她的感情更像是杉菜被动接受的，而人往往对自己主动付出更多的事更难以忘怀。&lt;br&gt;&lt;br&gt;与花泽类的感情，对杉菜来说也是一件“未竟之事”。他们曾经互相关爱，是一种平等关系，花泽类也没有真的否定她的情谊，只是选择了更喜欢的藤堂静。现在，花泽类与藤堂静没了可能性，他又变得颓唐，杉菜想要“拯救”这样的花泽类，想让他重新成为自己心中那个美好的人，也肯定对于两个人之间的感情怀有一些幻想。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8e510adf572d810319b1ee0bd16c19d9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;779&quot; data-rawheight=&quot;535&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8e510adf572d810319b1ee0bd16c19d9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-de6fa6b26057428f94bd57eb32dcc0c1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;杉菜感受到内心的冲动，但她没有选择与刚刚建立恋爱关系的道明寺沟通，或许她觉得自己足够克制，能够应付自己的情感。当杉菜与花泽类坐在海边，她面对情绪激动的花泽类终究没能控制住自己，张开自己的怀抱，抚慰了面前这个受伤的人。而恰巧这一幕被道明寺看见，使得三人的关系走入崩溃。&lt;br&gt;&lt;br&gt;杉菜做出这样的行为，是“贱”么？我想，她做出这样的行为，只是因为她是个普通人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;杉菜的问题，可能在于她没有坦诚地和道明寺沟通自己内心的波澜。但这并不全然是因为杉菜自身。道明寺很爱杉菜，但他从始至终都表现得幼稚而霸道，也许是杉菜对于两人能够成熟地沟通这样复杂的问题，不怀信心。也许是杉菜，像我们中的很多人一样，以为自己能够控制好自己，以为不告诉道明寺，可以避免冲突，让事情得到更好的处理。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;花泽类回来的时间是特殊的，正是一段感情没有彻底放下，另一段感情刚刚建立的不稳定时期。杉菜的恋爱经历很少，摆在她面前的是两种完成不同的感情，她无法区分什么样的感情对自己来说是合适的，什么是幻想的爱，什么是真实的爱，所以她的行为更多受到情绪的支配，而非出自理性的考虑。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;她并不知道，她并不了解。一如道明寺也并不知道，并不了解一样。人们在感情经验少的时候，总是眼里容不下沙子。以为心里有了一个人，就绝对不能出现另一个人的影子。其实，经历了一些人事之后的我们，每个人心中都有一间鬼屋，里面憧憧鬼影，都是记忆里那些彼此爱过、彼此伤害过的人。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;人的感情是复杂的。谁也别想能轻描淡写、简单粗暴地“解决”什么感情问题。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c378753a306c1f88ba83a212d47cce2f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;787&quot; data-rawheight=&quot;459&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c378753a306c1f88ba83a212d47cce2f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-001cc15a56406b9f274917181a8c1f78&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而直到杉菜真的与花泽类谈恋爱，她才发觉一切和自己想象的不一样。她以为是美梦成真，直到她走在他身旁觉得不自然，总想找话题缓解尴尬。她觉得花泽类离自己很远。此时，她反而才想起了那个闹哄哄、总爱与自己争辩的道明寺。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;对杉菜来说，花泽类只是一个因暗恋而被无限美好了的形象。直到在一起，她才明白这不是真正的爱情。&lt;/b&gt;这是刚开始恋爱的杉菜从未领会过的事。也直到这时，她才真正明白自己更适合哪种爱情，更适合与哪种人建立关系。这场感情波折对杉菜来说，就是一场成长的代价。她伤害了道明寺，也最终开始因为伤害了道明寺，感到伤心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;我们中的很多人，也都是在伤害了那个本该珍惜的人之后，才长大的，不是吗？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-04f3d89fb2e01639b9a64c87418e288c_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-04f3d89fb2e01639b9a64c87418e288c_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在现实中，很多人最初经历感情时都可能遇到类似的情境。爱的降临让自己困惑和恍惚，迟迟无法确定自己的内心，甚至在多种选择之中徘徊不定，在无意间伤害了别人，也伤害了自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;或许，我们对待别人能有更多一点的宽容，明确自己的爱确实是一件困难的事，它需要花心思琢磨，需要一定时间的相处才能领悟合适自己的爱是什么样子。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;当然，这不是为了杉菜的所作所为作辩护。在这个过程中，她或许可以做得更好，来避免后来发生的一切。或许她可以将深陷两难的困惑告诉道明寺，两人一起面对，寻找更好的方式来解决。&lt;br&gt;&lt;br&gt;暧昧是人心的常态，也是感情关系中的常态，人与人之间的诸多误解和伤害都因此而来。我们要承认这是想要拥有爱必须经历的考验，但也应该明白我们依然拥有足够的主动空间，选择一个更有能力和自己一起面对问题的人，努力建立一种真诚互信、尊重彼此的沟通，让你们的关系更加清晰、和谐。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c3b374de3b9d93d38ecce468ead9d7d4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;682&quot; data-rawheight=&quot;452&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c3b374de3b9d93d38ecce468ead9d7d4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d27b311dd377f7d0ff820521c665d34f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你是否遇到过类似的困境？《流星花园》里还有哪些情节令你印象深刻？欢迎留言互动。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;KY观影作者/ 夏超&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑/ KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决心理问题，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//m.genshuixue.com/i/knowyourself%3Ffrom%3Dsinglemessage&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself, 宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60864080/answer/364322342&quot;&gt;有哪些看似聪明，实则很傻的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;为什么有些人恋爱中感到不合适，就分手？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68317552/answer/275740972&quot;&gt;是不是文化程度越低的女孩，越把希望寄托于嫁人，而不是自己努力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/gV9amQitVgV1RAXGvjOJZQ&quot;&gt;说杉菜贱的人，真的比她更懂爱吗 | KY观影：《流星花园》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-05-36469898</guid>
<pubDate>Sat, 05 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我能说服很多客户，但就是无法说通爸妈 | 与父母无法沟通怎么办？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-05-01-36309731.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36309731&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-09d4d21ed2a837b3f3e312ab09cd643c_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前些天，我们收到一条粉丝的消息，留言者说：&lt;b&gt;“我不明白。平时我能和朋友、同事谈笑风生；工作时，我也敢和客户据理力争。为什么一回到家里，面对父母，我就成哑巴那样不敢开口呢？别说吵架，连父母跟我讲话我都想逃。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不止这位留言者有这样的困惑，许多朋友都向我们诉苦：为什么自己在外和各式各样的人打交道都没问题，但一想到要和父母开口，就感到深深的无力；甚至有些人在外已功成名就，但面对父母时，又变成那个面对父母时嘴巴笨拙、战战兢兢的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可能是因为从小到大和父母沟通的过程中，我们已经形成了一种习得性无助。我们小时候一直无法得到父母的理解、影响父母的观点；在很多年的时间里，我们已经坚信这是一种无法改变的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回避与父母沟通或许是更容易的做法，但有时我们又不得不对父母说话。今天，我们就来谈谈如何改变与父母的沟通问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8fe1b2311e038534c8fc6887fe0f0eaa_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-882cc539c250b485e1a6a89844249c07_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家将习得性无助定义为：&lt;b&gt;在反复经历了不受自己掌控的负面刺激后，人们习得的一系列无助的感受、想法和行为&lt;/b&gt;(Carlson et al., 2009)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;习得性无助者认为自己的行为与结果是无关联的&lt;/b&gt;，比如，认为自己无论对父母说什么、怎么说，都无法控制、左右谈话的结果；其次，&lt;b&gt;习得性无助者对结果有无助式的预期&lt;/b&gt;，认定“自己所希望的结果不会发生”或是“自己讨厌的结果将会发生”。比如，在开口之前，就已经认定父母一定会反驳自己说的内容。最后，&lt;b&gt;习得性无助者身上会表现出被动行为&lt;/b&gt;，不再尝试改变现状。比如，很少主动发起与父母的谈话、不主动给父母打电话等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果满足这三点，你和父母的沟通就是已经陷入了一种习得性无助里。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个人对与父母沟通感到无助，Ta可能会有如下表现：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;回避沟通。尽量不和父母说话，可能会把一件事拖到万不得已的时候才对父母开口。面对父母主动发起的对话会很痛苦，比如每次面对父母的来电就感到心烦不想接听。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;沟通时容易“翻旧账”。在对话过程中，不断想起以前类似的痛苦场景（“小时候我因为这么说挨过打。”或是“上次你也这样。”），容易因此情绪激动、无法继续冷静沟通。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在沟通过程中总想结束对话。一旦有矛盾的苗头就想迅速切断对话，&lt;b&gt;不论是用激烈的方式打断对话（比如直接表示不想继续谈话），还是用被动的方式加快对话的结束（比如虽然内心不赞同对方的观点，但会不断地迎合对方的话语，为了让对话快点结束）。&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;始终希望父母可以按照自己的想法和自己沟通，比如希望父母能照顾自己的情绪等等。一旦父母的沟通方式和自己所希望的不一致，就会感到强烈的失望感，并开始为自己抱有希望而自责。&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了上述表现外，习得性无助者的另一特点是：他们往往在归因方式上出现问题，这些问题会反过来加重无助感。归因是指，&lt;b&gt;人对自己和他人的行为过程，作出的解释和推论。&lt;/b&gt;当个体经历了失败或挫折时，会有不同的归因风格：例如，失败是由于内部的自身原因，还是外在环境造成的等等（Peterson et al., 1993）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，习得性无助者更倾向于采用这一解释风格：&lt;b&gt;将坏的结果归因于普遍的（pervasive）、稳定的（permanent）、内在的（personal）特质。&lt;/b&gt;了解这三个角度，也会帮助具有习得无助感的人们走出自己的心理困境（Peterson et al., 1993）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-adf1aa3769fcea672af3f5c228b66976_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;447&quot; data-rawheight=&quot;335&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;普遍&lt;/b&gt;是指，&lt;b&gt;习得性无助者认为问题不是特例式的，而是广泛存在于各个方面。&lt;/b&gt;比如，对于已经对“与父母沟通”产生了习得性无助的人来说，一遇到冲突，他们就会把这次沟通失败的原因解释为“父母就是说不通的”，就是一个普遍式的归因，那意味着不论谈论什么我们都会被父母反驳；相反，“父母不喜欢讨论这个话题”则是非普遍式的归因，因为换个话题我们可能会和父母达成共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二类&lt;b&gt;归因&lt;/b&gt;风格，稳定表现为&lt;b&gt;习得性无助者认为问题是不可能被改变的&lt;/b&gt;，过了再久也是一样。比如，对于和父母沟通已经习得性无助的孩子来说，他们可能将沟通失败归因为父母性格顽固，而性格不可能短时间内发生变化；相反，将沟通失败解释为“父母今天情绪不好”则是非稳定式的归因方式，因为今天他们情绪不好，当他们情绪愉悦时就会沟通成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内在归因风格指的是&lt;b&gt;习得性无助者容易将自己投射到问题上&lt;/b&gt;。比如，觉得自己和父母注定无法沟通的人，会感到自身的力量太渺小，不足以影响父母的想法。而非内在的归因则是将沟通失败归为外界问题，比如方式时机的选择等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普遍、稳定、内在的归因风格会反过来加重无助感。&lt;b&gt;它容易让人感到对结果无能为力，更加放弃去改善——既然问题到处存在、又不可能改变，为什么还要努力呢？&lt;/b&gt;而内在的归因风格则会降低人们的自尊感，使得习得性无助者不相信自己有改变的能力，&lt;b&gt;进而倾向于逃避。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6c447fd166dcd0223311ef8f8858fd5f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 低回应的教养方式阻碍孩子对父母开口&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1965年，美国临床心理学家戴安娜·鲍姆林(Diana Baumrind)德提出了衡量家庭教养方式（parenting style）的两个指标：1)“回应”（parental responsiveness），即父母对孩子需求的回应程度。2)“要求”（parental demandingness），即父母对孩子自身成熟、独立、承担责任的要求。其中，低回应的教养方式——严厉型（Authoritarian）教养方式与忽视型（Neglectful）教养方式——容易让孩子不愿意与父母沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;严厉型父母试图控制一切的做法让孩子不敢开口。&lt;/b&gt;他们不单很少回应孩子的需求，同时对孩子有过高的要求，要求孩子一定要遵循自己定下的规矩、达到父母可能不切实际的期望。严厉型的父母很少给孩子开口的机会，也不容许孩子表达自身需求，如果孩子对父母的规矩说“不”，很可能会招致严厉型父母的批评和惩罚。久而久之，孩子认识到“多说多错”，为了回避父母的惩罚，孩子们选择对父母保持沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，忽视型父母在孩子有需求时不作出回应，让孩子不再向他们提出需求。忽视型父母对孩子没有期望和要求，但当孩子向他们开口时，忽视型的父母会对孩子的需求采取否认、回避的态度；或是由于没有闲暇、经常不在孩子身边的缘故，而不去满足孩子的需求。逐渐地，孩子感到自己“说什么父母都不会听”，便转而不和父母沟通，而是向他人求助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 不稳定的父母让孩子不敢开口&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多变的父母让孩子对他们不敢开口。有些父母情绪或是想法多变，也许今天心情好，能和孩子良好地沟通；但心情不好时会变得粗暴；或者当孩子提出同一类需求时，也许今天答应，明天就会驳回。孩子不清楚何种沟通内容或沟通方式会招致父母的反对，索性不去冒险、避免沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 观察获得的替代性无助阻碍沟通&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不一定只会从自己的经历中习得无助。这种情况被称为，&lt;b&gt;替代性无助&lt;/b&gt;。替代性无助是指，人类可以通过观察另一个人的行为得到的结果（如受到奖励或惩罚）而进行替代性学习（Peterson et al., 1993）。我们不需要经历无助事件，只要观察到发生在其他人身上的无助事件，也会产生习得性无助。&lt;b&gt;我们自身可能没有太多与父母的负面沟通经验，但观察到身边朋友、同事与父母沟通时的无助，再加上缺乏和父母沟通的正面体验，也可能产生“父母同样不会和我好好说话”的预期。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d77e71aff280cd50a45139717257938_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;393&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d79bce0cf3fae5957baabde5a0ac28eb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 沟通前：调整自己对沟通的心态和情绪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开启和父母的对话前，我们需要先调整好自己的心态和情绪。首先，&lt;b&gt;记得要以“成年人对成年人”的方式与父母沟通&lt;/b&gt;。如果你依然把自己摆在孩子的位置上，希望他们能给你“优待”（比如“他们必须照顾我的情绪”），他们就依然会以过去的模式对待你。你可以将自己平时与客户、工作伙伴沟通时的态度、语气、技巧运用在和父母的谈话上。让父母意识到你已经和过去不一样，是个有足够力量、需要他们去尊重对待的成年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;你需要反复用言语及行动向父母表明，你已经是一个成年人，你有能力对自己的生活负责，你需要反复耐心地告诉他们你具体的感受、思考，而不是指望他们一下子就能懂得你。你需要在他们有过激反应时，可以暂停沟通，但在下一次沟通时继续坚定你的想法，同时不是以情绪爆发的方式表达你的坚定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;因为每当你被他们的反应触怒，或者放弃，他们都会加重“你还是个孩子”的印象。有时候父母是比陌生人更难说服的，因为对有些人来说，父母是“对自己怀有偏见的陌生人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;检查和纠正自己的归因模式&lt;/b&gt;。你可以对照上面对归因模式的描述，检查自己是不是有类似的归因风格，并且&lt;b&gt;对照现实中的事实证据&lt;/b&gt;，来判断自己的归因风格是不是不够准确、有没有可能事情并不像自己想的那样无助？比如，你觉得自己还是没有资本/能力和父母讨价还价而不敢开口，但实际上，你可能已经经济独立、有自己的工作、有朋友或者其他资源可以求助，父母已经不像你小时候那样对你有那么强的控制力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你也可以找朋友或者咨询师陪你做角色扮演，模拟可能在沟通中发生的情境，学习如何应对沟通中的障碍和如何在沟通过程中及时调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a8a9c1296f2efbdf4c886f2c7601cd1b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;382&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 沟通中：成熟地觉察和回应&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;沟通并不是全然无法控制的，你没办法控制父母的反应，但是你可以控制自己的想法和心情。在沟通过程中，要表达自己的想法，同时不要强求对方的回应，说了就放下&lt;/b&gt;（express and letting go）。平静而清晰地告诉对方你想要什么、你的感受如何。在过程中享受自我表达带来的快乐，而不去期望对方真的会听进去你的话或者作出相应的改变。&lt;b&gt;我们无法控制别人按我们的心意回应，他们的回应也不重要，重要的我们控制自己、成熟地表达了自己真实的想法和心情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，从“情绪导向”变为“目标导向”，&lt;b&gt;学会注重谈话成果，而不是去注重情绪的发泄&lt;/b&gt;。在谈话前想清楚，我到底想通过谈话得到什么结果。这个结果必须是清晰、明确、符合实际的。在谈话过程中，&lt;b&gt;要坚持你的谈话主题，避免被父母带离目标&lt;/b&gt;。可能在谈话过程中你不得不反复地把对话带回原本的主题。不要把注意力放在试图改善和父母的关系上，否则你可能会失望、变得情绪化，而没有实现自己想要的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 沟通结束后，注重自我关怀&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结束后，多做积极的自我对话。比如关注这场对话中积极的部分（比如，不论对话有没有达到你想要的结果，对父母开口都证明你很勇敢）。也可以和信任的朋友聊聊这件事，表达自己的情绪、寻求支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们理解无助感的形成是一个漫长的过程，因此走出无助感也必然需要时间，不可能一蹴而就。我们鼓励你从小对话开始，逐步获得积极的沟通体验——它们未必是愉快的经历，但能让你一点点体验到自己增长的力量——慢慢地积累自信、直到有一天走出无助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的爸妈也许没有给过你最好的成长教育，你现在有力量在和他们的相处中，反过来帮助他们的成长。他们也许没有过机会，学习你已经学习到的观点、理论、思想，但帮助他们变成更好的人——相信我——也会让你的幸福感变得更强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者，&lt;b&gt;如果他们暂时还没有准备好接受帮助，你至少也可以让他们认识到真正的你是谁，甚至，真正的他们是谁。未来的一切可能，都会从这个“真实”开始出发。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KY在这里祝福你们，以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0f35910a857a358bb62cdf4848d6ef1a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;521&quot; data-rawheight=&quot;620&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reference&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carlson, N. R., Heth, D., Miller, H., Donahoe,J., &amp;amp; Martin, G. N. (2009). Psychology:the science of behavior. Pearson.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peterson, C., Maier, S. F., &amp;amp; Seligman, M.E. (1993). Learned helplessness: A theory for the age of personal control.Theory for the Age of Personal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KY观影作者 / 隋真&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决心理问题，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//m.genshuixue.com/i/knowyourself%3Ffrom%3Dsinglemessage&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself,宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;恋爱中不合适就分手是什么心态？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31148228/answer/146973775&quot;&gt;为什么一部分女性不喜欢生孩子？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27353387/answer/214789347&quot;&gt;有哪些细微但是高效有用的习惯？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/VZpk9211ezmXsklWC0CeJA&quot;&gt;我能说服很多客户，但就是无法说通爸妈 | 与父母无法沟通怎么办？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-01-36309731</guid>
<pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>想得多的人，可能反而活得更长？ |研究：“神经质人格”生存指南</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-04-30-36286606.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36286606&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4999615d0e44eafea727986d1978bb0f_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前两天和一个许久未见的朋友聊天，她说，“他总说我想太多。说我太敏感，情绪波动大。说的好像敏感是一种缺点。虽然我有时候有点情绪化，但我觉得自己并不是无理取闹，的确就是有很值得生气的事情发生啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要说想的多，我经常会在忙完一天之后，躺在床上想很多，比如回想白天发生的一些事情，或者想想手头上项目的进展。偶尔也会失眠，会跟他说一些心里的担忧。他就觉得我想很多，但其实我自己并没有太多觉得被困扰。这种性格真的有问题吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，你是否也觉得自己和我的这位朋友很相似：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;情绪敏感，在旁人看来很“情绪化”，常常会被一些鸡毛蒜皮的事惹得懊恼、紧张、生气或难过等；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;也会“想很多”，比如常常在结束了一天的工作之后，还忍不住在床上细细回顾“这一天”；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;觉得自己是一个很“现实”的人，不太会对未来抱有不切实际的幻想，甚至还有点“悲观”，总觉得“最坏”的结果会发生；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;很容易担心（为自己，也会为别人），常常想要为可能遇到的困难或挑战提前做好准备；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有比较高的“自我意识”（self-conscious）——很在意自己在公众场合的表现，也很在意别人会怎么看待自己；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在感情里，对另一半的一举一动都十分敏感，会很在意（甚至过度解读）对方和自己说话时的语气/肢体动作，在别人眼中甚至有点“作”&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果，你也有以上大多数的表现，那么，你很可能和我的这位朋友类似，是一个在人格上“神经质”水平比较高的人，以下简称为“神经质”人格（neuroticism）&lt;b&gt;（注：区别于精神分析语境中，病理性的“神经症人格”）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f1c9495ed1fda7efe392879baa490ea0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;333&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f1c9495ed1fda7efe392879baa490ea0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4a9e95e8ac9b7113b3068010e27e14f8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们常常会因为一个人的情绪化表现，就说Ta有点“神经质”，不过，事实上，作为人格特质的一个重要维度，“神经质”所反映的不仅仅是人们的“情绪特质”，它还体现了我们在价值态度、行为模式等方面的“总体趋势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个人在人格上的“神经质”水平较高，可能意味着Ta（Eysenck &amp;amp; Eysenck, 1985; Costa &amp;amp; McCrae, 1992; Kandler, 2012）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.情绪的稳定性比较低&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ta很容易受到外界的刺激而产生情绪波动，并且需要比较长的时间来平复自己的心情&lt;/b&gt;，比如，在一次聚会上，Ta会因为好朋友调侃了Ta今天的穿着打扮，就立刻气急败坏，在接下来的聚会上都觉得非常难过郁闷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 对负面信息十分敏感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ta常常会注意身边的“负面信息”，也会对世界和他人抱有比较悲观的态度&lt;/b&gt;，比如，当工作团队里大家都对新项目信心满满认为万无一失的时候，Ta总是能够找到一些潜在的风险或问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.反复地思考和担忧&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;受到情绪波动和对负面信息敏感的影响，Ta通常也更容易陷入反复思考和担心之中&lt;/b&gt;，比如，告白之前，会仔仔细细地想象当天或者过去一段时间发生的每一个细节，试图找到可能影响结果的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;大体上随着年龄的增长，我们的神经质水平都会逐渐下降，并在成年之后（35岁之后）趋于稳定&lt;/b&gt;。也就是说，随着越来越成熟，我们的情绪会变得越来越稳定；对负面信息的过分敏感、过度思虑，也会随着阅历的丰富而有所下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然总体趋势如此，但有些人的神经质水平的确会比其他人更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那么，究竟是什么原因使得一些人的神经质水平更高呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与大多数人的想象不同，研究发现，童年时期的家庭经历对于一个人“神经质”人格的形成并没有太大的影响（Bouchard, &amp;amp; Loehlin, 2001）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我们在“你身上是否存在天生的精神胚胎”一文中所说那样，&lt;b&gt;人格，是一种建立在生物基础上的心理趋势，我们的人格特质有40-60%是由先天遗传决定的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一点在针对“神经质”人格的研究中也得到印证，研究人员在对美国、加拿大、德国、英国等多项双胞胎的长期跟踪研究中发现，&lt;b&gt;一个人神经质水平的高低，有41-58%的可能性是受到先天遗传的影响的，而另外的大部分影响则来自于后天的“非共享环境”&lt;/b&gt;（Bouchard, &amp;amp;Loehlin, 2001; Kandler, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（注：non-shared environment，这是一个双胞胎研究中常见的概念，指的是除家庭之外的成长环境，比如学校、工作、或同伴经历等等）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，&lt;b&gt;我们是不是一个情绪化、悲观现实、忧思多虑的人，很大程度上在我们出生时就已经决定了（原生家庭表示松了一口气…）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们成长过程中外界环境与经历也会影响我们表现出的“神经质”&lt;b&gt;（这也是为什么有研究发现在成年初显期，人们的神经质水平会普遍有小幅上升，此后又逐渐下降）&lt;/b&gt;，比如，&lt;b&gt;频频遭遇朋友/同事的排挤、感情上总是遇到渣男/女、生活动荡不安等等，都可能迫使一个人变得更加警惕危险，关注负面信息、过度思考。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13be4f37f8ad90159a762f87b516a764_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;476&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bb9594f59cabfddc8602b706c8427c28_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有研究者认为“当一个人的神经质水平越低时，Ta的人格越健康”（Magee, 2013）。的确，很多人都认为，&lt;b&gt;神经质水平高可能给人们的生活带来许多负面影响&lt;/b&gt;。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有研究发现，&lt;b&gt;神经质人格会负面影响一个人的亲密关系&lt;/b&gt;。当关系中有一方的神经质水平较高时，他们关系的满意度普遍更低，性生活的满意度也更低（Fisher &amp;amp; McNulty, 2008）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;b&gt;对方可能只是正在专注于手上的事情，说话的时候并没有看着Ta，神经质人格的人便有可能觉得对方这种表现是“不爱自己了”，然后耿耿于怀&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于神经质人格的人而言，&lt;b&gt;性生活也不太会是一件“令人享受”的事&lt;/b&gt;。研究者们认为，&lt;b&gt;这可能和性行为发生时的失控和脆弱的状态，会让神经质人格的人感到紧张和恐慌有关&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，还有学者认为，&lt;b&gt;神经质人格的人太容易受情绪影响，以至于经常不得不花大量的时间处理自己的情绪，更容易因为小事而过度分神，而这会阻碍他们在工作上取得更高的成就&lt;/b&gt;（Perkins,Arone, Smallwood, &amp;amp; Mobbs, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，正如1994年心理学家们将“神经质”从《精神障碍诊断与统计手册》（DSM）中移除背后的考虑一样，越来越多的专业人士认为，&lt;b&gt;“神经质”作为一种人格特质本身并不是绝对负面的&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相反，神经质人格的人还有许多你意想不到的优势。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.他们可能活得更长&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gale等人（2012）对50万（37-73岁）的英国人口健康数据进行分析后发现，虽然&lt;b&gt;神经质水平更高的人，倾向于在主观上认为自己的健康状况更差，但他们却比一般人有更低的可能性“早死”&lt;/b&gt;（premature death）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这并不是因为这群人更注重养生，&lt;b&gt;事实恰恰相反，研究发现他们更少吃蔬菜水果，也更少运动，不仅如此，他们还有更多的可能性暴饮暴食、抽烟喝酒来应对自己频繁的情绪波动&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者们认为，他们之所以活得更长可能是因为他们对于自己的健康状况更警觉（对负面信息的敏感），他们总能在身体出现一些轻微的异样时及时就医（他们自己往往认为已经很严重了，这也是为什么他们主观上认为自己身体更差）。一项长达10年的跟踪研究也发现，&lt;b&gt;神经质水平更高的人在同样的时间内，的确更加频繁地使用医疗服务&lt;/b&gt;（as cited in, Delistraty, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也意味着，在一些威胁生命/导致早死的重大疾病上，他们更不容易贻误病情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3b23e2bc3d4fa7f0eaad67a664b51957_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;300&quot; data-rawheight=&quot;160&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3b23e2bc3d4fa7f0eaad67a664b51957_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.更富有创造力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然思虑过多看上去不是一件“好”事，但有学者认为，对细节不断的思考、敏感等都有助于“创造性思维”的产生——如果一个人对细节很敏感，并能够沉浸在一个问题中不断地思考，而不是满足于传统/现有的结论，那么Ta也更有可能得到充满创造力的新发现（Perkins, et al., 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一项关于德国&lt;b&gt;画家与雕塑家&lt;/b&gt;的研究发现，他们的神经质水平普遍高于普通人。另外Gelade（1997）的研究也发现，那些在&lt;b&gt;广告/商业创意行业&lt;/b&gt;混的风生水起的人，往往神经质水平也比一般人更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，Leung等人（2014）的研究发现，&lt;b&gt;情绪波动并不会成为神经质人格的人“阻碍”&lt;/b&gt;，相反，当被激发焦虑情绪时，神经质水平高的人会更加富有创造力（在创造力任务“设计一个全新的飞机客舱”中的创造力得分更高）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.可能“比一般人优秀还比一般人努力”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，神经质人格的人或多或少都会有些“低自尊”（Bienvenu, et al.,2004），他们总是过度关注一些负面的信息，尤其是那些与自身相关的，因此他们总觉得自己“不够好”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与此同时，&lt;b&gt;他们又往往是永不停歇的“奋斗者”&lt;/b&gt;（Baer, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的努力往往是出于对危机的敏感和对风险的预防等内在动机，这也就意味着，&lt;b&gt;即便在没有明确的外在奖赏时，他们也仍然会十分努力，并且这份努力可能（比那些靠外在奖赏激励的人的努力）更加持久&lt;/b&gt;。总之，他们很可能是一群明明足够好，但却总觉得自己不够好而拼命努力的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，反复的思考与担忧也会有助于他们更好地理解自己努力的目标和方向，也为可能出现的困难与挑战做好足够的准备，从而有助于他们取得一系列的成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-293c1b9680e5ba24a84d33ae8e18af67_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;523&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个神经质水平高的人，在这个充满刺激与挑战的世界上，你需要一些“生存指南”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果看完今天的文章，你觉得自己是一个“神经质人格”的人，&lt;b&gt;你首先需要意识到这并不是一个“缺陷”，不要一味地为自己的情绪化而感到担忧&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上研究发现，神经质人格与焦虑/抑郁之间，一个很重要的中间变量，就是“对负面情绪的不良应对”（maladaptive coping）。比如，一个人常常容易有沮丧、焦虑等负面情绪，同时Ta总是试图压抑这些情绪，或者对负面情绪的产生感到过度的担忧，那么他们越容易陷入负面情绪的恶性循环之中（Whitbourne, 2018）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我们不止一次提到过的那样，觉察自身和接纳自己是十分重要的，神经质人格的孩子们，需要允许自己感到沮丧和焦虑，跟自己说，这就是我此刻的情绪，没关系，它会过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-71b23698cbaa3e0751d60fb9c70112fb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;555&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，正如前文所说，你可能会更多地关注到风险、威胁等一系列负面的信息，并且常常会反复的思考，但这些就像是一把双刃剑——它可能让你陷入过度的焦虑和绝望，也可能让你总是能够为困难和挑战做好及时的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Julie Norem（2001）指出，当一个人总是习惯在事情发生前想象出所有可能的最坏的情境并为之做好准备的同时，&lt;b&gt;Ta还需要一种“策略性乐观”的认知战术&lt;/b&gt;，即学会对于预想的最坏情境抱持一种“乐观”的心态，提醒自己它未必真的会发生，不要为之过度烦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种认知战术并不是一蹴而就的，你可以通过在日常经验中积累一些“happy-ending”的例子并记录下来，比如，“我对时间和人员的安排比较合理，上次的项目提前一周就完成了”。这可以让你在需要“策略性乐观”的时候，可以让自己有理由相信“好结果”也可能会发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后对于情绪化，&lt;b&gt;你可以试着给自己准备一些应对情绪的“工具箱”&lt;/b&gt;（找到适合自己的方法），比如跑步可以让你愤怒的情绪得到纾解，洗热水澡可以让你难过的心情有所好转等等。通过对自己的了解积累下来的工具箱，有助于使你获得对情绪的掌控感，不至于陷入对负面情绪的过度担心之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逐渐地，你也就能学会更从容地面对这种跌宕起伏的“情绪”人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给这样情绪化、悲观、忧思多虑的自己一个大大的拥抱吧。以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9ee46e0f1c4e58c185c7640c32a2c6e9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;540&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baer, D. (2014). Here’s how being neuroticcan make you more successful. Business Insider.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bouchard, T.J. &amp;amp; Loehlin, J.C. (2001).Genes, evolution, and personality. Behavior Genetics, 31(3), 243-273.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Costa, P.T. &amp;amp; McCrae, R.R. (1992). Fourways five factors are basic. Person.individ.diff., 13(6), 653-665.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Delistraty, C. (2017). Being neurotic mayhelp you live longer. NYMag.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eysenck, H.J. &amp;amp; Eysenck, M.W. (1985).Personality and Individual Differences. Plenum: New York.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fisher, T.D. &amp;amp; McNulty, J.K. (2008).Neuroticism and marital satisfaction: the mediating role play by the sexualrelationship. Journal of Family Psychology, 22(1), 112-122.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gale, C.R., et al., (2012). When is higherneuroticism protective against premature death? Findings from UK Biobank.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kandler, C. (2012). Nature and nurture inpersonality development: The case of neuroticism and extraversion. CurrentDirections in Psychological Science, 21, 290-296.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Leung, A.K., et al. (2014). The role ofinstrumental emotion regulation in the Emotions-Creativity link: how worriesrender individuals with high neuroticism more creative. Emotion, 14(5),846-856.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Norem, J.K. (2001). Defensive pessimism,optimism, and pessimism, in Optimism and Pessimism: Implications for Theory,Research, and Practice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perkins, A.M., Arnone, D., Smallwood, J.,&amp;amp; Mobbs, D. (2015). Thinking too much: Self-generated thought as the engineof neuroticism. Trends in Cognitive Sciences, 19(9), 492-498.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Whitbourne, S.K. (2018). Neuroticism’snewest twist shows what’s behind your anxiety. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KY作者 / 罗勒&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想更有针对性地解决心理问题，请关注KY心理课：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//m.genshuixue.com/i/knowyourself%3Ffrom%3Dsinglemessage&quot;&gt;【KnowYourself】KnowYourself,宇宙中最酷的泛心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。-跟谁学官网&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39004511/answer/257544487&quot;&gt;年轻人千万别碰哪些东西？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/60809486/answer/183870359&quot;&gt;有哪些看似很傻，实则聪明的行为？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/46720442/answer/156074372&quot;&gt;恋爱中不合适就分手是什么心态？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31148228/answer/146973775&quot;&gt;为什么一部分女性不喜欢生孩子？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27353387/answer/214789347&quot;&gt;有哪些细微但是高效有用的习惯？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看相关微信文章：&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/o9NilwSxlR4N3kZh3fDAlQ&quot;&gt;想得多的人，可能反而活得更长？ |研究：“神经质人格”生存指南&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-04-30-36286606</guid>
<pubDate>Mon, 30 Apr 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
