<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 16 Oct 2017 07:35:17 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>“我为什么无法拥有一段稳定的亲密关系？”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-15-30141770.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我为什么无法拥有一段稳定的亲密关系？”&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30141770&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a7c219cf8efa0a9e3757c4ebcb56841d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近收到一条很长的留言：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“KY，不知道为什么，每当关系里出现了一点点让我感到不满意的地方，比如，对方没有及时回复我的消息，我就会十分愤怒，开始质疑他是否已经不像当初那么爱我、那么重视我了，甚至和他大吵大闹……我常常都会因为类似的一些很小的事情，就忍不住全盘否定我们的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不多久，比如，当对方开始及时地回复我的时候，我就会立马觉得他还是很爱我、很在乎我的，之前可能只不过是在忙手头上的工作。我还会为自己之前怀疑对方、否定彼此的感情而感到懊悔和愧疚，觉得自己不应该因为一点小事就患得患失，不应该对他发脾气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不止一次地说我‘太作了’——喜欢的时候，就觉得Ta是完美伴侣，对他痴迷、对他百依百顺；不喜欢的时候，又对他厌恶至极、恨之入骨，只想立刻一拍两散。最近，他提了分手……说自己太累了，他只想要一段比较稳定的感情，不想这样时好时坏。可我也不想这样，但我不知道自己为什么会这样，我该怎么办？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有着这样类似困扰的人其实并不在少数。他们对另一半的感情总是在两个极端之间来回摆荡——时而将对方视若珍宝，时而又将其视若仇敌；并且，他们对自己感情的这种“摆荡”束手无策，也往往因此很难拥有一段长久稳定的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管，这样对待感情的方式，总是被笼统地概括为“作”，但其实，这背后可能有着更深层的心理动机。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-784a3f02efe70fc9daf2b543fc5fc826_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;情感的反复，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;可能源于“理想化与偏执化”的扭曲&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;理想化的扭曲&lt;/b&gt;（idealized distortion），指的是&lt;b&gt;人们把他人过度理想化&lt;/b&gt;，认为对方是完美的，是真诚地、善良地爱着自己的；而&lt;b&gt;偏执化的扭曲&lt;/b&gt;（paranoid distortion）指的就是&lt;b&gt;人们偏执地认为他人是无情的，甚至是会欺骗和伤害自己的&lt;/b&gt;，即便事实并非如此(Clarkin,Yeomans, &amp;amp; Kernberg, 2006)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在日常生活中，我们都会或多或少地理想化某一些人，比如，美好的初恋情人，又或者偏执化另一些人，比如，曾经伤害过自己的人。然而，不同的是，有着理想化与偏执化扭曲的人，&lt;b&gt;他们的理想化与偏执化都是极端的，并且是在对待同一个人时交替产生的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如留言中所说，他们会在理想化伴侣的时候，把对方认为是完美的，而在偏执化的时候，又认为对方一无是处，并且关系里的一些小事，比如对方是否及时回复自己的消息，就会激发他们在这两种极端之间来回“切换”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;这种理想化与偏执化的扭曲，是一些人应对内心负面感受的防御机制&lt;/b&gt;(Clarkin, et al., 2006)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;理想化的扭曲，可以说是一种最原始的防御机制&lt;/b&gt;（primitivedefense mechanism），人们通过理想化一些关系来自我保护，仿佛这种被理想化了的关系的存在，意味着“有一个完美的人全心全意地爱着我”，于是可以证明他们自己是“值得被爱”的、是“可以被爱”的，从而使内心的焦虑感能够得到缓解和安抚。对于用理想化这种手段自我抚慰的人来说，每每想到那个理想化的对象存在、且爱着自己，就会感到由衷的温暖和快乐。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;而&lt;b&gt;偏执化的扭曲，则是一种“投射”。&lt;/b&gt;当人们太想要摆脱自己内心的不安和痛苦（比如，不相信自己可以被爱着）时，便有可能把它投射至外部他人，认为是他人的伤害造成了自己的痛苦——因为当伤害来自于外部而不是自身的时候，我们便有了正当性去对付它。这就是为什么留言中，对方没有立即回复，便会让Ta怀疑对方不爱自己而大发脾气。其实，她是因为那一刻自己内心深处的一些感受而痛苦，比如“我总是一个被人抛弃的人”、“我是一个没有人爱的人”。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以会形成理想化与偏执化扭曲这样的“防御机制”，与他们童年的不良经历是密切相关的。不仅如此，&lt;b&gt;这些“负面的感受”&lt;/b&gt;，比如内心的焦虑感或不安和痛苦，有时候可能也并不来于当下的这段关系，而是童年的痛苦经验，它们仿佛久治不愈的伤口，持续地隐隐作痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至可以说，真正让他们的陷入情感反复、“时好时坏”的，可能并不是表面上对方是不是及时回复了消息，而是&lt;b&gt;过去的经历在他们内心里遗留下的焦虑、不安和痛苦的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cde35df4df1c3e3079b00712a7e192f5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，&lt;b&gt;什么样的经历会让人们形成这样的理想化与偏执化的扭曲呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾不止一次地提到，当我们还是个婴孩的时候，由于认知与心理功能尚未发育完全，我们对于外在他人的认知是局部的、碎片式的。比如，当照顾者（主要是母亲），回应我们的需求时，我们便会认为Ta是“好的”，而当Ta未能回应我们的需求时，我们便会认为Ta是“坏的”（Klein, 1935）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着在与照顾者的互动中积累了足够多的被满足/关爱的经验，以及认知能力的发展，我们才有了&lt;b&gt;对“外在现实与内在感受”复杂性的理解力和容忍力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意思是说，我们才能够逐渐认识到真实世界并非是非黑即白的，“好与坏”可能同时存在于同一个人身上，才能够&lt;b&gt;理解“一个我认为的好人、爱我的人，也可能做出一些让我感到不满的事”&lt;/b&gt;，并且在照顾者偶尔无法满足我们的时候，逐渐学会去&lt;b&gt;忍受这种暂时的不快。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，我们也才&lt;b&gt;拥有了一种对他人的完整的、连贯的认知&lt;/b&gt;（anintegrated concept of others）(Klein, 1957; Clarkin, etal., 2006)——&lt;b&gt;在成年之后，当面对所信任的人偶然做出的令我们不满或失望的事情时，我们对Ta的态度与看法也才不会轻而易举地被颠覆。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，如果我们在幼年时期，没有得到照顾者足够的关爱与回应，甚至持续地被忽视或虐待的话，我们对他人的认知便会停留在之前的“分裂”（splitting）状态（Klein, 1946），即&lt;b&gt;在绝对的“好与坏”之间来回摆荡——当对方做出让我们满意的举动时，我们便会“理想化”，而当对方令我们不满时，我们便又立刻“偏执化”对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，幼年时得不到回应与关爱，还会在我们心中留下持续的焦虑、不安与痛苦等负面感受，这便是前文所谓的“久治不愈、隐隐作痛的伤口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去那个“创伤性”的环境中，理想化与偏执化扭曲的确是发挥着一定的功能与保护作用的，比如，它使得人们在得不到满足与爱的时候，可以通过理想化在内心拥有一个的完美照顾者的陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，当人们不再处于那样的情境时，就需要有意识地去觉察自己的这种理想化与偏执化的扭曲，并且管理和调节与之相关的情绪和行为。因为显然，这种模式，对关系有着巨大的破坏力。当偏执化扭曲发生时，对关系是充满毁灭性的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;缺乏主动控制力（Effortful control），&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“情感反复”便转化为损害关系的举动&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以能够有意识地调节和控制自己，避免让情感的反复伤害到彼此的关系，就需要依赖于一种被称为“主动控制力”的特质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;主动控制力，指的是人们能够在面对一些情境时，有意识地克制自己的“首选”（dominant）反应，而选择做出“次选”（subdominant）反应的能力&lt;/b&gt;（Rothbart &amp;amp;Bates, 2006; Eisenberg, 2012），它涵盖了人们对于自己注意力、情绪、行为等的自主调节能力，是&lt;b&gt;个体自控力的一个方面&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，当面对对方在某件事情上无法满足我们，比如，没有及时回复消息时，我们能够主动地控制，有意识地让自己从&lt;b&gt;“关注对方没有回复”（首选反应）&lt;/b&gt;转移到“想着Ta平时有空的时候都是会及时回复消息的；Ta很坦诚，有什么事情也会直接表达；&lt;b&gt;Ta一直以来都很爱我”（次选反应）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑或是，我们会在对方没有回复时，感到愤怒。而愤怒可能会让一个人做出&lt;b&gt;冲动的、破坏性的举动（首选反应）&lt;/b&gt;，比如疯狂打电话联系对方，逼迫对方给解释，威胁要分手等等，然而，主动控制会让我们能够感受到愤怒的同时，选择&lt;b&gt;不做出冲动的举动（次选反应）&lt;/b&gt;，比如，试着等到对方回复自己时，在询问刚才不回复的时间里发生了什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种主动控制力不仅能够有效地帮助人们避免“一叶障目”，让人们主动地去看到对方当下的行为之外的“整体”，避免自己因为偶然的事件就全盘否定对方；也能够帮助人们调节和控制冲动的行为，避免因一时情感的波动而做出伤害关系的举动。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-31ec53172bdb6330d40b87550db9d0b0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31ec53172bdb6330d40b87550db9d0b0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种&lt;b&gt;主动控制力的形成与发展，被认为受到先天与后天因素的共同影响。&lt;/b&gt;研究发现，那些在基因上表现出某种与血清素相关的多态性（serotonin-related polymorphisms）的人，更可能天生缺乏这方面自控的能力（Eisenberg, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，中科院对双生子的研究证明，那些从小接受更多温暖平和、更少敌对严厉的家庭教育的孩子，能发展出更好的主动控制力（Fei, et al., 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者们认为，这主要是因为孩子能够在与家长的互动中，观察学习家长们“主动控制”的行为模式（Eisenberg, 2012），比如当父母被孩子惹怒之后，仍能心平气和地与之讲理，孩子便可能从中习得面对愤怒所能做出的次选反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，也许很多人也会困惑：如果自己也是这样容易情感反复，时而将对方理想化，时而又将对方偏执化，并且常常都控制不住做出伤害对方和彼此关系的事情，应该怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何应对情感的反复&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;与缺乏主动控制力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;你要学会在当时当地的情境中去看待对方的行为，&lt;/b&gt;因为往往“一叶”之所以能“障目”，与人们的过度想象和解读有关。比如，在对方没有回复的时候，有些人也许会想象对方可能正在做一些背叛自己的事，或者，对方之所以没有及时回复自己就是因为Ta已经不如从前那样重视自己、在乎自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，很多时候，“未及时回复”就是未及时回复本身，而它所承载的其他意义是我们主观赋予的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;你也要学会从情境中走出来，不要失去整体性与复杂性的眼光。&lt;/b&gt;要学会去理解这个世界与他人的复杂性，真挚中也可能包含做作，高尚中也可能包含被逼，而在邪恶里也同样找得到美德。即便在与对方陷入矛盾冲突或是令你不安痛苦的时候，也要能够想起你们彼此拥有的美好时光，或是一起克服困难的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;b&gt;一段稳定、安全的关系，也能够在某种程度上帮助到你。这段关系不一定非得是亲密关系，也可以是专业的咨询关系。&lt;/b&gt;对方不会因为你的理想化与偏执化扭曲，情感的反复起伏而离开，能够在面对你的“偏执化扭曲”（激怒Ta、伤害Ta）时，仍然关心、支持你，能够持续地给予你安全和信任，满足与回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一方面能够帮助你拥有更多的积极经验（“对方总能及时回应我的需求”），让你得以学会忍受消极经验（“对方有时不能回应我的需求”）以及随之而来的痛苦感受，继而逐渐获得对他人“完整”的认知和对消极感受更为健康的应对机制。另一方面，Ta在被你“激怒”、“伤害”时候的表现也有助于你去学习和获得主动控制的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来容易做起来难，对于解决有这种模式和状态的人来说，这些解决方案尤其是说起来容易做起来难。如果你发现你的确存在本文所说的情况，且严重破坏了你的亲密关系，你发现自己无法拥有稳定的亲密关系，建议你寻求专业的心理帮助。你可以在我们公号的菜单栏，找到求助入口，预约专业心理咨询师（我们不从中做任何抽成，利益不相关，大可放心使用）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-82b9552768e005718c7f4900439a7c3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;421&quot; data-rawheight=&quot;750&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 罗勒&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Clarkin, J.F., Yeomans, F.E., &amp;amp;Kernberg, O.F., (2006). Psychotherapy for Borderline Personality: Focus on ObjectRelations. American Psychiatric Publishing, Inc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eisenberg N. (2012). Temperamental EffortfulControl (Self-Regulation), Encyclopedia on Early Childhood Development.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fei, G., et al., (2011). Non-sharedenvironment and monozygotic adolescent twin differences in effortful control. SocialBehavior and Personality. 39(3), 299-308.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klein, M. (1935). A contribution to thepsychogenesis of manic-depressive states. In: The Writings of Melanine Klein,vol. 1, p.262-289. London, Hogarth Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klein, M. (1957). Envy and Gratitude, aStudy of Unconscious Source. New York, Basic Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rothbart, M. K., &amp;amp; Bates, J. (2006).Temperament. In N. Eisenberg, W. Damon, &amp;amp; L. M. Richard (Eds.), Handbook ofchild psychology: Vol. 3, Social, emotional, and personality development (6thed.) (pp. 99-166). Hoboken, NJ US; John Wiley &amp;amp; Sons Inc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配图：Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-15-30141770</guid>
<pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“放弃自己力量的最常见方式，就是认为自己毫无力量” | 什么是女性独特的低自尊感</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-14-30122983.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“放弃自己力量的最常见方式，就是认为自己毫无力量” | 什么是女性独特的低自尊感&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30122983&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f458df6aa0fb6773aef12e684b8fafea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前几天，有位粉丝发来了长长的留言，她说：“我在工作上总觉得能力不够，比不上男同事： 他们总是更加自信，敢去尝试，可以自信地谈论自己的成就。但我有了点成绩，也总觉得是运气好，而且一旦做不好，领导就会安慰我：‘没关系，对女生来说是太难了。’但这种话并没让我觉得好受点……以前学习上也是，家里人对弟弟要求更高、寄予厚望，而我一旦考不好，他们就纷纷表示‘理解’，尤其是理科。‘没关系，女孩子本来就不擅长理科’可能我真的不行吧，后来理科真的越学越糟糕……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和这位留言者一样，许多女性内心都有“我比不上别人”的念头。这道内在的声音时不时地阻碍她们向前，在女性面对新机会时叫她们退缩，让女性在面对他人的夸奖时下意识地说出“我不行”，让女性不敢发表自己真实的想法、害怕被嘲笑……Facebook的首席运营官Sheryl Sandberg（2013）认为，&lt;b&gt;固然有外部因素阻碍了女性取得成就，如差别待遇、制度问题等等，但女性的内在障碍同样限制了女性。要想取得良好发展，消除内在障碍同样重要。&lt;/b&gt;今天的文章就来谈一谈“内在障碍”——女性低自尊——介绍什么是女性独特的低自尊表现，为什么女性会低自尊，以及如何提升自己的自尊感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自尊是人们如何看待自己的核心信念（central belief），它是人们看待自己的方式、对自己的评价与想法，以及人们赋予自己的价值感。低自尊意味着一个人对自己的品质和价值有负面的信念。&lt;/b&gt;低自尊者会认为自己不够好、没有能力、配不上自己的身边人等等（J.V. Fennell, 1999）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低自尊者会有哪些表现呢？他们普遍认为自己很糟糕，却又不希望他人发现自己“恶劣的”本质，因此&lt;b&gt;低自尊者会对别人的批评尤为敏感。&lt;/b&gt;有些低自尊者会对提出批评的人发脾气，来掩盖“被戳穿”的恐慌；也有些低自尊者索性回避与他人社交，来避免他人发现自己的不足。&lt;b&gt;在和他人的交往中，低自尊者会不自觉地讨好他人，且常常会为自己没有的错误道歉，希望能给他人留下好的印象。&lt;/b&gt;此外，低自尊者对自己的评价存在偏见。比起优点，低自尊者会更放大自己的缺点，并反复强调。面对他人的夸奖，有些低自尊者会指出自己的缺点，开始自我批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比起男性，女性的自尊感更低。一项研究发现，在不同的文化环境中，不论女性处于哪个年龄段，她们的自尊水平都要比同年龄段的男性要低（Bleidorn, 2016）。那么，女性的低自尊表现在哪些方面呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是女性独特的低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 在职场中的表现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. “只顾做事，却不为自己争取”：皇冠综合症&lt;/b&gt;（Tiara Syndrome）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在面对晋升机会时，&lt;b&gt;女性往往会迟疑，她们不敢主动提出去承担新的任务与职场角色，她们过于担心自己不具备拥有新职务需要的技能。&lt;/b&gt;惠普的一项报告显示，女性只有在认为自己100％符合职务条件的时候才会提出申请，但男性只要觉得自己有60％的条件符合就会去争取。对于晋升，女性更加被动，好像在等待别人把她们提上位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种现象可能和“皇冠综合症”的心态有关，这个名字是由谈判女性公司（Negotiating Women Inc.）的创始人Carol Frohlinger与Deborah Kolb提出的，意思是女性会期望“自己如果工作能力很好，他人就会自动注意到，并为她们戴上皇冠”。有这种心态的女性觉得：&lt;b&gt;“只要我做得好，就一定会被人看到，一定会因此升职；相反，如果我没有被人赏识，一定是我能力不够，配不上。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，有皇冠综合症的人忽略了主动争取的必要性，事实上，Sandberg（2013）指出，&lt;b&gt;良好的工作表现如果没有得到他人认可，女性理所当然地可以为自己争取应得的利益。&lt;/b&gt;许多机会如果不经过争取，是不会主动落在一个人头上的。而且，&lt;b&gt;女性应当对自己多点信任，能胜任之前的工作就意味着她们有一定的能力。&lt;/b&gt;女性应当少说“我还没准备好”，而是学着说“我想要，而且我可以边做边学。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. “我不是真的好，我只是个骗子”：冒充者综合症&lt;/b&gt;（Imposter Syndrome）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多有能力的女性会陷入自我怀疑。她们都有这样的感觉：&lt;b&gt;当她们被人称赞时，她们觉得自己实际上没那么好，只是称赞者被她们欺骗而已。&lt;/b&gt;许多女性即使在工作中成就非凡，她们依然摆脱不了这种感受。她们觉得自己只是一群优秀的人中间的“冒牌货”，并担心总有天真实的、糟糕的自己会被别人察觉。这种现象被心理学家称为“&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=403614947&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5a1994fcf271586a804d1f01551ba6db&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;冒充者综合症&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;（Imposter Syndrome）”。&lt;b&gt;在男女群体中都会出现这种现象，但“冒充者综合症”在女性群体里比男性更为普遍，并且相对于男性，女性会更经常也更强烈地感受到自我怀疑。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背后的差异也许源于人们的归因模式。面对成功，男性通常会向内归因，即将成功归因于他自己的技巧和能力；而&lt;b&gt;如果让女性解释她为什么会成功，她更多会归因于外界因素，例如他人的帮助、难以置信的运气等等，总之不是因为她本身足以胜任。&lt;/b&gt;相反，在解释失败时，男性更倾向于向外归因，比如“我考得不好是因为窗外太吵了”，而&lt;b&gt;女性则更容易认为是自己能力的不足导致的失败。&lt;/b&gt;于是，负面反馈对女性自尊感的影响比起男性更为严重，由此引发的自我怀疑会对女性的工作表现有长期的不良影响（Beyer, 1998）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f9d7519f5fcf871a2bd216d14d5ddad8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. “我不希望你不高兴”：取悦者倾向&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起男性，女性更顾忌他人的反应。女性往往会掩盖自己真实的想法，即使她们内心反对一个提议，也不会表达出来。她们会希望为他人留下良好的影响，不希望自己让别人不快。这可能与女性观察周围事物的方式有关。女性对他人的意见有&lt;b&gt;“广谱察觉”&lt;/b&gt;（broad spectrum notice），&lt;b&gt;除了他人表达出的意见外，女性也能察觉到对方潜在的情绪反应，来衡量自己受支持的程度。但对他人情绪的敏感，也意味着女性更容易遭受他人的负面情绪的攻击。&lt;/b&gt;于是女性会用讨好的方式，来避免感受到他人的负面情绪。而相对来说，男性察觉不到、或是不怎么在意他人的情绪（Civiello, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. “我是个好的职员，也得是个好伴侣/母亲”：对工作/生活的平衡更焦虑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起男性，&lt;b&gt;女性更容易为自己“没有分时间给家庭”感到愧疚，而没有办法真心地赞美自己在事业中取得的成就。&lt;/b&gt;许多女性试图“获得一切”，要求自己在工作上取得成就的同时，一定要兼顾好家庭，要为伴侣和孩子留下足够多的时间。她们夹在“工作/生活”的冲突中，小心翼翼地维持平衡。一旦工作和家庭没有两头都兼顾好，女性就会认为自己是个失败者：“我工作得很好，但……”。相反，男性可以更坦然地为了工作牺牲家庭，不强求在两个领域中都做到最好（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 在亲密关系中的表现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性独特的低自尊也体现在亲密关系中。比起男性，&lt;b&gt;女性更难离开一段不健康的关系。&lt;/b&gt;即使在关系中受到伤害，低自尊的女性会将受到的伤害归因于自己：“是我不够好，对方才伤害我，这都是我应得的。”而且，&lt;b&gt;许多女性担心自己离开这段关系后，没有办法找到更好的伴侣。&lt;/b&gt;她们也认为自己配不上更好的人，也就对受到的伤害更加忍气吞声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当自己的需要与他人的需要产生冲突时，女性更倾向于牺牲自己的利益。&lt;/b&gt;她们觉得自己的利益或选择不那么重要，理当“成全”对方，而不去争取自己的权益，或是要求对方为自己作出妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;在亲密关系中，女性有较严重的形体/外貌焦虑。&lt;/b&gt;比起男性，女性会更觉得需要保持良好的外观。而且女性会理所当然地认为一旦自己胖了、丑了，被伴侣嫌弃是正常的。许多女性在生产过后，会因丈夫的疏远感到自责，认为这是由于自己没有维持住体态的缘故，却没认识到生育对形体的改变是必然的。而女性将“用外表吸引住伴侣”视作责任，使得女性比起男性，在工作与日常生活之外，还多出一份“维持外貌”的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是什么造成了女性的低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 社会环境影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 女性内化了社会对女性的刻板印象&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刻板印象指的是&lt;b&gt;“人们普遍接受的对一个群体的固定印象与偏见”&lt;/b&gt;，如认为许多美国人认为亚洲人擅长数学，&lt;b&gt;刻板印象往往过于简化而且不精确&lt;/b&gt;。社会存在四类对女性和男性的刻板印象（PlannedParenthood, 2007）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 性格特质。&lt;/b&gt;例如认为女性应该是温柔的、情绪化的，而男性是坚强而有侵略性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 家庭行为。&lt;/b&gt;例如认为女性应该相夫教子、负担家务，而男性则应该赚钱和做修理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 职业。&lt;/b&gt;例如认为女性适合做照顾人的工作，例如教师护士等等。而男性适合做领导人的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 外表。&lt;/b&gt;例如认为女性应该苗条、线条圆润。而男性则应该长得比女性高、有肌肉等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不光是他人会用刻板印象来要求女性，女性也会用刻板印象来要求自己。&lt;/b&gt;社会通过各种途径强化了刻板印象，如新闻、影视、广告等等。广告中，总是妈妈和女孩在做饭、洗碗，而爸爸与男孩在桌子边等吃饭；化妆品宣传片中，只有用了化妆品变美，变心的男性伴侣才会回到女性的身边……&lt;b&gt;在反复强化的环境中成长起来的女性，会内化社会对性别的刻板印象，把来自外在的要求，变成内在的、自我约束的声音。&lt;/b&gt;许多女性会有意无意地自我检查：我的行为、外貌是不是符合“规矩”？而当她们遇到挫折时，也会反思：是不是我哪里做得不符合规矩了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;b&gt;明明女生可以谈论自己的成就。但一想到“女生不能太强势，不然会被人讨厌”，许多女孩就把想说的话咽了下去，或是用自谦的方式面对赞扬（“哪里，就是运气好而已”）。久而久之，女孩不敢大方承认自己的能力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-61e9e5c2edcdf72b2f558750a4940521_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;330&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 缺乏榜样&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取得成就、位于高位的女性的比例依然不大。在全世界范围内，财富500强的首席执行官里仅有4%是女性。&lt;b&gt;在中国主要的上市公司里，企业董事会中的女性占8.5%，而担任董事会主席的女性不到4%。&lt;/b&gt;同时，人们经常能见到媒体对高位男性的正面报道，而&lt;b&gt;很少有对位于领导层的女性的宣传，即使有，也更多聚焦于领导层女性对无法兼顾家庭的愧疚上&lt;/b&gt;（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;领导层中缺乏女性，带来的是一种负面循环。&lt;b&gt;越是缺乏女性，女性进入领导层的几率就更低。&lt;/b&gt;因为人们倾向于和自己的同类工作，男性更愿意与男性工作，而女性在一个缺乏女性的环境中会更容易感到敌意。&lt;b&gt;许多女性面对“男性占据多数”的领导层会望而却步，她们担心自己没有办法处理好与同事的关系。而且，女性也更难得到来自男性高位者的帮助与提拔，一方面是人们喜欢接触与自己相同的人，另一方面则是因为害怕他人“说闲话”，担心别人认为提拔中有不正当关系的成分&lt;/b&gt;（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，缺乏榜样的后果，是女性对自己的能力缺乏信心。如果女性很少见到领导层中的女性，她们可能会想“或许我就是不合适做领导”、“或许做领导对女性来说，还是太难了”。&lt;b&gt;而对高位女性无法平衡“工作/生活”的宣传，又进一步加重了女性的焦虑感，担心自己一旦升职，就必须要在工作和生活之间作出非黑即白的选择。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 家庭教育影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在家庭中，&lt;b&gt;从孩子小时候开始，家长就倾向于低估女孩的能力，认为女孩更需要被帮助和保护。&lt;/b&gt;研究显示，和男婴相处时，母亲会更多时间看男婴自顾自玩耍，而和女婴相处时，母亲则会花更多时间拥抱女婴，她们认为女婴更加需要帮助。此外，在孩子们想要玩耍时，父母会更加估计男孩去自由地探索，而会对女孩叮嘱要“注意安全”。于是，&lt;b&gt;男孩在不断地发现问题和解决问题中，对自己的能力更有自信；而女孩则产生一种“世界很危险、我没有能力应对它”的感受，变得更加自我怀疑和焦虑&lt;/b&gt;（Romm, 2017; Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6391fabed82b73664af540ddafe62810_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;906&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何提升女性的自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 摆脱内化的刻板印象的影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，要发现阻碍自己的刻板印象有哪些。&lt;b&gt;试着列出脑海中阻止你行动的负面声音，&lt;/b&gt;例如，“我就是不擅长理科”、“大声说话像什么样子”等等。有时它们太根深蒂固了，遇到事情就会飞快地在内心一闪而过，所以刚开始你需要花费更多精力在捕捉和识别上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你将刻板印象的声音写成文字后，&lt;b&gt;有理有据地在旁边写下对它的质疑。&lt;/b&gt;在写作的过程中，你不再是在脑袋中乱哄哄地和自己的声音吵架，而是能有条理、有逻辑地组织自己的话语。&lt;b&gt;最好是能列出自己身上与之相反的证据。&lt;/b&gt;例如，在“女生不应该主动”旁边，写下自己曾经因为主动争取而获得良好结果的经历。&lt;b&gt;当你试着反驳那些文字时，你会发现很多刻板印象是被社会建构的，不符合你的情况，或是根本毫无道理。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们也可以&lt;b&gt;在适当时候，做与刻板印象相反的事。&lt;/b&gt;比如，如果你认为女性不适合做领导，那么就试着去承担一次领导的任务，不一定上来就是大项目，可以从小开始。关键是，这些行动的经历，会成为反对你内心声音的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 试着不再做个取悦者，学着为自己争取&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下次你想提出自己的观点时，试着&lt;b&gt;更关注你行为的目的和结果，而不是过程中是否所有人都满意。&lt;/b&gt;我们不可能让所有人都喜欢我们，而因为讨好他人就放弃自己的目标只是因噎废食。在沟通的过程中，当你开始怀疑对方可能不高兴时，可以再次提醒自己沟通的目的，并且作出不影响目的的调整（比如语气更缓和一些，但依然坚持自己的需求）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活与工作中，&lt;b&gt;试着表达真实的想法。&lt;/b&gt;许多取悦者会担心，自己一旦说出真实的想法，会遭到他人的拒绝。而&lt;b&gt;想要验证/反驳内心的假设，行为才是最好的方式。&lt;/b&gt;在表达之后，也许你会发现，不是所有人都会拒绝，而自我表达并不会招致无法承受的后果。有时阻碍表达的只是自以为是的恐惧，而越是表达，越是不再害怕表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前提到，我们无法让所有人都满意，当我们发现别人的敌意时，会产生负面情绪，此时可以&lt;b&gt;允许自己释放情感&lt;/b&gt;。许多人为了逃避他人的敌意带来的负面情感，而不敢表达自我。而Sandberg（2013）表示，难过是无法避免的，但是人们可以做到在哭泣与释放过后，继续擦干眼泪前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 找到自己的同伴&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性需要构建自己的社会支持系统，选择合适的人留在身边。如果原本就比较缺乏自信，那么你可能需要有更多愿意鼓励你、支持你的朋友在身边。低自尊者在需要不断自我肯定的同时，也需要外界的赞美。来自朋友的肯定会为低自尊者提供一个强有力的证据，证明在他人眼中，她也有自己的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;在寻找伴侣时，Sandberg（2013）也提倡女性寻找到愿意与自己并肩作战的伙伴。有一个愿意沟通、彼此协调的伴侣，能够承担起女性许多生活中的负担。&lt;/b&gt;比如，如果伴侣愿意一起承担家务，能给女性留有更多时间和精力忙于工作，不至于在工作的同时还要被无法做家务的挫折打击得焦头烂额，越发自我怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Women can do anything they want.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I believe in it.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I hope you do too.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-899ec480e021adbe636a1088f99e9b18_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beyer, S. (1998). Gender differences incausal attributions by college students of performance on course examinations.Current Psychology, 17(4), 346-358.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bleidorn, W., Arslan, R. C., Denissen, J.J. A., Rentfrow, P. J., Gebauer, J. E., &amp;amp; Potter, J., et al. (2016). Ageand gender differences in self-esteem—a cross-cultural window. Journal of Personality &amp;amp; SocialPsychology, 111(3), 396.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Civiello, M. (2014). How women can narrowthe &#39;confidence gap&#39;. Fortune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J.V. Fennell, M. (1999). Overcoming lowself-esteem. Robinson Publishing Ltd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PlannedParenthood. (2007). What are genderroles and stereotypes? Planned Parenthood.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romm, C. (2017). Why Does Being a Woman PutYou at Greater Risk of Having Anxiety? Science of Us.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sandberg, S. (2013). Lean in: Women, work,and the will to lead. Random House.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-14-30122983</guid>
<pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>26岁, 两段婚姻, 她逐渐找回生活的主动权 | KY访谈: 杀死苏紫紫, 成为王嫣芸</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-09-29968815.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;26岁, 两段婚姻, 她逐渐找回生活的主动权 | KY访谈: 杀死苏紫紫, 成为王嫣芸&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29968815&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7bbf978cb1d4046ecab817caa82e2029_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;王嫣芸今年26岁。在她19岁时，曾因为“苏紫紫”这个艺名，以及“人大裸模”的关键词占据新闻头条；后来她退学，淡出人们的视线几年，又在综艺节目上以真实姓名“王嫣芸”重新出现，收获褒贬不一的评价。不过，她说上节目对她来说并不是为了演讲或者辩论，而是“说话给自己听”，再让外力来砸碎那个曾经的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年对她来说是充满焦虑但又意义重大的一年，她完成了“杀死苏紫紫”这个任务，和在一起5年的丈夫离婚，取得经济独立，又重新恋爱、怀孕、结婚。当她坐下来梳理自己的人生时，已经可以很平和地讲述童年、“苏紫紫事件”以及上一段并不幸福的婚姻。只有在说到14岁被性侵，和外婆的去世时，她才会控制不住自己地流下泪来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，她迈进了人生新阶段，对于爱情、婚姻、个人身份，她依然在探索中。今天我们和大家分享她的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bda09a9d43b4393ca0ffd1fdc0ad0895_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;976&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为了变成一个“好女生”，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我在不适合自己的婚姻里待了5年&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：从“苏紫紫事件”之后到现在，你的生活状态是什么样的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;25岁可以说是我焦虑最深的一年，一些矛盾集中爆发了，我急切地想要知道自己要干嘛，于是我在去年5月20日结束了上一段婚姻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开始那段婚姻时，我20岁，还处于强烈的混乱和不安全感中，我想要证明自己是一个“好女生”，几乎是刻意地让自己进入了一种“平静的”、充满“爱”的生活当中，并假装在这样的生活中获得了幸福。用KY曾经提到的一个概念说，我们就是维持了5年的&lt;u&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=404117619&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=b7d298be147a228b08641d1574bab607&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;“假性亲密关系”&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;，只是互相假装很爱对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：为什么想要做一个“好女生”的愿望会如此强烈，是因为“苏紫紫事件”让你觉得自己不是好女生吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;其实很长时间以来，我都没有发觉自己的潜意识里有这样强大的愿望。因为经历整个“苏紫紫事件”时我都很生气，做人体模特的女生很多，我只不过是经过校方的审核和许可展出了一些作品，却被“人大裸模”的关键词推上了头条，还被污蔑说是炒作。我在理性上认为自己完全没错，觉得自己是被欺负了、被消费了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是其实我在感性上会不自觉地认为自己错了，觉得自己不是一个“好女生”。这是我时隔几年，在录节目的现场才发现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一期的《奇葩说》上，辩论的主题是“臭不要脸是坏事吗”。录制前我准备好了稿子，我本来是想用自己的经历说明，我没有错，那些曝光我照片的人才是臭不要脸的。但是&lt;b&gt;在上节目时我突然发现，自己表达的东西不由自主地变了，变成是我在认错。我开始说完全相反的话，说我在这件事情里做错了，希望大家还是觉得我是一个好女孩。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我无法解释那种情绪是为什么产生的，就是希望大家原谅我的那种感觉。我在之前完全没有意识到那是自己的诉求。所以&lt;b&gt;录完节目出来之后，我就找了一个心理咨询师开始做咨询。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你的那种感觉，是受到社会上淫荡污名的影响吗？是不是舆论让你觉得，做“裸模”是一件色情或者说淫荡的事情？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;我的确是要抵抗某种污名。不过后来我发现，我的抵抗并不像表面上的逻辑那么简单。这件事情的表象是，我做了人体模特，别人对我有非议，我想要摆脱这种非议，要做一个好的女生。但其实深究起来，&lt;b&gt;这种愿望和“苏紫紫事件”关系不大，而是和我成长经历里其他的部分有关。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在14岁那年遇到了一件很不舒服的事情（遭受性侵）。那年我跟着爸爸和继母住，但有一天爸爸突然和继母离婚，深夜把我带走，借宿在朋友家，每天彻夜打麻将。一天晚上在他朋友家里，事情发生了，对方是他同事的儿子，社会上的小混混，文着大花臂。他给我吃了不知道是什么的东西，导致我连喊出来的力气都没有，事情发生的过程中，我整个人都是无力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我是个受害者，但其实我一直隐隐地觉得，那件事情里我有错，我觉得是我自己没有保护好自己。所以在19岁当模特被拍摄裸照时，当我在陌生的环境中被偷拍到私处时，我又有过那种熟悉的感觉。之后我对媒体说，我做模特只是因为要拿到500块钱，但其实那一刻，我的心里是很不舒服的，我仿佛又回到了14岁那一年，回到了那种没有办法为自己反抗的状态。我意识到危险，但是没有勇气为自己站出来，我心里还会想，这件事情既然发生了，你就一辈子都躲不过了，你永远都有把柄在别人手上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在19岁时我在心里骂自己，如果说第一次被伤害是不可控的，那么第二次就是你自己在伤害你自己，你这个傻逼。我憎恶自己的那种无力感。我想要抵抗这种无力，向别人也是向我自己证明，我是“好的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：所以之后你就选择了结婚这种方式，去证明自己是“好的”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;是的，那时我几乎与全世界为敌，处于极度缺乏安全感的状态，也极度渴望一种有安全感的生活。这时，我的前夫刚好出现了。他给我提供了一种可能的生活方式：嫁人，成为一个好女人、好太太，一个能够悉心照顾对方孩子的继母。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们约了几次会后，他就把我带去他家，说“这是我家，我还缺个女主人”。这句话在当时听起来很浪漫，我一下子就被感动到了，因为我没有过过真正的家庭生活，所以对这种生活极其感兴趣。（但后来我才发现，这句话的另外一层意思是，我家还缺个全职的管家，你要不要来。我当时所认为的浪漫，其实是他提出的诉求，我没有懂。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，刚刚进入婚姻的两三年时间里，我都处于一种亢奋的状态里，每天都在研究什么菜好吃，朋友聚会要准备什么，怎么把人照顾好。我觉得自己已经变成一个好人，进入了无比幸福的家庭生活，在承担正确的女性角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3dfb946a0bc9ee8befa27be1a161f73f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;900&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;虽然看起来都是“不管不顾”，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;但是我从虚张声势到不再害怕&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在你的人生中，做选择时似乎总是有一种“不管不顾”的状态。比如，遇到苏紫紫事件后，你选择的抵抗方式都比较极端，先是裸体接受采访，后来又从人大退学、结婚。离婚不到两个月，你又再次结婚生子。你是否在做很多事情时，行为方式都显得很“用力”？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;以前20多年的我的确是这样的，我的所有行为和表达手段都是很极端的。包括整个成长过程里我都是一个非常暴躁的人，发起脾气来就声嘶力竭地喊，控制不住自己地摔东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我发现，这是因为&lt;b&gt;在成长环境里我没有习得去正常地表达情感、分享情感的能力。我只会发泄，不会表达和沟通，我眼中的世界是由斗争和输赢组成的。&lt;/b&gt;（不过我的这一次离婚、结婚生子有所不同。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高一的时候，我外婆家的房子被拆迁，回到家外公说，你外婆被拆迁队打了，从房子里扔出来，现在瘫痪了。（其实后来我才知道，外婆并不是被打瘫痪，而是她本身就有脑血栓的风险，拆迁队员也并没有暴力推她。）但是外公的描述使我非常非常气愤，觉得极度不公，每天旁若无人地在课堂上哭，书也读不下去，还打印传单去街上发，在大雪天跑到市政府门口下跪申冤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之后处理很多事情的时候，每当感到自己处于弱势，我都是这个状态：我可以平凡，但绝不可以被欺负。从小到大我最喜欢默念的就是三个字：“我赢了”。在家里我发誓，以后一定要过得比你们都好。在媒体面前，我拼尽全力想要证明自己是对的，他们都是错的。我总是觉得，我要成为最终活下来的那个人，成为那个胜利者。有时候，甚至没有具体的事情发生，但我还是不由自主地默念这三个字，仿佛一直把自己置于斗争的环境之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你现在似乎已经渐渐从这种“用力”的状态中走出来了。在这个过程中，身边有哪些人或者因素帮助到了你？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;在大学以前有一个很重要的人，就是我的初恋男友。我们在一起7年，从小学六年级一直到高中毕业，现在回想起来，对他而言应该是一场噩梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高考前我压力特别大，因为我觉得如果考不上北京的学校就完了。每天晚上他接我回家时，我都会莫名其妙地发脾气，还经常打他耳光，却无法告诉他我心里在想什么。但他是一个极度温和的人。即便我打他耳光，他也不会生气走开，而是一直跟在我后面，两个人就这样默默地走上十几分钟，他再轻轻地问我一句：你好些没有？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不会安慰人，也不了解我的很多痛苦，但他一直陪伴着我。高三的时候，他隐晦地表示想和我发生关系，我告诉了他那件事情（被性侵），说你要知道，我不是处女。那也是我第一次和人描述那件事情的发生过程，我在食堂端着餐盘，一边说一边整个人都在抖，后来餐盘掉在了地上。&lt;b&gt;他听完以后，什么都没说，过来抱住了我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到现在想起来，我都觉得他是一个特别好的人，我遇到他实在太幸运。某种程度上说，是他拯救了我，也是他使我能够有情绪稍微平稳一些的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，其实“苏紫紫事件”也意外地帮助了我。虽然在媒体上，我越努力说清楚就越说不清楚，但也是在面对媒体时，我第一次开始尝试讲述自己的故事。那些从来没有和家人、同学、男友说的话，我全都跟陌生的记者说了，他们问什么，我就答什么。现在想起来，可能是因为从来没有人那么仔细地问过我那些问题。之前我和家人的沟通状态都是暴躁的、情绪化的，而记者们会试图观察我，审视我的整个过去，把问题指向很多我不曾关注过、也不愿去回想的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我被那种心平气和的谈话状态完全地吸引住了，头一次觉得自己是作为一个人在被倾听，也开始学着“好好说话”。当他们问我“你和父母的关系怎么样？为什么你家那么穷？”的时候，一开始，我回答不出那些问题；后来我开始尝试去回答。这个过程倒逼着我开始自我梳理，想要弄清楚我到底生活在怎样的环境里，过去对我有着怎样的影响，如果我感到痛苦，是什么在让我感到不舒服。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那段时间我就好像祥林嫂一样，不断在公众场合自我剖析自己。当然，我嘴巴也不把门，所以说的话后来都成了新闻标题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bac83a9367cba523391b5b5a5374f2d3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;405&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年的行为艺术《日常谈话》，我把自己关在透明的塑料罩里，里面的氧气每隔几分钟就会被吸光一次。但即使罩子里没有氧气的时候，我也一直想要说完，想要表达自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;再后来帮助我的就是心理咨询。&lt;/b&gt;第一次去做咨询时，咨询师让我随口说出生活中很不喜欢的一件小事。我说，我很不喜欢老公不让我上闹钟，因为他心脏不好，闹铃声会吓到他。虽然我很讨厌不能按时起床完成工作，但也只能不上闹钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他又说，你再说一件非常重大的、你不喜欢的事情。我说，我不喜欢老公不让我工作。从人大退学后我一直没有正式工作，别人也就把我当一个小网红来看待，但我渐渐发现，如果经济不独立，我在这个家庭里是没有任何话语权的，就连一个杯子的摆放位置也要遵从他的喜好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这时我发现，在我行为模式的背后，是我非常不喜欢事情不可控的感觉。我反感我的婚姻，就是因为在婚姻里的我是完全没有控制力的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;咨询师会说，你既然不喜欢，就去尝试改变。他让我觉得自己是有能力的。&lt;/b&gt;我印象特别深的是，第一次咨询时我几乎哭得说不出话，但走出咨询室，我开始第一次反抗我当时的丈夫。之前我会委屈、哭、离家出走，但我唯一不会的就是当面反抗。&lt;b&gt;但那一次，我们因为小事争论起来，他像平时一样打了我的头，我回了他一巴掌。他再要过来打我，我就拿起空的酒瓶子砸他，他躲开了，在地上砸了一个大坑。我冲过去说，我告诉你，我不喜欢暴力，我想让你知道暴力是什么感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：后来你是如何处理自己的婚姻的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;心理咨询使我开始想要拿回对生活的控制权，我提出想要开始全职工作。我前夫的回应很有意思，他说：你要想去工作，就把家里买菜的钱还给我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我听到时愣了一下，才发现自己一直是不受尊重的，感觉到了强烈的危机感。&lt;b&gt;如果我是一个有经济能力的人，那么我的付出、包容可以是一种主动的选择，因为你没有寄人篱下的感觉。但是我的确没有经济能力，我拿着他给的“年薪”，却是一个生活在大房子里的穷人。我在那个房子里获得了比较安逸的生活条件，自我恢复了几年，读一些之前十几年都没机会读的书，开始构建自己的知识体系，但是我依然脱离了这个家庭就无法生活，当我在这个家里受到委屈时，我无处发泄也无处逃离。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问他，在你眼里，我是什么？他说，老婆啊。在他眼里，老婆是一个功能性的产品，是一个生活里需要填补的位置。在家里，我能够照顾他，给他做饭；带出去的时候，我也是一个花瓶或者摆设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着我越来越知道这是一个怎样的状态，也对自己的弱势越来越不能接受和反感。这一次，我想要用正确的方式让自己不弱势，而不是像以前那样发泄情绪。我很想理智地跟他谈，让自己出去工作，经济独立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：当时沟通的结果怎么样？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：他不愿意谈。他总是说，你女人懂什么，你小孩懂什么，这句话让我很抓狂。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他比我大很多，也确实一直把我当一个小女孩来看待，不接受我长大的事实。我后来看过一句台词觉得很有意思：&lt;b&gt;“成功的男性，有自己独立事业的男性，究竟渴望什么样的女性？渴望一无所有的，只会支持他们梦想的，那样的天真的人就可以了。”&lt;/b&gt;看到那句话，我就想明白了，原来我在他眼里是这样的。和他在一起时我一无所有，是一张有点混乱、皱巴巴的白纸，他希望在上面写属于他自己的字，就像高晓松说他前妻，所有的品味都是他来营造的，他很有成就感一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在这个家里，我连发表观点的权利都没有。在电视上看到一个社会事件，我持有和他相反的观点，我们争执起来，他就觉得自己受到了极大的冒犯，觉得我挑战了他的权威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我试图沟通之后，发现换来的是暴力，没有办法说服自己再继续下去。我的一个好朋友很直接地对我说，“无论你承不承认，爱都是有成本的。那你得到的回报是什么？你那种神经质一样的清高导致你没有得到他的钱，他也并没有那么爱你，他其实爱的是一个太太的身份，爱的是这种人格的人，他不允许你在家里面谈论任何的价值观、观点，发表见解，哪怕是一点点意见。那请问，你在这段感情里得到了什么？你说你之前得到了安全感，那你现在还需要这样的安全感吗？你现在才25岁，还可以出来奋斗，可以改变自己的状况。如果再在家里面关两年，你连外面的世界是什么样都不知道，那你付出的成本就太高了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段话让我恍然大悟，&lt;b&gt;我不再需要用婚姻这样的机制去维持我虚幻的安全感。我发现我骨子里不想要这种“安稳”的生活，我希望自己能够自由、主动，有能力控制自己的命运。&lt;/b&gt;我也发现自己变得强大，不是当年那个完全不知道怎么保护自己的小女孩。我就提出了离婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：离婚的过程顺利吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A：&lt;/b&gt;一开始他当然不同意了，&lt;b&gt;他觉得生活并不一定有关真正的幸福，但是一定要关于表面的幸福。所以即便我们经常吵架，当朋友来家里的时候也还会表演出很恩爱的样子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我离婚成功，用了两个办法。一是我出走了，消失了30天。因为我知道他是寂寞不过一个月的人，他不希望自己身边没有一个女性伴侣，不管那个人是谁，他都要维持生活的这种“稳固”。所以，我就拆解他对生活的这种需求，故意不回家，在那30天里，他自己也明白了，他让我回来只是出于那种强烈的执念，而不是因为爱我。让他意识到这一点，是我们离婚达成共识的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，我还跟他说，如果你不跟我离婚，我就到法庭上告你，要我们的婚内财产，但你如果同意现在跟我协议离婚，我就净身出户。所以后来我们顺利离婚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0729bcd9310d528e133a38c8f850b615_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;540&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;刚离婚时的我，和朋友在一起&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在离婚后的生活里，你掌握回了主动权吗？你说这一次结婚生子的决定和之前不一样，那么区别在哪里？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：离婚后我签了媒体的全职工作，也搬到一个画家村去住，在那里成立了自己的工作室。那时很多人都觉得我挺惨，从300平的市区大房子搬到五环外的村子里，还要给别人打工。但我自己很开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不到两个月，我就遇到了现在的老公。我和他在一起的恋爱状态是更自由的，他能够允许我做自己，接受我本来的样子，我不必再像以前那样维持一个“好太太”的形象。&lt;b&gt;以前剃寸头的时候前夫都会很生气，但是现在的丈夫会支持我光头，还亲手帮我刮光头。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们两个一开始确实说的是只谈恋爱不结婚，因为婚姻会使人产生惰性。但是没想到意外怀孕了，今年3月，我们结了婚，并且定居去了昆明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这种决定的状态已经和当初的闪婚完全不同了。经过了上一段婚姻，我很明白婚姻和爱情是不同的。曾经我把爱情、婚姻、金钱都混在一起，但其实我的前夫是很成熟的，他一开始就把婚姻看作是一种交换。&lt;b&gt;所以这一次，我一直在和老公沟通对家庭和婚姻的看法，中途我很确定，如果没有谈判好，我们是不能结婚的。我们甚至还开了一次家庭财产大会，像商议合开一家公司那样去商议婚姻。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;怀孕后我反复考虑过，觉得自己能够承担孩子到来之后的生活。我想要生下这个孩子，因为我特别喜欢我的丈夫，我希望能够有一个他的影子留在我身边，即使我们之后会离婚（谁知道呢），但我曾经喜欢这个人，就想一辈子都看到他的样子。&lt;/b&gt;我也希望自己用更好的方式对待家人和世界，所有我之前不喜欢家人相处的模式，都不要在新的家庭里出现。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3b1ecb3124cb88fedb8b7f7a4259ac4c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新的婚姻里也会遇到装修、孩子上学等一系列特别现实的问题，但是我不再害怕了。以前的我，虽然行为很用力，但其实是虚张声势，心里有很多恐惧；现在的我，似乎是一个很少会去感觉到害怕的人。我觉得生活是我自己能够控制的，并且我有勇气去控制它。&lt;b&gt;我知道将来生活的风险，也知道未来要承担什么，但想清楚这些之后，我还是愿意去承受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你现在对“荡妇羞耻”怎么看待，你是接受它、逃避它还是在反抗它？你似乎一直不羞于展示自己的身体，之后也用自己的身体做了许多作品。现在你对自己的身体感受是什么样的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：心理咨询渐渐地使我能够区分不同的事情和情感。比如，我意识到自己其实从来没有因为做人体模特而羞耻，而是为了与性相关的经历而感到羞耻。但我也明白了那件事情（被性侵）不是我的错，在那一瞬间，我并没有任何过错导致了那件事情的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也发现自己在拍摄和发布裸照时，其实也有一种近乎自暴自弃的想法：我父亲从小就总是说我是一个“婊子”，那么我就越发强烈地想要成为一个“婊子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸妈之间没有什么感情，妈妈喜欢化妆、穿漂亮的衣服，性格开朗，笑起来非常大声，怀着我六七个月还穿高跟鞋去蹦迪，这些都令我爸十分厌恶。他经常用一些非常难听的词来形容她，比如骚、婊子、破鞋等等。后来，他也把对我妈妈的情感投射到我身上，会用这样的词来形容我，说我和妈妈一样。14岁那件事（性侵）发生后，我把这件事情告诉了爸爸，但他用一种很糟糕的眼神看着我，仿佛我是在说谎，那种语气就好像是说，这件事没有发生过，都是你想象出来的。我感到自己的痛苦不被承认，就办了假证件离家出走、坐火车去北京。但被抓回家后，一进家门，我爸爸依然用“婊子”等难听的话来形容我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苏紫紫事件发生后，他第一时间打电话来和我断绝父女关系，说“你变成了和你妈一样廉价的女人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-526e3ee217fc3f58ae554bb4bf6ead1e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;720&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;我和我妈妈&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我记得有一次咨询师问我，如果模拟一个情境，你父亲在你面前，你会和他说什么？我沉默了，因为我觉得，他如果在我旁边，我绝对不会多说一个字。咨询师说，你说出来就好了，不用顾及其他。我就一直瞪着空气很久，之后感觉越来越不舒服，就很大声的吼了一声，“我长大了，再也不需要你保护了！”说出来以后，我感觉好受了很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还意识到，自己没有因为做“裸模”本身而内疚，但我的一些内疚来源于那件事情造成的对他人的影响。比如，在事件发生时我有前男友，那时就有很多人包括记者去问他，听说你和那个裸模在一起，什么感觉？这给他造成很大压力，后来我们分手了。还有我外婆，在事件发生后不久她就第二次脑血栓爆发，而且到去世我都没能和她说上一句话，所以我现在也不知道她是否感受到了伤害，所以我内疚了很多年，觉得为什么自己总是那么笨，不仅不会保护自己，还不会保护身边最重要的人。我的内疚主要来源于这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的羞耻感不来源于身体本身，我仍然觉得身体是我的工具，也是我做艺术的表达手段之一。&lt;b&gt;我不会刻意使用它，但是使用它也是我的权利，我不能失去这个权利。&lt;/b&gt;之前结婚那几年，我前夫比较反感我用身体做作品，很长时间里我会让步。但到了最后，我还是觉得无法忍受这种不自由感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一点点地变得不纠结，变得能够保护自己。对于社会上的“荡妇”评价，我之前是嘴硬不在乎，但是心里会在乎，会朝着反方向去做，变成一个“好人”，在之前那几年的时间里，我都很想要“杀死苏紫紫”。但这个任务在去年完成了，我现在内心真的不在乎了，甚至有人用那样的词形容我的时候，我会觉得是在夸我很性感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会心安理得地觉得，你觉得我脱衣服不对，但我就是想用这样的方式表达，那又怎么样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*本文配图由王嫣芸提供&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 撰文 / 小汤圆&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-971fddc9f7bf640ceb573142de1897ca_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-09-29968815</guid>
<pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>出轨后，其实多数人还是选择了不分开 | 如何修复出轨后的关系？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-05-29889838.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;出轨后，其实多数人还是选择了不分开 | 如何修复出轨后的关系？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29889838&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3969fad227db29b69928888fe0d9ebaa_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在后台收到的情感类问题中，有很大部分是有关“伴侣/我出轨了该怎么办”的提问。出轨不少见，调查发现15~25%的美国人会在婚姻中出轨。在人们的想象中，出轨后双方会大吵一架，并走向分离的结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但与人们想象的不同，&lt;b&gt;现实中，多数人还是会选择留在关系里。&lt;/b&gt;Schneider（1999）等人的研究显示，出轨后会有60%的伴侣威胁要同出轨者离婚，但其中&lt;b&gt;只有不到25%的人最终终止了关系。&lt;/b&gt;也&lt;b&gt;只有10%的出轨者会选择离开原本的伴侣，并和情人在一起。&lt;/b&gt;为什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就来谈一谈，出轨究竟是一个什么样的事件，出轨后的关系又如何修复？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-79a2d4724d864e28da2346879aab8bd4_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-79a2d4724d864e28da2346879aab8bd4_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（想知道密恐的是只有我一个么）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;出轨会如何影响关系中的每个人&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关系中一方的出轨，影响的不仅仅是出轨者，它会对原本家庭中的每一个角色产生影响，包括孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 出轨对被出轨者的影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 在出轨暴露之前，出轨就已经会伤害到被出轨者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多出轨者自我安慰说：“我不告诉伴侣自己出轨，伴侣就不会难过，不会受到伤害。”但心理学家马克·怀特指出：&lt;b&gt;出轨在暴露之前已拥有巨大的负面影响。&lt;/b&gt;因为被出轨者缺乏了“伴侣对我不忠诚”的重要信息。&lt;b&gt;被出轨者做出各项对人生的选择，完全建立在错信伴侣忠诚的基础上。由于不清楚自己伴侣已经背叛，被出轨者可能会在不知情中对出轨者付出与让步。而如果被出轨者知道了伴侣的出轨，被出轨者原本会做出不同的选择&lt;/b&gt;（White, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨者在被出轨者不知情同意的情况下，影响了ta的人生选择。这是很大的伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 发现伴侣出轨后，被出轨者会经历一系列负面影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;伴侣的出轨可能会严重摧残被出轨者的安全感。&lt;/b&gt;被出轨者原本以为自己的关系是安全的，自己的伴侣不会背叛自己。没想到自己的关系并不如所想的那样安全。&lt;b&gt;被背叛的打击让被出轨者用一种新的、多疑的目光打量世界：如果我所认为安全的关系已不安全，会不会这个世界也不像我过去以为的那么安全？&lt;/b&gt;被出轨者会出现一系列不安的反应：怀疑身边人可能伤害自己、四处寻找会伤害到自己的迹象等等（Spring,2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;被出轨者会出现沉浸式思考，无法自控地反复想和出轨有关的事。&lt;/b&gt;这是一种遇到挫折后常见的心理机制，通过不断回想和反思，试图从中学习、保证以后不再犯同样的错误。被出轨者会反复检索当初伴侣出轨的种种迹象，后悔自己没有早点发现；或是反复思考伴侣为什么会出轨。但这个过程会带来巨大的心理痛苦，让人陷入抑郁和折磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 出轨也会对出轨者造成负面影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非只有被出轨者会被出轨事件伤害，&lt;b&gt;出轨者本身也会遭受出轨事件的负面影响。出轨会引发出轨者的认知失调&lt;/b&gt;（cognitive dissonance）。&lt;b&gt;认知失调指的是人们对事物的认知与事实发生冲突，从而引发心理上的不适。&lt;/b&gt;出轨事件会让出轨者对原本的自我认知产生怀疑。例如，出轨者原本认为自己是个“好人”，然而事实是他们背叛了自己的伴侣。事实与自我认知的不一致让他们感到不安：“我不再是个好人了，那我是谁？我是恶人吗？”许多出轨者会因此备受折磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;隐瞒出轨事件本身会增加出轨者的心理压力。&lt;/b&gt;隐藏住出轨的蛛丝马迹，过“双重生活”并不容易。一方面出轨者得计划好如何出轨，另一方面又要时不时担心自己的谎言被人拆穿。&lt;b&gt;害怕暴露带来的焦虑感非常可怕，以至于许多出轨者在出轨被揭穿后甚至感到松了口气，为了自己再也不必说谎和隐瞒&lt;/b&gt;（Spring, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1611bfa0eebd196f59ee628de473836f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 出轨还会影响到孩子&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨损害的不止是伴侣双方，还会对伴侣的孩子产生不良影响。&lt;b&gt;孩子往往卷入家长之间的斗争中，成为家长争夺的对象。&lt;/b&gt;被出轨者会向孩子控诉伴侣的出轨行为，希望孩子加入自己，而出轨者可能会央求孩子帮助自己弥补关系。&lt;b&gt;许多出轨家庭的孩子感到自己夹在中间，不知道该不该站队、该站在哪一边。&lt;/b&gt;同时他们又非常焦虑，认为自己应当为家庭稳定负责，需要去做家长关系的修补者，&lt;b&gt;却没有意识到出轨本身只是家长之间的问题，不该由孩子来负责&lt;/b&gt;（Duncombe &amp;amp; Marsden, 2004）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;出轨事件也会影响到孩子对亲密关系的看法。&lt;/b&gt;Ana Nogales博士曾调查了800名经历过家长出轨的孩子，得到的数据表明：&lt;b&gt;83%的孩子经历过家长的出轨后，认为人总会撒谎；70.5%的孩子认为他们对他人的信任受到影响；80.2%的孩子认为家长的出轨改变了他们对爱与亲密关系的看法，他们和被出轨的家长一样，同样感觉自己被出轨者背叛&lt;/b&gt;（Nogales, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;出轨有着种种不良影响，但很遗憾，它却是一个日常生活中人们有可能遭遇的事件。假如你不幸遭遇了它，应该怎么办呢？首先，你需要知道，对方是否真的出轨了。&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;出轨前与出轨中，出轨者会有哪些表现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Anita Vangelisti教授（2004）研究发现，出轨事件并非无迹可寻。在出轨前与出轨过程中，许多出轨者会表现出端倪。&lt;b&gt;但需要注意的是，我们列举这些可能的征兆并非是鼓励大家对号入座，或是过度解读伴侣的一言一行；而是在伴侣真的表现出以上征兆时，我们应该如何处理。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 出轨前，出轨者会疏远自己的伴侣（relational distancing）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果出轨者有了心仪的出轨对象、准备出轨，他们会开始疏远自己的伴侣。&lt;/b&gt;越是看重出轨对象，对伴侣就越疏远。关系疏远很容易体现在沟通上。&lt;b&gt;一个准备出轨的人为了疏远伴侣，可能会减少与伴侣沟通的时间&lt;/b&gt;（比如总是夜晚加班）、&lt;b&gt;减少对伴侣的自我暴露&lt;/b&gt;（比如不再谈论自己的感受），&lt;b&gt;或是让自己离伴侣远远的&lt;/b&gt;（比如总是出差）。有些准备出轨者甚至会迫使伴侣疏远自己，他们有时会故意说出伤人的话、或表现得很粗鲁来伤害伴侣，而痛苦的伴侣为了避免受伤，便遂了准备出轨者的心愿，自发地疏远了准备出轨的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;疏远也不止体现在言语沟通上，有时也体现在非语言沟通中，&lt;/b&gt;像是减少肢体碰触、减少眼神接触，或者两人总是陷入尴尬的、不适的沉默等等。这些迹象如果只是单独、偶尔地发生，并不能说明什么；但如果它们一齐出现，就需要警惕亲密关系中出现了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 出轨时，出轨者会努力保守出轨的秘密&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨者开始出轨后，会倾向于保守秘密。越是在意与伴侣的关系、担心被揭露后的负面后果，越是会守住秘密；相反，如果对和伴侣的关系并不在意，越是容易暴露出轨。有些出轨者想用出轨来终结与伴侣的关系，这种情况下，出轨者甚至会主动让伴侣发现自己出轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当出轨者试着保守秘密时，有部分出轨者会继续用疏远的方式，来减少和伴侣的接触，防止伴侣从自己的言行中察觉出轨；而&lt;b&gt;有些出轨者为了保密，反而出现反向补偿行为，&lt;/b&gt;比如原本不夸伴侣的出轨者，会开始称赞伴侣；原本性频率一般的出轨者，会刻意增加与伴侣的性接触等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦对出轨者产生怀疑，被出轨者便面临&lt;b&gt;“质疑困境”&lt;/b&gt;（interrogative dilemma）：在被出轨者公开质疑对方出轨之后，如果对方没有出轨，被出轨者可能会被对方指责“不够信任”、“伤害感情”；但如果对方确实出轨了，被出轨者又要面临发现出轨后的诸多问题（Vangelisti &amp;amp; Gerstenberger, 2004）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贸然开口并不是一个好的选择，但你需要意识到：&lt;b&gt;最终，沟通是不可避免的。不要心存侥幸，认为可以不经过沟通，就将关系中的问题解决。&lt;/b&gt;亲密关系中的问题可能恰恰源于过去缺乏沟通，逃避沟通只会加剧两人之间的隔阂，但在正式就出轨沟通之前，你可以做一些准备——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;询问自己是无根据的怀疑，还是有行为上的证据引起了你的怀疑。&lt;/b&gt;试着在心中列举出对方的具体行为（像是“总是在和一个异性头像聊天”），而不是只在猜想和怀疑（“我认为……”、“我觉得……”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;在正式询问对方之前，先问问自己想从沟通中获得什么。&lt;/b&gt;你是希望通过这次沟通更了解伴侣吗？你有没有思考过沟通可能的后果与后续应对？如果对方真的出轨了，你该怎么办？根据你想要获得的结果，来决定自己将要提出的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在正式沟通时，&lt;b&gt;要选个合适的时机沟通。&lt;/b&gt;如果对方忙着做其他事，肯定无暇与你谈话。在沟通开始时，不必直接质问，可以先就具体行为提问：“你为什么总去那家餐厅？”。&lt;b&gt;在沟通过程中，切记要态度坦诚。&lt;/b&gt;例如，如果对方问你是不是怀疑Ta出轨，你可以温和地回答“是”。因为&lt;b&gt;只有真诚才能换来真诚，&lt;/b&gt;如果你本身遮遮掩掩，对方也可以因为你的态度而拒绝和你沟通。&lt;b&gt;沟通过程或许并不容易，但不要轻易中断或者放弃沟通。温和而坚定地把对话推进下去，直到你问了所有你想问的问题，确定你实现了沟通的目的为止。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果对方确实没有出轨，虽然你需要为自己的怀疑道歉，但你通过这次沟通得到一个机会，能消除自己的怀疑，并能以此为契机与伴侣讨论如何增进两人关系、避免再次怀疑。而如果对方承认了出轨，你也不再被蒙在鼓里，有机会解决这个问题。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-51a96a8cf5ba1448331047a28eb84276_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;211&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;假如出轨发生了，我们该如何修复关系？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;即使关系中真的发生了出轨，也不意味着一段关系必然会结束。伴侣仍然可以积极地修复关系，甚至提升关系的质量。John Gottman提出了出轨修复的三阶段：“赎罪、同调与依恋”（Atonement,Attunement, and Attachment）。我们将详细地介绍每个阶段人们可以做些什么（Earnshaw,2017; Spring, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一阶段：赎罪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 出轨者需要真诚地表达歉意&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨者要向被出轨者道歉。道歉不仅仅只是说一句“对不起”。出轨者还要许下承诺保证不会再次出轨，同时自己会做哪些事情来保证不再犯，并尽量当着伴侣的面与出轨对象断绝往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真诚地表达歉意也包括聆听被出轨者的指责。被出轨者需要释放自己被背叛后的愤怒与伤心，才能在接下来更好地沟通。而且出轨者也可以借由聆听伴侣的指责，表明自己愿意承担后果的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 重塑信任&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨会伤害到被出轨者的信任感，有些被出轨者会开始怀疑关系的方方面面是否可靠。而一份关系很难在不断的质疑中存续下去，出轨者需要重新赢得伴侣的信任。而&lt;b&gt;信任的重塑不能仅仅靠口头承诺，它需要出轨者做出行为上的改变。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于被出轨者缺乏安全感，出轨者只是普通地表达爱意是不够的。&lt;b&gt;在重塑信任的阶段，出轨者需要做出比平常更抚慰、更能拉近距离的行为，有些行为甚至要求让渡部分隐私（例如，给伴侣看自己的银行账单和通信记录）。&lt;/b&gt;通过掌握了出轨者的信息，被出轨者能更笃定对方没有再次背叛自己，慢慢地重新获得对关系的确信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临床心理学家Janis Spring列出了具体能增进信任的行为，她建议伴侣们制作一个表格，每天列出当天所做相关行为，避免遗漏。这些行为例如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;让伴侣更多地掌握行踪（“如果你要出差，给伴侣确切的出差地点与相关的单据”、“减少你过夜出差的次数”、“在白天给我打电话”等等）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;增加与伴侣相处的时间（“按时回家”、“与家人一起吃晚饭”等等）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;告知伴侣自己出轨关系的后续（“告诉伴侣你的情人是不是有联络你”等等）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;增加对伴侣的自我暴露（“告诉伴侣你在想什么、你的感受是什么”、“让伴侣知道你最喜欢Ta哪些方面，不喜欢Ta哪些方面”等等）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Spring博士也鼓励被出轨者主动列下他们希望出轨者能做的事，被出轨者也能借由这个机会表达对出轨者的不满（“我希望你能多和我说话”），以及教会出轨者：什么是能让伴侣感到安心的行为。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二阶段：同调&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段的核心是沟通双方对关系的期望、恐惧、认识，来加深对彼此的了解。在这个阶段中，双方要谈论这次出轨，讨论出轨里双方的责任，以及如何修复关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 关于是不是要谈论出轨事件的误解&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多伴侣不敢在事后谈论这次出轨，倾向于当做心照不宣的过去。这可能是因为，有些关于“谈论出轨事件”的负面想法阻碍了人们去沟通。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的误解之一是：&lt;b&gt;“如果我告诉你出轨这件事对我的伤害，我可能会把伴侣推得更远。”&lt;/b&gt;特别有些被出轨者不想失去出轨的伴侣，会担心自己表达了情绪，对方就会更进一步地疏远自己。但实际上，只是一味地压抑情绪并不能让情绪消失，它需要释放的渠道，而且&lt;b&gt;如果被出轨者不坦诚地表达自己，出轨者可能会错误估计出轨对关系带来的影响，&lt;/b&gt;也不利于关系的修复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个常见误解是：&lt;b&gt;“如果我承认我在出轨中的责任，伴侣会用这件事攻击我。”&lt;/b&gt;出轨者担心被出轨者会“得寸进尺”，不断地用出轨这件事攻击自己。但是，对被出轨者坦诚自己过去的行为和想法，能证明出轨者愿意与被出轨者交流，也愿意承担起自己在关系中的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而被出轨者则担心：“如果我承认之前的关系中我有做的不够的地方，出轨者就会用这点为出轨开脱，我就无法指责对方或者提出我的要求。”真诚地反省和检视过去的不足，是提升关系里重要的一步，认识到关系中自己可以改善的地方，才能更好地弥补与改善。而且，&lt;b&gt;承认自己的责任，也不代表出轨者的出轨就是可取的：两个人原本可以通过沟通解决问题，而不是靠出轨者在关系外发展其他感情来解决问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8db3248a530a2dd1a1a6b4537633e9ed_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;282&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 如何谈论出轨？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被出轨者一般会有许多问题想要问出轨者：“你为什么出轨？什么时候开始的？你是怎么出轨的？”但&lt;b&gt;在深入询问出轨之前，被出轨者需要想清楚：自己问出的问题能不能帮助关系恢复。避免问那些会让自己痛苦、并且对关系毫无帮助的问题。&lt;/b&gt;举个例子，不要问出轨者：“我和你的出轨对象，到底你更喜欢哪个”，也许得到的答案会让你伤心，或是你并不信任对方的回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而出轨者面对被出轨者的问题，往往也不清楚自己该怎么回答比较好。Spring博士建议&lt;b&gt;出轨者不要隐瞒信息，更不要撒谎&lt;/b&gt;（除非你想进一步失去被出轨者的信任）。但是&lt;b&gt;出轨者可以用更有利于关系的方式回答问题，多讨论自己的感受，并避免谈论一些令人不快的细节。&lt;/b&gt;举个例子，出轨者不要说“比起你，和出轨对象在一起让我更开心，我们俩做了blabla……”，而是说：“我和出轨对象在一起比较兴奋，是因为这件事是偷偷摸摸进行的。或许我们以后可以尝试一些刺激的事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三阶段：依恋&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第三阶段中，伴侣双方加深彼此的联结，让关系变得更加亲密。在这个阶段中，&lt;b&gt;伴侣双方可以形成表达爱意的日常惯例。&lt;/b&gt;像是经常向对方表达感谢，积极地回应伴侣的沟通，约好固定的时间一起做事，定期地双方一起做生活计划等等，让双方认识到自己都对彼此的生活有参与感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，如果有可能，我们希望今天在看这篇文章的你们，都永远用不上这些知识和方法。但这世间从不温柔，坏人和坏事都会发生。假如你遇到了，这只是宇宙中的一个概率事件，我们想告诉你：出轨只是人生中的一次经历，它会令人痛苦，但它未必代表关系的结束，更不会代表你人生的结束。积极地面对出轨，并将它作为提升关系与自我提升的助力吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652837234&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=dde5f14df1e06f5b7598a7de2c29729b&amp;amp;chksm=f194354bc6e3bc5d01197956e4343d5d59537122c709a472f54ee1c2d6c4c2de3cbdf07ebd60&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1005FpfdwemSqiFF98p74l4U&amp;amp;key=6367c73b5175dbc71bd0345b708f7a6a872d0c010737ddc579a7a069abeb94a4584b28692cb3127c5ebaaa94e9b2a98958147cc6b78b575bdf0dda17cd6a4d05c67daba38ea7f70c0ed0f665b25b1a63&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=gtbNeSFmqvGhnaKEZqTzVJn9J7wCAk1qK9NcjhnODYmrG3ckeiJkzXHVB2nwdYMD&quot;&gt;出轨后，其实多数人还是选择了不分开 | 研究：如何修复出轨后的关系&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e10b521d4b6b3e52d5c4ef794acb5b7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Duncombe, J. , &amp;amp; Marsden, D. (2004).Affairs and children. The state of affairs: Explorations in infidelity andcommitment, 187-201.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nogales, A. (2009). Parents who cheat: Howchildren and adults are affected when their parents are unfaithful. HealthCommunications, Inc..&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schneider, J. P., Irons, R. R., &amp;amp;Corley, M. D. (1999). Disclosure of extramarital sexual activities by sexuallyexploitative&lt;/p&gt;&lt;p&gt;professionals and other persons withaddictive or compulsive sexual disorders. Journal of Sex Education and Therapy,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24, 277–287.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spring, J. A. (2013). After the Affair,Updated Second Edition: Healing the Pain and Rebuilding Trust When a PartnerHas Been Unfaithful. Harper Collins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;White (2017). Why Adultery Is Harmful EvenBefore It&#39;s Discovered. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vangelisti, A. L., &amp;amp; Gerstenberger, M.(2004). Communication and marital infidelity. The state of affairs:Explorations in infidelity and commitment, 59-78.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-05-29889838</guid>
<pubDate>Thu, 05 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你有多久没有认真地表达过自己的情感了？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-30-29824608.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;你有多久没有认真地表达过自己的情感了？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29824608&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-46d207824a8d2ca30d2f56a3bfcb9939_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前几天，我们在后台收到留言，留言者抱怨说：“伴侣总问我‘你到底在想什么’，但我说不出口啊。是不是我有什么问题？”Ta的困惑在后台留言中不是个例。很多人觉得表达自己的情绪并不是件容易的事，但情绪表达又很重要，比如在亲密关系中，如果你不表达你的情绪，伴侣怎么知道如何回应你的需要呢？今天，我们就来和大家聊聊，为什么有些人很难表达情绪，而我们又该如何提升自己表达情绪的能力。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c618c9c4aa301d055284483fbed9b58_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;578&quot; data-rawheight=&quot;561&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5c618c9c4aa301d055284483fbed9b58_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;你是一个难以表达情绪的人吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难以表达情绪的人在日常生活中就会表现出种种迹象。比如，&lt;b&gt;如果有人问你“现在心情如何？”，你可能总是回答“我很好”。&lt;/b&gt;即使你刚遇到了很大的挫折，内心酸楚差点憋不住眼泪，但当别人问起你的感受时，你只会干巴巴地挤出一句“很好”（Beck, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果有人不依不挠地追问你的情绪，你会感到很烦躁。这种烦躁似乎毫无理由，&lt;b&gt;对方如果问你具体发生了什么事，你可以轻松地回答；可一旦涉及到情绪，你就觉得很难开口。&lt;/b&gt;有时这种烦躁的范围会扩大，不单别人询问你情绪会让你不舒服，就连对方谈起他们自己的情绪都会让你坐立不安，你害怕自己也需要用谈论情绪来回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在和他人交流的过程中，不喜欢表达情绪的人常常用发送emoji来代替真诚、严肃的自我表达。&lt;/b&gt;表面上，emoji好像帮助人们更方便地表达情绪，发送一个“哇哇大哭”的表情要比说“我伤心到要哭了”更容易。实际上，&lt;b&gt;emoji帮助人们逃避了深层的表达。它是一种虚伪的礼貌，拉开了人与人之间沟通的距离&lt;/b&gt;(Kelly &amp;amp; Watts, 2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在日常交流中，如果一个人不希望再和对方聊下去，又不想直接表达“你让我觉得很无趣”，就会用emoji来回复对方的消息，暗示对方结束对话。同样，当涉及到情感问题时，人们可以用发送emoji来回避深入交流，因为当对方接收到emoji时，一般不会继续追问下去：“你发给我这个表情是什么意思？”，发送者成功地用这种方式逃过了情绪沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，或许有人会想问：“好吧，我确实出现了这些状况，但是为什么我会这样？”我们在下个部分讨论这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-585f4b77502a6cd0359c484c4a07a520_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-585f4b77502a6cd0359c484c4a07a520_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么人们很难表达自己的情绪？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 人们为自己的情绪感到羞耻&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有些人很难表达自己的情绪，是因为他们为自己的情绪感到羞耻。&lt;/b&gt;羞耻一词的词根是一个古老的词语，意味着“去遮蔽”，当人们感到羞耻时，他们会试着“遮蔽住自己”、不让他人发现自己感到羞耻的部分（Lewis, 1971）。这些人经常会对情绪说“不应该”：“我不应该感到悲伤”、“我不应该感到生气”。他们极力否认自己的情感，更别说要将他们表达出来，他们不希望别人发现自己有了“不应当有的情绪”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 表达情绪可能会带来伤害&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情绪表达会有风险，人们担心表达情绪会给人带来伤害。&lt;b&gt;有人认为表达情绪意味着暴露自己的弱点，他人可能会利用自己的情绪来伤害自己。&lt;/b&gt;一些人往往表达得铁石心肠，是因为怕他人会故意做出让他们伤心的事。比如，有个恋爱中的朋友曾说，Ta从来不让伴侣知道自己有多在乎对方，是害怕对方用“离开”来威胁Ta。他们用不表达情绪来自我保护，甚至伪装出一副强大的表象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;也有人担心表达情绪后，会遭到“被拒绝”的伤害。&lt;/b&gt;他们怕认真地表达情感后，没有办法得到自己想要的回应。为了避免可能的失望，他们索性不表达自己的情绪（Grohol, 2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 人们无法准确地表达自己的情绪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人希望能表达自己的情绪，然而他们不知道怎么表达。他们可能模糊地感到自己有复杂的情绪，却无法准确地分辨出每种情绪是什么，或是找到合适的词汇去描述他们。有时他们花费大量时间尝试说清楚自己的感受，却没有办法被他人理解，于是他们对表达情绪感到挫败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 不表达情绪是为了被动攻击&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人用不表达情绪来被动攻击他人（Grohol, 2016）。当他人伤害他们时，他们不想直接表达自己的痛苦和愤怒。他们会表面上说着“我很好”，却用其他方式来释放不满。&lt;b&gt;在被动攻击者的心底，他们希望别人能意识到他们情绪不好，但是他们不想直接表达，而是指望别人主动察觉到他们不佳的情绪，来作出补偿。&lt;/b&gt;而被动攻击者没有意识到他人没有“读心术”，他们不表达，他人很难认识到他们到底在想什么，反而增加了问题解决的难度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 他们觉得自己对情绪的表达不符合社会的认同&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，&lt;b&gt;社会似乎更鼓励喧闹、嘲讽而强烈的情绪表达，而认真表达情绪倒显得不合时宜。&lt;/b&gt;说段子会被人夸幽默、机灵，而真心实意地说一段话反而会被人骂“矫情”。在社会网络平台上，认真发表感想的人越来越少，发搞笑图片、段子甚至谩骂则显得更酷、更容易引起他人的回应。在大多数人都认可“简单粗暴好过认真表达”时，即使一个人很希望表达自己的情绪，Ta也会害怕与他人的标准产生冲突，被他人嘲笑。人们可以在群里大量地斗图、发emoji，却无法说出自己秘密的心事(Kelly &amp;amp; Watts, 2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29767d98eab6b6a14dcba1be9fb93e2a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-29767d98eab6b6a14dcba1be9fb93e2a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;哪些人很难表达自己的情绪？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 孤独者很难表达自己的情绪，他们害怕被伤害&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独者在社交情景中很少自我表达。这是因为孤独者对潜在的危险很敏感。&lt;/b&gt;他们更倾向于认为别人对自己有敌意，担心自我暴露后会遭到他人的攻击。而且孤独者也更倾向于从负面的角度解读他人的反应，即使他人并没有攻击孤独者的意思，孤独者也会揣测他人的种种表现是对孤独者的不满。为了回避可能的危险，孤独者选择不表达自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，虽然孤独者很少表达情绪，不代表他们没有情绪或是察觉不到情绪。以前人们认为孤独者不善于表达和解读情绪，所以才无法与他人交流。但研究发现，&lt;b&gt;孤独者实际上对情绪线索很敏感。他们拥有丰富的情绪，而且能准确地识别和解读它们。&lt;/b&gt;只是在自我保护倾向的作用下，他们不敢表达情绪（Knowles et al., 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 回避型依恋者不表达情绪，以此与他人保持距离&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回避型依恋者不喜欢表达情绪，是为了回避与他人建立深层关系。向他人表达情绪，意味着允许他人了解和靠近自己。双方自我暴露得越深，这段关系就越紧密。而回避型依恋者惧怕紧密的关系，他们担心关系会带来痛苦和麻烦。于是为了与他人保持距离，他们会拒绝情绪表达，暗示他人疏远自己（Shorey, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在情感忽视中成长起来的人，认为表达情绪没有用&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候被照顾者情感忽视的孩子，长大后也不怎么表达自己的情绪。情感忽视指的是照顾者忽略了孩子的情感需求，他们接收不到孩子传递过来的情绪信号。被情感忽视的孩子虽然试图向父母表达情绪，但父母会漠视孩子的情绪表达。久而久之，&lt;b&gt;被情感忽视的孩子认为“表达情绪是没有用的”。&lt;/b&gt;他们认定表达情绪只会遭到他人的拒绝，他们必须选择其他方式来获得满足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 在暴力环境下成长的孩子，感到表达情绪很危险&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候目睹或遭遇过家庭暴力的孩子，长大后也很少表达情绪。因为充满危险的成长环境迫使他们更注意自我保护。在施害者面前自我暴露意味着将弱点暴露给对方，可能带来更大的危险。通过自我保护，他们成功地在暴力环境中存活下来；然而他们过分习惯于依赖这种生存方式，即使脱离了暴力环境，他们也不敢信任他人，依然保持着保留情绪的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，暴力环境中成长的人会排斥负面情绪，例如愤怒。因为他们将“暴力”与“愤怒”联系在一起。&lt;b&gt;他们的成长环境中，缺乏一个良好的情绪表达的示范，所以他们不知道如何用更适当的方法来表达情绪。&lt;/b&gt;他们害怕一旦表达情绪，就会带来破坏性的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 有些人无法准确地表达情绪，是因为他们的父母太自我中心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文提到，有些人很难表达情绪，是因为他们无法准确识别情绪。“我连自己感觉是什么都不知道，又怎么说得出口呢？”而一个人情绪识别能力的培养，与照顾者的共情能力有关。共情能力指的是一个人能否站在他人的角度，体谅与考虑他人的情感和需求。&lt;b&gt;如果照顾者能站在孩子的角度，回应孩子的需求，帮助孩子分析和解释Ta的情绪，那么孩子能学会更准确地识别和表达情绪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，当孩子见到陌生人哇哇大哭时，能体会到孩子心情的照顾者会安慰Ta：“不要害怕，这个人不是坏人。”于是孩子明白了此刻感受到的情绪是“害怕”，而害怕是因为Ta怕对方是个坏人。当下次遇到陌生人时，孩子就能识别出Ta感受到的是“害怕”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;如果照顾者习惯以自己为中心，总是从自己的角度出发回应孩子的情绪。孩子无法准确地认识到自己的情绪是什么，只能被动地接受家长给的错误答案。&lt;/b&gt;例如，孩子因为成绩差伤心，不想和家长讲话，但家长坚持声称孩子的沉默是因为叛逆。在家长的坚持下，孩子也感到困惑：“难道我不想说话真的是因为我对家长不满？”更糟糕的是，孩子确实对家长感到不满，但这是因为家长粗暴对待导致的，而不是Ta最初不讲话的原因。但家长自以为是的指责却让孩子把两种情绪混合在一起。久而久之，孩子对自己的感受越发模糊，而且由于家长的指责，不敢确定自己对情绪的分析是准确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-670d00cfbddf577d461916d5fb96c130_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;488&quot; data-rawheight=&quot;366&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-670d00cfbddf577d461916d5fb96c130_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们需要表达情绪？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 表达情绪的过程，能帮助我们了解自己&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;认真地表达情绪，能帮助我们加深自我了解。在作深度表达之前，我们会有自我审视与梳理的过程。&lt;/b&gt;在表达的过程中，人们会不断地问自己“我现在的情绪是什么”。组织心理学家Tasha Eurich认为多问自己“是什么”的问题很重要，因为“是什么”是我们能真实、直接感受到的部分。而在不断地自我追问中，人们或许会发掘出自己内心更丰富的层次和内涵，能加深我们对自己的觉察（Eurich, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，&lt;b&gt;当我们试着用长句深度地阐释自己的感受时，我们会将过去引起情绪的情境，与当下自己的情绪联系起来，审视过去与现在的关系。&lt;/b&gt;比如，人们会说“我现在觉得……因为我之前……”&lt;b&gt;越是练习深度表达，越是可能有逻辑地自我分析，从而作出冷静的、富有逻辑的决定，&lt;/b&gt;而不是一时脑热，被混乱的感觉驱使着作出决定(Bubble Span, 2013)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 表达情绪才能和他人建立真实的联结&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，人们越来越多地感到孤独。孤独并非由于缺乏陪伴，而是在于没有获得满意的联结。而获得满意联结的条件之一，是拥有情感上的亲密感。当你感到对方懂你的感情、认可你的情绪时，你会感到对方与你更加亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而许多人的孤独感，来源于他们对情绪的隐藏。如果回避表达情感，也就回避了让他人了解你的情绪的机会。久而久之，&lt;b&gt;不表达情绪的人会感到没有人理解他们内心深处真实的自己，但他们却没有意识到，是他们的自我封闭隔绝了他人靠近的机会。&lt;/b&gt;对他人暴露情感确实会有风险，但想要摆脱孤独、想要和他人建立联结，人们需要勇敢地迈出一步、去承担情绪风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 表达情绪可以缓解心理压力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说出内心的情绪可以缓解压力，让你感到更放松。当你试图掩盖自己的情绪，把它变成秘密时，你会焦虑于别人发现自己的秘密，并且时常保持一种警觉，反复检查自己是不是有透露出蛛丝马迹。特别当你想掩盖的是一种负面情绪时，不断地自我检查只会让你更加关注自己的负面情绪，更久地沉浸在负面情绪中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何表达情绪？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表达情绪的能力可以通过练习不断提升，它并非是无法改变的。有许多方法可以帮助你提升自己的情绪表达能力（Beck, 2015; Heitler, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;你可以从较为简单的情绪表达开始练习。&lt;/b&gt;比如每天早晚对着镜子说一句：“我今天感到___（情绪词汇），因为今天发生了___（事件/情境）。”在最开始，你可能感到很别扭，因为你过去不习惯表达情绪。而只有通过不断地表达，才能让你逐渐习惯起来，随着时间过去，你会对表达感到越来越舒服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;在描述情绪时，尝试不要用“很好”、“坏”等评价性的词汇，而是直接使用情绪有关的词汇，&lt;/b&gt;例如“高兴”、“低落”、“恼怒”等等，如果你觉得自己缺乏丰富的情绪词汇，找不到合适的词汇去表达，可以平时多读一些描写心理的小说，或是直接上网搜索“有……的感受，是一种怎样的情绪？”看看别人用的是什么词汇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了对着自己练习外，&lt;b&gt;你也可以找信任的人练习情绪表达，&lt;/b&gt;像是朋友等等。&lt;b&gt;选择情绪比较轻微的时候与朋友沟通，不要等情绪很激动时才表达，到那时你可能无法很好地控制自己，反而打击你的自信。&lt;/b&gt;比如，当一个人非常生气时，Ta可能会大吼大叫，不利于和朋友沟通；相反，如果Ta选择有些不快时就告诉朋友：“我觉得有点生气。”Ta不至于因为过于愤怒而失控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你觉得实在是很难说出一些情绪，你可以尝试用第二语言谈论感情。&lt;/b&gt;当使用第二语言时，人们能更容易聊起原本难以启齿的话。因为第二语言更少地会激起人们下意识的羞耻感。当人们用第二语言描述情感时，他们仿佛与自己隔了一层，正是这种距离让人们更容易理性地自我分析与表达。下次觉得谈论情绪很不舒服时，可以切换成第二语言沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了口头表达外，我们也可以&lt;b&gt;试着用其他方式表达情绪，例如写作、绘画等方式。&lt;/b&gt;选择一种让你最舒服的方式开始表达。而且，文字与画面可以保存，可以看到情绪表达能力的进步，也能在日后追查到某段时间里情绪的变化，更有利于情绪管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果之前你不善于表达情绪，在看完今天的文章后，我们鼓励你在安全的环境下练习自我表达，或许当你开始表达后，你会发现“表达情绪不难也并不可怕”，它反而能给你带来自我审视的机会，以及和他人缔结深层联结的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a24ed63046986340101236bab6437a59_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;567&quot; data-rawheight=&quot;532&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a24ed63046986340101236bab6437a59_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beck, J. (2015). How to Get Better atExpressing Emotions. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bubble Span, (2013). Importance ofExpressing Yourself. Bubble Span.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eurich, T. (2017).Insight: Why we are notas self-aware as we think, and how seeing ourselves clearly helps us succeed atwork and in life.New York: Crown Business.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grohol, J. (2016). 10 Reasons You Can’t SayHow You Feel. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heitler, S. (2013). How to ExpressFeelings... and How Not to. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kelly, R., &amp;amp; Watts, L. (2015).Characterising the inventive appropriation of emoji as relationally meaningfulin mediated close personal relationships. Experiences of TechnologyAppropriation: Unanticipated Users, Usage, Circumstances, and Design.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knowles, M. L., Lucas, G. M., Baumeister,R. F., &amp;amp; Gardner, W. L. (2015). Choking Under Social Pressure SocialMonitoring Among the Lonely.Personality and Social Psychology Bulletin, 41(6),805-821.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lewis, H. B. (1971). Shame and guilt inneurosis. Psychoanalytic review, 58(3), 419.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shorey, H. (2015). Fear of Intimacy andCloseness in Relationships. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-30-29824608</guid>
<pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>那些从不恋爱的乖乖女，你在爱上缺课太多｜KY观影：《编织的女孩》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-28-29761037.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;那些从不恋爱的乖乖女，你在爱上缺课太多｜KY观影：《编织的女孩》&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29761037&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cf4d8396740a544fa25949610a479409_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;来跟大家聊一聊这部电影，以及为什么我们每个人都需要一定的经验来思考自己到底需要什么样的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编织的女孩》是法国导演克洛德·果雷塔的作品，改编自荣获龚古尔文学奖的同名小说，由著名演员伊莎贝尔·于佩尔主演，她也是借由这个角色崭露头角。这部电影讲述了在美容院工作的女孩在度假时与一位大学生邂逅并相爱，但纯真美好的爱情随着两人搬到巴黎共同生活而逐渐瓦解。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-10d298e138122af0422357f8226d87c2_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;843&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那些为爱痴狂的人，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我总是难以理解&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;波姆，十八九岁，在巴黎的一家美容院工作。她跟着母亲一起生活，父亲在她很小的时候就抛弃了家庭。现在，她们母女过得拮据朴素。波姆性格内向，很安静，不工作的时候就喜欢宅在家里，翻翻杂志，听听流行歌曲，躺在床上发呆。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-28dce4a9893cd8b0f4f652a11c40fc8b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;463&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆没什么亲密的朋友，在同事中只和玛丽莲熟识一些，两人偶尔会下班约在一起。这个年纪的姑娘，大多数都愿意好好打扮一番，展示自己的青春貌美，而波姆太过内敛害羞，玛丽莲为她做了时尚的发型、精心化妆，她都感觉不自在，回家赶忙擦去，将头发梳成原来的简单样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于爱情，波姆像是没什么期待。当玛丽莲被男友甩了之后泣不成声、伤心欲绝时，波姆觉得有些吃惊，她困惑于爱情对一个人竟有这么大的影响。她不知道该怎么安慰玛丽莲，只能安静地陪在一旁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时，波姆跟着玛丽莲一起到舞厅，但波姆从来都是看着朋友在人群中恣情舞动，自己则坐在舞池外的沙发上喝饮料，做一个旁观者。不时，有帅气的小伙子邀请她一起跳支舞，波姆也是微笑着拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，玛丽莲因感情受挫想到海边度假，波姆跟着她一起去了。无言的陪伴，对朋友也是很大的安慰。然而，玛丽莲仍旧无法从伤痛里走出，对人与人之间的感情心灰意冷，开始放纵自己的身体和欲望，很快在海边找到了一位新男伴，决定一起住，将波姆晒在一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玛丽莲找借口说，这样也能留给波姆更多的私人空间，说不定她会在海边拥有自己的美丽邂逅。波姆没任何异议，便同意了朋友的提议。她心里是否失望，别人很难知道，她很少将这些情绪表现出来。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-24b1843fca140357982b599be94f91ac_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;818&quot; data-rawheight=&quot;552&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆真能在海边遇见爱情吗？现在的她，看起来不太像个会恋爱的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她内敛的性格像在自己与他人之间划出一道界限。她不愿走出去，喜欢呆在熟悉的、安静的环境里，避开陌生和慌乱。波姆对爱和关系缺乏足够的了解和认识，这可能和她从小只跟着母亲生活有关，但她对爱情肯定也有着自己的憧憬，只是这份期待并没强烈到让她投入到一场人生的冒险里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆独自来到海滩上，吹着海风，望着空荡荡的大海。周围是三五成群、欢声笑语的人。这份习惯的孤独，对此时的波姆来说，仿佛变得有些沉重了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;爱情来得那么汹涌，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;将我裹挟向前&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原以为波姆会如此寂寞地度过剩下的几天，不料看上去不太可能迅速恋爱的她，竟然真的遇见了人生的初恋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当她在一家冷饮店门口吃着冰淇淋，邻座坐下了一位大学生，他叫弗朗索瓦，在巴黎读大学，也是来度假几日。弗朗索瓦主动搭讪波姆，虽然波姆和他只是说了几句话，但这对年轻人似乎都迷上了对方。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c0e4d51426552d12b11a43eb9ecd75e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;428&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆和弗朗索瓦都没有留下自己所在酒店的名字，也没有留下房间的电话，当两个人分别之后，他们开始了茫茫人海中的互相寻找，期待能够再次遇见。从拥挤的海滩到当时的冰淇淋店，从街头到运动场，他们渴望看到对方的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一个看上去朴素低调的女孩，在她的身上究竟是什么吸引了弗朗索瓦？可以说，性格内向的波姆还有着最原始的纯真。她高兴时，走起路来会像孩子一样蹦蹦跳跳；她忧伤时，会一言不发地坐在角落里默默承受。很多人随着成长都丢失了这种纯真，变得世俗老道，更聪明、更善于处理各种人事关系。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-71e58284e393d8b43ce887ee5353c3d8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-71e58284e393d8b43ce887ee5353c3d8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆的羞涩和文静，对弗朗索瓦来说是难得一见的，这样的气质在他接触的人群中是稀少的。弗朗索瓦问起波姆的恋爱经历，当他听到波姆说自己没恋爱过、对性也没有经验时，他都会有一丝惊讶。同样的，波姆会对这位搭讪的年轻人另眼相待，是因为他的言谈举止非常有分寸，说话温柔，懂得为对方着想，比起过去她身边的男青年更加绅士和真诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个人互相倾慕，是因为他们从彼此身上看到了一片新的人生领域，就像一个人第一次望见大海那样，那遥远而陌生的水域闪着一层神秘的光芒。这样的互相吸引是普通的，尤其是在年轻的时候，我们更可能爱上和自己不一样的人，这样的爱可以扩展自己的生命，为生活带来更多的可能性。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-32617256682c1bcc47d88ad280590c00_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;392&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9ca9e07b62cfaaa536755abfc6762487_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;423&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于，两人再一次碰见了，开始一起在海边散步，一起到赌场碰碰运气。两人的爱是那么青涩，共处一室都会微微紧张，显得手足无措。她是如此细心，当他说他不吃桃子，对桃子皮过敏，她将桃子皮削去递给他；他说，他喜欢古典音乐，她就将收音机从流行歌切到古典频道。当他看到她的床头放着莫泊桑的小说，他为她深情地朗诵一段。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5e8e3f3e7f716368bfb367b493d60650_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5e8e3f3e7f716368bfb367b493d60650_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆心中对爱朦胧的憧憬，开始涌动起来，开始让她尝试走出过去习惯的“安全领域”。这是她人生第一次和另一个异性如此亲密地接触，她发现人和人之间的联系原来可以如此真实和深切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆和弗朗索瓦一起来到海滩边的悬崖，闭上眼，按照弗朗索瓦的提示走动，最后走到悬崖边睁开眼睛，害怕地扑到他的怀中。当她闭上眼走动时，她几乎是在将自己的生命交付到他的手中。相处几天，两人的感情越来越浓烈。当弗朗索瓦提出一起过夜，波姆也没有拒绝。这样的要求放在之前，几乎是无法想象的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0aa5830a90f43f26d8089875cc5147b2_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;401&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗朗索瓦并不是要欺骗波姆，他同样沉浸在这份爱之中。度假结束后，波姆带着弗朗索瓦回到了巴黎，见了自己的母亲，两人决定在大学旁边租房共同生活。留下母亲一人生活，虽然不舍，波姆更期待着自己和男友未来的日子。她过去生活在一个残缺的家庭中，现在她要建立一个新的关系，将来也能组建一个新的家庭。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9fbcfc903b6bc04447d4af3bb08a6a9b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;409&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个决定在别人看来肯定有些仓促，但对两个处于热恋的年轻人来说，反而更是他们对爱情拥有信心的证明。虽然他们对彼此的了解还没那么清楚，但他们愿意去冒险，愿意去证明自己的爱。波姆的母亲只能祝福，希望他们真能如预想地那样幸福生活下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我愿意为爱抛弃我整个世界，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;却依然无法进入你的世界&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;刚开始，波姆和弗朗索瓦很是恩爱。弗朗索瓦白天到大学继续自己的学业，波姆打打零工，剩下的时间就负责全部的家务，在菜市场精挑细选，做好饭等着男友回家。虽然她比之前要更忙碌一些，但她感觉这样的生活比过去更加丰富充实。两个人对这样的状态也很满意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地，一些小变化开始出现了。弗郎索瓦觉得波姆打折零工，在上面花费的时间太多，但又没有多少报酬，不如去学习其他的技能，以后能做更好的工作。当他这么说的时候，他觉得自己是为波姆考虑，不希望自己的女友一直这么辛苦，只是波姆觉得没必要改变，她喜欢当下的生活，她觉得爱足够支撑一切。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e3c5a99556e0d1cd84351a4833cc1665_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;495&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c906aa59c55a7f3ee222dd493fa965ba_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;420&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们租住在大学旁边，弗朗索瓦有时会叫上同学到家中做客、讨论问题。同学们关心的问题太过精英化，他们谈论文学，谈论政治思潮，谈论当下的社会变化。这一切对波姆来说是完全陌生的，波姆只能看着他们唇枪舌剑，努力想要融入其中，总是很困难。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dccca287ccdd63e016629297e2959260_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;453&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗郎索瓦看到波姆与朋友们之间的差别，有些无奈。波姆看到了其中的尴尬，她觉得自己或许确实需要学习更多东西，更深地融入到男友的生活中。当她怯生生地询问一些专业术语的意思，弗朗索瓦尝试给出解释，但又不知道如何向没学术基础的波姆解释，说着说着，变得不耐烦。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bd63ef40e366f634e08fab5149be2fd1_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;384&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e4876ee9bc86886a77b79536f62b315c_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;432&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人的相处不再像过去那么和谐，交流中不断累积对彼此的忍耐。这样长久相处下来，烦恼逐渐在日常小事中显露，比如当弗朗索瓦想要写作，波姆在一旁吃苹果，他都会为那点声音心烦意乱，他甚至还直言波姆工作的低微，语气带着嫌弃。波姆面对这一切，不为自己争辩，只是意志消沉地坐在一旁。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗朗索瓦觉得关系太难维持，他也想着改变。他想到结婚，带着波姆见了自己的父母。他的母亲知道波姆与自己家庭的差异后，表现地很冷淡，弗朗索瓦只能作罢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6e55656cdddd7b39f7e4fbd5242bb455_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;504&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两人的关系越来越疏远，波姆依然沉默寡言，弗朗索瓦对她不言不语的态度不知该怎么办，两人像进行着一场冷战。最后，弗朗索瓦编出一套托词，说他们之间的巨大差异无法调和，两人继续下去只会越来越痛苦，选择了分手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昔日那对如胶似漆的情侣走到了陌路。波姆听着这样一席话，什么也没说，收拾东西回到了过去的环境中。然而，她没能像过去那么生活，她比起之前更封闭了，整日愁容满面，和玛丽莲的交情也变淡了。她彻底将自己锁在爱情失败的灰暗心境里，越来越脆弱，终于昏倒在路边，后来精神恍惚地住进疗养院。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-47651914dcfdd30b61f497597550bb50_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-47651914dcfdd30b61f497597550bb50_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗朗索瓦知道波姆的现状很懊悔，当他来到疗养院探望，他发现波姆像变了一个人，仿佛失去了心魂。他们简单聊上一会就分别了，波姆独自走回休息室，继续编织一件毛衣，像是为一个即将到来的寒冬做些准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段感情很大程度上因两人的差异性而起，无论是波姆还是弗朗索瓦，都因对方和自己的不同而心生爱慕。可悲的是，当两个人生活在一起，两人的差别所激发的魅力开始消散，出身的不同、教育程度上的差别在柴米油盐的共处中带来的更多是疏离和矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗朗索瓦想到的是让对方顺着自己心意改变，波姆开始不愿变化，后来想着变化，他又不愿付出努力来帮助她，感到的反而是不耐烦。用弗朗索瓦的朋友的话来说，他在这段关系太过霸道，对待女友像对待员工一样。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-092ba171d45225f85033a4ba494884fc_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;424&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波姆最后因感情失魂落魄，从她过程中的状态能看出一些端倪。她和弗朗索瓦的相恋是她人生第一次坠入爱情，她对此没有经验。爱不是一项传统意义上的技术，我们对于爱的一种最为常见的误解，就是“爱是一种本能”。欲望是一种本能，爱的确是一项技术，对绝大部分人来说它是一件非常艰难的、需要学习的事，一个没有经验的人很可能无法爱得长久，比如波姆分不清强烈的激情之爱和共同生活时细水长流的爱之间有着巨大的差异，她只是和弗朗索瓦相处几日，就搬过去一起生活，显然是过于草率的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，长久以来，整个社会对男女恋爱经验的容忍度是有差别的。男生恋爱次数多一些，别人不太会在意，甚至会觉得他有魅力、有能力，但一个女生的恋爱经历过于丰富，很多人会觉得她对感情太随意，是不光彩的。对于恋爱，每个人都需要一定的经验来思考什么样的爱、什么样子的关系对自己是适合的。没有经验的波姆，无法明白，有时一段感情的结束，仅仅意味着它不合适于你，而一定会存在更为合适的。感情的失败同时也意味着，我们从中获得的经验可以让我们更好地处理未来的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里尔克在写给青年诗人的十封信中写到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“爱，很好；&lt;b&gt;因为爱是艰难的。它需要学习&lt;/b&gt;。青年们在这方面常常错误得这样深（因为在他们本性中没有忍耐），如果爱到了他们身上，他们便把生命任意抛掷，甚至陷入窒闷、颠倒、紊乱的状态；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——但随后又该怎样呢？这支离破碎的聚合（他们自己叫作结合，还愿意称为幸福），还能使生活有什么成就吗？能过得去吗？他们的将来呢？这其间每个人都为了别人失掉自己，同时也失掉别人，并且失掉许多还要来到的别人，失掉许多广远与可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱的要义并不是什么倾心、献身、与第二者结合（那该是怎样的一个结合呢，如果是一种不明了，无所成就、不关重要的结合？），它对于个人是一种崇高的动力，去成熟，在自身内有所完成，去完成一个世界，是为了另一个人完成一个自己的世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你爱我，就请你为了我去完成一个你自己的世界吧。&lt;/b&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY观影栏目作者 / 夏超&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652837351&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=ffeea470f5313d5d47de8d1146f10a6b&amp;amp;chksm=f19435dec6e3bcc886f0d07935b62f1c21d61745a7e9e92d021a29e0345be8e2ef62356f0379&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0928QINaBGMfrzLsav3wqOoU&amp;amp;key=4f5a3a5930c67a8e6c42328ea503dabdca66c059c96b5bd34390a66f97d4ca055ed282d293568a4dcee323f0bdba4fef4dbdc3292713b63151c69205071b8bbe51b56157aad77fae0e26928b198e6c5b&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=k9mtedsdjWmqq7AQWzVrNR8l%2Bu4Z04vNJ%2B%2BY6gRqSGIQrUCrX9CyAb3JmhOn8y1T&quot;&gt;那些从不恋爱的乖乖女，你在爱上缺课太多｜KY观影：《编织的女孩》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-28-29761037</guid>
<pubDate>Thu, 28 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>有些看似善意的谎言其实是“自利”的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-25-29664225.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;有些看似善意的谎言其实是“自利”的&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29664225&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3da27a797c75bae3db5d1250cae956b4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近大家在网络上热烈讨论着各种关于亲密关系中的“谎言”。前两天我们在选题会上也聊到了这样一个两难困境，如果在一段恋爱关系中，对方对其他人有了好感。在这种情况下，你究竟会希望对方和你坦白，还是希望对方将这件事隐瞒，仍然跟你说，“我只喜欢你一个人”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然很多人第一时间都会说，希望对方告诉自己“真相”，但如果对方真的毫不犹豫地告知了对他人的好感，且并没有想在关系的层面做什么改变，你很有可能会觉得对方并不顾及自己的感受。而选择隐瞒，也有可能是因为对方觉得这件事不会影响到你和ta之间的关系，说出来只会徒增烦恼，ta是出于“保护你”的目的做出了隐瞒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;办公室里的小伙伴们就这个问题争论了起来。在亲密关系中，真的有一些谎言，会是“善意的谎言”么？信任必须要求完全的诚实么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就来聊一聊这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;说真话还是说谎话&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;并非影响信任的根本因素&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;善意的谎言（white lies orprosocial lying），其实指的就是人们出于善意，比如为了避免伤害对方的感受，或是为了缓和气氛，而说的一些与事实不符的话&lt;/b&gt;（Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）。我们在日常生活中都说过或被说过这样的谎言，而这样的善意欺骗也被认为最常发生在亲近的人之间，比如伴侣，亲子或朋友（Bernstein, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管很多人都认为不论是否怀有善意，说谎、欺骗都会让人们对一个人的信任有所折损。不过，令人出乎意料的是，近期的研究发现，&lt;b&gt;善意的谎言是能够增进人与人之间的信任的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了研究这个问题，宾夕法尼亚大学的学者Levine与Schweitzer（2014）邀请了300名被试参与了一个实验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个实验中，研究者扮演成“信息告知者”，会看到电脑随机抛掷硬币的结果，而300名被试被安排为“信息接收者”，无法看到电脑，只能从告知者那里知道结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者安排一部分“信息告知者”（由自己人扮演）如实告知结果，按照实验设置，如实告知结果的情况下，告知者会得到2美金，接收者得0美金；而另一部分“信息告知者”则告知一个假结果（故意说反），按照设置，此时告知者可以获得2美金，而接受者可以获得1美金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，当告知者说谎时，接收者实际上会从中获利。这个环节结束之后，研究者会公布实际的结果，被试于是可以知道告知者在刚才的实验过程中，说了真话还是谎话。然后填写了信任的相关问卷，题项包括：是否在态度上信任对方、所感受到的对方的善意等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问卷结果显示，被试实际上，更相信那些对自己说了谎，却照顾到了自己利益的告知者们。不仅如此，研究人员还继续开展了一系列实验发现，不仅当一个人所说的&lt;b&gt;善意的谎言有利于对方&lt;/b&gt;时，&lt;b&gt;对方容易更相信Ta&lt;/b&gt;，而且&lt;b&gt;在善意的谎言对双方都有利&lt;/b&gt;时（mutual beneficial）——对方即便知道说谎者也从中获益，&lt;b&gt;对方也仍然愿意相信Ta&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Levine和Schweitzer（2014）强调，这些实验说明了：&lt;b&gt;人们所感受到的善意，并不会因为它隐藏在谎言中就有所折损。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们认为，&lt;b&gt;我们愿意去相信一个人，对那个人的行为或意图有积极、正面的预期，甚至愿意在这个人面前展现脆弱&lt;/b&gt;（Rousseau, et al., as cited in, Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）——&lt;b&gt;这样的信任的建立，关键在于对方的言语行为背后，是否包含了真正的善意，是否包含了对我们利益的担忧和考虑，而不在于行为本身是否符合一般意义上的诚实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人心智成熟的其中一个表现，就是ta有能力脱离言辞的字面，而去理解人们真正的意图，对他人形成整体性、连贯性的理解。在关系中，你不需要太过纠结一时的话语，而更要关注更长的时间限度里，对方的行为，是否会经常考虑到你的利益？ta有没有把你的感受看得和他自己的一样重要，甚至更重要？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;但有时人们自以为善意的谎言，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是为了自己（Self-serving）&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;学者们认为，有些看似是“善意”的谎言，其实不过是从说谎者自身角度出发的善意——尽管&lt;b&gt;自认为是对方有益的，但实质上却是在过程中优先考虑了自己的利益的&lt;/b&gt;，而人们对于这种“自利”可能是自知的，也可能是不自知的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt; &lt;b&gt;为了避免冲突、“照顾对方的感受”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们会仅仅为了避免冲突而选择欺骗。很多人会误以为，无论如何，在关系中冲突都应该是被避免的，所以，自己为避免冲突而说的谎就永远是善意的。然而，冲突其实并不只包含愤怒和敌意，如我们在&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652833787&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=139b3281563cfbc11ad36227b2c31c58&amp;amp;chksm=f19427c2c6e3aed4303242eb421fcdfea9210dbb6113a79acd2b8ab6ebd0cf29144576a2503a&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;“如何用冲突提升亲密”&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;一文中所说，它也是有利于双方充分地自我表达的一种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴侣之间这种情况很常见，人们为了避免争吵，都不肯说出自己实际的感受，“你怎么了？”“没事啊。”维持着表面的和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况中，&lt;b&gt;所说的谎言是否是善意的，取决于一个人能否在说谎所“造成的后果”与“带来的益处”之间&lt;u&gt;为对方&lt;/u&gt;做出一种权衡。&lt;/b&gt;而有些人会一味地为回避冲突而说谎（仅考虑造成的后果），但却错过了修复关系、或者帮助对方改正错误、提升自我的机会。你所认为的“照顾了对方的感受”其实是服务了你自己“不用面对冲突”的目的。因为比起“感受被照顾”，对方可能更需要了解现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种问题在一般人际关系中也存在。比如，当你的好友将要在一个重要会议上做报告，Ta来向你寻求一些建议。此时，你明明有一大堆疑问和建议，却为了避免双方就此展开更多细致的讨论，引发对方争执和冲突，于是你选择“善意地欺骗”Ta，告诉Ta讲稿完全没有问题或只有一些小问题。这看似是一种善意，但其实却可能让对方在会议上出糗（Bernstein, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt; &lt;b&gt;为了在关系中获得更多控制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而还有一些&lt;b&gt;谎言的“善意”就仅仅存在于说谎者的“巧言令色”与“操纵伎俩”里了&lt;/b&gt;（manipulation）。回到文首的情境中来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段关系中，一方喜欢上了一个关系外的人。Ta选择隐瞒，并谎称自己只喜欢伴侣一个人。此时，ta的动机，是一个最为关键的因素。可能，ta的确是出于保护伴侣的目的。Ta可能持有这样一种感情观，认为在长期的关系中，喜欢上其他人是一件难以避免的事，但ta并不打算将这种喜欢付诸任何行动，也不认为这种喜欢会改变两个人之间的关系。Ta因而认为，不用把此事告知对方，可以避免对方情绪上的波动和痛苦，而自己能够很好地处理不让关系受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有另外一种可能。Ta选择隐瞒和欺骗，是为了让自己掌握更多的主动权。一方面不希望伴侣对自己的感情因为这个发生改变，同时也不希望与另一方的可能性被自己的伴侣影响。但这些人，也非常擅长用“我是为了照顾你感受才说谎的”为自己开脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，说谎者为了自己的利益，不仅有意欺瞒对方，还试图改写对方对“现实”的认知——明明在伤害Ta，却不断反复强调、洗脑（brainwashing），让Ta相信这都是为了Ta的利益，直到Ta失去对“现实”的判断，也开始相信说谎者这么做是为了Ta，最终说谎者便获得了对Ta更多的操纵和控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要区分这两者，需要依据你对对方在更多事件和更长时间中的判断来开展。Ta是否一贯是一个会把你的利益和感受看得很重的人？如果ta在很多小事上都经常照顾不到你的感受，相信我，这件事ta也不会是为了你而做的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-da28689582a7023c95d9928716fcf779_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;而有时，有些“坦诚”也是自利的&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也有时候，掌握更多信息的一方之所以选择坦诚而不说谎，并不是因为该信息有益于对方，而是为了获得对方对自己的认可、对自己道德品质的肯定。而这种“自利”的坦诚，研究发现，其实并不会让对方更信任说谎者（Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样在文首的情境中，如果伴侣中的一方，总是向另一半袒露自己对其他女性的好感，甚至倾诉地极为深入，ta也有可能只是因为非常不在乎另一半的感受，只是为了满足自己谈论这些事的需求。Ta并不在意这些坦诚是否是有利于对方的感受和利益的。那些是为了另一半的感受而进行的诉说，你会感受到ta在言辞中的情绪，且不会过分讨论细节，也不会无所顾忌地抒发对另一个人的感情。因此坦诚，也和说谎一样，可能出自两种完全不同的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;b&gt;真正重要的，是真相或谎言背后，那些为对方和双方共同利益所作出的考虑，以及饱含的善意。我们是能够感受到善意的，只要你相信自己的心。&lt;/b&gt;那些用“善意”包装的其实是利己的谎言，你也一定能感受到些微的古怪和不适。在这件事上，你需要相信自己的直觉，同时基于你对对方长期、一贯、既往的了解，做出对ta说谎或者坦诚这个行动的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5463e4659dab37493ea0e2d9e4ff6322_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;331&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何判断我们该选择坦诚&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;还是选择说善意的谎言？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那对于当事人来说，有时我们会面临“说真话好”还是“说个善意的谎言好”的问题。以下是我们给出的一些方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;首先，权衡利弊。&lt;/b&gt;当你有机会考虑是否要欺骗对方时，也就意味着在某种程度上，&lt;b&gt;你掌握了比对方更多的信息，也拥有比对方更多的“权力”&lt;/b&gt;，如婚姻家庭治疗师William Doherty所说，&lt;b&gt;A lie is a form of power over someone&lt;/b&gt;（as cited in, Bernstein, 2017），&lt;b&gt;当你有机会说谎的时候，意味着你已经有了超过对方的权利。此时，你也有了相应的责任，去为对方及彼此去更全面考虑和权衡。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而正前文所说，你需要去权衡真相或谎言可能给对方“造成的后果与带来的利益”，“短长期的利益”等。比如，考虑到善意的谎言仅能使对方一时心情愉悦，但却可能使Ta在会议上表现欠佳，你可能应该选择告诉对方实际需要改进的部分（Lupoli,etal., 2017），但若你知道情绪将极大影响Ta的表现，你可能又可以有不同的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其次，考虑时机。&lt;/b&gt;Bernstein（2017）建议，当你在做判断的时，若对方仍然有机会做出应对、调整或改变，即&lt;b&gt;“事前”，你应该选择告诉Ta真相；而如果是“事后”，你可以考虑以善意的谎言给予对方更多的肯定、安抚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，当伴侣在出席晚宴前向你寻求意见，那么你应该告诉伴侣真相——Ta的衣服不合身；而若是对方在晚宴结束后询问你看法，那么你可能更应该以善意的谎言安抚Ta——Ta今晚的打扮很夺目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，你还需要明白，&lt;b&gt;一个谎言常常的确是需要我们用更多的谎来圆的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，若基于以上这几点的考量，你认为自己还是应该向对方坦诚，但又担心真相可能会伤害到对方，以下建议供你参考（Bernstein, 2017; Schuder, 2016）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在说出真相之前，不妨先问问对方是否想要了解真实的情况。以一种“寻求许可”（ask permission）的方式，帮助你了解对方的接受度，以便调整你坦诚的方式或程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 设身处地地去思考，如果是你即将面对这样的真相，你希望这个真相被谁，被以怎样的方式表达。你的诚实，也仍然可以是友善的（be honest, but also be kind）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 在沟通时，可以选择一些私密、安全、放松的环境；并且准备好对于一些突发情况的应对，比如对方的沉默、情绪崩溃等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 在坦诚的同时，你也可以提供一些建设性的意见，帮助对方更好地应对真相，并且感受到你的善意和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的伴侣有没有过保护了你的谎言？或者伤害了你的坦诚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;tempkey=OTIzXzFDR3VCSHNwNUhudVd3c2toNVNGdnlJYVFCVHU4S2dNVUFNb3kyRzBvckZnMlpUSjNGVWdFemVyd1BSZElCSExMekpJNF9VYVRiTnZQZTQxazJySGFwT1hQNmRtWFlaQW5Za1ZfbFo0TTJRQm5EZnhSdE1rOVU5WFZ2NWktZmNnNzNUcXZCSnVBMUlxT09aQ1JUb09LWnRWSUE2aG5FTkh1cGIwVmd%2Bfg%3D%3D&amp;amp;chksm=719435ac46e3bcba9ee1e3dfe527302863ee2236b9335b8338ed6bff429ad4bbef16357ac822#rd&quot;&gt;在关系中，说真话一定比说谎好么？| 为什么说谎言也能提升信任&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;References，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E. (2017). When is it ok to lie?The Wall Street Journal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Levine, E.E. &amp;amp; Schweitzer, M.E. (2014).Prosocial lies: When deception breeds trust. Organizational Behavior and HumanDecision Processes, 126, 88-106.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lupoli, M., Jampol, L.E., Oveis, C. (2017).Lying because we care: Compassion increases prosocial lying. 146(7), 1026-1042.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schuder, K. (2017). How to tell the truthwhen it hurts? WikiHow.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-25-29664225</guid>
<pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“不主动，不拒绝，不负责”是现代人交往常态？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-24-29626682.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“不主动，不拒绝，不负责”是现代人交往常态？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29626682&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cfb65eda1d81d3b28482b759c17d31a7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;有段时间我经常听朋友提起，现在很多人交往的原则是“三不”——“不主动，不负责，不拒绝”：善于制造暧昧，但不主动追求；可以有亲密的行为，但不承担责任；不拒绝他人的好感，但也不明确给出承诺。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然听起来很“渣”，但这似乎真的成了一种趋势：&lt;b&gt;现代人的关系正在远离明确的、可被解释的情感状态。&lt;/b&gt;根据美国一项基于2647个样本（18-59岁）的在线调查，有&lt;b&gt;69%的人对于他们正在交往的某个人的关系有所困惑，不能确定那是否能够算作在约会。&lt;/b&gt;另一项针对女性的调查则显示，&lt;b&gt;73%的女性说她们“经常不能确定自己是否在约会中”，19%的女性则认为自己“从来没有进行过真正的约会”&lt;/b&gt;(Jayson,2014; Stanley, 2010)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经，确定关系不是一件很难的事情，我们很容易就认为自己已经和另外一个人成为了男/女朋友，在恋爱时也恨不得向全世界宣布。而不知道从什么时候开始，我们不仅更少地对外公开自己的感情状况，在很多时候，连我们自己也不知道是否正处于一段明确的关系中。&lt;b&gt;关系的可解释性（Accountability）原本被认为是一种和信任同样重要的特质，但我们恋爱的状态，却正在离它越来越远，不明确的关系正大行其道。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种关系缺乏解释（unaccountability）的状态，是如何变得普遍的？我们又为什么越来越不能接受明确的、可解释的关系？这是我们今天探讨的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8ac9425ded296e4c5afcdb688d26e18c_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;260&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ac9425ded296e4c5afcdb688d26e18c_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;缺乏解释的关系状态&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可解释性(Accountability)，在政治、道德、商业等语境中经常被翻译成“问责制”，指的是主体需要为自己的活动和行为负责，并有义务对情况及时做出解释。&lt;b&gt;亲密关系中的可解释性，则指的是双方对这段关系的定义是明确的、有共识的；双方有义务在关系中遵守承诺，也有权要求对方遵守承诺；如果关系存在问题则需要及时让对方知晓，并共同寻求解决办法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前我们往往认为，缺乏解释的状态大多出现在关系刚刚开始的时候，比如“友达以上、恋人未满”的暧昧。但事实上，这种状态在亲密关系的各个阶段都有可能出现，甚至会贯穿一段关系的始终(Degges-White,2017; Perel, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 不确定的开始：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多时候，当两个人刚开始交往时，就缺乏对关系状态的互相确认。每个人对于“约会”、“恋爱”、“关系”的定义都不同，有的人认为一起吃晚餐、看电影是约会，有的人认为牵手、接吻才是约会，有的人则认为，哪怕发生了性关系也并不代表什么。&lt;b&gt;因此，如果缺乏解释和说明的话，很有可能出现一方认为两个人已经进入了恋爱中，但另一方却完全不这么认为的情况。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 不清晰的结束：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的关系在结束时也是缺乏解释的，没有具体的矛盾、触发事件，没有冲突，也没有明确的沟通和分手确认。有的人会选择突然消失，单方面地切断联系；有的则会减少联系频率、态度变得冷淡，但并未给出准确的说明，往往是另一半无法获得解释，不堪忍受而决定中止关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在关系过程中保持长期不明确的状态：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，我们在关系开始时的缺乏解释，会一直延续到关系的整个过程中，双方都保持着既不明确、也不公开的关系。有的人实质上处于非传统排他关系的状态里，但&lt;b&gt;是并没有经过双方的知情同意&lt;/b&gt;。比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 备胎：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人会同时拥有多个可以调情、提供支持的潜在伴侣，即我们俗称的“备胎”。即便他们在一段时间内拥有一段稳定的关系，但仍然与其他人保持暧昧。&lt;b&gt;有的人希望他们能够从不同的人身上达成不同的目的；有的人会把这个备胎群体看作是关系的“缓冲带”(Cushioning)，当被视为主要的关系出现问题时，他们也可能会考虑在这个群体里寻找“转正”的选项。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 藏匿：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你以为你和ta是恋爱关系或者互相认定的伴侣，但你可能会发现，虽然你们有一些情侣之间的举动和状态，但ta从来不在社交网络发布合影或者公开你们的关系，也不会把你介绍给ta的家人、朋友。&lt;b&gt;有时候，你会觉得自己其实是被对方藏匿在某个角落，从来没有接触过ta的世界的其他部分。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e0f7a6c352351ae77af7abf04378be3f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;489&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么越来越多的人待在缺乏解释的关系里？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esther Perel说，是&lt;b&gt;现代人的需要与恐惧&lt;/b&gt;，使得亲密关系越来越告别可以被明确解释的状态，进入&lt;b&gt;“稳定的不确定”&lt;/b&gt;（stable ambiguity）状态。我们都害怕孤独，渴望与他人的关系和联结，但是出于种种原因，我们又不愿意完全投入稳定的亲密关系，享受着这种模糊界限的自由(Perel, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亲密关系的相互依赖理论认为，关系的本质可以用奖赏和代价来衡量。我们都希望能够付出更小的代价来获得更大的奖赏，代价是需要付出的牺牲、可能承担的风险等等，而奖赏则是情感上的满足、经济上的庇护或者其他。&lt;b&gt;如果我们评估认为，明确关系所需要的代价更多，奖赏更少，就会减弱我们进入一段确定关系的动力&lt;/b&gt;(as cited in,Miller, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、 确定关系可能付出更多代价，因为我们有更多的替代性选择。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们衡量取舍时，&lt;b&gt;决定我们是否待在一段关系中的关键因素是替代性选择&lt;/b&gt;。这个替代性选择不仅仅是其他可供选择的对象，也可能是其他生活方式。我们选择和另一个人维持一段关系，是因为自己在关系中的状态，会比没有这段关系的状态更好，也就是说，没有更好的替代性选择出现(as cited in,Miller, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如今，我们的替代性选择远比过去更多，也更容易获取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 明确关系意味着放弃更多的潜在交往对象。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代人能够获得的潜在交往对象更多，方式也更便捷。根据美国的数据，&lt;b&gt;在20世纪50年代，两个人平均要经过6个月的交往/追求才会发生初次性关系，在80年代，这个时间间隔大约是3次约会，而如今，则只需要在约会软件上问一句“约吗”&lt;/b&gt;(Abad-Santos,2014)。网络的进步、在线约会工具的发展使得我们更容易接触到不同的人，通过简单的左滑和右滑，几分钟的时间你就能匹配到和你地域相近、彼此看得顺眼的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们也更有可能通过便利的通讯手段来同时维持更多的约会。&lt;/b&gt;比如，你完全可能在同一个时间段，一边和约会对象吃饭，一边和另一个暧昧对象发微信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果要明确一段关系，特别是允许双方公开关系，我们就可能会失去和其他替代对象交往的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 明确关系可能会失去更多生活的可能性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于长辈们较为稳定的生活，我们生活的变动性也随之提高。交通的发达使我们更容易迁徙，信息的便利使得我们在一生中可能接触和尝试更多的生活方式。如果和另一个人明确关系，意味着你们需要将两个人的未来放在一起考虑，你也将随之失去人生的其他一些可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 与进入关系相比，单身也更快乐了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恋爱的功效之一就是给我们增加刺激，获得精神上的满足感。不过，随着我们的生活方式更加多样，我们不太容易让自己闲着，在恋爱以外，令自己得到刺激、拥有满足感的渠道也在变多。如果明确关系，就需要放弃单身时所特有的愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、投入一段明确的关系，可能的代价更高。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 共同的“财产”提高了可能的风险。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在信息不那么公开和流动的过去，当我们考虑一段关系的风险性时，可能会更多地考虑经济上的财产，或者共同的孩子及人脉。但是在今天，人与人之间的距离变得更小，隐私变得更少，我们曾经公布的任何信息都有可能被记录。明确地定义一段关系，公开这段关系，也意味着相应的社会关系、网络信息的重合，这样的“共同财产”越多，就越有可能带来隐患。当面临关系结束时，我们需要处理的成本也可能会更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 女性权利意识的提升，可能导致男性更不愿意进入明确的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着女性权利意识的提升，也使得约会文化发生了变化。女性变得更加独立，开始愿意负担起更多的责任，但也要求更多的平等，并认为自己拥有结束关系的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这也使得男权社会中男强女弱的“稳定”关系变得难以维持，它影响了一些男性对关系的决定。他们认为，由于女性对权利的声张，她们可能对关系提出更多的要求，而不仅满足于依附和服务的角色，因此，进入一段明确的关系可能会更“麻烦”，也需要男性付出更多。而且，当女性不再是依附和从属的地位时，她们也可能随时结束这段关系，这也提高了一段关系的风险性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-92ef77db7491ae685e42175bfd678504_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;611&quot; data-rawheight=&quot;474&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;哪些人容易不去清楚地解释关系？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管整体来说，给予一段关系以明确的解释变得越来越难，但也有一些人总是更加害怕给予一段关系清楚的解释(Degges-White,2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 自我中心的人：&lt;/b&gt;解释和承诺通常意味着互利和责任。但自我中心的人通常只从自己的需求出发，而不太在意别人的感受，也不愿意承担相应的责任。明确一段关系，对他们来说是沉重的束缚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 现实感低的人：&lt;/b&gt;如果说，以自我为中心的人是主动去选择模糊的、缺乏解释的关系，那么现实感低的人就是被动地进行了这样的选择。由于他们缺乏现实检验的能力，因此难以真正地感受他人的感受。他们以为自己的想法能够被对方知道，自己拥有的感受别人也同样拥有。这样的人通常也会存在自恋的问题，他们意识不到自己和对方的交往模式是不明确的、不公平的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 对能力缺乏自信的人：&lt;/b&gt;有的人选择不去解释一段关系，是因为他们不相信自己有负担一段明确关系、履行一对一承诺的能力。比如，回避型依恋的人恐惧亲密和相互依赖，他们也能感受到自己不容易给出承诺，因而会待在模糊的关系里，如果另一半提出明确沟通和定义的请求，反而会给他们造成巨大的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 被动型的人：&lt;/b&gt;对于被动的人来说，不做解释对他们而言是更安全的方式。在交往的一开始，他们难以主动地沟通和确认关系，经常是处在“顺水推舟”的状态；在关系过程中，他们很难就应该被处理的问题进行交流；在关系结束时，也许他们早已有了不满或者分开的打算，但认为自己无法正面地解决问题，害怕可能会引起的冲突，所以可能会选择不做解释就消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们为什么需要离开缺乏解释的关系？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，当我们分析利弊时，可能会陷入一种错觉，认为不明确的、缺乏解释的关系是完美的。它使我们能够享受亲密的奖赏，却不必全情投入，也没有义务去更多地为对方考虑，去满足对方的期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 但是，这种缺乏解释的关系状态，是对双方都有害的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;缺乏解释的关系背后，是我们对于权力的渴望，和对代价和风险的恐惧。每段关系中都存在权力的角逐，往往，拥有更多权力的，是那个对关系更少依赖、有更多独立和自主权的人，因为他们可以更加容易地离开关系。因此，我们希望能够通过不明确的方式来规避掉可能的风险，获得更多的权力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是&lt;b&gt;，权力严重不对等的关系是很难平稳运行的&lt;/b&gt;。当关系是不明确的时候，一种典型的情况，就是一方将关系视为一对一的、正式的恋爱关系，但另一方则不这么认为，虽然ta既没有承认，但也没有做出否认。诚然，&lt;b&gt;后者似乎拥有了更多的权力，但这样的情感交换并不平衡，也很难持久，因为前者会产生痛苦，也并不会满足于长久保持这样的关系状态。一段稳定的、健康的关系，一定是建立在付出与回报基本对等，权力的斗争基本制衡的基础上。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种情况，就是关系里的两个人都不愿做出确定关系的决定，于是共同维持着心照不宣的暧昧状态。这种状态也许能够保持一段时间，但&lt;b&gt;它是虚假的，并没有真正的亲密关系所包含的信任、真诚和共情，也无法给人以归属感，我们虽然身处其中、有人陪伴，但依然会感到孤独。&lt;/b&gt;这样的关系也是相当脆弱的，因为只要一方有所不满、想要离开的话，关系就会迅速瓦解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 非一对一的关系本身没有问题，但是明确的解释和约定是必要的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缺乏解释的关系的危害，经常来源于双方的信息不对称。就像我们之前说的，如果两个人对于关系的理解完全不同，又没有进行明确的沟通的话，它就很难以健康的方式长久运作下去。无论大家的接受程度如何，价值观和偏好有着怎样的差异，唯有清晰的解释和承诺才可能让对方免于误解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都误解了“承诺”的含义，认为承诺就意味着承诺一对一的关系，或者承诺绝对长久的忠诚。但实际上，&lt;b&gt;承诺只是对关系做一个明确的约定，你可以选择自己承诺的范围和程度。无论你想要选择什么样的关系状态，都要保证这个关系中的每一方都清楚了解你的想法，并达成对关系的共识。&lt;/b&gt;我们在之前&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836486&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e206deba9c9887c97fce522d9a0eb6f3&amp;amp;chksm=f19432bfc6e3bba98d713845e1f1c3ed611ca7fb6620fd89730068b08dbb9da88fbe07d320bb&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;“非一对一关系”的文章&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;中介绍过，如果一段关系是非一对一的，同时也是知情同意的，关系中的双方（或多方）也完全有获得幸福的可能，但我们必须要对“非排他”也进行承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c87443d2d462bcd5e839c0c3a552cb2a_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;847&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何帮助自己接受明确可解释的关系？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 更多地着眼于奖赏，而不是代价。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入亲密关系，代价是一定会产生的，比如，我们会难免有争吵，需要照顾对方的情绪，以及忍受更少的自由，等等。但&lt;b&gt;亲密关系的基石不是付出代价，而是互相奖赏。&lt;/b&gt;如果我们希望关系更稳定和持久，那么就需要更多地着眼于奖赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，并不是奖赏变得更少，而是我们会更多地放大可能的危险，而忽视这些奖赏。&lt;u&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652834209&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e4083074a1ae14e9ca5fbc9aa5adf052&amp;amp;chksm=f1942998c6e3a08ef0d22ce599ab619a103d3b94d21daea41b148ea6bbbf313d07c0ec365895&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;之前的文章&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;中我们也介绍过，对伴侣保持“积极错觉”（即主动使用积极的眼光看待彼此）是保护亲密关系的方法。当我们更多地看到奖赏，看到亲密关系给我们带来的积极的改变，比如拥有情感的满足、安全感、共同面对困难等等，进入一段明确可解释的关系就会变得不那么难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 更多地着眼于“共有”的关系，而不是“交换”的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面我们已经说到，我们总是习惯用奖赏和代价来衡量亲密关系。不过，过于精确的计算和衡量并不是亲密关系好的状态。MargaretClark等人认为，亲密关系分为“交换”关系和“共有”关系，其中&lt;b&gt;“交换”关系注重公平的交换，认为付出的代价都应该被奖赏所抵消；而“共有”关系则重视的是“对彼此需要的相互应答”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体来说，“共有”的关系状态更健康，更容易维持，关系双方更关注彼此的幸福，而不会过于追求付出立刻能够得到报答，也愿意做出一些牺牲来享受到更高质量的亲密关系。我们虽然也追求整体上的公平和平等，但如果能够更多地从“共有”的角度出发，不过多地计较关系中的得失，在关系中能够获得的满足感也更多(as cited in,Miller, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在年龄渐长以后，我们每个人都在被迫应对更复杂的社会和情境，现实生活中的很多关系都掺杂了利益的交换、输赢的博弈。我们变得越来越聪明，越来越精于计算，但我也常常感到自己越来越不自由。正因为如此，我反而更加期待全身心地投入一段感情，明确地感受和确认对彼此的感觉，享受关系中那些宝贵的单纯和坦诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情应该是生活中为数不多的、充满真挚和珍重的事。以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 小汤圆&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Refenrences: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jayson, S. (2014). Is it a date? Or hanging out? Survey reflects confusion. USA Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Degges-White. (2017). Ever Been &quot;Stashed&quot; By anEx? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Miller, R. (2014). Intimate relationships. McGraw-Hill Higher Education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perel, E. (2014). Relationship Accountability and the Riseof Ghosting. Esther perel.com.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abad-Santos, A. (2014). How dates got so complicated. Vox.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stanley, S. M., Rhoades, G. K., &amp;amp; Whitton, S. W. (2010).Commitment: Functions, formation, and the securing of romantic attachment. Journalof family theory &amp;amp; review, 2(4), 243-257.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stanley, S. M.(2010). Is it a date? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-24-29626682</guid>
<pubDate>Sun, 24 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么和很多人一起时仍然会孤独？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-23-29606370.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么和很多人一起时仍然会孤独？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29606370&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ae933061ac60182ecb83d4f122e2caf_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前阵子后台收到这样一条留言：KY你好，我毕业好几年了，现在在离家挺远的一个大城市工作。我不排斥社交，也有不少朋友，但依然总是有种不知道自己属于哪里的孤独感。可能因为快过节了，朋友两三常约出来聚，唱唱歌吃吃饭，照理说应该很热闹，但不知道为什么，在这种热闹中我却感觉更孤独了。有时想想，在这个城市待的时间也不算短了，却依然觉得自己像个异乡人。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们收到过很多类似这样的，在异地工作、学习和生活的粉丝对于孤独的感叹。就像上面这位粉丝一样，这种孤独显然并非源于身边没有人陪，而是来自于归属感的匮乏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，我们常常挂在嘴边的归属感，到底是怎样一种情感呢？为什么我们这样渴望归属感？就来和大家聊聊这个话题。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-762b3f150bddc98cdd6a0bb0cfa6bf28_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;374&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们需要一种归属感，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;而它并不完全取决于是否处于群体之中&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;归属感，指的是一种&lt;b&gt;人希望被接纳为一段关系或群体的一部分的情感需求，人们渴望在一段关系或一个群体中作为真实的自己受到肯定和重视。&lt;/b&gt;同时，&lt;b&gt;归属感也是自我身份认同的重要支柱&lt;/b&gt;（Baumeister&amp;amp; Leary, 1995）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以会在某个地方，某人身上，某段关系或是群体中找到归属感，是因为对方满足了一些获得归属感必要的条件。在以下几个与归属感有关的方面，即使满足了其中某一、两个，也无法让我们对其产生归属感。只有当绝大多数或全部都得到满足时，归属感才会产生：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;感到安全&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归属感产生的一个重要前提是你能够在那个人身边、那个环境中或是做那件事情时有一种安心和踏实的感觉。你不需要时时刻刻保持警惕，或者因为怕受伤害伪装起真实的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;一定的相似性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要获得归属感，意味着你能在其中找到某种相似性，这种相似性可以是各个层面上的——可能是你和某个人、某个群体有着共同的爱好、价值观，或是理想，可能是某个地方和你的故乡有相似之处，还可能是Ta像你曾经爱过的某个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;认可及被认可&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要认可这段关系中的另一个人或是这个群体所秉持的理念或价值观，认可他们所倡导的事。同时，你也需要自己作为一个独立的个体在这其中得到一定程度的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;能够参与&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在这段关系，或是这个群体中需要有一定程度的参与感，而不能仅仅是消极、被动地承担和接受。也就是说，你可以主动地做出一些行为，并且你知道你的行为是有意义且能够对他人造成一些影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;情感上的链接&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像开头粉丝的留言所描述的，&lt;b&gt;归属感的获得不在于量而在于质&lt;/b&gt;——我们需要在表面的热闹之外，与他人建立更深的、情感上的链接。&lt;b&gt;找不到归属感的孤独是因为亲密感的匮乏，而不是缺乏社交。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于归属感，还有一件很重要的事是，&lt;b&gt;归属并不等同于从属。&lt;/b&gt;前者指的是一个人在一段关系或一个群体中感受到自我价值的肯定，而后者则要求对群体的从属，包含了服从与同化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后者恰恰与归属感所强调的人与人之间的链接是相悖的，它追求一种区隔——我从属于什么，不从属于什么，是一种标签式地将自己与“与我不同”或是“我讨厌的”事物区隔开来的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;b&gt;寻求归属感与追求个体的独特性并不冲突&lt;/b&gt;。如果，一个人或群体试图用“归属感”引诱你，想把你改造成和他们完全一样的样子，那么这其实是一种操纵，因为&lt;b&gt;真正的归属感是一种接纳和认同你本来的样子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像是亲密关系中常说的“我属于你”，代表的不应该是一种被占有，而是&lt;b&gt;我觉得自己本真的样子，能在与你的关系中被接纳和肯定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人在什么时候会感到归属感的缺失？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们在&lt;b&gt;不被肯定&lt;/b&gt;时会感到归属感的缺失。比如，在一段关系或一个群体中总是觉得自己被“嫌弃”，以至于你不敢再发表不同的意见，或是勇敢地表达自己。你会觉得，被否定的不只是你的观点，就连你这个人的存在，似乎也都一并被否定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感到自己&lt;b&gt;不被需要&lt;/b&gt;也会造成归属感的丧失。这种情况下，人们感受不到他人和群体对自己热切的渴求，觉得自己的存在是可有可无的，是可以轻易被替代的。显然，当一个人在关系或群体中觉得自己不具备对方必要的价值时，是不会有feel like home的安心感的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不被在乎&lt;/b&gt;也可能会引起归属感的缺失。当自己的感受和利益得不到他人的关注和考量时，人们也无法对一段关系或一个群体建立真正的依赖。比如，自己的意见总在做决定时被忽略，常常被迫“牺牲”，或者是关系或群体中的他人对自己的情感需求毫不在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么归属感对人而言如此重要？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;归属感是人们在保障基本温饱和安全后最重要的需求。&lt;/b&gt;根据Maslow (1943, 1954) 提出的需求阶层金字塔理论，人的需求有先后顺序和高低层次之分，&lt;b&gt;在我们基本层次的需求得到了满足之后，就会产生更高层次的需求。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow认为，处于最基层的是我们的生理需求（physiological needs）和安全需求（safety needs）。不难想象，我们最先需要解决的是自己的温饱问题，和一个安全、没有威胁的环境，因为它们直接关系到我们能否生存下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生存得以保障之后，人们就会开始寻求爱与归属感（belongingness and love needs）——我们需要爱人与被爱，想要找到令自己感到安心、被接纳的地方和群体，从而摸索到自己在这个世界上的位置。而在这一层需求被满足了之后，才是对于尊严（esteem needs）和自我价值实现（self-actualization）的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，如果没有正视自己更根本的需求，就陷入无止境的对于成就的追求，或者认为爱与归属感仅仅是“可遇不可求”的东西，&lt;b&gt;那么人们即使取得了很多的成就，“越级”满足了更高层次的需求，也无法填补独处时内心的空虚感和孤独感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，&lt;b&gt;归属感还与我们的身心健康密切相关。&lt;/b&gt;归属感最重要的功能之一，就是为我们提供好的社会支持，这种支持既是资源上的，又是情感上的。许多研究都曾发现，充足、稳定的社会支持对心血管系统，内分泌系统，免疫系统，甚至基因表现都有着不同的积极影响（Cacioppo &amp;amp; Patrick, 2008; Uchino et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国密歇根大学的一项研究显示，缺乏归属感还会增加一个人患抑郁症的风险。参加这项研究的有一部分是重度抑郁患者，另一部分则是社区学院的学生。给他们派发的问卷内容主要集中在心理上的归属感，个人的社会关系网和活动范围，冲突感，寂寞感等问题上。结果指出，&lt;b&gt;是否拥有归属感能最准确地预测一个人是否抑郁。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归属感的匮乏也会引发大量的焦虑。研究发现，当人们感到不被社会群体接纳时，他们会感到非常焦虑；但一旦再次感受到接纳和认同，这种焦虑就会立即消散。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-150133b7f8b24909c31426bfaf09d12b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;307&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们该如何增强自己的归属感？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有一种十分简单的、常常被人们用来寻找归属感的方式，那就是怀旧。当我们怀旧时，我们怀念的不仅仅是过去的情境与事物，更是那些与我们走过那些地方和经历那些故事的人（May, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们去到一个新的环境，被不熟悉的人和事包围时，也是归属感最容易受到威胁的时候。而此时，怀旧就能让我们与过去的社会关系再次建立起链接，这种遥远的寄托和宽慰，一定程度上缓和了我们当下的孤独感。因此，&lt;b&gt;如果你时常怀念过去，可能是由于在现在的生活中找不到归属感&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，怀旧的效果是有限的，它只能为我们提供一种暂时的归属感。并且，&lt;b&gt;一些人可能会在从回忆过去的链接中得到了短暂的慰藉之后，因为意识到自己已经永远地失去了过去，反而在当下陷入更深的孤独之中。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，有什么更好的方法，能够帮助我们增强自己的归属感呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要知道的是，&lt;b&gt;你的身边至少要有一个能与你建立情感上的深层链接的人。&lt;/b&gt;有这样一两个人存在，可能比拥有一群可以一起吃吃喝喝、休闲娱乐的朋友都要来得重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当来到或是身处一个让你感受不到归属感的环境，想要找到这样一个人，最重要就是先&lt;b&gt;放下自己的各种预设和偏见&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积极主动地去参加一些能够结识新人的活动是一个很常见的方法。如果你还在学校，那么可以从加入一些你可能会感兴趣的社团或者同乡会开始；如果你已经工作了，也可以找到一些志同道合的人创立的组织或兴趣小组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样做的好处是，至少可以保证你们是有一定的共同点的。然后，&lt;b&gt;你需要在一群人之中小心地摸索和试探，他们之中有没有人是能够和你进行一些更深度的交流的&lt;/b&gt;——Ta可能有着你很喜欢的性格，可能你们有相似的价值观，也可能你们莫名地信任彼此，都愿意在对方面前进行一些自我暴露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，参加这种较大型的社交活动对一些人来说可能是有一定困难的。因此，你可能需要试着从身边现有的社会关系中找到能够和你彼此提供情感支持的人，而这恰恰更加需要放下偏见和预设。对此，有一个准则是：&lt;b&gt;寻找你们的共同点，而不是聚焦在你们的不同之上。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你生活中经常会和一个比你年长很多的人接触，Ta可能是你定时去做义工的敬老院的一位你负责照顾的老人，你预设你们之间可能很难有什么共同语言 。但对方或许很喜欢跟他人分享自己的人生故事，而你刚好喜欢听故事，你也享受和这种思想上的差异和碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，维持现有的链接也非常重要——和在家乡的亲人，和在世界各地打拼的朋友，等等。然而，&lt;b&gt;远方的链接能够填补我们的孤独感，却不能替代近在身边的情感支持。&lt;/b&gt;我们的生活中每天都有各种各样的事在发生，也会遇到大大小小的困惑和挫折，但客观条件决定了你很难每天和千里之外的他们更新你当下生活中发生的大小事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，往往是身边的人才能给你提供更加有效和及时的支持，不论是资源上还是情感上。他们会更加了解你所处的情况，你要面对的人和你描绘的状态。&lt;b&gt;只有当你在当下所处之地觉得自己能够有可以求助、可以被倾听、可以及时地陪伴在身边的人时，归属感的种子才能够发芽。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人与人之间需要建立链接，人与地方之间也同样需要&lt;/b&gt;。你很难在完全不了解，并且从未探索过一个地方的情况下，就对其产生归属感。你不需要热爱那个地方，就像我们不是每个人都热爱自己的家乡，但它却总是那个提到“归属感”我们会最常想到的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要做的是去发现哪怕一点，这个地方的动人之处，它可以是这个城市其实很有人情味，也可以是你很喜欢这里某个街区秋天的梧桐树叶。这些动人之处会让你觉得，纵使这个地方有这样那样的不好，但它依然有着温柔的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一件重要的事是，&lt;b&gt;试着制造更多的回忆&lt;/b&gt;——与人之间的回忆，以及与这个地方之间的回忆。这种回忆除了日复一日、平淡无奇的日常生活之外，还需要有更多特别的、带有一点仪式感的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;b&gt;自己内心的平静能让我们更好地在外界找寻归属感&lt;/b&gt;。因此，即使是离开了让自己感到安心的地方和人，到了一个完全陌生的城市，被素不相识的人包围，也不要停下去做那些能让你找到内心平静的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事可能是每天泡澡，可能是读书，可能是写字，也可能是看某一部特定的电影。在我们还暂时未能从外界获取归属感之前，我们可以做的最好的事，就是先努力让自己静下来，以一颗不那么浮躁的心，去寻觅归属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baumeister, R. F.,&amp;amp; Leary, M. R. (1995). The need to belong: desire for interpersonalattachments as a fundamental human motivation. Psychological bulletin, 117(3),497.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo, J. T.,&amp;amp; Patrick, W. (2008). Loneliness: Human nature and the need forsocial connection. WW Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow, A. H. (1943). A Theory of Human Motivation. Psychological Review, 50(4),370-96.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow, A. H. (1954). Motivationand personality. New York: Harper and Row.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;May, V. (2017).Belonging from afar: nostalgia, time and memory. The SociologicalReview, 65(2), 401-415.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uchino, B. N.,Cacioppo, J. T., &amp;amp; Kiecolt-Glaser, J. K. (1996). The relationship betweensocial support and physiological processes: a review with emphasis onunderlying mechanisms and implications for health. Psychologicalbulletin, 119(3), 488.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-23-29606370</guid>
<pubDate>Sat, 23 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-16-29401409.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29401409&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0a1fa0c994a3c933bcaf953a15b335ea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;也许，你自己或者你身边的人有过以下类似的体验：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;常常会对身边的一切，包括自己和身边的人，有着巨细靡遗的、十分苛刻的要求，比如必须一周换一次床单，要求他人不能与某一类人交朋友……一旦对方没有按照自己的规范行事，就会显得焦虑、烦躁，甚至愤怒。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;总是要求他人做出改变。有时候，甚至会以“被动攻击”的方式达到这个目的，比如，如果对方拒绝改变，就会以“冷战”相要挟。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;常常忍不住对别人评头论足，评价也多半是非黑即白的——好的或坏的，对的或错的。不仅如此，还觉得自己有必要帮助别人指出他们的错误或是他们意识不到的问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;总想要在争论中占据上风。同时，当与他人意见相左的时候，会试图不厌其烦地说服对方。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;事实上，以上这种种表现，都很可能源于人们内心对“控制感”的渴望（Prevost,2012; Ryan, 2016）。&lt;b&gt;人们会通过“提出要求或设立目标，并让自己和/或身边亲近的人实现这些要求或目标”，来获得一种对生活及周遭环境的控制感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活中，我们每个人都或多或少地表现出一种对“控制”的需求，但为什么有些人比其他人都更需要这种控制感呢？对控制过于强烈的渴望会给人们造成什么影响吗？以及我们该如何面对它呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来跟大家聊一聊“控制”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9f989bfb134300e7e3b48b651e4e3378_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;318&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“控制”，究竟意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实上，我们每个人都需要对自己的生活拥有一定的掌控感，这主要有以下几个原因：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;控制意味着确定和安全感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当一个人觉得环境与自身都在掌控之中时，Ta便会感觉到未来对自己而言是可以预知的，从而获得一种安全感&lt;/b&gt;（Shapiro, Schwartz, &amp;amp; Astin, 1996）。比如，你已经提前做好了项目规划与预案，各项任务也都在有条不紊地完成中，且这个项目由你全权负责，也没有过多来自外界的干扰因素，此时，你就会有一种确定和安全的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shapiro等人（1996）认为，这种&lt;b&gt;由控制带来的安全感，是人们对抗未知与不确定性的重要武器之一。&lt;/b&gt;在人类发展的过程中，祭祀、占星、卜卦等一系列想要预知未来的行动，都是人们试图通过获得某种“控制”，比如，对卦象与后续所发生事情之间规律的掌控，来获得安全感的例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;控制有助于提升自尊感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在事情进展的当下，人们会对自己是否掌控局面有直接的感受之外，人们还会通过回顾过去来寻找自己曾经拥有掌控的情形。&lt;b&gt;在这种“回溯的控制”（retrospective control）中，我们往往体会到自己在当时的情境中是有实力的、能胜任的，从而感觉到自我价值被肯定&lt;/b&gt;（Thompson, 1981）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也曾在“怀旧”的文章中提到，当怀念过去时，若人们能以一种“自己经过努力，且成功克服困难”的拯救式的逻辑来讲述，就更能从怀旧中体会到力量感，有助于形成积极的自我认知，提升自尊感。而人在怀旧时的这种拯救式的讲述方式，事实上就是我们在回溯中寻找控制感的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相反，失控则会给人带来诸多负面影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人在生活中反复体验到“失控”——即事情总是不在我的掌控范围之内时，就会习得一种无助感，此后，他们就会陷入“做什么都无济于事”的无奈与绝望之中。而这种习得性无助（learned helpless），被认为与人的抑郁与焦虑情绪、物质成瘾及进食障碍等心理困扰高度相关（as cited in, Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，一些因素还决定了有些人比其他人更需要控制（如文章一开始所描述的那样），甚至会表现出对自己、对他人过度强烈的控制欲，他们也常常因此被身边的人戏称为“控制狂”（control freak）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么有些人比其他人更需要控制？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 过去的失控体验&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者们认为，在过去的经历中有过“失控”体验的人，更可能在之后的人生中拼命地寻找“控制”（Radwan, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，过去的失控经历及其造成的负面影响，让这些人比任何人都需要一种安全感。他们很容易&lt;b&gt;陷入再次失控的恐惧之中，因而他们会在之后的生活中付出更多努力来控制失控的发生。&lt;/b&gt;另一方面，&lt;b&gt;他们也试图在当下获得足够多的控制，“改写”过去的失控创伤的经历。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;b&gt;那些童年成长在混乱的家庭环境中的人，&lt;/b&gt;他们曾经体会过风餐露宿或受虐待、忽视的痛苦，&lt;b&gt;他们便更可能在成年后以“控制”来作为儿时混乱的代偿&lt;/b&gt;（Young &amp;amp; Klosko,1994）。尽管如今生活稳定，他们还是喜欢囤积生活用品以防万一；或者对自己要求过分严苛来避免受到他人批评；又或者试图控制身边人的一举一动来避免再次受忽视等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如，那些经历过惊恐发作（panic attack）的人，为了避免自己再次出现胸闷、心悸、甚至濒死等彻底失控的感觉，他们往往会做好一系列“控制措施”——拒绝独自出门，随身携带药品，或在自己一有点心慌、头晕时，就立刻到医院就诊等等&lt;b&gt;。值得一提的是，控制反而可能使得他们容易由于过度焦虑和担心而再度惊恐发作。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些人看来，当下获得足够多的控制（对自己以及对外在他人、环境），就能帮助自己“避免”失控的再次发生。同时，&lt;b&gt;掌控给他们带来的力量感，也让他们相信，如果人生能再来一次，自己会有能力和过去的不幸搏斗。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 自我价值的极度不稳定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些人对控制感的渴求，源自于内心对自我价值的怀疑和否定。有一种说法是，无法控制自己的人总是试图去控制身边的人(Schnarch, 2011)。换句话说，&lt;b&gt;当自身无法给予自己安全感和积极的自我评价时，人们就会试图向外寻求“确定与肯定”，而这就需要通过对他人的控制来实现&lt;/b&gt;（Newman, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么那些总觉得自己不够好且害怕被抛弃的人，往往更想要在亲密关系中获得对另一半的控制。一方面，他们需要通过控制对方的一举一动（减少和异性的来往等）来防止自己被抛弃；另一方面，也通过“控制”来获得一种对自己的肯定——肯定自己是足够好的、值得被爱的，所以对方才会愿意为己所控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，&lt;b&gt;他们甚至还会通过一些方式来检验对方，以证实自己对这段关系的绝对掌控权，肯定自己、维护自己内心的安全感。&lt;/b&gt;比如，让对方从城东跑到城西仅仅为了给自己买一份小吃等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;b&gt;向外寻求肯定可能是一种恶性循环。&lt;/b&gt;尽管，能够控制他人，会让这些人感到备受肯定，但同时也会加剧他们内心的“失控感”——自我价值完全取决于他人。而这就意味着，但凡对方有一点不受控制，就会让他们的安全感与积极的自我评价轰然崩塌。而对此的恐惧，又会让这些人更加迫切地想获得对他人更多的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e47842685cae3c03e95a7dd72ed9416c_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;300&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 完美主义或自恋型人格特质&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完美主义的人对于完美的渴望与对缺憾的恐惧，就会让他们极度渴望控制。&lt;b&gt;他们会觉得一旦自己缺少绝对的掌控力，事情的发展就很有可能会达不到自己的标准或出现可怕的纰漏&lt;/b&gt;（Lafrance, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，完美主义的人还认为自己是否“完美”也在很大程度上受到身边的人是否足够“完美”的影响，因此，他们也总是会以同样苛刻的标准要求身边的人。这就是为什么很多完美主义的人也会严格要求另一半的原因，比如他们会要求对方像自己一样坚持健康饮食、做好身材管理等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，具有&lt;b&gt;自恋型人格特质的人&lt;/b&gt;，也对控制有着过度的渴望（Rappoport, 2005）。他们通常需要通过控制他人的言行来获得他人对自己的肯定，以维护极高的自我评价。在他们看来，&lt;b&gt;在争论过程中说服对方，让对方与自己意见一致或按自己的方式行事，都是一种“胜利”，是对自己观点与能力的肯定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 过多相信努力而忽视世事变迁的力量&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我们曾不止一次地提到过，人的很多特质与能力其实主要是受到先天与环境因素影响的，比如人格主要受到“精神胚胎”（50%）与后天“成长环境”的影响，然后才是个人对自身人格的塑造。有意思的是，控制欲本身也是受到基因影响的。Pedersen等人（1989）发现，人对于“控制感的需要”有30%是由基因决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，有些人总是更愿意（社会也更鼓励大家）相信自由意志（free will）与个人选择，低估甚至忽视了基因、社会文化与世事变迁的影响（Mischel, as cited in, Shapiro, et al., 1996）。这就会使得他们认为，“不管外在条件多恶劣，只要我付出足够多的努力，掌控了整个局面，就一定能实现目标”，因此，这些人也更容易成为“控制狂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些人对于控制的过度追求，&lt;b&gt;有时候甚至会让“获得绝对控制”成为他们完成一件事情背后真正的目标，而这可能会吞噬人们的快乐。&lt;/b&gt;比如，有些人考研，相比起“考上理想院校”，“从此掌控自己的人生”才是他们心中真正的目标。于是，他们很快会发现，即使考研“成功”，自己也并不能感到快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;过度追求控制还会带来更多问题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 频繁陷入自我责备&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当一个人认为自己对一件事情拥有越多的控制，同时也就意味着他认定自己对这件事情在越大程度上负有责任。&lt;/b&gt;那么，一旦事情的结果与Ta料想的有所不同，Ta就有越大的概率陷入自我责备之中（self-blame）（Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，如果一个罹患癌症的人一味地相信自己只要坚定信念就一定能够战胜病魔（相信自己对于这件事有绝对的掌控），那么当病情出现恶化或者复发的时候，Ta就很容易认为这全都是自己的信念不够坚定所致，从而把一切都归咎在自己身上，陷入自责与痛苦之中。而实际上，恶化或复发很可能是由疾病本身的凶险程度所决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31a33049f20ad5b08ede3d068a5059af_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 更大的风险会失控&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人对控制的过度追求，实际上是承认了“控制”对于Ta的人生有着举足轻重的影响力，而这会让Ta&lt;b&gt;对“失控”更为敏感，放大失控对自己可能的负面影响，并且更可能因为对后果的过度担忧而做出一些冲动的、可能导致不良后果行为。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，那些渴望通过考学获得对人生更多的控制的人，往往会认为“一考定终生”，他们可能会因为对考试结果的过度忧虑而疏于复习，最终导致自己在考场上发挥失常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，&lt;b&gt;过度追求控制还会掩盖住一些真正需要被解决的问题，最终导致更大问题的爆发。&lt;/b&gt;比如，有些人的创伤会通过“控制”的行为来表达——重复检查门锁或是在受到刺激时反复默念某个词语，然而，这种带有仪式感的控制行为，恰恰模糊了这些人内心真正害怕的东西，经年累月，被掩盖的创伤则可能会引发更大的痛楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，相信你不难发现，尽管控制对于我们获得安全感与自尊感有着重要的意义，但我们仍然需要对“自己对控制的追求”保持审慎的觉察和克制（Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;对控制的过度追求，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们该如何应对？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;反思你在多大程度上相信自己对周遭的人事物是拥有绝对控制力的&lt;/b&gt;。在这个过程中，你需要警惕自己是否忽视了先天条件与环境的不可控因素，你需要去承认这世间确有很多事情并不总是为人所控。&lt;b&gt;不过，这个过程并是让你获得一种消极的“听天由命”感，&lt;/b&gt;而是“尽人事”与“听天命”的平衡，而后者显然需要更多智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，&lt;b&gt;你需要试着去觉察“控制”是否正在给你带来困扰。&lt;/b&gt;Stahl（2015）指出，人们可以通过“想象”的方式来帮助自己意识到这些困扰。请你想象自己正在攀爬一座高山，你行进的目标是山顶。每走一步都&lt;b&gt;请想象那些让你感到失控的情形。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，试着问自己“这是我的问题吗？我害怕吗？有多害怕？”。&lt;b&gt;如果你觉得所有或者绝大多数的失控都是因为自己，并且你对此感到十分害怕的话，那么很有可能“控制”正在侵蚀着你的快乐，让你陷入自责和痛苦之中。&lt;/b&gt;接下来，你需要：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 想象自己正在努力克服失控&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，你的目标是山顶，所以，你需要克服失控及对它的恐惧，继续向上攀爬。想象并记录下自己为此所付出的认知资源、情绪感受、时间及精力等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 记录你的自由列表&lt;/b&gt;（freedom list）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;现在，看着你所记录下来的为克服失控及恐惧所付出的“代价”。其实，这些就是你被“控制欲”所束缚的东西。&lt;/b&gt;这些代价又被Stahl（2015）称为你的“自由列表”（freedom list），而刚才所攀爬的高山就是你心中对控制的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 提醒自己可能失去的“自由”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之后的生活中，每当你发现自己好像又回到了那个攀爬高山的状态中时，请你拿出这个自由列表，并提醒自己，“对控制的过度追求可能会让我失去它们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后想说的是，有些时候当我们面对失控，不应该是施加更多“控制”，而是学会&lt;b&gt;“放弃抵抗”（巧妙之处就在于，当你放弃抵抗失控的时候，你也同时应对了自己的过度控制&lt;/b&gt;）。失控并没有人们想象的那么可怕，而我们也可能在这种失控中，找到自己“控制”背后真正的恐惧，并找到与之共处的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652837051&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3a91aa8764dd41ed0d38b9a0183b94fd&amp;amp;chksm=f1943482c6e3bd941f527fe44ac10f3c93207ae255f6486f939c02c484824ef4f2ef8b532a06&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0916ICrOpbtndtjIgwTeD25h&amp;amp;key=cdca7acdbf690af2d40a49c00ba1cfc6a459bb71cda16748dd1d1852726a7dbd75a960b043075702c70be0e1f9922d0dcbb52c2b2ff5c4017f58398c7a7ce87655ede58d539f014f6c9045cacc96460b&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDY0NzU0MjQw&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir7%2C2+OSX+OSX+10.12.3+build(16D32)&amp;amp;version=12020110&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=udbbMgay3SQtJbQG%2FgAYkmN%2FYIIryZliCnog%2FkJGZPq0ynJkNKZ8Kg4wygzZkIet&quot;&gt;只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的 ｜我为什么容易感到焦虑？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/answers&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lafrance, M.N. (2009). Women andDepression: Recovery and Resistance. Routledge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Newman, S. (2017). Why Anyone Would Want toControl You. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prevost, S. (2012). 8 Signs you’re acontrol freak. Inc.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Radwan, M.F. (n.d.). The psychology of controlfreak. Knowmyself.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rappoport, A. (2005). Co-narcissism: How weaccommodate to narcissistic parents. The Therapist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ryan, L. (2016). Five habits of controllingpeople. Forbes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schnarch, D. (2011). People who can’tcontrol themselves control the people around them. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shapiro, D.H., Schwartz, C.E., &amp;amp; Astin,J.A. (1996). Controlling ourselves, controlling our world: Psychology’s role inunderstanding positive and negative consequences of seeking and gainingcontrol. American Psychologist, 51(12), 1213-1230.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stahl, L. (2015). 10 Ways to stop feelinglike you need to be in control all the time. Mind Body Green.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thompson, S.C. (1981). Will it hurt less ifI can control it? A complex answer to a simple question. PsychologicalBulletin, 90(1), 89-101.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Young, J.E. &amp;amp; Klosko, J.S. (1994).Reinventing your life. New York: Plume.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-16-29401409</guid>
<pubDate>Sat, 16 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
