<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2017 11:25:14 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>逃避并不可耻，且有用</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-05-30761946.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;逃避并不可耻，且有用&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30761946&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8ce7f498264321d3647f2176a713253e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我有一个关系很好的女孩子，她总是在我们几个朋友面前说自己很想恋爱，但是每当遇到还不错的、有可能发展的对象时，她又会在对方尝试靠近时逃得远远的。因为她觉得自己无法处理亲密关系中的问题，也害怕受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作中也是如此，她会因为害怕面对领导的期待，而在很多本可以做得更好的事情上刻意有所保留，但同时她又并非是不在意职业上的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当她感觉有困难的问题出现时，她的第一反应都不是面对，而是回避。干点别的，想点别的。而因为这种习惯性的逃避，她似乎错失了不少难得的机会，也错过了一些本可以抓住的人。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;278&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;逃避不可耻且有用&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能就像我这个朋友一样，每个人或多或少都有一些觉得很难面对，仅仅是想到就下意识想逃开的事情。的确，当一个人体验到不适或痛苦，想要回避类似的体验，以及任何会让自己回想起这种体验的事物，是一种再自然不过反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理学的语境中，&lt;b&gt;回避型应对&lt;/b&gt;（avoidant coping）作为一种常见的心理应对机制，指的是人们&lt;b&gt;回避那些会让自己害怕或焦虑的特定场合、对话、关系或是信息&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;处理不了的人和事，彻底躲开就好了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家Mark Dombeck和Jolyn Wells-Moran指出，所有回避行为的根源都是&lt;b&gt;恐惧&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;不论这种恐惧和焦虑是源于自身经历（e.g. 在恋爱中受过伤害），还是受到他人的影响&lt;/b&gt;（e.g. 看到别人在找工作时四处碰壁，非常焦虑；从小母亲不断告诉自己外面的世界有多危险）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到“逃避”，我们通常会想到的一个画面就是&lt;b&gt;一个人对自己的恐惧源或压力源避而远之，最好是永远不用有任何接触。&lt;/b&gt;然而，在生活中，完全避开某一些事情其实是很难做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你无法因为怕被人评价、与人相处就选择彻底的自我孤立，不与任何人接触。（如果你的回避型应对倾向已经到了完全自我隔绝的地步，建议向专业心理咨询师寻求帮助，回复“援助”给公号提取相关信息）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“躲得远远的”并非回避应对唯一的形式，“逃避应对”很多时候会以其他形式表现出来：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 拖延&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“越是紧急，越是重要，越是要拖到最后一刻……”相信这是很多拖延者的真实写照。实际上，&lt;b&gt;人们拖延背后的重要原因之一就是逃避。比如，明明知道手上的任务很重要，却一拖再拖，实质上是怕自己无法完成好，用拖延作为借口，来回避自己可能能力不足的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者，正由于任务越是关键和重要，自己越无法承担失败的后果，于是因为害怕面对这个后果而一直拖延——就仿佛这样那个令人恐惧的结果会到来得慢一些似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 否认&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和我的那位朋友不同，还有不少不敢开始一段亲密关系，怕自己受伤害的人，喜欢不断告诉自己和他人：“我可不想谈恋爱”。就像小时候得不到玩具的一些孩子，会立刻改口：“我才不想要呢”。&lt;b&gt;明明想要却说自己不想要，明明在意却假装毫不在意，这就是在以“否认”这种形式来逃避直面自己无法获得的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，常见的否认还有：因为不愿面对自己无法承受的噩耗（比如亲人过世），而用否认——“我不相信，Ta没有死”来逃避现实。以及常见的，怎么都看不见一个人对自己不好、不喜欢自己的事实，总是认为“ta一定是爱我的，只不过有这样那样的原因“。这也是用否认的方式在逃避面对痛苦的现实。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;194&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 压抑&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑与否认的不同之处在于，&lt;b&gt;压抑不是有意识地否认事实，而是无意识地“忘记”事实——一种被自我潜意识激发的遗忘（motivated forgetting）、一种有目的的遗忘&lt;/b&gt;（purposeful forgetting）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，一个人因为童年时无论如何当一个乖孩子，如何拼命讨好，也得不到父亲的爱，于是压抑了自己对父爱的渴望，为了保护自己，渐渐地“忘记”了自己想被父亲关爱的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长大后，这个人总是爱上不爱自己的人，而且在明知如此的情况下还会费尽心机去讨好那些不爱Ta的人，并不断重复这个过程，连Ta自己都不明白为什么。而事实上，原因可能就是Ta在当年用压抑来回避了自己对得不到的爱的渴望，但这种渴望其实并没有消失，并在成年后依然在潜意识里影响Ta的行为 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们不断重复着悲剧的发生，却忘记了自己真正的愿望是什么。只有记起那个源头的愿望，承认那个愿望可能永远无法达成，为这样的自己感到深深的哀伤和悲恸，一切才会过去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 转移注意力&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我太忙了”在很多时候都是常常被拿来使用的一句借口。“我是工作太忙了才没办法过节回家看看父母”，“我太忙了所以一直没时间学画画”，“等我有时间了就约Ta出来”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但其实，当你发现自己迟迟不去做某件事的原因总是“太忙”，甚至刻意用其他事情来转移注意力，占据自己的时间，让自己达到“忙到没时间去做那件事”的状态，那么那件事可能就是你想要逃避的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们需要停止逃避？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然常见，但实际上&lt;b&gt;逃避，在绝大多数情况下，是一种不健康的应对机制。&lt;/b&gt;大量、频繁地使用逃避应对，是能够区分一些有心理疾病的人和其他人的主要标志之一（Boyes, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先&lt;b&gt;，逃避的效果是临时的、短暂的，它很少能真正解决问题。&lt;/b&gt;因为就像之前提到的，绝大多数我们用回避来应对的问题都不是可以一逃了之的。一时的回避可能可以给我们带来暂时的安乐，但&lt;b&gt;它会像梦魇一般一次又一次地侵袭你，干扰你的快乐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，人们对逃避应对的依赖本身，就是通过&lt;b&gt;负强化&lt;/b&gt;达成的。什么意思呢？就是说，&lt;b&gt;每一次在你成功地暂时躲避掉那些负面体验时，你获得了片刻的放松，此时，你对这种应对方式的依赖就被加强了，你会觉得逃避某种程度上有用，因此下一次就会更加抑制不住地想要逃。而每一次逃避都会让你再次确信：“我非常害怕这件事”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越恐惧、越焦虑就越想逃；越是逃，下一次再次面对这件事时就会更加恐惧和焦虑。也就是说，&lt;b&gt;问题不但得不到解决，还一直在累积，形成了一种恶性循环。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;长时间的逃避同一件事还会使我们对其的恐惧泛化——你会开始害怕和逃避和那件事相关的其他事。&lt;/b&gt;比如，你刚开始可能只是逃避工作中的演讲，但当你一次次地逃掉了，当你同时变得越来越不敢做这件事，那么你可能会渐渐开始恐惧在工作以外的其他场合时当着很多人的面表达自己。然后，你甚至可能会因此排斥各种各样的社交活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01a2318eeb75f9d79ed728a8aa0f1ec7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;当然，有时，回避也是一种健康的解决问题的方法&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对确实的危险，或者并非必须要解决的问题时，回避是一种良性的自我保护机制。&lt;/b&gt;因为我们&lt;b&gt;的确没有必要去面对和解决生活中的每一个问题。当你明确感受到，自己的力量目前无法处理这个问题时，先逃开，给自己空间喘息和成长，未尝不是一个好办法。只是你要知道，这种逃避只是为了有一天，你能有更好的能力去最终面对这个问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，&lt;b&gt;如果一个人反复在同一个问题上逃避、逃避一个自己其实无论如何也需要面对，或是自己其实很想要的东西时，&lt;/b&gt;它就会成为一种问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;总是忍不住想逃避是为什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;1. 完美主义者更容易选择逃避&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那些过度追求完美的人不仅有对于完美的极致渴望，同时也对缺憾抱有深深的恐惧。&lt;/b&gt;但有一个不得不承认的事实是，世上很少有事是十全十美的，不论是人还是事——“完美”的状态实难达到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在面对可能会失败或是无法做到一百分的事情时，对不完美的恐惧让他们选择了消极的逃避——&lt;b&gt;“如果我做不到最好，那我宁肯不要开始做”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;2. 看不到自己的价值，不相信自己有能力面对&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认为自己不配拥有美好，看不到自己的优势，无法肯定自我价值，并坚信自己没有能力解决问题的人也会选择用回避的方式来处理问题。这样的人的自尊水平通常很低，而低自尊在日常生活中一种常见的体现就是&lt;b&gt;“我们不敢去追求那些真正好的东西；甚至在有机会拥有那些东西时主动拒绝”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;低自尊者在日常的人际生活中，还可能有一种没有由来的担忧和恐惧，他们总会觉得别人可能会忽然厌弃他们——而他们不知道缘由、无法预测、且无能为力。&lt;/b&gt;因此。他们可能会选择刻意疏离、回避，即使他们内心十分渴望与人建立链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 如果从小不被鼓励解决问题，成大后也很难自己解决问题&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些父母习惯在孩子小时候为他们解决一切问题，小到衣食住行，大到一些重要的决定。甚至，这些父母还会在孩子提出自己的想法或表达了想要自己解决的意愿后，否认他们自己解决问题的能力——“你还小，你懂什么”或是“你不用管，妈妈帮你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长此以往，孩子自己承担和解决问题的能力并没有在成长过程中得到应有的训练。于是，在长大后，不具备这种必要能力的他们，也会在遇到难题时下意识地选择逃开，而不是面对。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-84cf899e5dfb2cffd26b73d572a542be_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;怎么样才能停止逃避，开始面对？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1. 发现逃避其实真的没有用—— 记录&lt;b&gt;“逃避的代价”表格&lt;/b&gt;（Boyes,2015）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. 首先，完成以下几个句子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的想法是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的情绪是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的（身体）感觉是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的回忆是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. 接着，&lt;b&gt;花一些时间写下你为了逃避这些想法/情绪/感觉/回忆所做的事，&lt;/b&gt;它们可以是任何行为或是思维方式。比如，不去参加任何社交活动，总是故意在本可以回家看看的节假日把时间表排得满满当当，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c. 在完成了第二个步骤之后，一条条阅读你列举的逃避方法，并同时回答以下三个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有在&lt;b&gt;长期&lt;/b&gt;帮我摆脱那些我不想要的想法/情绪/感觉/回忆吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有让我的生活变得更加丰富和有意义吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 如果上一个问题的回答是“否”，那么这种行为/思维方式有在某种程度上消耗我的时间，能量，金钱，健康，和与他人的关系吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2. 学习忍受让你不舒服的想法和感受&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了认识到逃避本身就无法解决问题，而且可能只会让情况更糟以外，&lt;b&gt;明白经历一些负面情绪本就是人生常态也是一件很重要的事。&lt;/b&gt;那些在你眼中看来很幸福的人，比你优秀的人，也会有他们的焦虑和恐惧。而你恐惧的那些事，可能也是大多数人都觉得有难度的事情，就比如社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在你习惯性地想通过行为去回避这些让你不舒服的感受时，你需要提醒自己：这些负面的感受可能是正常的，是每个人都会经历的。有一些事情在做的时候可能就是会让你感觉到不舒服，让你焦虑、害怕，但如果这是一件你需要做的、对你而言很重要的事，那忍受这些不舒服的感觉就是完成它所必经的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 进行对你的恐惧的现实检验&lt;/b&gt;（reality test）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文中和大家提到的，逃避是一种让你的恐惧和焦虑“滚雪球”的工具——逃了一次，下一次就会更害怕，于是就更加要逃得远远的。而即使最初对这件事情的恐惧是基于现实经历的，后面这种越积越多的恐惧，则更多是被自己的想象放大和夸张后的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个一直在逃的人，他人的经验和劝告其实并不会是最有效的；对他们而言，最可信的是自己的体验，是现实体验明明确确地告诉Ta：这件事并不像你想得那样可怕，你是可以做到的。因此，你需要做的就是&lt;b&gt;打破这个恶性循环，用现实去检验你被放大和夸张数倍的恐惧。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你只有鼓足勇气，第一次面对一件始终被你逃避的事，你变好的过程才会被真正开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此刻你有在逃避面对的事么？读完今天的文章，你愿不愿意尝试着去面对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e30a2dafc6249f6a731d41a214def1df_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;625&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-05-30761946</guid>
<pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-03-30687514.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30687514&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44816a6de1291a0bf5d09baea8c01dee_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;有一天我们收到一条留言，留言者说，自己的伴侣好像一个黑洞，在Ta身边觉得浑身的能量都被吸光了。自己很爱对方，但这样的日子不知道还能否坚持下去。这让我们想到，临床心理学教授Albert J. Bernstein曾提出一个概念：&lt;b&gt;“情感吸血鬼”&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;它并非一项诊断标准，而是一个流行心理学中的概念，指代那些像吸血鬼那样，会吸取你情感能量的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感吸血鬼可能存在于你周围，是你的同事、家人、朋友，我们就来聊一聊&lt;b&gt;亲密关系中的情感吸血鬼&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;情感吸血鬼在亲密关系中&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;会给对方的4种感觉&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何知道自己是不是有一个情感吸血鬼伴侣呢？你可以对照以下叙述，来看自己身上是不是出现了被吸食情感的“症状”（Deitz, 2016）。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 你发现自己不受控制地想着对方&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会发现&lt;b&gt;自己对伴侣的担忧和挂念已经成了“侵入性想法(intrusive thoughts)”&lt;/b&gt;：这些关于伴侣的念头多半是负面的，而且它们的出现根本不受你的控制，即使你不愿意，你还是会不停担心伴侣在做什么、有没有在做可能会让你不开心的事。你不得不投入大量的心力去应付这些忧虑的想法，最后精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你非常期待可以有一段个人时光，没有伴侣在身边让你感到很轻松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当伴侣提议周末一起出去玩时，你发现自己一点都不感兴趣，反而觉得很疲惫。相反，当你想到自己可以独自度过周末、不需要陪伴伴侣时，你会感到无比的快乐和期待。因为当你和伴侣在一起时，你耗费了大量能量来照料Ta的需求，以至于能有段个人时光变成了一种假期。&lt;b&gt;如果你发现自己非但不为伴侣离开感到伤感，反而内心雀跃的话，你就要警惕，是不是伴侣平时让你感觉消耗过度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在和伴侣相处/进行对话后，需要花时间来恢复&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你发现在和伴侣交流总会让你疲惫，因为你觉得不论你对伴侣说什么，都无法达到你想要的结果。于是你需要时间在交流结束后平复自己沮丧的情绪。渐渐地，&lt;b&gt;你会发现自己对和伴侣交流的结果总是悲观，甚至会推迟给对方回消息/电话、来避免和对方说话带来的无力感。&lt;/b&gt;这些可能是一种警示，提醒你关系中出现了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 你觉得他们索求太多&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得他们的索求和付出并不“平衡”，他们要得太多，却并没有很好地关照你的需求。&lt;b&gt;“索求与付出不平衡”的标准不在于Ta的具体行为，而在于你的主观感受。&lt;/b&gt;也许他们觉得自己已经为你做了很多，但是你自己感受到的是，他们的关心远远比不上你对他们的付出。只要你主观上一直有这种不公平感，这就说明你们的关系中有些问题需要正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得自己确实符合这些描述，可以通过阅读接下来的部分，来了解自己的伴侣可能是哪种情感吸血鬼。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-16db58d4ae375547e5d5ad1aeb1dc616_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;258&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;看看Ta是哪类情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “自我中心者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣的特点是，他们的需求永远是第一位的。&lt;/b&gt;他们觉得自己很重要，所以周围的一切（包括你）都得遵循他们的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣通过不断要求你去满足他们的需求来消耗你。&lt;/b&gt;你感到自己不断地去迁就他们，但是他们并不愿意为了你而做出牺牲。&lt;b&gt;如果他们同意满足你的需求，核心也是为了满足他们自己的需求，&lt;/b&gt;比如他们会在你生病时对你嘘寒问暖，是因为他们觉得这么做能显得自己很浪漫、是个“好恋人”。而一旦你要求Ta为你妥协，Ta就会忽然从一个迷人的伴侣，变成疏远或冷酷的人（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “受害者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣总是呈现出“我好可怜”的形象。他们认为自己之所以那么悲惨，是因为外界因素导致的，好像“全世界都和我过不去”。&lt;b&gt;受害者的核心是逃避责任，他们认为自己不该为所处的境况负责，觉得自己对现状无能为力，只期望有他人来拯救自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣消耗你的方式，是&lt;b&gt;迫使你不得不总是帮Ta去解决问题。如果你拒绝他们的要求，他们就会反过来指责你，使你愧疚&lt;/b&gt;（“我都那么可怜了！”）。而你一旦试着给出解决方案，希望协助他们自己来改变现状，他们就会说“你说的都有道理，但是……”来拒绝做出改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有一部分受害者的形象中也包含了“自我中心”的倾向。&lt;/b&gt;他们可能过多要求而不自知，却觉得是外界亏待了他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者（splitter）”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂（splitting）的含义是无法接受一个人身上同时存在“好”和“坏”两个矛盾的特性，只能用非黑即白的方式看待这个人，要么对其保持全然的友好，要么是全然的敌意&lt;/b&gt;（McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者伴侣阴晴不定。今天Ta可能把你看作全世界最好的伴侣；而第二天Ta一旦觉得你做错了什么，就会毫不留情地攻击你。于是和分裂者伴侣相处时，你觉得自己总是太小心翼翼，生怕做了惹对方不开心的事，导致Ta将你的价值全盘否定（J.Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”伴侣非常强调自律，他们会苛刻地控制自己情绪的表达。他们几乎不表达情绪；如果表达了，也是因为他们觉得在当下的场合，他们需要做出“正确”、“适当”的反应。“机器人”更崇尚理性，他们觉得比起情绪，逻辑会更可靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在自律和追求理性的背后，是“机器人”伴侣对控制感的追求。他们害怕一旦表达情绪，就可能导致他们无法承受的后果，&lt;/b&gt;比如破坏他们现在的关系，或者要面对自己或他人的情绪失控。和机器人伴侣相处时，你往往觉得挫败又无力，因为你觉得自己接触到的，永远他们精心控制下展现给你看的外壳，而你始终没有办法碰触到他们感情中真实的部分（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个人可能不止符合一种情感吸血鬼的标准。&lt;/b&gt;比如，你的伴侣可能同时是“机器人”和“自我中心”者：他们会在自己不表达情感的同时，也逼迫你满足他们的需求、较少地表达情感（像是在你哭泣的时候嘲笑你）。那么，一个人是如何变成情感吸血鬼的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;人为什么会成为情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在传说中，人变成吸血鬼的原因往往是他们被另一个吸血鬼咬了。情感吸血鬼也是类似，他们可能在过去也遭遇了其他“吸血鬼”——他们自己往往也是不健康的环境与不当照料的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “受害者”的吸血鬼：不让孩子做选择的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前提到，受害者逃避为自己负责，他们不清楚自己该为自己的困境负多少责任。这可能是因为在小时候的教养过程中，&lt;b&gt;孩子没有认识到自己的行为/选择会造成怎样的后果，也没有学着去承担责任。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因之一可能是，父母过多地替孩子做决定。久而久之，&lt;b&gt;孩子学会和习惯了让别人代替自己做出选择。&lt;/b&gt;他们对剥夺了自己选择权的父母愤怒的同时，也认识到了逃避负责带来的好处：一旦选择出错，他们可以将责任推给父母，而不必自己承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “自我中心者”的吸血鬼： 有求必应的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者的父母可能总是对他们有求必应，很少、或是从未对他们提出过要求，像是“如果你希望获得我的爱，你需要努力做到这些事”。这样，&lt;b&gt;自我中心者从小就没有学会过妥协，他们不懂得自己有必要作出适当的自我牺牲，来成全他人的需求。&lt;/b&gt;他们习惯了自己的需求得到满足，没有学会如何认识、照顾伴侣的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者”的吸血鬼：不稳定的照料者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂者的照顾者可能自己也是“分裂”的，他们对待孩子的方式也会随着孩子是否满足自己的需求，而发生剧烈的变化。&lt;/b&gt;比如孩子听话，照顾者可能就会说：“你是好孩子，爸爸/妈妈爱你”；而一旦孩子调皮，照顾者会立刻扬言（或者确实）抛弃他们：“你是个坏孩子！爸爸/妈妈不爱你了。”这样的照料方式，使得分裂者一直停留在“分裂”阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在精神分析学家Otto Kernberg(1985)看来，“分裂”阶段是人们必经的成长过程，在那个阶段，&lt;b&gt;他们会将照顾者看作是“全好”或者“全坏”的&lt;/b&gt;，如果妈妈给自己喂食，她就是完美好妈妈；而如果她忘了给自己喂食，她就是彻底的坏妈妈。而克服分裂、达到整合是人格健康发展的重要阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了帮助孩子达到整合，需要有一个足够好的照顾者：Ta虽然偶尔会发生疏忽，但总体上会回应孩子的需求。这样，在和照顾者的相处中，孩子会逐渐意识到，&lt;b&gt;即使照顾者偶尔不满足他们的需求（坏），也不代表不爱他们（好）；即使照顾者现在不在身边（坏），他们依然可以在照顾者回来后继续得到爱（好）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，孩子学会了去接受他人（照顾者）可以同时存在“好”和“坏”的部分，这种矛盾并不可怕。同时，通过照顾者对犯错的孩子的宽容，也让孩子意识到“我也有坏的部分，也会犯错，但犯错并不代表我不值得被爱”。而如果一个照顾者自己是分裂的，那么孩子从照顾者身上获得的信息是，自己满足照顾者的需求，就是好孩子；一旦犯错，就是彻底的坏孩子（以至于要被抛弃），没有“好”和“坏”同时存在的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，&lt;b&gt;他们学会了用“是否满足我的需求”来判断伴侣的好坏，并据此极端善意/恶意地对待伴侣，他们感到习以为常，因为自己就是被这样抚养长大的&lt;/b&gt;（Kernberg, 1985; McWilliams, 2011）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”的吸血鬼：忽视孩子的需求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”的父母同样用“是否达到自己的标准”来要求孩子，但和“分裂者”的父母不同，“机器人”父母的态度始终如一，那就是持续性地忽视孩子的需求，比如并不关心孩子是否快乐，而只关心成绩。这种长期忽视，可能会造成“机器人”从小控制感的缺失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott(1960）提出，刚刚出生的婴儿是没有外部世界的概念的，如果有个足够好的照顾者，会让孩子产生一种全能感(illusionof omnipotence)，&lt;b&gt;认为周遭环境的变化是顺应自己的需要才产生的&lt;/b&gt;：他们饿了哭喊，于是食物出现。如果照顾者能持续关注和满足孩子的需求，就能维持孩子的全能感，孩子也能在这个过程中体会到表达需求是安全的、自己对外部的世界有控制力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;如果照顾者忽视了孩子的需求，而将自己的需求强加于孩子身上，就会造成“挫折”。如果孩子总是遭遇挫折，就会形成创伤：&lt;/b&gt;孩子感到外部世界过于危险且不可控。而&lt;b&gt;既然他们对外部世界无能为力，那么要获得控制感的唯一途径，就是学会控制自己的情绪和行为，这样才能存活下来&lt;/b&gt;（Winnicott,1960; McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在忽视孩子需求的过程中，往往伴随照顾者着对孩子情绪表达的无视。于是孩子学到，情绪表达是不可靠的，自己没办法通过表达情感来获得自己想要的东西，而依靠逻辑与理性来满足照顾者的标准才能达到自己的目的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a4e01e2c99351acfd400fb9423691b8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;263&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何在情感吸血鬼把你吸干之前&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;拯救你自己？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;最简单的保护自己不受情感吸血鬼伤害的方法，就是远离情感吸血鬼，把他们从你的生活中清理出去&lt;/b&gt;（Santiago, 2015）。如果你觉得自己依然放不下对方，你需要觉察自己是不是有低自尊的问题，或者是否陷入了“强迫性重复”：你将自己反复卷入相似的困境中，下意识地为了获得对困境的掌控感，结果给自己带来更多伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有时离开并不是一件容易的事情，如果你暂时没办法结束这段关系，那么可以考虑下面这些方法，降低他们对你的情感消耗：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 和情感吸血鬼沟通时，注重结果而非过程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在进行一些对你而言重要的沟通前，想清楚我想通过谈话得到什么结果。这个结果需要是具体、实际的，比如“我希望能说服Ta今年去我家过年”。在开始谈话后，要不断提醒自己围绕结果进行交谈，不要纠结在对方的情感索取/批评/冷漠上，导致偏离主题（J. Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 练习自我坚定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对情感吸血鬼时，你需要&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652831199&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5086c8b4db5ac4359084fbdd7e051b4f&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;坚定地主张自己的权利&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;，阻止对方过多地消耗你的情感能量&lt;/b&gt;。比如，当你面对一个不断抱怨的受害者伴侣，你需要明确地和对方建立边界：“我在乎你，也愿意听你倾诉痛苦，但我现在有很紧急的事情要完成，所以我只能再听X分钟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得现在对着伴侣自我坚定很困难，你可以找朋友或者咨询师进行角色扮演，练习如何在沟通中表达自己的感觉，如何拒绝对方、扭转或结束对话等等（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 给自己留一些独处的休息时间&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定期给自己留一些远离你伴侣（和孩子）的休息时间。可以出门散个步，在房间里做几分钟的深呼吸，听听喜欢的音乐。如果你知道伴侣的工作压力很大，到家后会过分发泄负面情绪的话，你可以在他们到家时短暂避开他们，等他们情绪过去后再和他们交流（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969d130bbe986363b2f670c304081d4c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;322&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;那些看完文章觉得自己是情感吸血鬼的小伙伴们&lt;/b&gt;，先恭喜你，有自我觉察会是解决问题的第一步。但改变是困难的，你首先可以考虑是否接受专业心理咨询的帮助。以下介绍一些改变的关键，但&lt;b&gt;必须强调，这些改变很难仅仅通过自助达成，但不断进行自我对话确实是CBT疗法的一种技术，会带来一定的帮助。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 如果你是受害者：学会负责&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者改变的第一步，是&lt;b&gt;意识到自己不断强调的无能为力感可能是一种借口，自己只是在利用这种它来逃避真正地承担责任。&lt;/b&gt;你需要意识到在当前的境况中，你可以负有什么责任，可以做一些什么事去改善它，即使它很微小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，你可以仔细问自己，为什么不愿意承担责任。你可以在纸上写下“如果我负责，那么_____”，在这个空格处填上你脑海中冒出的话语，比如“我可能发现负责了也没用”，随后，尝试写下反驳这个念头的话语，比如“如果我不尝试，我永远也不知道改变的可能性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 如果你是“机器人”：情绪不是恶魔&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”需要学会意识到&lt;b&gt;表达情绪并不可怕&lt;/b&gt;。他们需要先试着学习表达情绪，可以通过口头表达，也可以通过写作、绘画等等；同时，他们可以逐步尝试对他人表达情绪，可以从日常场景开始，比如说“今天我很高兴”等等。通过之后他人给予的反馈，“机器人”可能会意识到&lt;b&gt;表露情绪未必就会发生他们担心的结果&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 对于分裂者：提高自我觉察&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者可以尝试提高自我觉察能力，多进行自我对话（self-talk）。比如当伴侣的行为让自己很不满意时，你可以问自己：“我是不是又产生了非黑即白的想法？我是不是过于片面地看待Ta的行为？”然而，由于分裂者身上的问题是人格发展遇到障碍的结果，所以很难单纯地通过自助改变，而是需要求助于心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 对于自我中心者：共情训练&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者可以训练自己的共情能力，尝试从他人角度看待问题。比如可以通过阅读小说、以及观看电影，来观察和认识其他人在不同的场景下，会有哪些想法和反应。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-993c544817f7a7829bd36cffca5eabf9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9aadf1c665184850b3833f9af2db7c51_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deitz, B. (2016). 9 signs your partner isemotionally draining you. Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J. Bernstein, A. (2002).Emotional Vampires: Dealing with People Who Drain You Dry. New York, NY:McGraw-Hill Companies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J.Borchard,T. (2009). 5 emotional vampires &amp;amp; how to combat them. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kernberg, O. F.(1985). Borderline conditions andpathological narcissism. Lanham, MD: Rowman &amp;amp;Littlefield.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kets de Vries, M. (2012).Are you a victim of the victim syndrome?. Instead.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;McWilliams, N.(2011). Psychoanalytic diagnosis:Understanding personality structurein the clinical process. NewYork, NY: Guilford Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff, J. (2011a). 5 types ofemotional vampires. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff,J. (2011b). Are you in love with an emotional vampire? How tocope with a draining mate. Drjudithorloff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Santiago, R. (2015). How to saveyourself from emotional vampires (because they’re ruining your life).Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott, D. W. (1960). Egodistortion in terms of true and false self. The maturational processes and thefacilitating environment: Studies in the theory of emotional development (pp.140152).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-03-30687514</guid>
<pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-02-30686536.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30686536&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2c1c0f2a8994163aa588404f7ba49172_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;可能是你最需要知道的关于爱情的心理学知识。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在对于爱情的研究中，依恋理论影响深远。心理学家将人们分为不同的依恋类型，认为它们是从我们婴儿时和父母的相处中发展出来的，并由此影响了我们的一生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们系统整理了依恋类型的相关理和研究。在读完本文后，小伙伴们可以来评论提取测试，看看你是哪一种依恋类型。或许会对自己（及另一半）在爱情中的表现有更清晰的认识哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的文章有点长，如果懒得读的话，可以戳下面这个视频，这是我们为中国科协做的一个科普小动画，简单介绍了与依恋类型有关的，你最需要的知识。&lt;/p&gt;&lt;video id=&quot;None&quot; data-swfurl=&quot;&quot; poster=&quot;https://pic3.zhimg.com/80/v2-01f8a26659c5c3a778628354272e5aee_b.jpg&quot; data-sourceurl=&quot;https://v.qq.com/x/cover/a0308xpb9qf/a0308xpb9qf.html&quot; data-name=&quot;依恋类型：是什么决定了你在恋爱中的表现？_腾讯视频&quot; data-video-id=&quot;909528407468015616&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-lens-id=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋理论的形成和发展&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 儿童的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上世纪60年代，英国心理学家John Bowlby发现，哺乳动物的幼崽自身没有存活能力，而那些成功获得父母关注的幼崽则比较有机会获得照顾，最终存活下来，所以，幼崽会通过哭泣、尖叫、纠缠等方式，来拒绝和父母的分离——我们人类也是如此，婴儿对其主要照料者（一般为父母）的依赖会以不同的模式表现出来。“害怕与父母分离、害怕被父母抛弃”，是进化造成的人类的天性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，他的学生Mary Ainsworth继而根据当婴儿需要父母时，父母对婴儿的行为和回应程度，提出了&lt;b&gt;婴儿的三种依恋类型&lt;/b&gt;(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要照顾时，父母总是在婴儿身边的、有回应的、给孩子注意力的，婴儿就会感受到安全、爱和自信，这种婴儿会比较不拘谨、爱笑、容易和其他人交往，发展出&lt;b&gt;“安全型”（Secure）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果大人对孩子的照顾时有时无，行为无法预测，婴儿就会开始用各种行为试图找回自己的父母。由于不确定照料者什么时候会回应，婴儿会表现出紧张和过分依赖，发展成&lt;b&gt;“焦虑-矛盾型”（Anxious-ambivalent）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要的时候，父母总是不出现，态度是冷漠和拒绝的，婴儿就会认为他人是无法信赖的，从而对他人充满怀疑，甚至陷入抑郁和绝望，发展成&lt;b&gt;“回避型”(Avoidant)依恋&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mary Ainsworth认为，这三种依恋类型形成后，婴儿在之后对人际关系的处理、对新环境的反应上都会体现出差异。当孩子面对新环境时，安全型的儿童会向父母寻求支持，但很快就会安静下来，勇于探索新环境；焦虑-矛盾型的儿童则会不敢面对，转而对父母大哭大闹；回避型的儿童即便是在害怕的情况下，也会和父母保持距离，不向父母寻求帮助和安慰(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;304&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 成人的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来研究者发现，&lt;b&gt;依恋类型也同样适用于成人。&lt;/b&gt;1987年，Hazan和Shaver发现，&lt;b&gt;成人在处理亲密关系时也会表现出类似的反应方式，并且和童年时受到的父母对待方式和依恋模式一脉相承。&lt;/b&gt;比如，都会因为另一方在身边，并及时回应自己而感到安全；在身体和心理上都很紧密，都有身体上的接触；当无法“联系”到对方时，都会觉得不安全；都会与对方分享自己的新发现；都会喜欢对方的长相，相互迷恋，为对方专注；都会有一些 &quot;baby talk&quot;：用孩子的方式对话 (Hazer,1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年，Bartholomew从婴儿的三种依恋类型出发，提出了&lt;b&gt;成人的四种依恋类型&lt;/b&gt;——他根据回避的原因，将回避型分为两种：&lt;b&gt;一种人既期待亲密，又害怕被拒绝和欺骗，因此不愿意与他人亲近，称为“恐惧型”(fearful)；另一种人完全不愿意与他人亲密和相互依赖，称为“疏离型”(dismissing)&lt;/b&gt;。除此之外，&lt;b&gt;他还将“焦虑-矛盾型”改名为“痴迷型”(preoccupied)&lt;/b&gt; (Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这四种依恋类型的，是由两个维度区分出来的：“回避亲密”与“焦虑被弃”。&lt;b&gt;“回避亲密”程度高的人，在与人亲密时会感到不舒服，程度低的人则会在亲密关系中感到轻松；“焦虑被弃”程度高的人，会害怕他人离开自己、没有给自己足够的注意力，程度低的人则不会担心&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1e3f903bbcffe232bc83a774f296efa8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;405&quot;&gt;&lt;p&gt;从上图中，可以比较清晰地看出四种类型是如何根据两个维度分类的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、低回避的人是安全型&lt;/b&gt;，他们容易与人亲密，并安心地依赖和被依赖，不担心会被抛弃；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、低回避的人是痴迷型&lt;/b&gt;，他们渴望与人亲密，但总是发现、怀疑和恐惧另一半并不想达到同样的亲密；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、高回避的人是疏离-回避型&lt;/b&gt;，他们感到与人亲密是不舒服的，难以信任和依赖他人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、高回避的人是恐惧-回避型&lt;/b&gt;，他们期待亲密但又恐惧亲密，因此还是拒绝与他人亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如我们在文章一开始所说，研究者如今更倾向于认为，每个人的依恋类型都不是绝对的，而是在这个坐标轴上的某一个点。有的人在某个维度上的位置居中，所以他们会被认为是两种类型的交叉；有的人在两个维度上都居中，那么他们被认为不属于任何一种依恋类型。&lt;b&gt;同时，这个位置也是可以浮动的，随着自身经历的变化，我们自身的回避和忧虑水平都会发生变化。&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，大多数人仍然会处在四种区间中的一种里，他们在亲密关系中也会有不同的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;不同依恋类型在亲密关系中的表现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总的来说，安全型的人是在亲密关系中满意度最高的，他们能够舒服地待在一段亲密关系里；而不安全型则不然。我们以回避型和安全型，回避型与痴迷型的比较，可以比较好地理解这四种类型各自的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 回避型（包括恐惧、疏离型）与安全型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sharon Dekel的研究认为，安全型和回避型的人都需要亲密。尽管回避型的人会表现出不希望得到亲密，但那只是他们需求的形式和目标不同。她比对了回避型与安全型在亲密关系中的不同诉求和表现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 安全型和回避型对亲密的理解不同。在描述自己对亲密的需求时，&lt;b&gt;安全型的人&lt;/b&gt;会强调这几个方面：&lt;b&gt;分享&lt;/b&gt;(sharing，即希望和另一半分享生活、经历和观点见解)，&lt;b&gt;理想化&lt;/b&gt;(idealization，即对另一半有很高的评价和理想化的看法)，&lt;b&gt;依靠与独立并存&lt;/b&gt;(dependence &amp;amp; independence)，&lt;b&gt;激情&lt;/b&gt;(passion), &lt;b&gt;愉悦&lt;/b&gt;(fun)，&lt;b&gt;关心&lt;/b&gt;(caring)。他们在亲密中会希望能够&lt;b&gt;满足双方的需求&lt;/b&gt;(Dekel,2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;回避型的人&lt;/b&gt;，则会强调&lt;b&gt;掌控&lt;/b&gt;(holding，即希望能够对另一半有所掌控)，&lt;b&gt;自我验证&lt;/b&gt;(self-validation，即从对方身上获得对自身的确认)，&lt;b&gt;平静&lt;/b&gt;(calmness，不希望与对方发生任何争执和冲突)，&lt;b&gt;轻松&lt;/b&gt;(easiness，即希望另一半是令人轻松的，不对自己提出要求的)。不同于安全型，他们在亲密中主要寻求的是&lt;b&gt;个人的满足和期待&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 安全型和回避型都有对距离的需求。但&lt;b&gt;安全型的人既强调独立，又不反对彼此依靠。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;回避型则过分强调双方之间清晰的边界，反对依靠。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;安全型的人寻求的关系是“两个成年人”的模式&lt;/b&gt;，他们的交往是成熟的，双方平等地分享需求，没有一方凌驾于另一方之上，既彼此依恋，又向外探索；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;回避型的人在寻求的，则更多地是一种“婴儿-母亲”的关系&lt;/b&gt;，他们在关系中，会努力去满足一些自己幼年时没有被满足的需求。其中，&lt;b&gt;疏离型的人更喜欢陷入一种“假性亲密”的关系&lt;/b&gt;，而&lt;b&gt;恐惧型的人则容易进入戏剧化的、大起大落的关系中&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;b&gt;（*&lt;i&gt;回避型是儿童依恋类型的名称，疏离型和恐惧型是成人依恋类型的名称，它们两种都是由回避型发展而来，彼此有相似也有不同。&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. “回避型的人并不是在抵抗亲密，他们对依赖的反抗是一种&lt;b&gt;防御机制&lt;/b&gt;。” Sharon Dekel说，&lt;b&gt;他们的独立是一种“伪独立”：只是表现出冷漠和不在意，以此来抵抗自己在亲密关系中的压力感。&lt;/b&gt;在Bowlby的实验中，回避型的孩子在父母离开时，并不会表现出不高兴或者有压力。然而，对这些婴儿的心率及与压力相关的荷尔蒙水平测试却显示出，这些孩子并不是真的感受不到压力，而是一种防御机制隐藏了他们的压力感。(Bowlby, 1969)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley等人对“回避感”高的成人做了实验，让他们假设双亲过世，并就此进行讨论。对这些人的皮肤测试显示，他们和其他人一样会感到焦虑和压力。而当研究者让这些人压抑自己的这种压力感时，疏离型的人能够在很短的时间里减少自己的心理压力反应，不把注意力放在与依恋相关的想法上；而恐惧型的人则无法做到这一点 (Fraley, 1997)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 痴迷型与回避型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 痴迷型与回避型同为不安全依恋，他们也拥有一些共同点，比如都有一些没有实现的希望，自我意识上的焦虑，存在自尊问题等。(Waller, 1994)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 它们的不同之处在于，痴迷型的人总是表现出一种&lt;b&gt;“情感上的饥渴”，以及对依赖和承诺的强烈需要&lt;/b&gt;。他们总是死死地抓住自己的伴侣，希望对方能够拯救他们，或者使他们完整。他们拥有过多的对亲密的渴求，会用很多行为试图让对方开心、获取对方的爱。Robert S. Weisskirch针对459名大学生的研究发现，&lt;b&gt;痴迷型的人更爱发色情短信&lt;/b&gt;，研究者认为，这可能也是由于他们在约会中的不安全感决定的，发色情短信是他们努力吸引他人注意、保持他人兴趣的方式(Weisskirch, 2016)。但是，痴迷型对安全感的渴求和不重视边界的行为，却总是把自己的伴侣推开(Waller, 1994)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 同为不安全型依恋，回避型的人则总是贬低爱情，喜欢游戏式的亲密关系，但正因为如此，&lt;b&gt;痴迷型的人很容易被回避型的人所吸引。&lt;/b&gt;因为，在和回避型的人交往的过程中，&lt;b&gt;那种若即若离，时常让自己焦虑不安的感觉是生动而熟悉的，即便这会使他们感到更不适和焦虑。&lt;/b&gt;他们也很容易陷入“依赖共生”(codependency)的关系之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在亚洲地区，不安全型依恋比安全型更多&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在Hazan和Shaver的研究中，安全型的人占人群的55%，回避型（包括恐惧型和疏离型）占29%，痴迷型的人占16%。因此，以往的研究一直都认为，安全型的人占人群的一半以上(Hazer, 1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2008年，新的研究发现，在美国的数据中安全型的人超过50%，但在其他国家并非如此。David P. Schmitt针对56个国家的样本数据(来自the International Sexuality Description Project，不包含中国数据)进行了分析，发现&lt;b&gt;在欧洲、美国以外的大部分地区，特别是南亚、东南亚地区，安全型依恋的人数都不到50%&lt;/b&gt;(Schmitt, 2008)。&lt;b&gt;（&lt;i&gt;这或许可以部分解释后台小伙伴的另一个问题：为什么我感觉身边安全型的人没有那么多&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d76710f42c5671e19dc8625284a5705_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;290&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型受哪些因素影响，是稳定不变的吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在前面我们已经说到，与天性（基因、气质等）相比，&lt;b&gt;照料者的对待是婴儿依恋类型形成的关键因素，而这种影响会一直延续至成年。&lt;/b&gt;Russell A. Isabella通过对婴儿出生1个月、3个月和9个月时母亲表现的记录，及婴儿成年之后的依恋类型比对，发现母亲对新生儿的行为几乎可以用来预测成年后的依恋类型：那些母亲表现出更敏感的回应、更少的拒绝的孩子，会更多地发展为安全型；反之，婴儿则会更多地发展为不安全型。(Isabella, 1993)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰学者Dymph Van den Boom等人的研究还发现，&lt;b&gt;即便婴儿的天生气质偏向焦虑、敏感、易怒，母亲仍然可以通过高回应度、高可及性的养育过程对其造成影响。&lt;/b&gt;如果母亲在婴儿出生的第一年，就在婴儿需要的时候对其表现出更多的注意与回应，那么从第二年开始，婴儿就会表现出自信心提高，安全感增加。并且这种效应在长期仍然发挥作用，他们今后在与同伴玩耍时也会表现出更多积极的互动。(Boom, 1995)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，依恋类型也被发现&lt;b&gt;会受到成年后的经历（主要是亲密关系经历）的影响&lt;/b&gt;。2001年，Ann P. Ruvolo等人对301对伴侣的恋爱过程进行了跟踪。在他们第一次被评估依恋类型、冲突回避水平之后的5个月，他们被要求报告关系的现状并重新评估依恋类型。结果发现，经历了关系的破裂、分手后，男性和女性都会更偏向不安全型；复合则会使他们更偏向安全型。(Ruvolo, 2001)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也意味着，&lt;b&gt;成年人的依恋类型是可以改变的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型如何改变？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;安全型的人更容易健康、生活得更幸福、更可能获得稳定的亲密关系，几乎已经是共识。那么，如果做完我们的测试，发现你是不安全型中的一种或两种，怎样才能改变成安全型？以下几种途径可能会有所帮助：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 设法理解你的过去，给你过去的经历赋予意义。理解过去有很多种方法，比如建立起对自己过往经历的连贯叙述，这会帮助你理解，为什么你的童年经历在今天依然发生着影响。这个过程可以在咨询师的帮助下完成，也可以用写作的方式来进行梳理。只有当你找到自己的羞耻感、低自尊、不安全感的根源时，你才有可能修复它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 找一个安全型的伴侣，和Ta建立起长期的恋爱关系。一个能够读懂你的需要、用成熟的方式对待你的人，也能够帮助你读懂自己和改变自己。（如果你实在找不到，也可以找一个长期的咨询师。）对于不安全依恋类型的人来说，安全型的人也许会在一开始接触时让你觉得“很无聊”，如果你真的希望自己有所改变，那么第一步也许就是忍受这种无聊感，给对方和自己更多接触的时间和机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 痴迷型的人需要学会对自己更负责，而回避型的人需要学会对伴侣更负责。这就能够带来更健康、更独立的关系，而不是一方过于依赖，或者看似独立的虚假的自给自足感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 了解自己和伴侣的依恋类型，然后坦诚地与对方沟通一些自己的内心戏，向对方解释自己的行为、情绪背后的想法。无论何种依恋类型的人，都要理解，爱的语言从来都不是通用的。每个个体都会有自己独特的一套“语言”，同一个行为，由不同的人做出来，代表的意义可能截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都不能强行用自己的语言去解读对方，并要求对方以自己的语言来表达爱意。比如说，对有的人来说，是否立刻回信息和爱的程度有关，但对另一些人来说这两件事的确无关。而同时每个人也要愿意去体会和理解对方的语言，愿意学着至少在一些时候用对方的语言去表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，还没有做过测试的小伙伴&lt;b&gt;，来评论领取测试链接，看看你是哪种依恋类型&lt;/b&gt;，再来给我们留言说说你的故事吧~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（*我们公号在过去推出依恋类型测试时，有很多小伙伴做过后都来问，&lt;b&gt;为什么我测出来是两种类型的交叉？这是因为，新近的研究倾向于认为依恋类型不是绝对的分类，而是每个人都在坐标轴中的某个位置。&lt;/b&gt;你可能是非常典型的某一类依恋，也可能是两种类型的交叉。另外一种大概率的可能是&lt;b&gt;你的自我认知还不稳定，自我形象还不清晰，还需要更多自我探索&lt;/b&gt;。）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainsworth, M. D. S., Blehar, M. C., &amp;amp;Waters, E. (1978). Wall. s.(1978). Patterns of attachment: A psychologicalstudy of the strange situation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Boom, D. C. (1995). Do first‐year intervention effectsendure? Follow‐up duringtoddlerhood of a sample of Dutch irritable infants. Childdevelopment, 66(6), 1798-1816.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowlby, J. (1969). Attachment and Loss: Attachment. V. Basic Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dekel, S., &amp;amp; Farber, B. A. (2012).Models of intimacy of securely and avoidantly attached young adults: Anarrative approach. The Journal of nervous and mentaldisease, 200(2), 156-162.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley, R. C., &amp;amp; Shaver, P. R. (1997). Adult attachment and thesuppression of unwanted thoughts. Journal of personality and social psychology, 73(5),1080.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hazan, C., &amp;amp; Shaver, P. (1987).Romantic love conceptualized as an attachment process. Journal ofpersonality and social psychology, 52(3), 511.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Isabella, R. A. (1993). Origins of attachment: Maternal interactivebehavior across the first year.Child development, 64(2), 605-621.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ruvolo, A. P., Fabin, L. A., &amp;amp; Ruvolo, C. M. (2001). Relationshipexperiences and change in attachment characteristics of young adults: The roleof relationship breakups and conflict avoidance. Personal Relationships, 8(3),265-281.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schmitt, D. P. (2008).Evolutionary perspectives on romantic attachment and culture how ecologicalstressors influence dismissing orientations across genders andgeographies. Cross-Cultural Research, 42(3), 220-247.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Waller, N. G., &amp;amp; Shaver, P. R. (1994). The importance of nongeneticinfluences on romantic love styles: A twin-family study. PsychologicalScience, 5(5), 268-274.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weisskirch, R. S., Drouin, M., &amp;amp;Delevi, R. (2016). Relational anxiety and sexting. The Journal of SexResearch, 1-9.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-02-30686536</guid>
<pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爱情的到来和消失，能被自我管理么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-29-30557488.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;爱情的到来和消失，能被自我管理么？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30557488&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8639017194128d5d558cd53e45fee388_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;之前我们随口问大家想不想要“怎样离开一个人”的指南，结果很多小伙伴都来求攻略……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，办公室里就这个问题讨论了起来：是否真的存在一些技巧，可以让我们在想离开一个人的时候就不再爱Ta？有时，理智上知道自己该放下，但情感上就是无法切断，真的有什么办法可以控制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讨论到最后，我们发现这是一道关于“爱是什么”的终极问题：爱究竟是一种感觉，还是在决策后的意志行动？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人觉得，爱是一种感觉，它是瞬间的、不连续的、稍纵即逝的。&lt;b&gt;爱情是某件“发生在自己身上的事情”，而不是自己的主观意志能够控制的事。&lt;/b&gt;它就像一条河流一样，你可能在某一个瞬间和一个人彼此吸引，共同走一段路，如果有一天你们的爱情消失了，就会自然而然地分开。依此来看，&lt;b&gt;我们不仅控制不了自己爱上谁，也很难解决“失恋后依然爱着Ta”的痛苦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人觉得，爱不是感觉，不是短暂的情绪事件，而是一种决策或者意志行动（act ofwill），当你们彼此相爱，是双方都“决定了要和对方建立某种联结”，之后相爱的过程，则可以在很大程度上受到动机和人为干预的影响。&lt;b&gt;因此，你可以通过努力去更爱一个人，也可以努力去不爱一个人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，谁也说服不了谁，我们便开始分头查找相关的研究，于是有了这篇文章，不仅包含对这个问题的讨论，也包含“怎样更爱一个人”和“怎样离开一个人”的实操指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00fe527a80d86540f70d1723660449bb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;417&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;爱情虽然是一个个瞬间，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;但它也可以被管理&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;近年来的神经科学研究显示，爱确实不是一种持续不断的情感，而是一个个产生了“积极共振”（positivity resonance）的瞬间，每个这样的瞬间都伴随着身体、大脑、激素水平的变化。当我们感觉到“爱上一个人”的时候，往往说明我们与另一个人之间存在很多个这样的瞬间&lt;/b&gt;(Fredrickson, 2013a)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度看，爱既不是永恒的，爱的对象也不是独一无二的。你会在一些瞬间感到非常爱对方，但也可能会在另一些瞬间讨厌对方。你可能在一个瞬间和某个人有爱的感觉，在另一个瞬间和另外一个人产生这种感觉(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，爱情是由一个个瞬间构成的，并非说明它是无常的、不可控的，相反，恰恰说明它是我们所能够干预和控制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常会区分两种与爱相关的感觉，“迷恋”和“依恋”。二者的区别在于，“迷恋”（Infatuation）更多的是感性层面的，它是缺乏亲密感和忠诚度、但有着强烈激情的一种感觉，经常出现在爱情刚刚发生的时候，也是把爱情的双方推向下一步的助推剂。当双方都开始“迷恋”，你们进一步确认彼此的爱，想要开始一段关系——这时，你们就已经做出了“爱上彼此”的决定。随后，“迷恋”会渐渐转化为“依恋”（attachment），它包含了比迷恋更少的激情，更高的亲密感、依赖感、忠诚度。它会随着关系的进展而渐渐加深。婚姻则是一种更慎重的决定：你们决定在今后的人生中，都继续地爱着对方。（尽管人都会变化，但至少在那一刻你是这么想的。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从迷恋到依恋，再到更深的承诺，爱情越来越多地成为一种意志行动，它的增强、减弱、消失不再是自然而然发生的。&lt;/b&gt;是你们双方的管理和控制，也就是我们经常所说的“经营”，在影响和左右着你们的爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在大多数时候，我们会觉得‘我无法左右爱情’而根本不去尝试。”SandraLangeslag说，这是她开始做“爱情管理”实验的原因。而实验发现，仅仅通过简单的“爱情管理策略”，人们便既能在你想爱一个人的时候，增加在每一个瞬间的“爱”的感觉（不管是迷恋、还是依恋程度都是可以被操纵的），也能够在你想放弃一个人的时候，减弱爱的感觉(Langeslag &amp;amp; van Strien, 2016)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实验的一组参与者处于亲密关系中。他们被要求拿着另一半的照片进行积极的思考（主要围绕着三个方面：伴侣本身、伴侣之间的关系、和伴侣的未来），比如“他穿黄色衣服真帅”、“我们相处很好”、“我们会永远在一起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一组参与者则拿着伴侣的照片、围绕着三个方面进行负面的思考，比如“她真懒”，“我们经常吵架”、“我们遇到这么多困难，今后不会在一起的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果发现，前一组实验对象，在刻意地进行了这样的思考后，对伴侣的爱的感觉得到了增强，不论是在参与者本人的报告中，还是在脑电波监测中都是如此：“迷恋”和“依恋”程度都有所增加，而被称为“爱的脑电波”的晚正电位（LPP）脑电波活动也会增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相应的是，第二组实验对象，“迷恋”和“依恋”的感觉都会减少，晚正电位脑电波的活跃度也会降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* 实验排除了情绪干扰的因素，即无论是恋爱中的还是失恋的参与者，都不是因为情绪更开心或更差，这说明，“爱的感觉”真的可以被人为干预而增强和减弱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0011d175976cfdf48b5ce9f3d0cc868f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;360&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，如何进行“爱情管理”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然爱情是可以被管理的，我们也为亲密关系中的大家提供一些“爱情管理”的建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先要确立正确的关系信念，警惕“宿命信念”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾经多次提到僵化、错误的认知会对我们的思维造成负面影响，这在爱情里也同样存在。有一些被称为&lt;b&gt;“宿命信念”&lt;/b&gt;（Destiny Belief）的歪曲认知，就是对爱情有害的。常见的有以下这些信念(Knee,1998)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①  &lt;b&gt;彼此相爱的人不应该争吵。&lt;/b&gt;争吵是破坏性的，它表示爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②  &lt;b&gt;如果我们相爱，就应该有“读心术”。&lt;/b&gt;我们凭直觉就能够心心相印，而不需要沟通所思所想。如果还需要明确沟通想法，说明爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③  &lt;b&gt;你永远无法改变对方。&lt;/b&gt;如果对方伤害过你，那么一定会一而再再而三地伤害你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④  &lt;b&gt;被破坏和伤害过的关系是无法修复的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤  我们既然是天生一对，那么&lt;b&gt;每一次性生活都应该非常完美。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥  &lt;b&gt;男人和女人的性格和需要是不同的，很难真正理解对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑦  &lt;b&gt;美好的爱情是命中注定的，你们如果是“对的那个人”，那么就能够美满地相处，而无需努力维护。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些信念具备一些共同的特点：过度概括、绝对化、理想化。它们最大的危害就是，&lt;b&gt;会使我们在爱情中遇到困难时，不自觉地放弃努力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而健康的关系信念被称作&lt;b&gt;“成长信念”&lt;/b&gt;（Growth Belief），它建立在这样的假设上：&lt;b&gt;不要认为爱情只是宿命，不要觉得关系和婚姻是理所应当的，持续的努力付出才是亲密关系成功的关键。&lt;/b&gt;“理想的亲密关系是逐渐发展的，其中的困难、挑战只会让爱更深”，“恋爱的关键是学会两个人一起处理冲突”，“美好的关系需要艰苦的努力”……这些都属于“成长信念”(Knee, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你可以通过身体来改变感觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面已经提到，爱其实是由一个个“积极共振”的瞬间组成的，它包含一系列大脑和身体的反应。那么，反过来，我们也可以用身体的行动来增进爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson的研究发现，大脑中的迷走神经（vagus nerve）是“大脑与心脏的通道”。迷走神经更灵活、更容易紧张的人，爱的能力更强，能够更加敏感地捕捉到爱，也能更好地享受爱。而&lt;b&gt;只有现实的接触才能锻炼迷走神经。&lt;/b&gt;因此，多见面、多交谈、增加相处时间、增加性接触，都是增进爱的感觉的好办法——&lt;b&gt;如果能够更多地见面，就不要选择电话沟通；如果能够语音沟通，就不要选择发微信。&lt;/b&gt;在所有的现实接触中，最有效的是&lt;b&gt;眼神的接触&lt;/b&gt;，仅仅是多花几秒钟对视彼此，都能够使你们多一些瞬间的积极共振(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 进行一些“亲密练习”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当很多伴侣相处了一段时间后，&lt;b&gt;与性并不直接相关&lt;/b&gt;的那些“亲密练习”往往会被忽略，它们存在于日常的细节中，但对于爱情和性来说都至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下这些，都属于增进爱情的&lt;b&gt;“亲密练习”&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 在日常生活中，进行&lt;b&gt;不是以性为直接目的的亲吻、爱抚；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此设置一些只属于你们的空间和时间，比如，在某一个晚上不看手机，一起看电影、综艺节目或者仅仅是宅在家聊天，分享当天的趣事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此互相&lt;b&gt;展示脆弱&lt;/b&gt;的机会，比如，尝试向对方吐露自己的失败经历、难堪的事，另一方需要投入地倾听和表达支持。这样的吐露会使你们离彼此更近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 独自思考“爱”也能增进爱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，仅仅是停下来思考“爱”这件事也能够增强爱的感觉：每天花几分钟时间，也许是在工作间隙，也许是在通勤的时候，清除掉你脑子里其他的事，独自体会一下那种你们彼此相爱、彼此联结、彼此协调的感觉。如果你愿意做得更多，那么可以列一张清单，其中包含对方的优点、对方曾经为你做的事，然后分析和回味。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33f4458677c09bdbe8ede8e93a406f29_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 找到一个“中间人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当局者迷”，你们有时会需要第三个人。这个人可能是咨询师（提示：一起做家庭咨询，并不意味着你们的婚姻出现了问题），也可能是你们双方的好朋友，Ta能注意到一些你们自己没有注意到的双方的互动，比如Ta看你的眼神有什么不一样，你们曾经有什么暖心的小细节，然后提醒你们之间那些爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;创造一些好玩的、刺激冒险的事情。&lt;/b&gt;偶尔疯狂一下，总能让我们更爱彼此。 (Robinson, 2016)。以及&lt;b&gt;好好地利用你们共同经历的过去。&lt;/b&gt;在闲暇的时间，多回味一下你们所拥有过的积极瞬间，都会加强爱的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;以及，失恋了，如何减退爱的感觉？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当你决定要离开一个人，或者“被分手”的时候，你同样可以做出努力(Davies,2012; Holmes, 2016)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 区分“爱”和“恋爱”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要面对的事实是：爱的感觉不可能被马上切断，但是你们已经无法回到恋爱的关系中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你暂时觉得无法割舍，无法一下子变成陌生人，你可以&lt;b&gt;对这个阶段的感情做出一个在“爱情”之外的全新定义。世界上有很多种“爱”，你们可以仍然将彼此当做亲密的人，或者，你们还可以互相“爱”着对方，但你们不再认为互相处于恋爱的关系中，也不再做情侣会做的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们之间还会存在着一些积极的共振，它们中的一部分可能会渐渐消失，一部分会被遗忘，另一部分甚至可能会在很长一段时间内继续存在；但必须明确的是：&lt;b&gt;你已经做出了结束爱情的决定，作为一种意志行动的爱情也已经结束了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 列出“缺点/问题清单”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个时候，无论你曾经觉得对方有多好，都要&lt;b&gt;检查上一段亲密关系中存在的问题，批判性地思考对方&lt;/b&gt;：列出对方身上那些你所不能接受的价值观/观点、生活习惯；回忆一下，在哪些时刻你曾因为对方的语言和行为感到非常恼火；哪怕只是对着过去的照片说“原来他长得不是我喜欢的样子”也是有用的。如果你感到愤怒，可以写完把清单烧掉，给自己一种仪式感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回忆的过程中，可以暂时不要列出和反思自己的缺点；&lt;b&gt;更不要去想“如果当时……就好了”。你们已经不能回头了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 隔离和转移注意力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实接触的多少、距离的远近对爱的影响是双向的。因此，还有一个简单的方法就是，避免接触自己的前任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在物理距离上离Ta远一些。比如，搬家，或者改造你的家，扔掉和Ta有关的东西，重新装修一下；尽量避开你们曾经一起去的地方、做的事情、Ta送你的东西等等，不要触景生情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段时间里，不要让自己闲着，用工作、健身、社交、新的兴趣把生活填满。设定一个新的目标，然后去实现（比如先挣个100万）；尝试一下之前没敢尝试的挑战；或者学学化妆、打扮，让自己变得更有魅力。趁自由的时间，多去做一些以前没机会做的事，特别是&lt;b&gt;做Ta曾经讨厌的、不喜欢你做的事情。&lt;/b&gt;为了照顾他的口味，你已经多久没有吃自己最爱的咖喱了？现在就去吃吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 学会关注其他人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学会去观察身边的其他人，欣赏他们身上曾被你忽视的优点和你喜欢的部分：好听的声音、好身材、良好的沟通……不排斥新的约会和关系。但要记住，要真的欣赏对方，而不是为了逃避而进入追求“反弹式关系”（rebound）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，这时也是和曾经在热恋时被你忽略的好朋友重新建立关系的好机会，大胆地向他们吐槽吧，朋友的支持会减轻你的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，就像所有的管理都会有它失控和混乱的一面一样，我们在本文中提到的对爱的管理，也不是一蹴而就的魔法。它会在大方向上帮助你，但你依然会经历忐忑、不安、紧张、忧愁甚至痛苦。最让人感伤的是“我还爱你，但我不想再爱你了。”最让人甜蜜的是“我爱你，但我还想要更爱你。”但at the end of the day，我们无法完全操纵爱，这正是爱让我们着迷的原因。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d8fdf1ad75c9014396b47a07ae54a78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E. (2016). How to Fall Back inLove. The NYTimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davies, A. (2012). 10 Ways to Get Over anEx. Cosmopolitan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Holmes, L. (2016). 7 Science-Backed Ways ToGet Over An Ex. The Huffington Post.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013a). Love 2.0:Finding happiness and health in moments of connection. Penguin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013b).10 things youmight not know about love. CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knee, C. R. (1998). Implicit theories ofrelationships: Assessment and prediction of romantic relationship initiation,coping, and longevity. Journal of Personality and Social Psychology, 74(2),360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Langeslag, S. J., &amp;amp; van Strien, J. W.(2016). Regulation of Romantic Love Feelings: Preconceptions, Strategies, andFeasibility. PloS one, 11(8), e0161087.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robinson, K. M. (2016). How to Rekindle theSpark in Your Relationship. WebMD.com.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WikiHow, How to Stop Loving Someone.WikiHow.com.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-29-30557488</guid>
<pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么可以交心的人越来越少 | 如何应对成年后孤独危机？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-28-30538736.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么可以交心的人越来越少 | 如何应对成年后孤独危机？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30538736&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8a39409c019c840155669c724042338b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;周末和一个许久未见的老朋友见了个面，聊起自己这几年的生活，我们都不禁感叹道：身边的朋友越来越少了。而即使是和这个昔日关系亲密的友人之间，我也感到了明显的生疏，时间似乎悄悄地带走了很多重要的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知不觉，我们好像都越来越忙，忙着工作，忙着恋爱，偶尔有时间也会回家看看，却唯独越来越少地把时间和精力，分给那些在成长中陪伴我们最长时间的，我们的朋友。与此同时，随着年龄增长，交朋友这件事本身也变得更加困难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，生活中没有足够的友情，会给你带来比想象中更大的问题。今天，我们想再来和大家聊聊友情。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-696c648999518f9ec1fd2b101e992414_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;501&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;好朋友之间，可能真的有基因的相似性&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维基百科中对友情的定义是，&lt;b&gt;包含了两个人之间相互的情感的一种关系，它是一种比普通人际交往更强有力的一种人际关系形式。&lt;/b&gt;尽管有很多不同样子的友情存在，但有一些存在于友情之中的特征却是共通的：&lt;b&gt;友善、爱、共情、诚实、尊重、信任，相互的理解和关怀，对彼此陪伴的享受，以及能在对方面前呈现出真实的自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如上所说，一段友情成立的一个关键元素是&lt;b&gt;相互性&lt;/b&gt;（reciprocity）。简而言之，就是&lt;b&gt;只有当你们双方都把对方当作朋友、重视你们的关系及并在乎对方时，这段友情才是成立的&lt;/b&gt;（Almaatouq etal., 2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单恋似乎也可以成为爱情的一种，可&lt;b&gt;友情则一定是双向的&lt;/b&gt;。虽然当我们称一个人为自己的朋友时，往往默认这段关系是相互的。但研究证明，&lt;b&gt;有一半的人都只是误以为自己和别人是朋友。&lt;/b&gt;而这也解释了为什么有一些人看起来似乎“朋友遍天下“，却依然十分孤独，在关键时刻总是找不到人陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;朋友或许真的是我们自己选择的亲人。&lt;/b&gt;一项在耶鲁大学和加州大学圣迭戈分校进行的研究结果显示，&lt;b&gt;好朋友之间是具有一定基因相似性的。&lt;/b&gt;这项数据导向型研究调查了上千对的朋友和陌生人，40多万个基因标记及变体标记（Christakis &amp;amp; Fowler, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后发现，虽然没有一个特定的“友情”基因促使两个人成为朋友，但同陌生人相比，&lt;b&gt;朋友之间基因变体标记的相似率更高，最高可达1%的相似率——这相当于拥有共同玄祖父母的人之间的基因相似度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 友情的建立更容易，它的维系却很难&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;友情不像亲子关系和亲密关系，有相对稳定的结构，包含了较具体的义务和期待。&lt;/b&gt;我们对父母和伴侣是有明确的责任义务的期许的。友情与它们不同，&lt;b&gt;它不承载明确的期待和责任，&lt;/b&gt;我们在交朋友之前很少像向往恋爱时一样，幻想我们的朋友会是怎样的人；也不会认为朋友对我们有什么不可推卸的责任。&lt;b&gt;友情的附加条件最少——只需趣味相投，互相欣赏。&lt;/b&gt;因此，&lt;b&gt;友情的建立是更加容易的，我们一生拥有的朋友的数量也远远超过伴侣的数量。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，也正因为友情既没有亲情中的血缘关系作为持续的纽带，也没有亲密关系中的排他性和一对一承诺，&lt;b&gt;它的维系才更加难能可贵。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;为什么说友情对于现代人而言格外重要？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者指出，&lt;b&gt;现代生活让我们更加孤独，并且缺乏稳定的情感支持系统了——人们的生活看似比从前要丰富多彩，但其实，人与人之间深层的情感链接却愈来愈少了。&lt;/b&gt;一个英国的调查研究指出，&lt;b&gt;超过半数的都市人认为总体上，我们在变得越来越孤独。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这背后有很多原因。比如，有很多研究结果指出，社交网络的迅速发展的确让人变得更加孤独了（Turkle, 2011）；其次，还有倾向于主动的自我隔离（self-isolation），独生子女政策和忙碌的高压生活等等，都是使人们变得比从前更加孤独的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;身处一个高压和竞争激励的大环境之中，现代人也比从前更加渴望和需要快速及多样化的成长，朋友是最能够带给我们多样化成长的存在。&lt;/b&gt;从不同领域的朋友身上，我们能够汲取到不一样的启发；随着自身的成长和变化，我们也能够因此吸引和结识到一些新的朋友。与此相比，仅仅是伴侣和在家庭中能够获得的成长更加有限。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f267dc082d952451c0196517a711c50_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;380&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们的朋友越来越少了？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 移动和搬迁&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今不似过去，大多数人一生都生活在同一个地方，接触着同一群人。随着经济的发展，移动和搬迁变得越来越便捷和频繁，以至于很多人在短短一个童年时期就已经搬了好几个地方，换了好几所学校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个纵向研究中（Ledbetter, Griffin &amp;amp; Sparks, 2007），研究者们跟踪调查了28对好朋友共计19年。他们发现，这些人在这19年间的平均搬迁次数是5.8次。研究结果指出，&lt;b&gt;那些在成长时期搬迁次数越多的人，越不会维系友情，也更难建立深厚的友情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 维系友情的“策略”无处可寻&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在书店里、在网络上，都能轻易地找到教我们如何寻找伴侣，以及怎样好好谈恋爱的“教材”。而除了亲密关系以外，亲情也一直是一个我们从小到大耳濡目染的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即使友情的重要程度和功能并不亚于另外两种关系，但相比起来，它却几乎没有获得过同样的“待遇”。教人如何谈恋爱的书比比皆是，可是，&lt;b&gt;想找到教我们如何交朋友，维系友情，或是让友情更加深厚的教材却并不容易。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 人们误以为友情是不需要经营的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多人的认知里，和亲人之间更像是一种不用刻意经营也会存在的链接，而说到经营感情，我们通常想到的只有亲密关系。于是，人们会想方设法增进和伴侣之间的感情，会花许多精力和时间想下一次约会要做什么，要一次旅行要去哪里，却不小心忘记，&lt;b&gt;我们和朋友之间的关系也是需要维系和经营的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便经营朋友关系和亲密关系的策略不尽相同——我们可能不需要一天大部分时间都和朋友保持联系，也不用每周约会好几次，&lt;b&gt;但这并不代表，朋友是一种会一直在原地默默等着我们“突然想起Ta”的、理所应当的存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 成年人交友本身就更加困难&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;成年人的友情就是会变得更加复杂，&lt;/b&gt;如果说儿时友谊往往是出于情感、彼此欣赏、玩得来；长大后的友谊还会受到资源置换等利益因素的影响。同时，随着年纪增长和社会经验的丰富，我们也会变得更难信任他人，从而也就更不愿意吐露自己的真心。在这样的前提之下，&lt;b&gt;“交朋友”这件事本身的难度和门槛也就变得比以前更高了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f727e626a6dccd71c85d5657e960f97d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;313&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，我们要如何获得友情呢？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“觉得自己朋友越来越少了”这件事，或许可以从两个方面来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，无法结交新的朋友，扩充自己的朋友圈；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，不知如何加深和维系既有的友情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这两点，我们也来分别给出大家一些建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;如何和周围的熟人变成朋友？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 积极“发射”和回应友好信号&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家John Gottman在1990年提出了人际关系中的“&lt;b&gt;投标&lt;/b&gt;（bids）”这个概念，指的是&lt;b&gt;以建立链接为目的的小要求&lt;/b&gt;——一个微笑，一句搭讪，一次主动发起的对话，一个小小的请求，都是“投标”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究指出，伴侣和朋友之间越常向对方发出和回应那些bids，两个人的关系就越深厚；而如果常常对对方的“投标”视而不见，两个人的关系则更有可能变得岌岌可危。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，到了一个新的环境之中，你可以多多向周围人发出善意的“投标”，并在感受到他们发来的想要与你建立链接的小要求时，积极地给予回应。其实仔细想想，在我们很小的时候，友情就常常是在“今天我借你一块橡皮”，“明天你请我吃一个泡泡糖”中建立起来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，当你去了一个新的公司，或是公司里来了新人，“中午要一起点外卖吗？”就可以成为一个简单有效的“投标”。同时，观察那些时常向你“投标”或回应你善意的人，他们可能正是那些也想与你成为朋友的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 主动要求扩展你们见面的场合&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们觉得好像还挺合拍、似乎可以发展成朋友的熟人，大多数都是一些&lt;b&gt;我们每天都会在同一个固定场合见面的人&lt;/b&gt;。比如，笑点十分相近的同学，有共同兴趣爱好的同事，经常光顾的咖啡店的老板……在这种情况之下，你需要做的第一件事就是&lt;b&gt;主动要求在你们必须要见面的那个场合之外见面&lt;/b&gt;。简单来说，就是向对方提出邀约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次邀约时选择的场合可以是学校附近、公司旁边这种对方会比较容易接受，你也能确保你们过去都比较方便的地方。&lt;b&gt;这样做的目的不仅仅能够增进彼此的了解，给你们迈出从“熟人”到“朋友”的第一步的机会，同时也是一种很好的测验，看你们是否真的适合成为朋友。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，约一个关系不错的同事周末一起去喝咖啡，当你们在公司以外的地方单独相处时，就能够看出你们是不是只有当在场还有其他同事时才能够好好聊天，或是你们是不是除了讨论每天上班会面临的“今天午饭吃什么”，或是吐槽“今天又要加班，真烦”之外，就没有别的更有深度的话题可聊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 循序渐进的自我暴露&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;友情真正开始建立还有一个关键的元素，那就是自我暴露。&lt;b&gt;“从熟人变成朋友的一个典型特征，就是自我暴露的广度和深度的增加。”&lt;/b&gt;加拿大温尼伯大学的Beverley Fehr表示。这个过程往往是这样的：&lt;b&gt;当你们保持经常的见面后，有一方会先冒着暴露个人信息的危险，去“测试”对方是否会有相应的回应。如果双方都愿意进行自我暴露，就像是一把打开友情的钥匙。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要交到真正的朋友，&lt;b&gt;自我暴露不是越快越好，深度和速度都需要适度。&lt;/b&gt;在与一个熟人慢慢变成朋友的途中，应该循序渐进地暴露私人信息，如果过度分享可能会吓跑对方，或是让对方感觉无所适从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arthur Aron试验了多种沟通的模型，最终开发出了&lt;b&gt;一个在短时间内最容易交到朋友的问题模型，&lt;/b&gt;其中包括3组问题，每组12个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一组问题是带一点私人性质的，比如“在打电话之前，你会预先练习将要说出的话么？”“你上一次对自己唱歌是什么时候？”等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二组则更私人，比如“你最恐怖的记忆是什么？”“有什么事情是你一直以来梦想做的吗？为什么你还没有做它？”等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一组则是最为私人的，比如“你上一次在其他人面前哭是什么时候？”“在你的家庭中，谁的去世会让你最难过？”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这些问题引发循序渐进的自我暴露，最容易使人们打开心扉，成为朋友。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00119e314acc99da9ead2aa06bb4c75d_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-00119e314acc99da9ead2aa06bb4c75d_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;如何维系和加深现有的友情？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 主动联系朋友&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一步看起来简单，实际却并没有多少人能够真正做到。很多不常与不在身边、或是很少见面的朋友联系的人都陷入了两种误区：第一，真正的好朋友无论多久不联系都不会破坏我们的关系；第二，“Ta都没找我，那我也不找Ta”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抱有第二种误解的人可能是假设朋友已经忘记了自己，所以负气般的“那我也不联系Ta”；也可能是为朋友或自己找借口——“Ta肯定是太忙了”，“我找不到什么好的由头给Ta发微信”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实际上，联系朋友并不需要想那么多，也不需要在做之前给自己那么多没有依据的预设，&lt;b&gt;你只是需要去做这件事就好了。&lt;/b&gt;至于联系朋友的理由，它可以简单到“我今天买了一束你以前最喜欢的花”，再附上一张花的图片。你需要记住的是，&lt;b&gt;你不需要绞尽脑汁地去为联系一个曾经无话不谈的朋友找一个貌似冠冕堂皇的理由。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 建立你们之间更多的关联点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家指出，两个人之间的关联点越多，他们潜在的产生交集的可能也越多，因此他们之间的链接就会越深厚。这个关联点可以是共同朋友、爱好、会见面的场合，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你可能听说你的朋友最近报名参加了一个油画班，而你刚好也想学画画；或是你看见Ta的朋友圈下面有另一个朋友的评论，才发现原来这两个人也认识，那么，&lt;b&gt;这些都能够成为很好的增加或是重建你们之间的关联的契机。&lt;/b&gt;而这一切只有一个简单的要求，就是你愿意关注对方的生活，同时也能偶尔分享自己的生活，让Ta看到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 给你们的友谊一些仪式感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仪式感对爱情而言格外重要，但&lt;b&gt;友情的加深和维系也同样需要一些仪式感。&lt;/b&gt;每月一次的视频，每年一起去旅行一次，每一次在对方生日时送Ta手作礼物，出国时给对方带小礼物……这些穿插在日常生活中的、变成习惯的小小仪式，都能让你们更多地将对方和这段友情放在心上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d2b264a0bd2e83f2d0f33beacd6229f5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;338&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Almaatouq, A., Radaelli, L., Pentland,A., &amp;amp; Shmueli, E. (2016). Are you your friends’ friend? Poor perception offriends ties that limits the ability to promote behavioral change. PLoSONE, 11(3). E0151588. doi: 10.1371/journal.pone.0151588&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beck, J. (2017) How friends becomecloser. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christakis,N. A., &amp;amp; Fowler, J. H. (2014). Friendship and natural selection.Proceedings of the National Academy of Sciences, 111(Supplement 3),10796-10801.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fehr, B. (1999).Stability and commitment in friendships. In Handbook of interpersonalcommitment and relationship stability(pp. 259-280). Springer US.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harris,R. (2015) The loneliness epidemic: we’re more connected than ever – but are wefeeling more alone. Independent&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ledbetter,A. M., Griffin, E. M., &amp;amp; Sparks, G. G. (2007). Forecasting “friends forever”:A longitudinal investigation of sustained closeness between best friends.Personal Relationships, 14(2), 343-350.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Turkle, S.(2011). Life on the Screen. Simon and Schuster.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-28-30538736</guid>
<pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-24-30419525.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30419525&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f458df6aa0fb6773aef12e684b8fafea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我们后台收到的粉丝提问中，有这样一个问题引起了我们注意。这位粉丝说，她一直是一个特别追求上进的人，工作之余还要去参加各种培训班。但她很多时候其实真的很累，很想过得舒服一些，对自己放松一些。她说，人们都说要爱自己，要对自己好，可是到底哪种才是对自己好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能有很多人都会有类似的疑问。对于苦苦挣扎的都市青年来说，幸福是个难以把握的概念。今天，我们就来和大家聊聊这件事。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7348fb288eb9ff485ebad524761fbcf7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;272&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;每个人都有两个自我，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;它们享受着两种不同的幸福&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名心理学家Daniel Kahneman在他多年对幸福的研究中表示，&lt;b&gt;幸福其实是一个远比我们想象中复杂的概念。&lt;/b&gt;Kahneman提出，每个人都有两个自我，分别是体验自我（experiencing self）和记忆自我（remembering self），而正是这两个自我决定了我们如何衡量自己的幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我，是那个亲身经历着我们人生的自己，是每时每刻的直接体验。&lt;/b&gt;但由于我们的一生中有太多个瞬间，所以活在当下的体验自我是没有记忆能力的。因此，&lt;b&gt;我们会“好了伤疤忘了疼”，也会贪图眼前的快乐。对于体验自我而言，幸福就是每一个当下的感官体验的满足。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而记忆自我扮演的则是一个负责在事后整合我们的过去的旁观者角色，它是那个思考着我们人生的自己。&lt;/b&gt;记忆自我记录生活，挑选片段撰写成故事。这个叙事者不会记得所有细节，但那些沉淀下来的部分就成为了我们对过去、对世界和对自我的认知，也影响着未来的我们。因此，&lt;b&gt;价值与意义感对记忆自我来说格外重要。它的幸福源自于回首过去时，发现曾经的经历是有意义的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;体验的幸福与记忆的幸福常常冲突&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体验自我和记忆自我想要的幸福不仅不同，还经常互相矛盾。对此，Kahneman给出的一个典例是旅行。我们外出游玩时，很多人都会选择时时拍照留念，便于日后重温这段旅程的快乐，而&lt;b&gt;这显然是一个服务记忆自我的动作。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在我们举起手机、相机拍照时，&lt;b&gt;占用的却是体验自我享受当下这个瞬间的时间。&lt;/b&gt;我们可能都有过这样的经验：因为沉迷摆拍而错过了食物口感最佳的时刻，因为费尽心思找一个完美角度把眼前的美景留下，而没能全身心沉浸于其中，去认真感受它的美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，&lt;b&gt;翻开这些照片或影像能够在日后帮我们勾起一段美好回忆，但在那个当下没能被好好享受的、及时的幸福，却也是永远地错过了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一项Kahneman参与的研究中，当人们被要求对进行一个活动的过程中的愉悦感进行打分时，“一个人看电视”被列入了最让人在当下感到快乐的事之一。与此同时，“照顾孩子”的愉悦感得分则接近谷底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于体验自我而言，与孩子相处很不愉悦——小孩子会哭闹、调皮，不仅需要照顾他们，还得解决他们闯下的大祸小祸。而看电视时体验自我愉悦又轻松，不用想太多事，可以看自己感兴趣的内容，还不被打扰。这个研究如今再做，“看电视”估计会被替换成“玩手机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，记忆自我的答案与此相反。如果你问一个人：“你人生中让你最幸福的事是什么？“，不太会有人将“看电视”作为这道题的答案。但相反，“与孩子在一起的时光”却很大概率被记忆自我定义为幸福的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;b&gt;让记忆自我在回想、总结时感到幸福的事，可能恰好是那些在进行过程中给体验自我带来痛苦的事。而造成这种冲突的根本的原因是，两种自我计算幸福的方式是不同的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f715288744a290b5b883132c244bb50_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;338&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记忆自我如何计算幸福？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman指出，记忆自我在对一段经历作出评价时&lt;b&gt;主要参考的是故事的高潮和结局，而中间部分则往往被忽略，&lt;/b&gt;这又叫&lt;b&gt;峰终定律&lt;/b&gt;（peak-end rule）。也就是说，&lt;b&gt;记忆的幸福是峰值和结局的平均值。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;时长忽视&lt;/b&gt;（duration neglect）是记忆自我计算幸福的另一个特点。它指的是，&lt;b&gt;如果一段经历过程中的感受没有太大起伏，记忆没有得到更新，那么这段经历是长是短对记忆自我来说其实无关紧要。&lt;/b&gt;举个简单例子：与朋友开心地畅聊一小时和开心地畅聊一天，在事后回忆起来时是没有差别的，&lt;b&gt;记忆的幸福程度不受时长的影响&lt;/b&gt;（所以莫怕缘分短，只管去享受）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我如何计算幸福？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与记忆自我相反，&lt;b&gt;时长（duration）对体验自我的计算来说格外重要。体验自我的幸福感的增加或减少，都随着时间累积变化&lt;/b&gt;——十分钟的享受大于五分钟的享受，十分钟的煎熬也苦过五分钟的煎熬。这是由于，体验自我的感受是实时的、真切的，每一刻的快乐或痛楚都无法回避，你只能接受，只能去感受。正如前面说的，&lt;b&gt;体验自我是那个切身经历着我们人生的自我。&lt;/b&gt;因此，体验自我对幸福的计算更像是做加减法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;两种自我对人生发挥着不同的作用&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们同时拥有着体验和记忆的自我，是因为它们都发挥着各自独特的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记忆自我的功能：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 替我们作出人生的决策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在做决定时通常会以自己的经历为参考，&lt;b&gt;记忆自我最重要的工作，就是将过去编成故事并保存起来，服务未来做决定时的自己。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;体验自我由于没有记忆，因此即使它的感受更客观，在我们做决定时也不具有发言权。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了选择伴侣、职业、购置房产这样的大决定以外，日常的小决定也依赖于记忆自我。在一个关于假期选择的研究中，志愿者们在春假期间被要求每天在日记中记录他们实时的感受，最后还要在假期结束时对其作出一个整体的评价(Wirtz et al., 2003)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者发现，人们最后的总体评价并无法代表他们贯穿整个假期的体验和感受。此外，当他们被要求选择“日后有机会的话是否愿意再重复一次这样的假期”时，&lt;b&gt;他们的决定完全取决于最后的评价，也就是他们的记忆自我，而不是整个过程中客观记录下的感受分析。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 在回顾一生时，是人们评判自己是否幸福的依据&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们回顾人生，问自己这一生是否幸福时，评判的依据通常是那些我们回想起的重大事件，是那些事件的“峰值”和“结局”，而不是经历时的感受，更不是平淡日常中的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 能够作为自我价值感认知的来源&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数人认同的都是自己的“记忆自我”，&lt;b&gt;我们口中的“我”，讲的是我们脑中的故事——我们爱过的人，走过的路，追逐过的梦想以及获得过的成就，而不是身体持续感觉到的当下体验。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为“记忆自我”会忘记过程中痛苦与快乐的瞬间，所以它也是那个制定长远的目标与计划的角色。记忆自我为回首过去时觉得充满意义而幸福，并为了追求这种幸福继续制定目标，而&lt;b&gt;在实现过程中的那些艰辛与困苦，都属于那个没有记忆的体验自我。&lt;/b&gt;Kahneman在他的书中写道：&lt;b&gt;“我是我记忆的自我，而那个过着我的生活的体验的自我，对我而言就像一个陌生人。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7f30da503f0cf4886d60dcc9213bcb78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;321&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我的功能：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 教我们活在当下&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体验自我存在最重要的意义，就是帮我们活在当下，获得最直接、及时的满足。&lt;b&gt;它既不沉溺过去，也不忧虑未来，它只属于现在。&lt;/b&gt;体验自我有能力享受当下的小幸福，这种幸福或许转瞬即逝，但却直接而真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个自我各司其职，发挥着不同的作用，但它们也都有各自的弊端。也就是说，&lt;b&gt;如果你过于听从某一种自我，是会给自己造成一些问题的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;过于强势的记忆自我会带来什么问题？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 因为太在乎结果，而忽略了过程的价值&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被记忆自我主宰的人常常因为不完美的结局将一段经历一锤定音。&lt;/b&gt;用心准备了很久的考试却没取得想要的成绩，和曾经要好的朋友绝交时闹得不可开交，愉快假期的最后一天丢了钱包……像这样的事，结果固然重要，但过程中的收获和享受，也不该被全盘否定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 被所谓的意义和价值所绑架，永远活在未来&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都希望自己的人生是有意义、有价值的，&lt;b&gt;但过于强大的记忆自我会让人盲目地追求意义，或被他人定义下的意义和价值所裹胁，人在当下，心却一直想着未来。&lt;/b&gt;这样的人常常将现在的自己长期置于煎熬之中，当下的体验往往都是痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们可能对自己很狠，为了长远的利益持续做一些让自己不舒服的事。甚至，他们可能由于过度在意成就，而不惜以牺牲自己的健康、他人的利益或自己与他人的联结来换取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 看不见自己所拥有的幸福&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太过强势的记忆自我会让人不懂得珍惜已牢握手中的、日常稳定的幸福。&lt;b&gt;虽有人说“陪伴是最长情的告白”，但记忆自我却很难在意这种细水长流的幸福，因为它缺乏“峰值”。&lt;/b&gt;比如，一个交往多年的人一直对你很好，你习惯了这份好，而对方也不是一个擅于不断制造各种惊喜和浪漫的人。那么，记忆自我就不太能够体会这份幸福的可贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;被体验自我所主导又会有什么问题？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 让我们失去目标，永远停留在自己的舒适区&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拖延，懒惰，贪婪……这些都与强大的体验自我密切相关，它常常破坏记忆自我完美的计划。比如，我们的记忆自我可能在新年伊始时定下了很多有意义的目标——要多看书，要学一门新语言，要每天去健身房运动。但在要实施时，贪图及时享乐与安逸的体验自我就会让我们偷懒、懈怠，最终一事无成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远来看，&lt;b&gt;过于注重及眼前的舒适和欢愉，会让我们不愿，甚至不敢尝试任何会让自己承受一点痛苦或不适的挑战，永远无法踏出自己的舒适区。&lt;/b&gt;渐渐地，“活在当下”，“珍惜眼前”变成了用来暂时性逃避未来的借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 无意义的享乐让我们身体更差&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cole和Fredrickson发现，生活得很快乐、但几乎不追求人生的意义的人，和那些“长期身处逆境的人”的基因表达模式非常相似。这些处于被Fredrickson称作&lt;b&gt;“空洞的积极情绪”&lt;/b&gt;（Empty positive emotions）的快乐状态的人，身体却一直在做好预防细菌威胁的准备，促炎反应会变得活跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，即便他们并未患病，身体也会先调动自己处于一种“炎性反应状态”，以抵御可能会患病的风险。如此，处于长期炎性状态的身体，罹患心脏病和癌症的风险将会更高。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-64024adcb609db109693809b2de170bc_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64024adcb609db109693809b2de170bc_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，该如何平衡两种自我？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上面说到，两种自我都有各自的作用，没有孰优孰劣，过于听从某一种也会带来不同的问题。因此，&lt;b&gt;为自己争取幸福的正确方式既不是一味地追求意义，也不是完全只顾享乐，而是在两个自我间找到一个好的平衡。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于对两种自我的偏好，Kahneman曾提出过这样一个测试：想象你即将开始一段旅程，那是个美丽的地方，你知道自己会享受在那里的时光。但旅程回来，你在那里拍下的所有照片、影像都会被立即销毁，同时你还必须吞下一颗让你遗忘这段旅程的药。若是如此，你还会选择去吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman认为，&lt;b&gt;选择“会去”的人更重视体验自我的感受，而选择“不去”的人则更注重于满足记忆自我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman并没有为怎样是体验与记忆的平衡状态给出一个标准。这可能是因为，人们事实上是可以清晰感知到自己这两种自我的失衡的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你觉得自己太过注重及时的享乐，&lt;/b&gt;你可以&lt;b&gt;多给自己一些长期的目标，并试着量化你的幸福感。&lt;/b&gt;比如，你可以试着想象，吃蛋糕和瘦下来，哪一项会让你更加幸福，哪一项能给你带来更多、更长久的益处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你觉得自己过度追求所谓的意义，&lt;/b&gt;让自己大多数时间的体验都是痛苦煎熬，或是无法尽心地享受当下之乐，那么你可以试着&lt;b&gt;有意识、有计划地给自己一些纯粹的体验时段&lt;/b&gt;。首先，你可以列举一些会让你直接感受到快乐的事，它们很有可能是在你看来毫无意义的：瘫倒在床，玩手机，吃甜食，看肥皂剧，和朋友八卦……接着，你可以定期给自己一些时间，来做这些能获得即刻满足，却似乎没什么“意义”的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在计划旅行时也是如此，你可以在一次一周的度假中给自己两天不拍照，不记录，全身心体验这个过程的时间，将“留下这段回忆”的任务留给另外几天的记忆自我。你要知道，有一些时刻，我们也可以任性地只满足体验自我，不去理会叫嚣着“要有意义”的记忆自我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。你更看重那个自我呢？你觉得你的两个自我平衡的好么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表  &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836874&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4f630eeb4b4dc30201cbe3838303f0f5&amp;amp;chksm=f1943433c6e3bd253b7c4090f130b01d9b856daea2fd2974a186daf4de40cbb43580a53a6afa&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1024IHylD5tL7FonY0T3NBqK&amp;amp;key=47e2f4212194fa7c228ed2162992fd37b3e328f39c82d5b7e49589123b84bd38f1cc308d4bcd39a6906a7cf60809dd10c4058737216c872b808a650dd9ca440dd8a55bbb3669ab8e450c630dc7713905&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=yVn6jTcen7Et%2FUJmePIP7JwSwvevnMLfaPTimPEY1Xv1rnAWzQYxY9ULPch1b%2BQn&quot;&gt;努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？ | 你的体验自我更强大，还是记忆自我更强大&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多心理学相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diener, E., Wirtz, D., &amp;amp; Oishi, S. (2001). End effects of rated lifequality: The James Dean effect. Psychological science, 12(2),124-128.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L., Grewen, K. M., Coffey, K. A., Algoe, S. B., Firestine,A.M., Arevalo, J. M., ... &amp;amp; Cole, S. W. (2013). A functionalgenomicperspective on human well-being. Proceedings of the National AcademyofSciences,110(33), 13684-13689.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harari,Y. N. (2016). Homo Deus: A brief history of tomorrow. Random House.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D. (2011). Two Selves. Thinking, fast and slow. Macmillan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D., Kahneman, D., &amp;amp; Tversky, A. (2003). Experiencedutility and objective happiness: A moment-based approach. The psychology ofeconomic decisions, 1, 187-208.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D.,Krueger, A. B., Schkade, D., Schwarz, N., &amp;amp; Stone, A. (2004). Towardnational well-being accounts. The American Economic Review, 94(2),429-434.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wirtz, D., Kruger, J., Scollon, C. N., &amp;amp; Diener, E. (2003). What todo on spring break? The role of predicted, on-line, and remembered experiencein future choice. Psychological Science, 14(5), 520-524.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来自Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-24-30419525</guid>
<pubDate>Tue, 24 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何获得对他人的影响力？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-22-30352001.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;如何获得对他人的影响力？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30352001&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4dfaf8cbe290b3dbc9608c4a64ba78ee_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在生活和工作中，我们时常会需要给人留下良好的第一印象，希望能立刻获得他人的认可，比如对陌生人进行公众演讲、和同行建立社交联系、去新公司面试等等。你可能会注意到，有些人虽然是第一次露面，但是他们却能轻易地赢得他人的好感和支持。有些第一次认识的人会让你感到亲切、让你愿意去进一步了解他们；而有些人则会让你说不出的厌恶、于是敬而远之。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么造成了这些差别呢？研究沟通的专家John Neffinger与Matthew Kohut（2013）提供了一种答案，认为&lt;b&gt;那些人之所以能在第一面就对他人产生影响，是因为他们同时表现出力量（strength）与温暖（warmth）两类特质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，“力量”与“温暖”分别是怎样的特质？我们又该如何同时表现出力量与温暖？我们就为大家来导读Neffinger与Kohut的著作《令人信服的人（compelling people）》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0a5052cb1b5fb5743de366d8e9a4215b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;329&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;想要迅速影响他人，光有力量不够&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;许多人会有误解，认为如果想要迅速征服新认识的人，我们需要做的只是用实力去震慑对方，比如展示出自己在领域内的经验、光辉的履历等等。但是，Neffinger与Kohut(2013)指出，&lt;b&gt;如果你只展现你的力量，你或许可以迅速获得人们的尊敬，但同时也可能招致他人的畏惧。如果你想要立刻获得人们的钦佩与支持，就一定要在表现出力量的同时，让他人感受到温暖。&lt;/b&gt;在谈论如何表现力量与温暖之前，我们先来看看两者的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 力量包括了你的能力和意志力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个展现出力量（strength）的人会让人感到：你有能力实现你提出的想法，并且你能敦促自己采取行动、去尽力追寻你的目标。&lt;/b&gt;它包含了两个维度：a. &lt;b&gt;能力（ability）&lt;/b&gt;与b. &lt;b&gt;意志力（force of will）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;能力指的是那些能帮助你完成目标的技能和竞争力，包括身体力量、专业技能、社交技巧等等。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;意志力指的是能帮助你去坚持追求目标的意愿。&lt;/b&gt;一个具有意志力的人，能做到为了目标能&lt;b&gt;抵御眼前诱惑&lt;/b&gt;，能控制自己&lt;b&gt;用更冷静的方式处理问题&lt;/b&gt;，以及可以&lt;b&gt;抵抗和推翻不利于实现目标的冲动&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们和人第一次接触时，表现出力量可以获得人们的尊敬。其中，&lt;b&gt;一种展现力量的重要方式是做到自我坚定&lt;/b&gt;（self-assertiveness）：&lt;b&gt;做到能够在不伤害他人、以及控制住自己攻击性的同时，坚定地维护自己的立场。&lt;/b&gt;自我坚定同时体现了能力和意志力，它需要一定的社交技巧（能力），也需要我们经受住他人施加的压力（意志力）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们可以在与我们第一次的沟通中，通过观察我们是不是能坚持自己的立场、能否拒绝不合理的请求，来判断出我们是一个比较好应付的人，还是一个需要被严肃对待的对象（p.14）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “温暖”的关键是核心方面的相似&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kohut指出，长久以来人们误解了温暖的含义，认为表达温暖意味就意味着表达友好，意味着要多微笑或者显得好说话（agreeableness）。&lt;b&gt;“但实际上，你要让别人相信，你和他们追求着同样的目标、欣赏同一种价值——人们会从这种相似性中感受到温暖”&lt;/b&gt;(Rayasam, 2017)  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将&lt;b&gt;温暖定义为一种“归属感”和“被关爱感”的结合&lt;/b&gt;。其中，&lt;b&gt;归属感指的是“我与你是同一阵营”的感受&lt;/b&gt;。如果人们对你产生归属感，他们会相信你和他们有着相同的情感、观点、价值观(p.17-18)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;传达归属感主要依靠“让他人感受到共同点”，包括做到a.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;共情和令人们觉得b.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;熟悉。“共情”&lt;/b&gt;指的是表达出情感层面上的感同身受：我可以理解你的情绪，我也能感受到你的情绪&lt;b&gt;。“熟悉”&lt;/b&gt;则是让人们发现你身上有他们熟知的、习惯的特征，比如类似的口音、相似的出身、共同的经历等等。熟悉令人感到“安全”，因为人们更清楚怎么和一个熟悉的人相处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;被关爱感则指的是“你愿意和我成为同一阵营”的感受。传达被关爱感要求我们显得有爱意（loving）&lt;/b&gt;——有一种和他人建立联结的渴望，一种愿意放下防备来关心他们的意图。如果人们能感受到爱意，他们会相信，即使我们和他们存在差异，我们也会愿意去理解和关注他们的想法(p.19)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;作者还提出，温暖并不是一种确定的形态——对不同的人来说，在不同的场合中，温暖的表现都是不同的。有时，温暖甚至可以表现成很冷酷的、黑色的样子，比如现在流行的“毒鸡汤”。&lt;/b&gt;“幼儿园有幼儿园里的温暖，军队有军队里的温暖。”因为&lt;b&gt;不同场合下，人们会有不同的目标与理念。而且，不同团体的人会有他们自己偏好的表达方式。&lt;/b&gt;用他们之间常用的方法来传达温暖感，也能令他们感到你的表达方式很“熟悉”。比如，对一些人强调共情可能会迅速拉近彼此的距离；而军队里的人不习惯谈论情感，对他们强调“熟悉”（像是“我和你是老乡”）可能会更快地获得认同(Rayasam, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cabb8ba9a6f5c2920d3a2e037327fd8c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;604&quot; data-rawheight=&quot;445&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 要影响他人，力量与温暖缺一不可&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neffinger与Kohut强调，如果你想要迅速而成功地影响他人，只表现出力量是不够的（见图1）。固然，缺乏力量可能会让他人看轻我们、对我们的话语不屑一顾。但如果只表现出力量，又会让他人产生敌意，担忧我们会站在他们的对立面，因此即使双方最终合作，对方也会心存戒备；而只有在表现出力量的同时表现出温暖，才更容易让对方给予我们信任和支持，因为&lt;b&gt;他人会意识到，支持我们就等于支持他们自己，我们的奋斗也正是在实现他们的目标&lt;/b&gt;（p.27）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人不愿意表达温暖，是因为担心一旦表现出温暖，就会削弱自己的力量感。而实际上，&lt;b&gt;力量与温暖是不同的两个维度，它们是互补的，而非互斥的。一个人完全能做到既有力量又不显得冷酷。&lt;/b&gt;比如，美国前总统奥巴马在进行一些演讲时，会强调自己作为普通父亲、家人的一面。于是听众既会因为他的职位与能力而敬重他；又会因为和他有类似的感触而产生共鸣，更愿意支持他的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图1，反映了我们对不同人的感受。对力量大但不温暖的人，我们会感到嫉妒；对力量大也温暖的人，我们会感到钦佩；对力量小且不温暖的人，我们会感到轻蔑；而对力量小但温暖的人我们会感到恋爱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-43117c7a44ab9bcf9754a2cde7d99531_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;418&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;外型会影响力量和温暖的展现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 身材：超重的人会被认为缺乏力量（而这是一种歧视）&lt;/b&gt;。体型显得肥胖的人们往往会被看作缺乏意志力。人们往往把肥胖看作是自控能力不足的结果，认为一个较胖的人在工作中也可能被其他诱惑影响，于是看轻他们的职业素养。Neffinger与Kohut认为，这种说法是人们的歧视（p.61）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 脸型：娃娃脸会被认为更温暖。&lt;/b&gt;娃娃脸的人普遍被认为更温暖。护理类行业中会容易更多地招募娃娃脸的人，因为娃娃脸者会让人感到关怀、没有恶意。而在力量方面，娃娃脸的人就比较吃亏。人们一般会倾向于认为娃娃脸的人领导力不足，会推选看起来更成熟的人担任团队的领导者（p.53）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何增加我们的影响力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Neffinger和Kohut指出，人们常常存在误解，认为只有内在具有很强的某种特质，才能表现出这样的特质。比如认为如果要表现出力量，那么自己一定得是一个很自信的人。但实际上，我们完全可以&lt;b&gt;先在行为上表现出自己拥有某种特质，&lt;/b&gt;进而通过获得他人积极的反馈，&lt;b&gt;来影响到我们内在的状态和认知。&lt;/b&gt;这就是传说中的“Fake it until you make it”。今天，我们就来介绍一下能让我们表现出力量和温暖感的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 表现得更有力的方法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 权力姿态&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“权力姿态”（power gesture）指的是用身体姿势展示出自己“身居高位”。秘诀是&lt;b&gt;要么显得高，要么占据空间大&lt;/b&gt;。要感到自己有力，首先要改掉驼背、直起背部。许多人会将站直误认为是要像士兵一样站立，但实际上这种浑身僵直的状态会让人感到过于拘谨；更好的做法是类似我们体育课上做的“稍息”：背部挺直，但其他地方是放松的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作场合，有些女性会遇到身材曲线带来的麻烦：一旦昂首直背，可能会凸显胸部曲线，而容易遭到他人的非议和污名（比如自称会因为女性的曲线感到无法集中注意力，或者猜测女性是不是通过性的关系上位等等）。但是作者认为，&lt;b&gt;由于工作环境往往对女性的力量感评价很低，所以比起含胸缩背造成的不自信感，女性还是应该选择更有力量的站姿&lt;/b&gt;（p.72）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了驼背以外，另一个需要避免的身体姿态是“歪头”。很多人在思考问题或是认真聆听时会不自觉歪头。然而，除非你希望表达出更多的温暖感，否则不要歪头，它会降低你的力量感，因为当人们头部偏向一侧时，会将自己脆弱的部位（脖子）暴露在他人面前。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a3e19c235828d99e3f607ba0114b76c9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;498&quot; data-rawheight=&quot;361&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 主动碰触&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种表现出你更有力量感的方式是主动地碰触对方。我们会看到两个人一起边走路边交谈时，一方会开始碰触对方的手肘，作出领着对方往某个方向走的样子。之所以主动碰别人会显得你有力量，是由于主动碰触一般是上位者的做法（举个例子，一般是你的上级拍你肩膀，很少有下级会拍上级的肩膀），因为上位者也更不惧怕他的行为可能会带来负面的结果(p.79)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 适当地认错&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人不愿意认错，担心承认错误会让别人意识到你会犯错、你有不足。但实际上，人们都明白一个人会有犯错的时候，而不是所有人都会有认错的勇气。所以，及时认错反而显得你有承担责任的勇气，提升了你的力量感；此外，在认错的时候，你也需要说明你打算怎么修正这个错误，这样可以表现出你有解决问题的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 表现出温暖的方法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 给予爱意：惊讶的微笑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是所有的微笑都会让人感到温暖，僵硬的微笑只会令人感到尴尬。那么，如何用微笑传达温暖感呢？书中特别介绍了一种带着惊讶感的微笑：当你在微笑时，微微抬起眉毛、睁大眼睛，这时如果遮住你脸部的下半部分，看起来就像是一个惊讶的表情。一般当人们遇到一个小孩时会采取类似的笑容，因为如果你会被对方惊到，意味着你在接近对方时并不带着防备，对方面对的是一个开放的、柔软的你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有些场合你会需要做出微笑，又担心自己笑得不自然。这时候不要强迫自己摆弄嘴角肌肉，而是可以想一些让你感到温暖的人事物，比如自己喜欢的人、家里宠物闹笑话的时刻等等，这时你会发现自己自然而然地笑了起来（p.86-87）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 给予归属感： “我和你是一类人/我和你是同一个立场”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何迅速地让对方对你产生“你和我是一类人”的感受呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一种简单的做法是&lt;b&gt;动作同步&lt;/b&gt;。比如当对方因为悲伤而耷拉肩膀时，你也可以放下你的肩膀；当对方喝水时你也跟着拿起杯子等等。注意不要做得太刻意，不然对方可能会疑惑“你为什么学我”、进而感到冒犯（p.98）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种做法是&lt;b&gt;表达共情&lt;/b&gt;：让对方感到你是真的能理解或体会Ta的感受，你和Ta站在一起。但共情不是简单地说一句“我能理解你”，而是要做到点出&lt;b&gt;“对方此刻的情绪”和“为什么会导致这个情绪”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，当你面对一个因为等待多时而大吵大闹的顾客时，你可以说：“很抱歉。您现在一定很生气（&lt;b&gt;对方此刻的情绪&lt;/b&gt;）。您等了那么久，而且已经接近饭点了，肯定会觉得又饿又不舒服（&lt;b&gt;是什么导致了这个情绪&lt;/b&gt;）。今天顾客实在有些多，工作人员也在努力解决……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，你也可以选择&lt;b&gt;适当地自我暴露，分享一些自己和对方相似的经历&lt;/b&gt;，来引起对方的共鸣。要获得共鸣，不代表你和对方一定得是完全一致的背景。比如，你们双方可能有不同的教育背景、情感经历，但是对家人的关注、对失去的焦虑是共通的，这些触动人心的共性点就可以拿来作为引起共鸣的突破口（p.113-121）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过今天的文章，我们特别想指出，你不用始终表现得强大，才能够在世界上贯彻你自己的意志。让别人感受到温暖，也是影响力的一个同样重要的来源。温暖并不仅仅是一个活在鸡汤里的词语。&lt;b&gt;而你并不用表现成某种特定的样子，才会是一个温暖的人。有时你冷酷的真实，可能对另一个人来说就是一种温暖的感觉——一种“遥远的相似性”。&lt;/b&gt;懂得我们的人，和我们有着一样感受、经历的人，对我们不设防、信任我们的人，才能最大程度地影响我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY导读作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652833530&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=545fae896f3d873ac239b407bf1ff815&amp;amp;chksm=f19426c3c6e3afd50ba398affe3743e984390c9c5baa7230dadf2646eb0d75425b2af91613ab&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1018wOAQlTnIYZrKCV1bQk6f&amp;amp;key=0b6ca74d01c598067a3b471f952a25e43aa53db6113a61c18296c307f38372f031e829e8a50acd03dd9b310171a8c29b19ad7fedf8bf1036f5c6b00a6538baf00d56a9f933a33a855c02803a76000757&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=5GmF84HXrAxTiWDEVxgYtANEg5PH0xkSdYWRC3kt7%2BWnLy6Td3NIB4U%2Bl3FtIkI7&quot;&gt;“当我对你产生归属感的那一刻”| 导读： 如何获得对他人的影响力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多心理学相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot;&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kohut, M. &amp;amp; Neffinger, J. (2013). Compelling People: The Hidden Qualities That Make Us Influential. New York, NY: Plume.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rayasam, R. (2017). There is one quality that builds trust and loyalty. BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-22-30352001</guid>
<pubDate>Sun, 22 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>伴侣间如何开展高难度的沟通？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-21-30335209.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;伴侣间如何开展高难度的沟通？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30335209&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2bec5b3220864c1b0c20be380f6c61c7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在关系中，你有没有遇见过这样的情况？你对你伴侣的某个行为感到不满，但你怕两人会因此争吵；你对你们的关系感到困惑，但你担心是不是自己想得太多；你有一些需求似乎没有被对方注意到，但你自己都不知道如何开口……这样的状况在关系中几乎是不可避免的，但要和伴侣沟通这些问题却并不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些沟通或许会涉及到敏感的话题，可能会引起争执，可能伤害到对方，甚至似乎会威胁两人的关系……&lt;b&gt;像这样的无法轻松进行的、在表达时有困难的沟通，就是我们今天要讨论的关系中的高难度沟通场景。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da79cb389e831cccc4da8cd0ed238ffd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;386&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;高难度沟通的确困难，但同时也非常重要&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中，高难度沟通有5种比较常见的类型：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 解决问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你觉得两个人的关系出了问题——可能是非常显而易见的，亦或是一些比较微妙的变化，但对方似乎并没有意识到，或者至少看起来不为所动，这个时候主动发起讨论是有一定难度的，尤其是那些不确切的、只是基于自己一些主观感受的问题。比如：“我感觉你最近在刻意回避让我和你的朋友接触，是发生什么事了吗？”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 提出自己的需求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对很多人来说，向最亲密的人直截了当地表达自己的需求，要比向不那么亲近的同事、同学，甚至陌生人提需求都要难以开口得多。比如，“我希望你能多花时间陪陪我”，“希望你能多分担一些家务”，“希望你也能跟我分享你的烦心事”……因为比起普通熟人，我们更害怕被重要的人拒绝。或者我们在等待对方主动发现我们的需求，而因为失望而产生了更不愿主动开口的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 拒绝对方的要求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和提需求类似，拒绝伴侣的要求往往也比拒绝一个陌生人困难许多，尤其是当伴侣的要求貌似“合理”，并且Ta看起来对这件事充满了渴望和期待时。但，这件事又确实让你为难，或是大大超出了你的心理舒适区范围。比如，拒绝和伴侣发生关系，拒绝在你觉得时机还不成熟时和Ta的家长见面，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 深层次的自我暴露&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我暴露指的是一个人告诉他人与自己有关的信息、让自己被他人了解的过程（Jourard, 1958），它是在每一段关系的各个阶段都至关重要的一件事情，关系中双方自我暴露的程度与这段关系的发展息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我暴露的两个基本维度中，广度（即谈论的话题范围有多广）是比较容易拓展的；相对的，自我暴露深度的拓展则要困难得多，因为深层次的自我暴露往往包含一些负面的、创伤性的内容和痛苦的记忆。比如，它们可能是一些过去复杂的情感经历，又或许是自己都不愿承认的内心阴暗面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关系中，我们想让对方了解全部的、真实的自己，但这个过程却是极其需要勇气的——我们既害怕对方无法接受，又担心主动揭开伤疤的自己会受到二次伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 向对方传达负面消息/决定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;告诉自己在意的人坏消息或决定是很难的，因为面对的是我们最不想要伤害的人，我们也害怕对方听到时的反应。坏消息比如“我被开除了”，或是决定放弃一份稳定的工作去创业这样在他人眼里难以理解的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像以上这样的高难度沟通通常不会太多地出现在关系初期，也就是两个人刚刚在一起时；而在戴着“玫瑰色滤镜”的热恋期，它们也并不十分常见。&lt;b&gt;这些有困难的沟通更多地发生在关系已经进入一个比较稳定的状态时。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文章开头提到的，有人觉得谈论敏感的话题会引发尴尬或羞耻这样的负面情绪，并且生怕伤害到对方，或者因此破坏两人的关系，又或是缺乏经验，觉得自己无法handle这样的沟通，所以刻意回避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实，关系中的高难度对话是非常重要的——完全回避这样的对话反而可能让关系走向毁灭，&lt;b&gt;因为越是过于小心翼翼被“保护”起来的关系，越是容易在面对一点点风雨时就被轻易击垮。&lt;/b&gt;而两个人的成长以及关系的维持和发展，都需要进行这样的高难度沟通。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c5ee416b72fb53deec0e60fd195a23eb_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;263&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c5ee416b72fb53deec0e60fd195a23eb_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;关系中的高难度沟通究竟难在哪里？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《Difficult Conversation（高难度谈话）》一书中，作者提出，高难度沟通分为三层结构。它们可以独立存在，但也经常同时存在，而这些沟通之所以难的本质，就分布在每一层结构之中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “发生了什么”沟通&lt;/b&gt;（the “what happened?”conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很大一部分高难度沟通都伴随着不和与争执，比如上面列举的解决问题，拒绝对方和传达坏消息，都可能引起两个人的争吵。而两人分歧的焦点无非是发生了什么事，或是什么事应该发生之类的话题。在这样的沟通中，人们会将很多时间花在反复争辩谁说的是实情，谁的话是什么意思，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在涉及到发生事件的沟通中，人们常常会陷入三种沟通的误区：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 事实真相假设&lt;/b&gt;（truth assumption）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是正确的，错的是你”、“我说的才是实情”……&lt;b&gt;在进行高难度沟通时，人们的观点和情绪都建立在“自己才是对的”这一假设上，&lt;/b&gt;而就在我们讲出自己的观点并为此争辩时，却往往不会去证实这个假设是否真的站得住脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一直沉浸在“我是对的”的背景音中，会让我们不自觉地从一开始就对对方的观点和感受保持着一种偏见和怀疑，从而无法去理解双方在这一问题上不同的感知、想法和价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 创造意图&lt;/b&gt;（intention invention）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你这么说就是想操控我”、“不要以为我不知道你只是为了自己”……类似于这样的话也常出现在高难度沟通情境中。这是要因为，&lt;b&gt;人们常常想当然地认为自己清楚对方的某句话、某个行为背后的意图为何。&lt;/b&gt;在亲密关系中，我们往往会更加笃定，因为面对的是自己最亲近的伴侣，我们觉得自己太了解这个人，能够一眼“看穿”Ta的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人的意图是很复杂的，对方的某个行为、某句话可能包含了多重意图，有时可能完全是出于善意。甚至，有时对方可能没有任何意图，&lt;b&gt;我们自以为看穿了对方，其实不过是把自己没有依据的猜想强加给了对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 过失设定&lt;/b&gt;（blame frame）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在沟通关系中出现问题时，“是谁的责任”也常常成为争论的重点。&lt;/b&gt;比如，一个人发现最近家里的生活开销过高，大大地超出了预算，在跟另一半沟通这件事情的时候，对话很容易演变成对于“这到底是谁的过错”的争论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这会制造出大量的不良情绪，使得沟通中的人无法集中精力找到问题产生的根源，以及解决办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 情绪沟通&lt;/b&gt;（the feeling conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高难度沟通之所以令人为难，还因为它们不可避免地会涉及到我们自己及伴侣的情绪，&lt;/b&gt;而且&lt;b&gt;通常是一些激烈的、负面的情绪&lt;/b&gt;——歇斯底里的痛哭，怒不可遏时肢体上的互相伤害，以及猜忌和怀疑时的冷嘲热讽，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;情绪确实会影响人的判断力，宣泄情绪有时还会同时伤害自己和对方。&lt;/b&gt;但在高难度沟通的场景中，不处理、沟通好情绪，就没有任何沟通能够开展。你们都需要知道对方感受到了、接纳了自己的情绪，情绪才不会成为解决问题的阻碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，情绪自身常常就是矛盾的症结所在。比如，你的伴侣明明花很多时间陪在你身边，也十分关怀你，但你就是有种挥之不去的不安全感，因此你想和Ta聊聊这件事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 自我认知沟通&lt;/b&gt;（the identity conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些时候，困难对话之所以困难，是我们&lt;b&gt;怕这场沟通对我们自我认知造成的影响&lt;/b&gt;——自己对自己的认识，以及自己在对方眼中的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都自以为十分了解自己是个什么样的人，但事实上，我们对自己的了解又往往是不完整并且有偏差的。而在各种各样的高难度沟通之中，我们很有可能做出或是说出一些会动摇原先的自我认知的行为或是话语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程是不愉悦的，因为它可能隐射出我们不太喜欢，甚至难以接受的自己身上的一些特质，让我们对“我究竟是怎样的人”产生质疑。同时，伴侣也会看到这个与平时Ta眼中的你，甚至你自己眼中的你都非常不同的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须承认的是，看见一个与想象中不同的自己是很困难的，让伴侣见到自己或许并不那么美好，或是与“人设”不符的一面，也需要极大的勇气。因此，&lt;b&gt;能否有效地进行高难度沟通，也取决于你是否能够面对并接受真实的自己，且同时也愿意让对方看到真实的你。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dd2cda30e87e177c1d18d4fce60e5c1c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;321&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在关系中如何科学有效地进行高难度沟通？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多高难度沟通的类型以及它们的结构和难点，我们来聊聊实战方法：到底该怎样和伴侣开展这样的沟通？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先，认识到关系中暴露脆弱的重要性和必要性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你要明白在关系中暴露脆弱的重要性和必要性。&lt;b&gt;关系中很大一部分的高难度对话都包含了主动或被动地暴露脆弱，&lt;/b&gt;不仅是在对方面前暴露自己的脆弱，还是在争执中、在这些严肃的对话中暴露两个人关系的脆弱之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;暴露自我的脆弱&lt;/b&gt;指的是说那些藏在心里的话，将自己最真实的一面展现给对方。这样做一定会让人感到脆弱——人们害怕自己的真心没有回应，担心他人会利用自己的脆弱来伤害自己。但是，&lt;b&gt;相互的、循序渐进的暴露是提高对彼此的吸引力和信任，以及增进关系的重要一环。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;暴露关系的脆弱&lt;/b&gt;则要求双方愿意面对你们关系中敏感脆弱的部分，或是存在的问题，而不是视而不见、避而不谈，假装一切安好，问题并不存在。比如，你在刚进入关系不久时就开始渴望婚姻，而你知道对方在近几年都没有结婚的计划，但除了这个巨大的分歧以外，你们平时的相处都非常快乐、融洽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，你不愿意提起这件事去破坏当下貌似美好的一切，但也无法压抑想要尽快和对方进入婚姻的渴望。此时，主动讨论这个矛盾就是暴露两人关系脆弱的做法。在最坏的情况下，它的确可能导致关系的破裂——如果你们都无法妥协自己的坚持。但一直回避，欺骗自己这件事也没那么重要，或是欺骗自己对方可能会为自己妥协，&lt;b&gt;最后会让矛盾在一个更晚、更不可控的节点爆发出来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;b&gt;敢于暴露关系的脆弱之处，是两人能够进行真诚、深刻的交流的必要条件。&lt;/b&gt;这样不仅有助于矛盾的解决和感情的发展，也能够&lt;b&gt;让你以一种更客观的眼光看待这段关系的好与坏，而不是一味地过分理想化。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 沟通前：提前想好自己要说的话，和这次沟通的目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像上面提到的，高难度沟通通常也是情绪的沟通，因此为了不让对话被情绪干扰，我们需要&lt;b&gt;提前准备自己要表达的内容，以及期望达到的结果&lt;/b&gt;。当然，这个准备并不需要详尽到你要说的每一句话，但至少要罗列出你想和对方讨论的几个主要的点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，事前想好此次沟通的具体目的，或者你希望通过这次沟通实现的事情也很重要。比如你的目的可能是让对方清楚你的感受，也可能是解决一个具体的问题，还可能是获得对方在某件事上的看法，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 沟通中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 注意抚慰双方的情绪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在高难度沟通中注意抚慰自己和对方的情绪，和表达内容本身一样重要。&lt;/b&gt;即便对于这次沟通你有期望达到的结果，但你还是需要知道，这是和你爱的人之间包含情感的对话，而不是一次商业辩论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，你在过程中既需要共情此刻的对方，并试着用语言或肢体动作去给予安慰，同时也要抚慰情绪中的自己。比如，你可以在沟通时给自己准备一杯热牛奶，还可以搂着自己的小猫，这些动作看似简单，却真的能够缓解难耐的负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 保持开放和宽容的态度&lt;/b&gt;（open-minded）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文所列出的“发生了什么”沟通中的三种误区尤其需要规避，因为&lt;b&gt;先入为主和以自我为中心的态度是真诚、有效沟通的最大阻碍。&lt;/b&gt;在沟通时，双方至少要有一个人能够保持宽容和开放的交流态度，不要带着过多的负面预设，或是先行否定对方的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 针对具体事件，而不是人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对事不对人”看似是一个很简单的道理，但却常常被人们忘记，让一场本来应该是就事论事的沟通变成了互相伤害的人身攻击——“我早就知道，你就是这么自私的人”、“你这么抠门的人才会做这种事”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要时刻记住的是，如果是对方的某个行为、某件事情让你觉得不舒服，那就针对具体的事情。在沟通中，应该更多地使用“我感觉……”、“我觉得……”、“在我看来……”这样的句式，而不是笃定地给对方的行为下定义：“你就是……”、“你一定……”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. 先说积极面&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起一上来就滔滔不绝地陈述自己的负面感受、对对方的意见或是觉得你们关系里存在的问题，先从一些好的方面开头是一种更加温和、也更容易被对方接受的方式。比如，你想跟对方讨论你感觉Ta最近不关注你的感受，那么你可以先表达你有看到Ta最近工作很忙，也为Ta取得的成绩开心，再说回你的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 沟通后：一起复盘&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高难度的沟通是需要复盘的，尤其是在你们很少有这样的沟通的情况下。这种复盘通常不会发生在沟通刚刚结束时，而是应该在结束一段时间后，情绪已经平静，你们也都能够从一种更理智、客观的角度来看待沟通的内容时。此时，这次沟通给你们关系所带来的影响也更加清晰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个比较恰当的时机，你可以主动跟对方聊起上次沟通之后你的一些感受和想法，并一起讨论它给你们关系带来的变化。当你们同时达成了“这样的沟通即使困难，但的确能让彼此和这段关系变得更好”的共识，并认识到彼此在沟通中有哪些做得好与不好的方面，那么当下一次面对这样的高难度沟通时，或许就没有那么困难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86436ea800c9950c420d8b1c9d2c0190_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;332&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E (2017) How to navigate difficult conversations. The WallStreet Journal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jourard, S. (1958). Sixty-Item Self-DisclosureQuestionnaire. 1st ed.  pp.1-3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Savarese, H (2013) How to effectivelyapproach your partner about relationship issues. GoodTherapy.org&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stone, D.,Patton, B., &amp;amp; Heen, S. (2000). Difficult conversations: How todiscuss what matters most. New York, N.Y: Penguin Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配图：Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-21-30335209</guid>
<pubDate>Sat, 21 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“我为什么无法拥有一段稳定的亲密关系？”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-15-30141770.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我为什么无法拥有一段稳定的亲密关系？”&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30141770&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a7c219cf8efa0a9e3757c4ebcb56841d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近收到一条很长的留言：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“KY，不知道为什么，每当关系里出现了一点点让我感到不满意的地方，比如，对方没有及时回复我的消息，我就会十分愤怒，开始质疑他是否已经不像当初那么爱我、那么重视我了，甚至和他大吵大闹……我常常都会因为类似的一些很小的事情，就忍不住全盘否定我们的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不多久，比如，当对方开始及时地回复我的时候，我就会立马觉得他还是很爱我、很在乎我的，之前可能只不过是在忙手头上的工作。我还会为自己之前怀疑对方、否定彼此的感情而感到懊悔和愧疚，觉得自己不应该因为一点小事就患得患失，不应该对他发脾气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不止一次地说我‘太作了’——喜欢的时候，就觉得Ta是完美伴侣，对他痴迷、对他百依百顺；不喜欢的时候，又对他厌恶至极、恨之入骨，只想立刻一拍两散。最近，他提了分手……说自己太累了，他只想要一段比较稳定的感情，不想这样时好时坏。可我也不想这样，但我不知道自己为什么会这样，我该怎么办？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有着这样类似困扰的人其实并不在少数。他们对另一半的感情总是在两个极端之间来回摆荡——时而将对方视若珍宝，时而又将其视若仇敌；并且，他们对自己感情的这种“摆荡”束手无策，也往往因此很难拥有一段长久稳定的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管，这样对待感情的方式，总是被笼统地概括为“作”，但其实，这背后可能有着更深层的心理动机。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-784a3f02efe70fc9daf2b543fc5fc826_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;情感的反复，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;可能源于“理想化与偏执化”的扭曲&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;理想化的扭曲&lt;/b&gt;（idealized distortion），指的是&lt;b&gt;人们把他人过度理想化&lt;/b&gt;，认为对方是完美的，是真诚地、善良地爱着自己的；而&lt;b&gt;偏执化的扭曲&lt;/b&gt;（paranoid distortion）指的就是&lt;b&gt;人们偏执地认为他人是无情的，甚至是会欺骗和伤害自己的&lt;/b&gt;，即便事实并非如此(Clarkin,Yeomans, &amp;amp; Kernberg, 2006)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在日常生活中，我们都会或多或少地理想化某一些人，比如，美好的初恋情人，又或者偏执化另一些人，比如，曾经伤害过自己的人。然而，不同的是，有着理想化与偏执化扭曲的人，&lt;b&gt;他们的理想化与偏执化都是极端的，并且是在对待同一个人时交替产生的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如留言中所说，他们会在理想化伴侣的时候，把对方认为是完美的，而在偏执化的时候，又认为对方一无是处，并且关系里的一些小事，比如对方是否及时回复自己的消息，就会激发他们在这两种极端之间来回“切换”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;这种理想化与偏执化的扭曲，是一些人应对内心负面感受的防御机制&lt;/b&gt;(Clarkin, et al., 2006)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;理想化的扭曲，可以说是一种最原始的防御机制&lt;/b&gt;（primitivedefense mechanism），人们通过理想化一些关系来自我保护，仿佛这种被理想化了的关系的存在，意味着“有一个完美的人全心全意地爱着我”，于是可以证明他们自己是“值得被爱”的、是“可以被爱”的，从而使内心的焦虑感能够得到缓解和安抚。对于用理想化这种手段自我抚慰的人来说，每每想到那个理想化的对象存在、且爱着自己，就会感到由衷的温暖和快乐。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;而&lt;b&gt;偏执化的扭曲，则是一种“投射”。&lt;/b&gt;当人们太想要摆脱自己内心的不安和痛苦（比如，不相信自己可以被爱着）时，便有可能把它投射至外部他人，认为是他人的伤害造成了自己的痛苦——因为当伤害来自于外部而不是自身的时候，我们便有了正当性去对付它。这就是为什么留言中，对方没有立即回复，便会让Ta怀疑对方不爱自己而大发脾气。其实，她是因为那一刻自己内心深处的一些感受而痛苦，比如“我总是一个被人抛弃的人”、“我是一个没有人爱的人”。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以会形成理想化与偏执化扭曲这样的“防御机制”，与他们童年的不良经历是密切相关的。不仅如此，&lt;b&gt;这些“负面的感受”&lt;/b&gt;，比如内心的焦虑感或不安和痛苦，有时候可能也并不来于当下的这段关系，而是童年的痛苦经验，它们仿佛久治不愈的伤口，持续地隐隐作痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至可以说，真正让他们的陷入情感反复、“时好时坏”的，可能并不是表面上对方是不是及时回复了消息，而是&lt;b&gt;过去的经历在他们内心里遗留下的焦虑、不安和痛苦的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cde35df4df1c3e3079b00712a7e192f5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，&lt;b&gt;什么样的经历会让人们形成这样的理想化与偏执化的扭曲呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾不止一次地提到，当我们还是个婴孩的时候，由于认知与心理功能尚未发育完全，我们对于外在他人的认知是局部的、碎片式的。比如，当照顾者（主要是母亲），回应我们的需求时，我们便会认为Ta是“好的”，而当Ta未能回应我们的需求时，我们便会认为Ta是“坏的”（Klein, 1935）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着在与照顾者的互动中积累了足够多的被满足/关爱的经验，以及认知能力的发展，我们才有了&lt;b&gt;对“外在现实与内在感受”复杂性的理解力和容忍力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意思是说，我们才能够逐渐认识到真实世界并非是非黑即白的，“好与坏”可能同时存在于同一个人身上，才能够&lt;b&gt;理解“一个我认为的好人、爱我的人，也可能做出一些让我感到不满的事”&lt;/b&gt;，并且在照顾者偶尔无法满足我们的时候，逐渐学会去&lt;b&gt;忍受这种暂时的不快。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此，我们也才&lt;b&gt;拥有了一种对他人的完整的、连贯的认知&lt;/b&gt;（anintegrated concept of others）(Klein, 1957; Clarkin, etal., 2006)——&lt;b&gt;在成年之后，当面对所信任的人偶然做出的令我们不满或失望的事情时，我们对Ta的态度与看法也才不会轻而易举地被颠覆。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，如果我们在幼年时期，没有得到照顾者足够的关爱与回应，甚至持续地被忽视或虐待的话，我们对他人的认知便会停留在之前的“分裂”（splitting）状态（Klein, 1946），即&lt;b&gt;在绝对的“好与坏”之间来回摆荡——当对方做出让我们满意的举动时，我们便会“理想化”，而当对方令我们不满时，我们便又立刻“偏执化”对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，幼年时得不到回应与关爱，还会在我们心中留下持续的焦虑、不安与痛苦等负面感受，这便是前文所谓的“久治不愈、隐隐作痛的伤口”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去那个“创伤性”的环境中，理想化与偏执化扭曲的确是发挥着一定的功能与保护作用的，比如，它使得人们在得不到满足与爱的时候，可以通过理想化在内心拥有一个的完美照顾者的陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，当人们不再处于那样的情境时，就需要有意识地去觉察自己的这种理想化与偏执化的扭曲，并且管理和调节与之相关的情绪和行为。因为显然，这种模式，对关系有着巨大的破坏力。当偏执化扭曲发生时，对关系是充满毁灭性的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;缺乏主动控制力（Effortful control），&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“情感反复”便转化为损害关系的举动&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以能够有意识地调节和控制自己，避免让情感的反复伤害到彼此的关系，就需要依赖于一种被称为“主动控制力”的特质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;主动控制力，指的是人们能够在面对一些情境时，有意识地克制自己的“首选”（dominant）反应，而选择做出“次选”（subdominant）反应的能力&lt;/b&gt;（Rothbart &amp;amp;Bates, 2006; Eisenberg, 2012），它涵盖了人们对于自己注意力、情绪、行为等的自主调节能力，是&lt;b&gt;个体自控力的一个方面&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，当面对对方在某件事情上无法满足我们，比如，没有及时回复消息时，我们能够主动地控制，有意识地让自己从&lt;b&gt;“关注对方没有回复”（首选反应）&lt;/b&gt;转移到“想着Ta平时有空的时候都是会及时回复消息的；Ta很坦诚，有什么事情也会直接表达；&lt;b&gt;Ta一直以来都很爱我”（次选反应）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑或是，我们会在对方没有回复时，感到愤怒。而愤怒可能会让一个人做出&lt;b&gt;冲动的、破坏性的举动（首选反应）&lt;/b&gt;，比如疯狂打电话联系对方，逼迫对方给解释，威胁要分手等等，然而，主动控制会让我们能够感受到愤怒的同时，选择&lt;b&gt;不做出冲动的举动（次选反应）&lt;/b&gt;，比如，试着等到对方回复自己时，在询问刚才不回复的时间里发生了什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种主动控制力不仅能够有效地帮助人们避免“一叶障目”，让人们主动地去看到对方当下的行为之外的“整体”，避免自己因为偶然的事件就全盘否定对方；也能够帮助人们调节和控制冲动的行为，避免因一时情感的波动而做出伤害关系的举动。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-31ec53172bdb6330d40b87550db9d0b0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;281&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31ec53172bdb6330d40b87550db9d0b0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种&lt;b&gt;主动控制力的形成与发展，被认为受到先天与后天因素的共同影响。&lt;/b&gt;研究发现，那些在基因上表现出某种与血清素相关的多态性（serotonin-related polymorphisms）的人，更可能天生缺乏这方面自控的能力（Eisenberg, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，中科院对双生子的研究证明，那些从小接受更多温暖平和、更少敌对严厉的家庭教育的孩子，能发展出更好的主动控制力（Fei, et al., 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者们认为，这主要是因为孩子能够在与家长的互动中，观察学习家长们“主动控制”的行为模式（Eisenberg, 2012），比如当父母被孩子惹怒之后，仍能心平气和地与之讲理，孩子便可能从中习得面对愤怒所能做出的次选反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，也许很多人也会困惑：如果自己也是这样容易情感反复，时而将对方理想化，时而又将对方偏执化，并且常常都控制不住做出伤害对方和彼此关系的事情，应该怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何应对情感的反复&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;与缺乏主动控制力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;你要学会在当时当地的情境中去看待对方的行为，&lt;/b&gt;因为往往“一叶”之所以能“障目”，与人们的过度想象和解读有关。比如，在对方没有回复的时候，有些人也许会想象对方可能正在做一些背叛自己的事，或者，对方之所以没有及时回复自己就是因为Ta已经不如从前那样重视自己、在乎自己了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，很多时候，“未及时回复”就是未及时回复本身，而它所承载的其他意义是我们主观赋予的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;你也要学会从情境中走出来，不要失去整体性与复杂性的眼光。&lt;/b&gt;要学会去理解这个世界与他人的复杂性，真挚中也可能包含做作，高尚中也可能包含被逼，而在邪恶里也同样找得到美德。即便在与对方陷入矛盾冲突或是令你不安痛苦的时候，也要能够想起你们彼此拥有的美好时光，或是一起克服困难的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;b&gt;一段稳定、安全的关系，也能够在某种程度上帮助到你。这段关系不一定非得是亲密关系，也可以是专业的咨询关系。&lt;/b&gt;对方不会因为你的理想化与偏执化扭曲，情感的反复起伏而离开，能够在面对你的“偏执化扭曲”（激怒Ta、伤害Ta）时，仍然关心、支持你，能够持续地给予你安全和信任，满足与回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一方面能够帮助你拥有更多的积极经验（“对方总能及时回应我的需求”），让你得以学会忍受消极经验（“对方有时不能回应我的需求”）以及随之而来的痛苦感受，继而逐渐获得对他人“完整”的认知和对消极感受更为健康的应对机制。另一方面，Ta在被你“激怒”、“伤害”时候的表现也有助于你去学习和获得主动控制的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来容易做起来难，对于解决有这种模式和状态的人来说，这些解决方案尤其是说起来容易做起来难。如果你发现你的确存在本文所说的情况，且严重破坏了你的亲密关系，你发现自己无法拥有稳定的亲密关系，建议你寻求专业的心理帮助。你可以在我们公号的菜单栏，找到求助入口，预约专业心理咨询师（我们不从中做任何抽成，利益不相关，大可放心使用）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-82b9552768e005718c7f4900439a7c3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;421&quot; data-rawheight=&quot;750&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 罗勒&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Clarkin, J.F., Yeomans, F.E., &amp;amp;Kernberg, O.F., (2006). Psychotherapy for Borderline Personality: Focus on ObjectRelations. American Psychiatric Publishing, Inc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eisenberg N. (2012). Temperamental EffortfulControl (Self-Regulation), Encyclopedia on Early Childhood Development.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fei, G., et al., (2011). Non-sharedenvironment and monozygotic adolescent twin differences in effortful control. SocialBehavior and Personality. 39(3), 299-308.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klein, M. (1935). A contribution to thepsychogenesis of manic-depressive states. In: The Writings of Melanine Klein,vol. 1, p.262-289. London, Hogarth Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Klein, M. (1957). Envy and Gratitude, aStudy of Unconscious Source. New York, Basic Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rothbart, M. K., &amp;amp; Bates, J. (2006).Temperament. In N. Eisenberg, W. Damon, &amp;amp; L. M. Richard (Eds.), Handbook ofchild psychology: Vol. 3, Social, emotional, and personality development (6thed.) (pp. 99-166). Hoboken, NJ US; John Wiley &amp;amp; Sons Inc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配图：Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-15-30141770</guid>
<pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“放弃自己力量的最常见方式，就是认为自己毫无力量” | 什么是女性独特的低自尊感</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-14-30122983.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“放弃自己力量的最常见方式，就是认为自己毫无力量” | 什么是女性独特的低自尊感&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30122983&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f458df6aa0fb6773aef12e684b8fafea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前几天，有位粉丝发来了长长的留言，她说：“我在工作上总觉得能力不够，比不上男同事： 他们总是更加自信，敢去尝试，可以自信地谈论自己的成就。但我有了点成绩，也总觉得是运气好，而且一旦做不好，领导就会安慰我：‘没关系，对女生来说是太难了。’但这种话并没让我觉得好受点……以前学习上也是，家里人对弟弟要求更高、寄予厚望，而我一旦考不好，他们就纷纷表示‘理解’，尤其是理科。‘没关系，女孩子本来就不擅长理科’可能我真的不行吧，后来理科真的越学越糟糕……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和这位留言者一样，许多女性内心都有“我比不上别人”的念头。这道内在的声音时不时地阻碍她们向前，在女性面对新机会时叫她们退缩，让女性在面对他人的夸奖时下意识地说出“我不行”，让女性不敢发表自己真实的想法、害怕被嘲笑……Facebook的首席运营官Sheryl Sandberg（2013）认为，&lt;b&gt;固然有外部因素阻碍了女性取得成就，如差别待遇、制度问题等等，但女性的内在障碍同样限制了女性。要想取得良好发展，消除内在障碍同样重要。&lt;/b&gt;今天的文章就来谈一谈“内在障碍”——女性低自尊——介绍什么是女性独特的低自尊表现，为什么女性会低自尊，以及如何提升自己的自尊感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自尊是人们如何看待自己的核心信念（central belief），它是人们看待自己的方式、对自己的评价与想法，以及人们赋予自己的价值感。低自尊意味着一个人对自己的品质和价值有负面的信念。&lt;/b&gt;低自尊者会认为自己不够好、没有能力、配不上自己的身边人等等（J.V. Fennell, 1999）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低自尊者会有哪些表现呢？他们普遍认为自己很糟糕，却又不希望他人发现自己“恶劣的”本质，因此&lt;b&gt;低自尊者会对别人的批评尤为敏感。&lt;/b&gt;有些低自尊者会对提出批评的人发脾气，来掩盖“被戳穿”的恐慌；也有些低自尊者索性回避与他人社交，来避免他人发现自己的不足。&lt;b&gt;在和他人的交往中，低自尊者会不自觉地讨好他人，且常常会为自己没有的错误道歉，希望能给他人留下好的印象。&lt;/b&gt;此外，低自尊者对自己的评价存在偏见。比起优点，低自尊者会更放大自己的缺点，并反复强调。面对他人的夸奖，有些低自尊者会指出自己的缺点，开始自我批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比起男性，女性的自尊感更低。一项研究发现，在不同的文化环境中，不论女性处于哪个年龄段，她们的自尊水平都要比同年龄段的男性要低（Bleidorn, 2016）。那么，女性的低自尊表现在哪些方面呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是女性独特的低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 在职场中的表现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. “只顾做事，却不为自己争取”：皇冠综合症&lt;/b&gt;（Tiara Syndrome）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在面对晋升机会时，&lt;b&gt;女性往往会迟疑，她们不敢主动提出去承担新的任务与职场角色，她们过于担心自己不具备拥有新职务需要的技能。&lt;/b&gt;惠普的一项报告显示，女性只有在认为自己100％符合职务条件的时候才会提出申请，但男性只要觉得自己有60％的条件符合就会去争取。对于晋升，女性更加被动，好像在等待别人把她们提上位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种现象可能和“皇冠综合症”的心态有关，这个名字是由谈判女性公司（Negotiating Women Inc.）的创始人Carol Frohlinger与Deborah Kolb提出的，意思是女性会期望“自己如果工作能力很好，他人就会自动注意到，并为她们戴上皇冠”。有这种心态的女性觉得：&lt;b&gt;“只要我做得好，就一定会被人看到，一定会因此升职；相反，如果我没有被人赏识，一定是我能力不够，配不上。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，有皇冠综合症的人忽略了主动争取的必要性，事实上，Sandberg（2013）指出，&lt;b&gt;良好的工作表现如果没有得到他人认可，女性理所当然地可以为自己争取应得的利益。&lt;/b&gt;许多机会如果不经过争取，是不会主动落在一个人头上的。而且，&lt;b&gt;女性应当对自己多点信任，能胜任之前的工作就意味着她们有一定的能力。&lt;/b&gt;女性应当少说“我还没准备好”，而是学着说“我想要，而且我可以边做边学。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. “我不是真的好，我只是个骗子”：冒充者综合症&lt;/b&gt;（Imposter Syndrome）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多有能力的女性会陷入自我怀疑。她们都有这样的感觉：&lt;b&gt;当她们被人称赞时，她们觉得自己实际上没那么好，只是称赞者被她们欺骗而已。&lt;/b&gt;许多女性即使在工作中成就非凡，她们依然摆脱不了这种感受。她们觉得自己只是一群优秀的人中间的“冒牌货”，并担心总有天真实的、糟糕的自己会被别人察觉。这种现象被心理学家称为“&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=403614947&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5a1994fcf271586a804d1f01551ba6db&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;冒充者综合症&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;（Imposter Syndrome）”。&lt;b&gt;在男女群体中都会出现这种现象，但“冒充者综合症”在女性群体里比男性更为普遍，并且相对于男性，女性会更经常也更强烈地感受到自我怀疑。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背后的差异也许源于人们的归因模式。面对成功，男性通常会向内归因，即将成功归因于他自己的技巧和能力；而&lt;b&gt;如果让女性解释她为什么会成功，她更多会归因于外界因素，例如他人的帮助、难以置信的运气等等，总之不是因为她本身足以胜任。&lt;/b&gt;相反，在解释失败时，男性更倾向于向外归因，比如“我考得不好是因为窗外太吵了”，而&lt;b&gt;女性则更容易认为是自己能力的不足导致的失败。&lt;/b&gt;于是，负面反馈对女性自尊感的影响比起男性更为严重，由此引发的自我怀疑会对女性的工作表现有长期的不良影响（Beyer, 1998）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f9d7519f5fcf871a2bd216d14d5ddad8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. “我不希望你不高兴”：取悦者倾向&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起男性，女性更顾忌他人的反应。女性往往会掩盖自己真实的想法，即使她们内心反对一个提议，也不会表达出来。她们会希望为他人留下良好的影响，不希望自己让别人不快。这可能与女性观察周围事物的方式有关。女性对他人的意见有&lt;b&gt;“广谱察觉”&lt;/b&gt;（broad spectrum notice），&lt;b&gt;除了他人表达出的意见外，女性也能察觉到对方潜在的情绪反应，来衡量自己受支持的程度。但对他人情绪的敏感，也意味着女性更容易遭受他人的负面情绪的攻击。&lt;/b&gt;于是女性会用讨好的方式，来避免感受到他人的负面情绪。而相对来说，男性察觉不到、或是不怎么在意他人的情绪（Civiello, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. “我是个好的职员，也得是个好伴侣/母亲”：对工作/生活的平衡更焦虑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起男性，&lt;b&gt;女性更容易为自己“没有分时间给家庭”感到愧疚，而没有办法真心地赞美自己在事业中取得的成就。&lt;/b&gt;许多女性试图“获得一切”，要求自己在工作上取得成就的同时，一定要兼顾好家庭，要为伴侣和孩子留下足够多的时间。她们夹在“工作/生活”的冲突中，小心翼翼地维持平衡。一旦工作和家庭没有两头都兼顾好，女性就会认为自己是个失败者：“我工作得很好，但……”。相反，男性可以更坦然地为了工作牺牲家庭，不强求在两个领域中都做到最好（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 在亲密关系中的表现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性独特的低自尊也体现在亲密关系中。比起男性，&lt;b&gt;女性更难离开一段不健康的关系。&lt;/b&gt;即使在关系中受到伤害，低自尊的女性会将受到的伤害归因于自己：“是我不够好，对方才伤害我，这都是我应得的。”而且，&lt;b&gt;许多女性担心自己离开这段关系后，没有办法找到更好的伴侣。&lt;/b&gt;她们也认为自己配不上更好的人，也就对受到的伤害更加忍气吞声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当自己的需要与他人的需要产生冲突时，女性更倾向于牺牲自己的利益。&lt;/b&gt;她们觉得自己的利益或选择不那么重要，理当“成全”对方，而不去争取自己的权益，或是要求对方为自己作出妥协。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;在亲密关系中，女性有较严重的形体/外貌焦虑。&lt;/b&gt;比起男性，女性会更觉得需要保持良好的外观。而且女性会理所当然地认为一旦自己胖了、丑了，被伴侣嫌弃是正常的。许多女性在生产过后，会因丈夫的疏远感到自责，认为这是由于自己没有维持住体态的缘故，却没认识到生育对形体的改变是必然的。而女性将“用外表吸引住伴侣”视作责任，使得女性比起男性，在工作与日常生活之外，还多出一份“维持外貌”的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是什么造成了女性的低自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 社会环境影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 女性内化了社会对女性的刻板印象&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刻板印象指的是&lt;b&gt;“人们普遍接受的对一个群体的固定印象与偏见”&lt;/b&gt;，如认为许多美国人认为亚洲人擅长数学，&lt;b&gt;刻板印象往往过于简化而且不精确&lt;/b&gt;。社会存在四类对女性和男性的刻板印象（PlannedParenthood, 2007）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 性格特质。&lt;/b&gt;例如认为女性应该是温柔的、情绪化的，而男性是坚强而有侵略性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 家庭行为。&lt;/b&gt;例如认为女性应该相夫教子、负担家务，而男性则应该赚钱和做修理工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 职业。&lt;/b&gt;例如认为女性适合做照顾人的工作，例如教师护士等等。而男性适合做领导人的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 外表。&lt;/b&gt;例如认为女性应该苗条、线条圆润。而男性则应该长得比女性高、有肌肉等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不光是他人会用刻板印象来要求女性，女性也会用刻板印象来要求自己。&lt;/b&gt;社会通过各种途径强化了刻板印象，如新闻、影视、广告等等。广告中，总是妈妈和女孩在做饭、洗碗，而爸爸与男孩在桌子边等吃饭；化妆品宣传片中，只有用了化妆品变美，变心的男性伴侣才会回到女性的身边……&lt;b&gt;在反复强化的环境中成长起来的女性，会内化社会对性别的刻板印象，把来自外在的要求，变成内在的、自我约束的声音。&lt;/b&gt;许多女性会有意无意地自我检查：我的行为、外貌是不是符合“规矩”？而当她们遇到挫折时，也会反思：是不是我哪里做得不符合规矩了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;b&gt;明明女生可以谈论自己的成就。但一想到“女生不能太强势，不然会被人讨厌”，许多女孩就把想说的话咽了下去，或是用自谦的方式面对赞扬（“哪里，就是运气好而已”）。久而久之，女孩不敢大方承认自己的能力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-61e9e5c2edcdf72b2f558750a4940521_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;330&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 缺乏榜样&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取得成就、位于高位的女性的比例依然不大。在全世界范围内，财富500强的首席执行官里仅有4%是女性。&lt;b&gt;在中国主要的上市公司里，企业董事会中的女性占8.5%，而担任董事会主席的女性不到4%。&lt;/b&gt;同时，人们经常能见到媒体对高位男性的正面报道，而&lt;b&gt;很少有对位于领导层的女性的宣传，即使有，也更多聚焦于领导层女性对无法兼顾家庭的愧疚上&lt;/b&gt;（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;领导层中缺乏女性，带来的是一种负面循环。&lt;b&gt;越是缺乏女性，女性进入领导层的几率就更低。&lt;/b&gt;因为人们倾向于和自己的同类工作，男性更愿意与男性工作，而女性在一个缺乏女性的环境中会更容易感到敌意。&lt;b&gt;许多女性面对“男性占据多数”的领导层会望而却步，她们担心自己没有办法处理好与同事的关系。而且，女性也更难得到来自男性高位者的帮助与提拔，一方面是人们喜欢接触与自己相同的人，另一方面则是因为害怕他人“说闲话”，担心别人认为提拔中有不正当关系的成分&lt;/b&gt;（Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，缺乏榜样的后果，是女性对自己的能力缺乏信心。如果女性很少见到领导层中的女性，她们可能会想“或许我就是不合适做领导”、“或许做领导对女性来说，还是太难了”。&lt;b&gt;而对高位女性无法平衡“工作/生活”的宣传，又进一步加重了女性的焦虑感，担心自己一旦升职，就必须要在工作和生活之间作出非黑即白的选择。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 家庭教育影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在家庭中，&lt;b&gt;从孩子小时候开始，家长就倾向于低估女孩的能力，认为女孩更需要被帮助和保护。&lt;/b&gt;研究显示，和男婴相处时，母亲会更多时间看男婴自顾自玩耍，而和女婴相处时，母亲则会花更多时间拥抱女婴，她们认为女婴更加需要帮助。此外，在孩子们想要玩耍时，父母会更加估计男孩去自由地探索，而会对女孩叮嘱要“注意安全”。于是，&lt;b&gt;男孩在不断地发现问题和解决问题中，对自己的能力更有自信；而女孩则产生一种“世界很危险、我没有能力应对它”的感受，变得更加自我怀疑和焦虑&lt;/b&gt;（Romm, 2017; Sandberg, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6391fabed82b73664af540ddafe62810_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;906&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何提升女性的自尊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 摆脱内化的刻板印象的影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，要发现阻碍自己的刻板印象有哪些。&lt;b&gt;试着列出脑海中阻止你行动的负面声音，&lt;/b&gt;例如，“我就是不擅长理科”、“大声说话像什么样子”等等。有时它们太根深蒂固了，遇到事情就会飞快地在内心一闪而过，所以刚开始你需要花费更多精力在捕捉和识别上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你将刻板印象的声音写成文字后，&lt;b&gt;有理有据地在旁边写下对它的质疑。&lt;/b&gt;在写作的过程中，你不再是在脑袋中乱哄哄地和自己的声音吵架，而是能有条理、有逻辑地组织自己的话语。&lt;b&gt;最好是能列出自己身上与之相反的证据。&lt;/b&gt;例如，在“女生不应该主动”旁边，写下自己曾经因为主动争取而获得良好结果的经历。&lt;b&gt;当你试着反驳那些文字时，你会发现很多刻板印象是被社会建构的，不符合你的情况，或是根本毫无道理。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，我们也可以&lt;b&gt;在适当时候，做与刻板印象相反的事。&lt;/b&gt;比如，如果你认为女性不适合做领导，那么就试着去承担一次领导的任务，不一定上来就是大项目，可以从小开始。关键是，这些行动的经历，会成为反对你内心声音的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 试着不再做个取悦者，学着为自己争取&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下次你想提出自己的观点时，试着&lt;b&gt;更关注你行为的目的和结果，而不是过程中是否所有人都满意。&lt;/b&gt;我们不可能让所有人都喜欢我们，而因为讨好他人就放弃自己的目标只是因噎废食。在沟通的过程中，当你开始怀疑对方可能不高兴时，可以再次提醒自己沟通的目的，并且作出不影响目的的调整（比如语气更缓和一些，但依然坚持自己的需求）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生活与工作中，&lt;b&gt;试着表达真实的想法。&lt;/b&gt;许多取悦者会担心，自己一旦说出真实的想法，会遭到他人的拒绝。而&lt;b&gt;想要验证/反驳内心的假设，行为才是最好的方式。&lt;/b&gt;在表达之后，也许你会发现，不是所有人都会拒绝，而自我表达并不会招致无法承受的后果。有时阻碍表达的只是自以为是的恐惧，而越是表达，越是不再害怕表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前提到，我们无法让所有人都满意，当我们发现别人的敌意时，会产生负面情绪，此时可以&lt;b&gt;允许自己释放情感&lt;/b&gt;。许多人为了逃避他人的敌意带来的负面情感，而不敢表达自我。而Sandberg（2013）表示，难过是无法避免的，但是人们可以做到在哭泣与释放过后，继续擦干眼泪前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 找到自己的同伴&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性需要构建自己的社会支持系统，选择合适的人留在身边。如果原本就比较缺乏自信，那么你可能需要有更多愿意鼓励你、支持你的朋友在身边。低自尊者在需要不断自我肯定的同时，也需要外界的赞美。来自朋友的肯定会为低自尊者提供一个强有力的证据，证明在他人眼中，她也有自己的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;在寻找伴侣时，Sandberg（2013）也提倡女性寻找到愿意与自己并肩作战的伙伴。有一个愿意沟通、彼此协调的伴侣，能够承担起女性许多生活中的负担。&lt;/b&gt;比如，如果伴侣愿意一起承担家务，能给女性留有更多时间和精力忙于工作，不至于在工作的同时还要被无法做家务的挫折打击得焦头烂额，越发自我怀疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Women can do anything they want.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I believe in it.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I hope you do too.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-899ec480e021adbe636a1088f99e9b18_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beyer, S. (1998). Gender differences incausal attributions by college students of performance on course examinations.Current Psychology, 17(4), 346-358.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bleidorn, W., Arslan, R. C., Denissen, J.J. A., Rentfrow, P. J., Gebauer, J. E., &amp;amp; Potter, J., et al. (2016). Ageand gender differences in self-esteem—a cross-cultural window. Journal of Personality &amp;amp; SocialPsychology, 111(3), 396.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Civiello, M. (2014). How women can narrowthe &#39;confidence gap&#39;. Fortune.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J.V. Fennell, M. (1999). Overcoming lowself-esteem. Robinson Publishing Ltd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PlannedParenthood. (2007). What are genderroles and stereotypes? Planned Parenthood.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Romm, C. (2017). Why Does Being a Woman PutYou at Greater Risk of Having Anxiety? Science of Us.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sandberg, S. (2013). Lean in: Women, work,and the will to lead. Random House.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-14-30122983</guid>
<pubDate>Sat, 14 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
