<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 19 Oct 2018 09:54:51 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>你我相逢在黑夜的海上｜你有没有过一个难忘的网友？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-10-18-47119977.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47119977&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-92378f3f35abbe6c791f02333e10c7a7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;之前问过我们后台的粉丝，是不是有过一个很重要的网友/笔友。果然收到了很多回复，以下是一些精选的留言，看看你是否会想起自己在过去也曾有过样的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(1)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14岁的时候父亲去世两年，家里人互相争夺财产无暇顾及我，我一个人待在寄宿学校，仅凭一个诺基亚的小手机与外界保持联系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时玩游戏认识了个大叔，大概年纪比我爸还大，他18岁的儿子在外面当兵几乎没联系。我们天天用短信聊天，周末就打电话。对他，我可以撒娇，露出我最无助的一面。而他对我一直是包容，接受，还有真心的关心与心疼。他给我买书，买口琴，甚至听说我冷给寄了床大被子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们这样聊着一直到我16岁，他儿子退伍回家，到现在联系方式已经全部没有了。&lt;/b&gt;我后来知道，也许我在扮演着他思念的孩子，而他对于我，是父亲的替代品，但他陪我度过了最迷茫最痛苦最孤独的时光，非常非常感谢他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(2)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小学那会QQ刚开始流行，觉得好玩也用了起来，加了第一个网友。小学的时候性格懦弱，长得也不好看，经常被人嘲笑欺负。家里爸妈很忙，从小住在外公外婆家。现实里没什么人说话，也就只有和他聊点有的没的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次和他聊天说起别人嘲笑我名字不好听。他问了我的名字，安慰了下我。后来有一天，他给我发了张照片，白茫茫的雪地上写了我的名字。他说，看，多美，怎么会不好听呢？那一刻，真的被深切地温暖了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间倏忽而过，看到这条征集才发现&lt;b&gt;我们相识将近二十年。从未见过面，大概我们在现实中碰到，也如同陌生人一样无法相认。但我永远感谢他在我最弱小自卑的岁月里对我温柔以待。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(3)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我高中时非常叛逆，那时整日争吵的父母终于协议离婚，父亲搬走了妈妈卧室的床甚至我的写字桌，把写字桌下柜子里的衣服一并堆在我床上扬长而去。我经常整宿的睡不着或者神经质的醒过来，睁眼看着漆黑的窗外，希望谁来陪我说说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高一下学期喜欢一个已经过气的组合，有一次晚自习时我买了一本封面有他们的杂志，翻了好几遍直至在倒数第三页不起眼的角落看到笔友交友信息，突然想要写些什么倾诉自己。就在我快要忘记这封信的时候，他回信了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的信漂了两千公里后，到了另一座城市的另一个高中，因为没有明确收信人也没有人认领这封信，于是信被大家传阅了，他也是传阅人之一。看完后的一段时间，他决定回信告诉我，我找的人不在这里。这就是我们认识的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时受家庭的影响，我没有恋爱的知觉，对异性全部的感觉，我都放在了他的身上，只想着互相取暖，这样就足够了。他确实做到了，&lt;b&gt;那几年没有人指引，我走得好艰难，可是遇上他，他拖着我的手，陪我走过来了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年年底我生日，他发来祝福信息。&lt;b&gt;时隔十五年，我们有了各自的家庭，可是在看到信息那一刻，我恍然间又走在了学校的广玉兰树下，手里捏着他的信，紧紧的，生怕信被折损，又怕它转眼不见了。广播体操的喇叭响起，同班同学笑着跑过去，冲我说“还傻笑呢，集合了”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(4)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经历过很多次转学，从初中到高中6年都不敢跟任何人说话，感觉自己就像一个会说话的哑巴，每次鼓起勇气想开口，最后又把话咽回肚子里选择沉默，在教室里一天都说不到三句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到高三那年在网上遇到一个人，他教会我怎么跟别人交流，是他让我相信只要我愿意说，总有人愿意听。&lt;b&gt;如今的我变得很开朗，在大学里参加很多比赛拿了很多奖，周围的人都不会想到我曾经是一个连开口说话都不敢的人。&lt;/b&gt;我很感谢他陪伴我的那段日子，很感谢他让我相信自己会变得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3a572011a69dcfcac494556a24f20b0b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;439&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(5)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十五岁的时候和他在游戏中认识了，结为游戏里的夫妇，后来不再玩儿这个游戏后也继续在网上聊天。他总是胡编乱造一些很中二的身份，后来慢慢发现其实就是一个比我大一岁的高中生，渐渐变成了朦朦胧胧的网恋。十九岁读大学时去他的城市旅行，约好了下午见面我却一时胆怯没有去。那时脸上痘痘很严重，自卑，也怕破坏了他在我心中虚幻的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渐渐的我们都长大了，他谈恋爱了，我们也就回归到一起打游戏，什么都分享的最好的朋友。二十六岁，他说和妻子结婚后吵闹不断，想来找我散心，我没有回复他。后来有一个多月没有联系，我想找他却又碍于面子，于是假装不经意地问我们一个共同的游戏好友，也是他现实中的哥们儿，朋友告诉我，他死了。我以为是一句玩笑，朋友却说，他来找你的路上，出车祸死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我十五岁到二十六岁这十一年，因为自卑，表面上装的很宅很懒，爱打游戏不愿出门，其实度过了漫长自闭的青春期，他是唯一最长陪伴我成长的朋友，我留着十一年的聊天记录，从qq到bbs到微信，十几个游戏一起练级的账号记录。&lt;/b&gt;我希望我是一个精神分裂的宅女，这一切都是我想象出来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前年我二十七岁了，再一次和家人旅行路过他的城市，偷偷在早上和他的朋友一起去坟前献了一束花，墓碑上的照片比视频里帅。&lt;b&gt;这就是我们的第一次见面，我相信他看到我了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(6)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是女生，六年前交过一个女生网友，我是个内向又不合群的人，身边没有朋友，却和她聊的很投缘，把她当成我唯一的朋友。后来我高考失利，被父母安排上了技校，多年的梦想被粉碎，从此得了抑郁症，性情大变。是她每天都和我聊天，给我安慰。周围的亲人和同学都不理解我，远离我，当我疯了，我觉得活着太累了，在自杀之前，我把QQ密码告诉了她，让她在我死后替我活下去。我吃了一瓶药躺在床上慢慢没有知觉。等我醒了，发现自己躺在医院，身边都是亲人和同学，她们在哭，我突然发现她们其实是在乎我的，我决定要好好活着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;后来我才知道，是我的那个网友，她登录我的QQ，找到我的同学分组，把我想自杀的事告诉了一个技校同学，那个同学又联系了我高中同学找到了我的家，是他们把我送进了医院。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(7)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一个英国的网友，他是个老爷爷，每我焦虑、恐惧的时候，都会给他发一条消息，因为时差原因，很多他都没办法及时回复，可是每次给他发完消息，心里就会舒服很多，焦虑也会减轻，在他那里我不用害怕被评价，每次都被温柔接纳。&lt;b&gt;可是春节的时候我突然联系不到他了，微信上再也没有了他的回复。我害怕他出了什么事儿，或者他过世了，因为他跟我爷爷年纪差不多。现在我倒宁愿他只是单纯不想跟我联系了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(8)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高中的时候有个在芬兰的笔友。我们总会写长长的信给对方，偷偷在信笺里夹着小纪念品，等两三个月时间打开邮箱，欣喜地珍藏大洋彼岸手迹的温度。她给我寄芬兰的水果茶包，姆明的明信片和钥匙圈，还有北极圈的圣诞贺卡；我给她寄国风的书签，绿皮火车票。我们分享彼此的生活：初进大学的兴奋，第一次失恋…她是个照片上笑得特别阳光开怀的女生，可&lt;b&gt;她有抑郁症。我到现在还记得她写给我说“我真的很热爱生活，可我生病了，就像得了感冒那样，我在努力战胜它”。而后的时间，我陷入负面情绪挣扎的时候，都会想起她的笑容和这些话，像是未曾谋面的旧友的鼓励一样，就开始有了一点点的力量。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(9)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个月前，有一个晚上，我几乎被来自学业和家庭的压力逼到绝境。当时微博掀起调侃微信漂流瓶的风潮，很多人恶搞，我笑着笑着又掉下泪。我是真的无从倾诉，走投无路，所以开通漂流瓶功能，发出了一句“Mental breakdown, help.”虽然国内还是清晨，立马有很多回应，其中一个猫猫头像的人回复了这样的两条信息：“怎么啦”“能说说么”。对于当时的我来说，这种温暖的语气就瞬间戳中泪点，我一边哭一边一股脑地把自己所有的烦恼倒出来，对方一直很温和地回应。当我终于冷静下来时，他发来一段又一段很长的话，是对我所处境地的分析，也是安慰、鼓励。足足聊了一个小时，这场与陌生人的初次对话才结束。我在最后问了对方的地址，想寄明信片表达谢意。我希望，那张明信片有平安地到了国内，投递到了他的信箱。&lt;b&gt;谢谢你不吝陌生人的温暖与真诚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d037f375963fa6f4001ef7c03cc9f4e5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(10)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年我高三。某次模拟考成绩很差，尤其是数学。心里压力很大，那天晚上鬼使神差用手机随机拨了一个号码，竟然通了。手机铃声是萨克斯风吹的《回家》。十一点过后，宿舍已经熄灯了，室友也睡了，我自己在黑暗里举着手机听着彩铃掉眼泪，忽然有个男生的声音传过来，我赶紧挂了电话，过了一分钟收到短信：“你是谁？”我回了说：“你不认识，我数学没考好…”，他说“你数学没考好和我有半毛钱关系吗？”然后这样有一搭没一搭聊了起来。最神奇的是他是数学系的大学生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年四月到六月，他给我讲了很多备考复习的方法，帮我调整心态，还讲他高考的故事。&lt;b&gt;最后我超常发挥，高考数学成绩比高三所有考试都要高，最终上了理想大学。我一直觉得他是被派来的天使帮我渡过难关。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(11)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经日子过得很好，赚了不少钱，结果在两年前的一次生意中，被骗了几百万，一夜之间一无所有，还欠下了接近200w的债务…身边朋友态度的转变让我开始抑郁，封闭，完全不跟外界接触。试过要重新整理心情重新开始，但有心无胆，试过要自杀，但始终没有成功，可能是勇气不够，可能还有一些不甘心。躲在自己的房间里，除了上厕所再也不愿意出去。这时候在网上认识了一个台湾人，每次在我心情低落的时候都陪我聊天。因为不熟，而且相隔很远，在他面前，我可以很轻松的讲出来我的状况，他安慰我，鼓励我，关键是对我毫无嫌弃…这样过了一年，他来找了我。&lt;b&gt;现在我们结婚了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得他胆子很大，敢和一个一身债务的女人结婚。现在我抑郁的情况好很多了，开始慢慢地走出来，开始工作，开始对未来抱有希望，创业坎坷，但是还好有他在我身边，我还在努力向上爬，我相信总有一天会爬起来，&lt;b&gt;感谢网络，感谢曾经那个虚拟的你，在我最无助的时候让我有了动力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(12)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和她，从未见过面，因为喜欢同一个偶像而认识，在我跟她说我爸妈不支持我上大学的时候，她主动提出赞助我，甚至在我借她的银行卡网上付费时被骗了钱，她也依然没有讨厌我，还反过来安慰我。从那一刻起我认定她是我一生都不可以辜负的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(13)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈哈，我和老公就是笔友认识的，跨省，我当时还是学生。几乎周围所有人都不信我们会真的在一起，因为我们两个人在生活中都是很理性的人，而这件事浪漫得简直不合情理。我们确定恋爱关系的时候，还没有见过面，仅仅是书信来往，就发现彼此的价值观和兴趣爱好特别契合。人生难得一知己！&lt;b&gt;现在，我们领结婚证已经整整20年了，有了两个孩子，生活非常幸福。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(14)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2006年，我们在某明星贴吧认识后成为qq好友。那年16岁的我容易为各种琐事烦恼，他总会发来一行字：我陪你啊。我们视频过一次，记忆中双方都没说话，瘦黑的他在屏幕上一直对我笑。他从不倾诉，好像他从没有烦恼。直到有一天，他发给我一个手机号码，让我跟这个男人打电话分手。他跟我说明对方一直以为他是女生，到现在这地步他瞒不下去了，所以请我帮忙用女孩子的声音跟恋人说分手。我用他的身份拨通电话，听见电话那头恋人的声音很低很温柔，对我说，你的声音很好听。他知道这是最后的告别。我说，我们以后不要再联系了！就慌张的挂断了电话。现在想想那个年代的社会对同性恋者的认知远不如现在，我的这位网友的爱情，连分手都不能用自己的声音。他的qq后来被盗了，我们已经失联很多年，看到这个征集，我真心希望他已经可以勇敢追求自己的爱情，也希望他们可以被社会接纳… &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(15)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我上小学的时候，因为在报纸上发表过一篇小文，就有很多同龄人写信来邀请我当他们的笔友。我是个先天性颚裂患者，说话口齿不清，对自己交朋友这件事不太有信心。这其实也不是大病，但对于年幼的我而言，说话与别人不一样是一件很可怕的事情。每次收到一个笔友的信，我都会认真回复，并告诉ta我有这个病，如果ta不介意就可以继续和我做笔友，介意的话不回信也没关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那时的我，并没有想到我们那个年纪根本不懂得这个病意味着什么，只知道这是我掏出自己给他人看的最大勇气。&lt;/b&gt;没想到的是，当时所有笔友都给我回了信，都告诉我“没关系你还是我的好笔友。”&lt;b&gt;就是这一封封懵懂的“没关系&quot;，建立起了我最初对自己的自信，让我在现实生活中有了开口说话的勇气，因为我知道，我的身边一定也有会对我说“没关系”的朋友。&lt;/b&gt;现在当然早早与这些小笔友都失去了联系，但是他们筑起了我最初的安全感，真心感激他们的善良。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c8c9c7ca335deb390363a162821bbda2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;385&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(16)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时我上高中，成绩不好总想退学，和家里闹得很僵，因为自卑，在现实中朋友也不多。曾经有个多愁善感的同龄男生在UC上与我很聊得来，我们互通信件，就像彼此的日记本。有一回他因为被女神当众羞辱，几乎就要自杀了，幸好那天收到了我的信，惊觉这世上还有人挂念着他。高考后忘记了UC密码，再也没联系过。时隔六年，他辗转联系上了我，那时我新婚正在蜜月，而度蜜月的城市很巧正是他工作的城市，于是我们见面了，他迟到半小时绕了两公里只为给我买一束花，&lt;b&gt;他说“在我的青春里，你曾是我的良药”。没错，抑郁的我在那段时间里却一直在鼓励他，试图用这种方式把心里的微光分享出去，也安抚深陷泥沼的自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(17)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不到三岁父母离婚，去爷爷奶奶家，爸爸忙着挣钱养我，一年见几次，妈妈定居法国音讯全无，直到自己20那年，奶奶毫无征兆忽然离世，爷爷不久也悄然离世，忽然觉得自己在这个世上没有了亲人，没有了家。开始了“自作孽”的生活。不去夜店的时候就在各种交友网站打发无聊时光，满足自己被簇拥的虚荣。后来遇到一个人，现在依然记得聊天的内容，他不说“漂亮”，不说“吃饭”，不提“开房”，说的最多的话是，“现在是你自己的人生，你来选择怎样过”，去夜店的时候他会叮嘱，除非是自己打开的，否则千万不要随便喝别人给你的东西，。每小时一个留言，问状况，直到我回家洗澡，他永远都有最后一句，“盖好被子”，&lt;b&gt;他的耐心疏导让我渐渐远离了颓废。我们一直都没有见过，后来我重新开始了自己的生活，忙碌的工作，他也渐渐消失了我的视线，不知不觉已经而立之年，直到此时看见征集，忽然想起这样一位朋友，很想谢谢他。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(18)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初中的时候性格孤僻在学校被孤立，在家里奶奶重男轻女，因为父亲去世所以更加作贱我，然而母亲并不会帮我，有一次刷碗的时候玩了下手机被母亲追着打，那一次打的太狠了，我崩溃了，我冲着母亲吼你杀了我吧，母亲回吼你跳楼吧，你去死吧。我们家住12楼。那个时候真的没有什么活下去的欲望了，唯一放不下的让我觉得跟这个世界有联系就是我的那几个网友，当时坐在窗户边逐一发了再见的信息，一边写着遗书，打算写完了就跳，然而那个时候有好多电话打了进来，他们苦口婆心的安慰我，劝我，开导我，最终我觉得这个世界还是值得我活下去的，撕了遗书，哭累了就睡了，就这样与死亡擦肩而过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在上了大学，人变的开朗了，会自己疗愈自己了，感谢他们，真的感谢陪我度过那段黑暗的日子，毫不夸张的说，给了我第二次生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（KY主创说：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些留言给我了很多感触。我也是赶上了互联网兴起的一代人。网友，真的是特别神奇的一种关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候，互联网还不像现在这样紧密地和真实世界绑定在一起——一切都需要实名认证，到处都会显示实时地点，社交网络上认识一个人，很容易就看到Ta在现实生活里的一面。我一直觉得这种绑定抹杀了很多互联网曾带给我们的愉悦感。网友，就是其中一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从前在网上成为挚友的人，尽管山高水远，却有着一种深深的链接感。在一种陌生感的保护下，我们分享彼此最内心的自己——陌生而真实。而自己及对方的那种真实，会让彼此在很多年后都不会忘记。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人和人之间的缘分有多奇妙呢。两个在茫茫世界只有一瞬交集的人，也可能就在那错身而过的一瞬，照亮了黑暗中的彼此。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，我也想到了几个曾经的遥远的朋友。相识于少时，有过彻谈的夜夜。Ta们如今散落在世界各个国家，彼此已几乎不联系，但还会在一些地方看到Ta们如今的生活，Ta们在自己的印象中仍和过去一样鲜活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望我们在各自的这份现世生活里都过得好好的。我知道Ta们也会这样想起我。&lt;b&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想好好恋爱，收获平等且长久的关系，请戳私家课：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&quot;&gt;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53836967/answer/312409995&quot;&gt;如何鉴别出渣男或渣女？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22960521/answer/176293741&quot;&gt;有哪些好的工作习惯值得学习？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27160221/answer/163388088&quot;&gt;性格不强势，关键时候总「被牵着走」怎么办？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-18-47119977</guid>
<pubDate>Thu, 18 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么看到别人的朋友圈很精彩，我会很有压力？| 如何应对“同伴压力”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-10-17-47026380.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47026380&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9316e98da5b75873d5b5fcf0ed27f3e5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KY作者 / 隋真&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天我们收到留言，说“我总是见不得人好。每当自己看见朋友圈里有人晒出他们的美好生活，就感到很不舒服；听说亲戚家的小孩找到好工作也会心里难受；甚至恋人升职都会令我有压力。是我心胸太狭窄、嫉妒心太强吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，许多人听到同龄人、或是同一个圈子里的朋友过得更好时，会感到一种“同伴压力”，新闻里的“没有英文名，不能和我的孩子做朋友”、“赢在子宫里”，还有我们每天都能感受到的“朋友圈焦虑”，其实都是同伴压力的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能你也正感受着这种压力。同伴压力会改变我们的行为、想法，降低我们的幸福感。那么，今天我们就来聊一下：同伴压力到底是什么呢？是不是人们足够强，就可以不受到同伴压力的影响呢？我们又怎么应对同伴压力？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-63840f76c102d12ffdba9bd9fb70ae96_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-63840f76c102d12ffdba9bd9fb70ae96_b.jpg&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在群体中，同伴压力让你不敢落后&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是同伴压力呢？&lt;b&gt;同伴压力指的是：“因为渴望被同伴接纳、认可、肯定，为了避免被排挤，于是选择违背自己的意愿所产生的心理压力。”&lt;/b&gt;这里的同伴不止你所处群体中的成员， 例如同学、同事等，也包括与自己年龄、地位、所处环境相仿的人。&lt;b&gt;无论你对所处群体观感如何，是喜欢还是讨厌，你都无法避免受到来自同伴的影响。&lt;/b&gt;举个例子，即使你不喜欢自己的同学，而且你打定主意要考研，但当你听说同学获得了好的职位，你还是会感到很不舒服，怀疑自己是不是做出了正确的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同伴压力有两类：从众型同伴压力和竞争型同伴压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从众型同伴压力&lt;/b&gt;指的是：&lt;b&gt;迫使你和你的同伴“保持一致”的同伴压力。&lt;/b&gt;比如要认可同样的价值观，要使用差不多价位的奢侈品，乃至要按照“圈子”里的潜规则做事等等，都属于从众型同伴压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;竞争型同伴压力&lt;/b&gt;指的是：&lt;b&gt;迫使你在群体中变得出类拔萃的压力。&lt;/b&gt;它会促使你争取在和同伴的比较中胜出，如果无法胜出，就有可能被排斥或是轻视等等。比较的对象多种多样，比如比拼收入、婚姻、乃至孩子的学习成绩等等。本文主要讨论的是竞争型压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;同伴压力可能会贯穿人们的一生。&lt;/b&gt;虽然我们在青少年时期更容易感觉到同伴压力。因为在那时，我们大部分时间在学校里，自愿或非自愿地和同学相处，而学校与老师也会反复强调学业竞争的重要性。但是，不代表我们离开学校后同伴压力就会消失。&lt;b&gt;成年人同样也会有同伴压力。&lt;/b&gt;只是随着年龄变化、所处团体不同，同伴压力的来源也会产生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，&lt;b&gt;人们承受的同伴压力正变得越来越强烈。&lt;/b&gt;这可能是由于当今社会塑造、并推崇着“成 功年轻人”的典范，几乎无时无刻地在告诉你：“只有你取得世俗的成功，你才有足够的价值”，通过将自己和这些典范进行比较，你会感到巨大的压力，因为你不知道怎么样做得和他们一样好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，由于社交网络加强了信息传播，使得我们能接触到更多的同伴，在过去，可能你只需要和几十个人进行比较，而现在，在社交平台上，你可能随随便便就会碰见几百个和自己年龄相仿、处境类似的人，由于接触的人增加了，你也更容易发现那些优秀的同龄人，甚至会产生错觉：好像许多人都是成功的，只有自己不够成功。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6d58dbbb24f45852b69bc73245d2c1a6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;306&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;群体中的所有角色，都会遭受同伴压力&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在群体中，不论你竞争力如何，你都会感到同伴压力。如果一个人竞争力很弱，Ta要承受被群体中的其他人轻视的压力，Ta可能被边缘化，也丧失了为自己发声的权力，甚至担心会被排挤出群体之外。而处在中间的成员，一方面希望赢得竞争获得领导的位置，另一方面也时刻担心自己落后，不希望自己有天会被其他成员轻视和拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些&lt;b&gt;在群体中处于领导地位的人，也同样承受着同伴压力。&lt;/b&gt;甚至研究发现，在青少年群体中，那些最受欢迎的孩子反而压力更大（Allen et al., 2005)。因为领导者往往最受瞩目，Ta可能时时刻刻需要绷紧神经、应对他人的“审视”，&lt;b&gt;警惕自己忽然失去领导的位置。此外，“处于领导位置”和“被群体拒绝”可能只有一步之遥，如果领导者变得过于优秀、和成员距离太远，反而会被原本的成员排斥。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;同伴压力会给我们造成怎样的影响？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们听到“压力”这个词时，往往最先想到的是它的负面作用，但实际上，同伴压力也有两面性，它有消极影响，但也能给我们带来好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 同伴压力的消极面&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 增加你的“相对剥夺感”，降低你的幸福感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的同伴都很优秀，那么处于这样的群体中，你很容易产生“相对剥夺感”。相对剥夺感指的是，当你的成就比不上周围人时，你所产生的挫败感。举个例子，如果你月收入5万，但你的邻居月收入却有10万。那么即使你的收入并不低，面对邻居时，还是有种“比不上”的沮丧感。而相对剥夺感会降低人们的幸福感：你发现自己很难为取得的成就感到满足和自豪(Chen, 2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 降低你的“自我价值感”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，同伴压力会降低你的“自我价值感”，怀疑自己是不是不够好。而且，你越是重视某个领域里自己的成就，当你被别人超越时，你就受到的打击就越大（Blanton et al., 2000）。而如果你的价值感来源于很多渠道，那么即使你在某个领域里被人打败，你依然可以从其他途径中获得成就感。&lt;b&gt;但如果，你不知道自己的核心价值来自哪个方面，你就越有可能在各方面的同辈竞争中感到无限压力&lt;/b&gt;——也就是说，更清楚地了解什么对你自己重要，是缓解同辈压力的重要前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 同伴压力也可以有积极影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;同伴压力可以增强我们的自信。&lt;/b&gt;如果你觉得自己原本并不擅长某种能力，然而你发现自己的同伴却很擅长，你会对“自己能提升这种能力”感到更自信，&lt;b&gt;因为你的同伴向你展现了“人们能够做得到”的可能性。&lt;/b&gt;举个例子，你原本觉得自己不擅长用软件，但如果你发现和自己水平差不多的同伴却用得很好，你会想：“Ta能做到 ，我当然也可以做到。”于是会有更多的信心去学习用软件（Blanton etal., 2000）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;同伴压力能够敦促我们进步。&lt;/b&gt;它可以成为我们自我提升的动力，在你懈怠的时候督促你前进。同伴压力能促进我们与同伴之间的良性竞争，&lt;b&gt;如果你能和一个与你水平相仿的同伴结成小组，彼此较劲，你能比一个人努力时更快地取得进步&lt;/b&gt;（McLeod, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bf8dba387afb5388ba5ea07dcb6c3da4_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;475&quot; data-rawheight=&quot;250&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bf8dba387afb5388ba5ea07dcb6c3da4_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何应对同伴压力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经知道同伴压力有好有坏，那么，如何更好地应对同伴压力，减少它对我们的负面影响，并加强它对我们的正面作用呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 改变你的心态，平和地看待同伴压力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时人们面对“同伴压力”时感到不知所措，是因为他们把同伴压力看得过于糟糕。比如有人会质疑自己“感到同伴压力是不是因为自己承受能力弱，所以见不得别人好”，而实际上，你可以用更平和的态度去看待同伴压力，因为所有人都或多或少会感受到它，有同伴压力不是你的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，也不要排斥同伴压力，错误地认为“同伴压力是因为自己心胸狭窄、见不得别人好”，当你感到同伴压力时，你要告诉自己：“我不是见不得别人好，我只是希望和他们一样好”（McLeod, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 将同伴压力当做自我提升的机会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，同伴压力能为我们提供自我提升的机会。首先，&lt;b&gt;同伴压力像是一个“指示器”，能告诉你哪些人值得你学习&lt;/b&gt;，因为你不会在没有优点的人身上感到同伴压力；而&lt;b&gt;在识别出优秀的同伴后，你可以向他们学习&lt;/b&gt;，比如模仿他们的演讲方法、参考他们的学习方式等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;利用同伴压力，你能够敦促自己自我提升。&lt;/b&gt;除了和同伴结成“竞争小组”以外，我们也可以利用“不希望被同伴看低”的心态，来推动自己自我提升。比如，如果你希望更好地学习一门课程，你可以和同伴约定：当你上完课后，你会将课上的内容教给Ta。而因为你不希望被同伴问倒、被同伴看不起，你会加倍努力地认真听课和学习。再比如，你可以将自己的减肥计划提前告诉同伴。于是，为了证明自己并不会“言而无信”，为了向同伴证明自己的意志力很强，你会更努力地进行减肥（McLeod, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 充分地了解自己的愿望，给自己的愿望排列优先级&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;要记住：你不可能在每个领域都赢过别人。一旦你试图在每个方面都要成为“第一”，那么分散的精力迟早会将你耗竭，更有可能“一事无成”。&lt;/b&gt;因此，当你发现自己在好几个领域中试图赢得他人时，你要了解自己到底最渴望获得的是什么，最希望能在哪个方面被人尊重，给你的愿望排列优先级，在最优先的领域中投入更多精力。比如，如果我希望他人会因为我的技术而夸奖我，那么或许我不必特别执着于成为一个“最受欢迎的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 学会从多种角度思考&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你发现群体中的同伴们热衷于比较某种事物时，你需要冷静下来，试着站在对立面思考一下：他们争抢的荣誉是不是有意义。或者你可以想象自己并非是群体的一员，从其他人的角度观察群体的行为是不是合乎情理。这样，你可以避免陷入同伴之间盲目的竞争，浪费了自己的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 在向上比较之外，也要学着向下比较&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在和那些更优秀的同伴进行比较时，我们也要学着“向下比较”。看到那些比我们情况要糟糕的人，我们会对自己的现状更加知足也更加感恩。这并不是在鼓励人们自暴自弃，而是&lt;b&gt;希望人们可以有多种比较对象，能更准确地评估自己的价值，不会因为一味地向下比较而低估了自己的成就。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，如果你是新手父母，不要时刻都用自己的孩子和班里成绩最好、条件最优越的孩子比较，而是将更多家庭的孩子都纳入考量范围。而且要小心，因为你身上的同伴压力也会传递到孩子身上，使他们无法用平和的心态去面对竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完今天的文章，我们希望大家了解：只要我们还生活在群体之中，我们都不可避免地会感受到同伴压力。即使是再成功的人，也会有“我可能比不过别人”的时候。当你觉得有压力时，要更加小心，不要被压力操控着参与盲目的竞争，或是一味逃避；而是应该勇敢而谨慎地面对它，把同伴压力变作自己的助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allen, J. P.,Porter, M. R., McFarland, F. C., Marsh, P., &amp;amp; McElhaney, K. B. (2005). Thetwo faces of adolescents&#39; success with peers: Adolescent popularity, socialadaptation, and deviant behavior. Child development, 76(3), 747-760.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Blanton, H.,Crocker, J., &amp;amp; Miller, D. T. (2000). The effects of in-group versusout-group social comparison on self-esteem in the context of a negativestereotype. Journal of Experimental Social Psychology, 36(5), 519-530.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chen, X. (2015).Relative deprivation and individual well-being. IZA World of Labour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mirgain, S. (2015).Dealing with peer pressure when you&#39;re an adult. UW Health.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;McLeod, L.E.(2012). Why comparing yourself to other people is a good thing. HuffingtonPost.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想好好恋爱，收获平等且长久的关系，请戳私家课：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&quot;&gt;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/53836967/answer/312409995&quot;&gt;如何鉴别出渣男或渣女？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22960521/answer/176293741&quot;&gt;有哪些好的工作习惯值得学习？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27160221/answer/163388088&quot;&gt;性格不强势，关键时候总「被牵着走」怎么办？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-17-47026380</guid>
<pubDate>Wed, 17 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你真正需要的，可能没有你以为的那么多 | 为什么要“断舍离”？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-10-14-46744366.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/46744366&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c3eb79b1594ec442cf437271d4228a18_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;又到了换季的时候，很多人都在准备收起夏装，打开衣柜发现里面满满的、乱糟糟的，去年和前年买的秋衣根本没怎么穿过，现在又想着买新的……不仅在物质上我们常常想占有更多东西，在人际关系中似乎也有囤积的倾向，比如在一些社交场合喜欢互相加微信好友，但可能之后根本不会聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个以占有更多物质和资源为荣的时代里，我们如何明确自己哪些才是自己想要的，如何过一种相对轻松、简单的生活呢？今天就来聊聊“极简主义”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9daec91b1122ab81fd0fcd3addd2f384_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fd82ceffee65e1a0e997a88895f7be6b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;358&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然很少有人希望自己的东西杂乱成堆，希望自己的时间都被不必要社交活动占用，但有时候我们还是控制不住地想要买东西、想占有更多的社交资源。这是为什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.“花钱”本身会带给人快乐&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然人们常说，花钱买不到幸福，但人们在花钱的过程中常常能体验到快乐。金钱不仅仅代表了一定的社会资源，因为赚钱本身是施展个人能力、辛勤奋斗的过程，所以花钱本身是对个人能力和努力的一种证明和回应，让我们对自己和现实有一种掌控感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.通过消费展现自己的身份感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现在的社会环境中，人们花钱买东西，不仅是为了商品的使用价值，更是通过消费本身将自己的生活与商品构成的符号体系建立关系，完成一种身份认同，彰显自己的社会地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人会炫耀式消费，购买具有奢侈性质的物品，即便他们很少使用，但是他们会将消费行为在社交媒体上展现出来，与某一类特定的生活方式相联系；有些人会炫耀式休闲，虽然他们对某个旅游地并没有什么深入的了解或特殊的选择，只是因为来这个地方旅游的人常常是社会地位较高的人或是有一定文化品位的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.将占有社交关系视为一种能力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着互联网对社交方式的改变，人们更容易与陌生人交流，这也影响了人们对感情的态度。有些人不愿意将自己的感情全部倾注在一个固定的对象上，他们想和更多的人保持一种轻松和暧昧的状态，甚至以关系数量为自我评价的标准之一。他们与越多的人保持某种情感关系，他们觉得自己越有魅力或能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的情况也发生在一些人对社交资源的过分重视上，他们不断参加各类聚会，在人群中大力分发自己名片、主动加别人的微信好友，他们觉得认识更多的人是自我能力的一种体现，也以备在之后能够利用这些资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d41aab60fb67abe5155ba842085b73e0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-20a6d2e7d6c5db8165fd8852151cba56_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;358&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们常常谈论“断舍离”，在各类广告中也会看到极简主义的宣称，仿佛极简主义已经被包装成了一种生活方式。但实际上，极简主义并不是物质主义的完全对立面，它不是为了简单地抵制消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极简主义的核心是一种思维工具。一方面，它倡导我们将注意力从自己渴望的事物上转移到正在拥有的事物上。比如，一些人想占有更多的社会关系，但其实他们对自己更重要的关系却缺少关注，他们和新认识的人在酒桌上谈笑风生，却很少关心自己的家庭成员。另一方面，它激励我们更好地认识自己——明白哪些事情是我们真正需要的，哪些东西只是商业文化通过广告潜移默化强加给我们的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是以上两个方面的倡导和鼓励，极简主义的实践过程更像是自我认识、自我控制、将生活的重心转移到自身周围的过程，会给我们带来很多好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.更懂得自尊&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，低自尊和物质主义有着特殊联系。那些对自身感受不好的人，更容易陷入物质主义，因为他们无法从自身更好地评价自己，所以倾向采用外界的评价标准，比如相信占有更多的财富和社会资源才会被人尊重和肯定。而极简主义将我们的注意力转向自身，更好地从自身出发来认识自我的需求，从而进行自我评价，使得人们更容易增强对自我的认可和好感，提高自尊水平(Matthews，2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.减少压力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;践行极简主义，不仅会让我们的居住环境上变得更加干净和条理化，也让会我们的内心更加清晰、有秩序感，这有助于减少压力的来源。在这个减少不必要事物的过程中，我们也能获得更高的控制感，使生活的满意度得以提高（Wiest,2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.提高幸福感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些研究表明，生活经历才能带来更持久的幸福，而不是我们占有的东西。购物本身能为我们提供即时的快乐，但很难带来长久的幸福，因为当人们习惯了新物品，购物时的愉悦就消散了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，物质主义和婚姻不幸福存在相关性。研究者对1700对伴侣进行了问卷测评，结果显示那些物质主义水平得分高的情侣比分数低的情侣对婚姻的更不满意，觉得双方的联系更少(Gregoire,2014) 。极简主义鼓励我们将精力从物质追求转向自身现有的物品和人际关系上，所以它有助于我们维持和增进关系的和谐，提高幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e79fb439038bfd22bf8be8c8e9d6eec_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;564&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-77081b390a10da4af03001e2198da1b9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;358&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做一个极简主义者并不难，从一些具体而细微的行动开始，你就会逐渐发现自己的生活越来越简单和快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在物质层面上，你可以这么做：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.扔掉不必要的物品：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不舍得扔掉很多东西，是觉得以后能用到。为了在物品的取舍上更明确，我们可以设定一个参考标准，比如在18个月之内是否被使用过；如果觉得有些东西被扔掉非常可惜，我们到小区内询问是否有捐赠箱，或是通过网络获取一些捐赠渠道，将这些东西被需要的人再次利用；对一些有纪念意义的物品，我们可以在捐赠前拍照留念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.合理消费，培养理财习惯：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在购物前列出较为详细的清单，这不仅节省购物时间，也有利于我们减少对不必要商品的购买；同时培养良好的理财习惯，为自己设定一定的储蓄额度，减少不必要的消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.每个季节进行物品整理：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在季节更迭的时候，往往也是我们购买衣物或特定家庭用品的时候，在这样的时间节点进行较为彻底的大扫除和物品规整是一个不错的选择。我们可以清除房间里的灰尘，整理衣柜和抽屉，丢弃堆积的多余物品，简化居住空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.从小事做起培养极简意识：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，在旅行之前，对出行做出较为清晰的计划，同时列出这些计划需要的物品，在出发前严格按照这些清单和计划进行准备，减少不必要的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，在自己的房间开辟一片干净的区域，比如餐桌、床头柜或是经常使用的抽屉，利用这些无杂物的区域来激发对极简生活的感受。如果你享受这样清洁干净的环境，一点点地扩展它，从一个床头柜到梳妆台，再到整个房间，循序渐进的简化过程会容易上手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仅仅是物质生活的简化并不能真正解放我们的心灵。很多时候，让我们感到疲惫的是复杂的人际关系。对亲密关系缺失的恐惧，对潜在社交资源的渴望，都在消耗着我们精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7605f307e0be62092ff1fd4dc5b6606e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而若是想要从精神层面上践行极简主义，你可以这么做：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.明确个人边界&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让生活变得复杂的原因之一，有可能是我们过于“和善”，总是允许别人侵入到自己的个人边界中，将自己的生活与他人的生活不必要地纠缠在一起。当别人越过我们的个人边界，诚恳地表达出来，让别人知道你的真实感受和想法，这会让生活变得简单很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.追求真挚的亲密关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人为了逃离孤独而仓促恋爱，有人会同时维持多份情感关系，这些行为背后隐藏着将情感物化的思维。严肃地对待情感，亲密关系不是脱离孤独的避难所，是愿意投身到两人世界的庄重选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，也要勇敢拒绝有害的关系。要相信自己能够把握自己的人生，勇敢离开伤害自己的人。糟糕的关系会让你的生活不断复杂化，让你的情绪复杂化，让你深陷其中。从糟糕的关系中脱身后，可以搬到一个新地方居住，将与之相关的物品扔掉或打包，以新的面貌开始新的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.保留自己真正需要的社交&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，我们因害怕在竞争中落后而参加各类社交活动，想积累更多人脉，但却忘记了身边的家人和好朋友。真正需要的社交常常是支撑性的，而不是消耗性的。虽然有时候家人和朋友对我们提出批评，但常常是出于关心，不是为了压制和打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.留一定的独处时间&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;极简主义倡导我们转向自身的需要，而为了更好地认识自己，独处和自我反思是必要的。腾出一定独处的时间，不必很长，每天晚上15分钟到30分钟，或是在洗澡时进行，静心回顾近况，思考自身的需求和渴望都是一种不错的实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读完这里，看看你的周围，是不是有哪些东西很久没有使用了，有哪些东西是不必要的？也希望你想一想，哪些人是你该投入更多的时间和精力去珍惜的，却被你忘记了？是不是有些人，你始终想要忘记，但一直不舍得下定决心舍弃？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们生来两手空空，离去也带不走什么。在这漫长的生活中，不如多多去发现自己真正需要的东西，努力去爱护真正爱我们的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gregoire,C.(2014).The Psychology Of Materialism, And Why It’s Making You Unhappy.huffingtonpost.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matthews,K.(2015).3 PsychologicalBenefits of Minimalism.productivitytheory.  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wiest,B.(2016).12 Reasons WhyMinimalism May Be The Answer To Anxiety.thoughtcatalog.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想好好恋爱，收获平等且长久的关系，请戳私家课：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&quot;&gt;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/22321313/answer/231494125&quot;&gt;人在迷茫时该干什么？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20551945/answer/437847137&quot;&gt;性格内向真的不好吗？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27355234/answer/235385236&quot;&gt;恋爱中有哪些博弈？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-14-46744366</guid>
<pubDate>Sun, 14 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>贫民窟小公主：独立又骄傲，精致且贫穷</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-10-01-45819285.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/45819285&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-47cf026b2631be060e072385c3dcc719_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;作为一个平时只喜欢买书的单身直男，我很难加入女同事们的聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们讨论哪个外国牌子的猫粮比较好，哪家法餐好吃、分享口红、护肤品。前几天开会讨论时，她们告诉了我一个她们自创的名词：&lt;b&gt;贫民窟小公主&lt;/b&gt;——引发了我浓厚的兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-63762e5350b7dd1fe29ed4e2a0598895_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;864&quot; data-rawheight=&quot;516&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;【基本释义】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;追求精致生活、但其实没有多少收入、更没有多少存款的女性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;【适用人群】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其适用于大学生和初入职场的年轻女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;【词义辨析】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;她们成长过程中往往接受过消费文化的熏陶。典型情况是父母收入水平不错，属于社会中上阶层。但由于初入职场、刚开始脱离父母的供养，存不了多少钱。月光，常常自觉处在贫穷边缘。&lt;/b&gt;如果被家人或亲戚询问“今年存了多少钱呀？”，她们通常会回答：“今天天气不错呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们追求流行的精致生活，要穿好用好，吃好喝好，喜欢精美的服装鞋包、生活用品……&lt;b&gt;不熟悉的人很难将她们的生活与她们的银行卡余额联系在一起。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;她们是因为追求精致生活而变穷，还是虽然“穷”，其实手边可支配的现金又刚好还够她们这样供养自己。&lt;/b&gt;她们时常冲动消费，但又比较负责，会在发工资之前默默忍耐，&lt;b&gt;当工资发下来后又好了伤疤忘了疼。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;【使用说明】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建议用于自我说明或自嘲，不可随意形容他人，以免引发不必要的误会或冲突！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【例句】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正确用法：“作为贫民窟小公主，我们不能向贫困低头，要尽己所能地追求更好的生活。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;错误用法：A：“你是一个贫民窟小公主吧”  B：“你骂谁呢！”&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了研究贫民窟这个人群，我特意查阅了一些数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，第一财经商业数据中心联合天猫国际，发布了《天猫国际年度消费趋势报告》。报告显示，&lt;b&gt;一二线城市90后和95后女性消费者是进口消费的引领者。&lt;/b&gt;她们的消费有三个特征：&lt;b&gt;爱尝鲜、轻奢生活、抗初老。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询公司贝恩也在2017年发布了《中国奢侈品市场研究》。研究发现，&lt;b&gt;年轻消费者，尤其是千禧一代（20-34岁），成为奢侈品市场增长的主要动力。&lt;/b&gt;女性品类引领国内市场增长，其中化妆品、女士服装、珠宝占主要份额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的一些朋友就是这场消费升级大潮中的弄潮儿。而有意思的是她们又常常“哭穷”，扬言“剁手明志”，又在冲动之后吃土数日，苦苦等待下个月的工资……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0086d67d73fccc63c81e29dc5419d544_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1400&quot; data-rawheight=&quot;788&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0086d67d73fccc63c81e29dc5419d544_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;小公主们为什么这么穷&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面的两组数据来看，当下的年轻女性似乎比过去的人更喜欢花钱，储蓄意识更淡薄，是这样吗？小公主们的钱又都花在哪里了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在KY粉丝群中做了一个关于女性消费情况的小调查，共收到500份反馈，得出一些结论，此处仅供参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q1.年轻女性越来越爱花钱？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们按照出生年份锁定了4个年龄段的女性群体，分别为：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;85年以前出生，   85-89年出生，  90-94年出生，  95-99年出生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从数据来看，收支基本平衡的女性人群占比在30%上下浮动，最低为26%，最高为38%，没有明显的升降走势。而收入大于支出的人群占比从59%一路降到18%，&lt;b&gt;支出大于收入的人群占比从8%一路升至44%。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;年轻的女孩子越来越敢消费了，看起来是有一定道理的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-88875534f42253041e2ef20ce34d2532_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;789&quot; data-rawheight=&quot;395&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-49e62ddb39371dfac41cfd3fb03d29c3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;791&quot; data-rawheight=&quot;404&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从存钱的习惯上也能看到类似的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;80后女生有存钱习惯的人占比73%，而90后女生有存钱习惯的人只有54%。或许你说，可能是很多95后还没有工作，拉低了数据，但在我们将90后女生群体细分为“90-94年出生”“95-99年出生”之后，两者的占比数据几乎没有变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6339d4bcd829bb31bde8248651986e50_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;722&quot; data-rawheight=&quot;404&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q2.钱都花在哪里了？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;90-94年出生的女性群体中，前三位分别是“房租/房贷”、“颜值” （衣服鞋包、美妆护肤、整形等）和“日常吃饭、通勤及生活必需品”。&lt;/b&gt;“颜值”在排序中的变化很可能与年龄、婚恋情况有关，有些女性表示在恋爱或结婚后不再像之前那么关注服装和化妆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在95-99年出生的女性群体中，“日常吃饭、通勤及生活必需品”成为开销占比最多的部分，紧随其后的是“颜值”，而“房租/房贷”的开销并不突出。因为这一群体的年龄约为18到23岁，多为在校学生，暂时无需为房租担忧，更愿意将生活费或兼职所得的收入花在日常开销和对自身形象的维持上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;管它有没有人疼，疼自己总是好的&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我研究贫民窟小公主们的过程中，我访谈了一些小公主。她们有一个普遍持有的观点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;管它有没有人疼，我疼自己总是好的吧。&lt;/b&gt;她们这样想，主要有以下几个观点支持：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.我都不确定结不结婚，存那么多钱做什么&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果现在问你三年后在哪里生活、过着什么样的生活，你很可能一脸茫然。在过去，虽然生活也会有所变动，但人们容易预测之后的人生走向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而如今，我们不确定自己会在哪一个城市定居，可能现在还在北京工作，三个月后就要去上海；我们不确定什么时候能结束单身，也可能犹豫自己将来是否结婚生子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在调查中，被问及“如何看待自己不存钱”，有不少人这么说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“感觉会存钱的人很会规划人生吧，而我看不了那么远”、&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“活着开心最重要，以后什么样谁知道。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们身处在流动性更大的社会中，面对更加不确定的未来，与其为难以捉摸的未来做精细打算，不少年轻人更愿意抓住尚可掌控的现在，及时行乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.怎么花钱，逐渐成为个人身份的重要体现&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们是谁？这个抽象的问题越来越难回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传统社会，绝大部分人处在坚实的社会关系里，容易获得身份认同；随着现代化，社会关系日益薄弱，人的身份意识还能勉强通过职业来满足，比如二三十年前，说起某人是医生或老师，我们就能对他过着什么生活、有什么社会地位有个大致了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现在，工作更像一种谋生手段，和“我们是什么样的人”之间的关系越来越微弱，&lt;b&gt;消费正在成为个人身份的坐标，越来越多人开始相信所谓“你就是你所消费的”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我们买东西在乎的不止于物品的使用价值，比如我们买一辆车，更主要考虑的是车漂不漂亮，哪一类人会买，别人对这档车的主人会有什么看法等等。无比丰富的商品已经构成了一套与社会身份相关的符号体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们没有充足的时间和机会真正了解一个人，所以我们会借助对方的消费行为判断其社会身份，比如ta穿着什么牌的衣服，喜欢什么样的休闲活动，常常去哪些地方吃饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;b&gt;通过消费来界定自我、塑造身份日渐成为一种简单、便捷的方式。&lt;/b&gt;她们告诉我，喜欢miumiu的女生，和喜欢celine的女生就是很不一样的性格，也代表她们愿意给自己贴上不同的标签，也会显然给外界留下很不一样的第一印象（直男表示一脸茫然）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;小公主们说，我们在选择生活方方面面的符号，也是我在向这个世界表达我是谁。虽然知道这是消费世界的大陷阱，但身在其中很难跳脱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-df1eaaf2fe2aaca92b6bd5f8dbbc4eed_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;992&quot; data-rawheight=&quot;758&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.我想靠自己对自己好，虽然我对自己的好的方式首先是买东西&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“花钱对自己好，总是没错的。”这是时下相当流行的消费观。细细想来，这种消费观隐含着对人际关系的态度：人际关系不稳定，充满不确定性，比如你对一个人死心塌地地好，最后还是可能分手，过去的情感投入、时间和金钱的投入都会沦为一场空，不如对自己好来得实在。&lt;b&gt;所以，这种消费观念实际上是在利用人们当下脆弱的安全感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;消费和生活方式看似比人际关系可期得多&lt;/b&gt;：我们穿的衣服会跟随我们，我们买的东西任由自己处置，我们吃的美食、喝的酒水都被自己享受了，&lt;b&gt;所以我们不会轻易失去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;贫民窟小公主，其实有着她们非常独立的一面。她们努力工作，然后用自己赚的钱消费自己想要的生活。她们自嘲的背后，是她们不愿意依赖父母和伴侣，还在努力支撑自己想要的一切。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是，因为在这个物质丰富的时代，人们能看到的对自己好的方式，最容易想到的还是消费。这也是对自己好最容易的方式——&lt;b&gt;一个好的爱人不能说找就找，一条喜欢的裙子还是有可能说买就买的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;小公主们之所以会感到如此窘迫，是因为社会发明了太多“你应该为自己买的”东西。&lt;/b&gt;只要你想要“对自己好”，想要追求更有品质的生活，你就会发现总有某些方面你还没有去探索和尝试。&lt;b&gt;一丛又一丛的“草”已被种下，等待你去拔；当你还没有拔完，又长出新的一丛。所以小公主们才会陷入因为消费而觉得“深陷贫民窟”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2499ca46131dbc4064ef88c062eddf0c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;没有存款也要像公主一样生活吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学家齐格蒙特·鲍曼曾在《工作、消费、新穷人》一书中如此说道：&lt;b&gt;消费社会不会轻易接受延迟满足的呼吁。消费社会是一个信用卡社会；而不是存折社会。消费社会是一个“现世”社会；是一个欲求社会，而不是一个等待的社会。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始我对这种现象的感受是更负面的。但在这次访谈的过程中，我问她们，你们真的开心吗？她们说，当然很开心啊。枯燥的生活，因为追求这些东西有了乐趣，和朋友之间有很多话题，还能因为某个领域的细分品味结交新朋友呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人说，我只是希望不要先埋头工作，总是后置生活本身。&lt;b&gt;我用的东西，我的搭配，都是我的一种自我表达。是我想要的“体面”，这种体面也不是给别人看的，是能让我觉得自己在用积极、认真的态度面对生活。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我才发现，贫民窟小公主们要的其实并不全是物质本身，更不是不知道这里面有消费主义的影响。&lt;b&gt;她们要的是自我表达、是生活态度；是社交、是关系，是彼此的欣赏，是相互认同的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同时代的人，也许归根结底追求的还是这些同样的东西，只不过也许过去的社会更鼓励大家用自己的生产能力去彰显自我，如今的社会更加鼓励起了用物质符号而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也有一些人同时表达了一种迷茫。比如说，&lt;b&gt;“有时也会觉得很累。不管你们直男懂不懂，在方方面面维持生活的有序已经需要付出大量的精力了，要精致更加是需要自我要求的。有时候真的挺累的。也会很焦虑，担心自己的收入水平和工作能力不能长期负担自己想要的生活方式。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想，贫民窟小公主们只是需要保持警惕：你是驾驭物质的小公主，不能反过来被物质绑架。如果“每个方面都必须达到一定标准”给你造成了压力和负担，也许是需要想一想需求的优先级排序的——在哪些方面做小公主对你来说是更重要的？小公主的核心，还是轻松、自信和快乐，永远都不会是贫民窟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（KY作者 / 夏超    编辑 / KY主创们）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想好好恋爱，收获平等且长久的关系，请戳私家课：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&quot;&gt;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-01-45819285</guid>
<pubDate>Mon, 01 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>什么是“青年痴呆”：明明很年轻，迷糊起来却犹如失智</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-25-45337018.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/45337018&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ffe4d39fd52985fe0eb40ce8487a43cb_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;很多人可能觉得，学心理学的人一定眼光犀利、思维敏锐，能娴熟控制注意力，很少粗心大意。然而，我们办公室从不缺少“傻事”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某位小姐姐上了半天班才发现：咦？手机落在早晨的出租车上了；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;另一位小姐姐碰见一个人想要加好友，拿出手机却打开了收款码；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某位小哥哥想给几个姑娘群发消息，结果拉成了一个微信群……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于戴着眼镜找眼镜这种事，那就更是数不胜数了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都做过类似的傻事，估计你也很难幸免。为什么身心状态良好的年轻人们会在生活里频频“失智”？他们的注意力跑哪儿去了？是巨大的生活压力让他们变得越来越“痴呆”吗？如果这些“青年痴呆”的现象也让你膝盖一痛，莫方，还有得救，继续看下去。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是“青年痴呆”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起注意力不集中、记不清东西，我们可能觉得这是一些小孩子或老年人才会遇到的问题，青年人拥有良好的身心状态，应该很少出现这些情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;青年们的理想状态是，有着明确的目标，在正确的时间内能将自己的注意力集中在需要完成的任务上，做事有条有理、清晰准确，很少马虎犯错。然而，实际情况是，&lt;b&gt;我们似乎越来越痴呆，常常粗心大意、说错话、记错事，有时智商还不在线。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8c7cc69a988a7e8a931dfa401ae39a9d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;【例句】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最近我的青年痴呆似乎越来越严重了，到了公司才发现，我早上分别穿了两双袜子的各一只，一黑一白，真潮……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那么，常见的青年痴呆有哪几类呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.注意力被劫持&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你有明确的目标，但是你没有控制自己的注意力，而被别的事情吸引了，比如你在街上走路，当前的目标是查看路况、注意安全，但是手机提示有人给你发来消息，你不由自主地和对方聊起来，结果脚下出现一道马路牙子，你就被绊倒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这主要是因为，注意力本身就是有限的，&lt;b&gt;而在这个信息爆炸的时代里，注意力更是成为了重要的资源&lt;/b&gt;。大商场里的巨幅广告屏不停播放，手机的信息提示灯不断闪烁，一些微信公号起着令人咋舌的标题……这些都在吸引我们的注意力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你不去控制自己的注意力，很容易从原本的目标上偏移，难免会出现一些痴呆的情况，比如你起身去接水，突然看到窗外的云天很美，到了饮水机才发现，刚才从桌上拿起的根本不是水杯，而是笔筒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.无法长时间专注在目标上&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你有明确的目标，即便你想要集中注意力完成它，但你发现自己很难做到，思绪总是不停游走，比如在难得的空闲周末，你想读一本期待已久的小说，当你翻开书，读两页就读不下去了，读着读着眼睛就失焦，不知道作者在写啥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想到中学时代能全神贯注地一天天学习，很多人觉得好像那时候才是自己人生的智商巅峰。现在读一本书、完整地看一部电影都很困难，注意力无法持久地倾注在一件事情上，&lt;b&gt;我们似乎习惯了碎片化的生活方式，注意力不停地从一件事跳到另一件事。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，注意力发生了转移，我们都毫无意识，比如刷了半天手机，才想起自己明明应该正在学习，刚才本想用手机查查资料，不知怎么就刷起了朋友圈……真是神思飘忽，宛如智障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.思绪随意游走&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你没有明确的目标，所以没有特别需要注意的事，注意力漫无目的地四处游走。听起来这种情况比较少见，现在每个人都这么忙，一件事连着一件事，怎么可能没目标呢。但这种莫名放空的状态并不少见，比如你上了一天班，回到家坐到沙发上，一坐就是十几分钟，什么都没做，也没想某件具体的事，很多事在脑海里一闪而过、甚至什么都没想，你就呆呆地坐在那里(Pang, 2016)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7089bad108322a24cb608ca626eb2bd1_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;256&quot; data-rawheight=&quot;239&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7089bad108322a24cb608ca626eb2bd1_b.jpg&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“青年痴呆”是怎么发生的？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么原因让青年人频频出现这类痴傻的情况？是因为高强度的工作，还是不规律的生活作息，或是巨大的社会压力？下面，就来看看一些能够影响我们的注意力的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.不要觉得你什么都能注意到&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人走路想事情，结果撞到路边的电线杆。那么，是因为他们没有察觉到眼前的电线杆，还是他们察觉到了，但认知系统因想事情被占用而无法对做出反应？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意力的负荷理论（Load theory）认为，&lt;b&gt;人的知觉能力是有限度的，当我们的知觉能力全部被占用时，我们就无法再注意其他的东西了&lt;/b&gt;，所以有些人在专心致志地工作时，他们很难听到别人喊自己的名字；而&lt;b&gt;当我们正在做的事在知觉负荷上很低，我们剩余的知觉能力就会无意识地从任务上移走，去寻找其他的刺激物，从而造成分心。&lt;/b&gt;如果不想受到走神的困扰，我们就需要耗用自己的认知资源来控制这些可能游走的注意力(Lavie, 2010)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，不要过分相信你什么都能察觉，当你费力思考别的事情，你的注意力可能会被全部占用，这时那些看似非常的简单小事情你都会无法完成，比如你一边打电话一边进地铁站，刷了半天卡怎么都刷不进去，是因为你从口袋里拿出来的是身份证或工作牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*注意力太集中一定是好事吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们将全部的注意力都倾注在一件事情上，这自然会避开更多可能的干扰信息，但这种全神贯注并非在所有场合中都是有利的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在开车时，我们不仅要注意眼前的路况，还希望能对某些意外情况及时做出反应，路边跳出一只动物，甚至有人突然穿马路等等，但是在全身心地注意眼前的时候，我们很容易出现非注意盲视（inattentional blindness）：&lt;b&gt;对视野内的某些意外刺激缺少感知，明明自己看着眼前，但某些明显的东西却看不见。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听起来有些令人难以置信，Simons和Chabris对此做过一个著名的实验。他们要求被试观看一段录像，身着黑色和白色球衣的队友混在一起来回传球，被试需求计算其中一队投掷篮球的次数。在游戏过程中，一位身穿黑色大猩猩皮毛的人会穿过队员们。结果发现，追踪白色球衣队员的人只有8%的人注意到了大猩猩的存在。因为他们全部注意力都集中在了白衣球员们身上(Anderson, 2014)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7f505e28f54b096ae1431d7125f74ee0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;543&quot; data-rawheight=&quot;348&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.为什么持续地专注那么难？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，从分心的发生到做出调整，我们需要经过以下三个步骤：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a.监控注意力的焦点，发现分心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b.将注意力从分心的事物上解放出来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c.将注意力重新指向到计划的事物上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人很难专心，是因为在某些步骤上缺少足够的感知和调控能力。当然，这些能力是可以通过练习来提升的（后文会介绍练习方法）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;是否有人在场和性格特质也会影响我们的注意力&lt;/b&gt;。 研究发现，当外向者做简单的任务时容易分心，因为外向者需要更多的刺激物才能完全占用自己的知觉能力，但这时如果有人在场，并会对他们的行为做出潜在的评价，外向者会变得更加专注(Stein, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们现在不能再像中学时代那么专心地读书学习，可能是因为离开学校的氛围太久，我们调控注意力的能力有所下降，也可能因为在读书时没有足够的动力，也没有老师或同学的在场，我们很难将自己的注意力放在阅读上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-eb30254ee0e4da7adaa8aab6f5ad2265_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;521&quot; data-rawheight=&quot;302&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-eb30254ee0e4da7adaa8aab6f5ad2265_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何变得专注，走出“青年痴呆”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活如此残酷，我们怎么能继续痴呆下去？下面我们给出一些建议，帮助大家提高自己的专注力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.培养良好的时间管理习惯&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任务本身的难度，并非占用我们注意力的唯一因素，我们对任务难度的评判和态度也很重要。想要将注意力全部倾注在任务上，减少分心，我们可以合理地评估任务的难度和重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分心、走神很难避免，但良好的时间管理能为任务的完成提供了更好的保障。将任务进行细化，分配到具体的时间表里，时常对照这些安排，调整自己的工作节奏，我们可以有效地减少注意力不集中造成的负面影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.不要迷信“一心二用”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们很多时候犯傻，是因为当时正在一心二用，没有察觉到需要注意的地方，比如早晨起床放着音乐去刷牙，听着熟悉的歌想起了某段往事，刷了几下才发觉自己将洗面奶当成了牙膏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时我们能一心二用，比如一边吃饭一边刷美剧，是因为这两件事占用着不同的感觉通道且相对简单，有时是因为我们对一件事非常熟悉，基本可以自动化，无需耗费太多的认知资源(Anderson, 2014)。但是这并不意味着我们真的能处理所有的双重任务，如果在一件事上消耗过多的注意力，我们就很难再去完成另一件事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.通过冥想，提升你的专注力：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面讲到，对注意力的控制是可以通过练习来提升的，冥想就是比较有效的方法。冥想是一门察觉和观察的艺术，可以减少压力，将身心带入自然和解放的状态，而冥想之所以对控制注意力有帮助，是因为冥想本身就非常关注注意力。下面介绍两种冥想的方式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a.集中注意冥想&lt;/b&gt;（Focused Attention Meditation）:这种冥想方式要求冥想者将注意力集中在一个事物上，可以是一支蜡烛、一幅画，可以是呼吸、甚至一种感觉。我们可以找一个安静的地方，后背挺直，保持良好的坐姿，闭上眼，深呼吸，让自己放松下来，感受自己的呼吸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了维持专注，我们需要始终监控注意力的质量。刚开始，注意力会从被选定的东西上游走，这很正常，关键是我们要确认注意力移走的过程，去识别它的发生，比如我们冥想时将注意力放在呼吸上，会在某个时刻突然移到膝盖的疼痛上。接着，我们要努力释放这种分心状态，将注意力调整到呼吸上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程能培养我们专注于特定目标的敏感度和稳定性。对初学者来说，冥想过程会遇到更多的分心，这些调控过程需要反复练习。在熟练之后，我们在这些步骤上就不需要付出太多的努力，能更专注于当前的任务，一旦分心就会有所意识，可以及时调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7bbadfc30c62571d3a048d51bb2ee50f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;474&quot; data-rawheight=&quot;290&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b.开放监视冥想&lt;/b&gt;（Open Monitoring Meditation）：这种冥想与集中注意冥想不同的是，我们不需要将注意力集中在一个固定的事物上，只需保持监控状态，对周围的刺激、身体的感受、脑海中的想法都保持在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些刺激或想法就是一束束信息流，像水流一样轻轻地滑过我们的头脑。我们无需刻意做出选择，也无需做出理解和判断，我们需要做的就是察觉它们的出现、它们的变化和它们的消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种冥想的核心目的是帮助我们对自己精神世界的某些内隐特征产生一种清晰的自反性察觉，更了解自己的情绪和认知习惯，从而获得心灵的清明和智慧，更好地控制自己的心思的变化(Lutz,Slagter,et al.,2008)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望大家能通过这些建议和练习更好地控制自己的注意力，远离青年痴呆：不要在拍美食的时候打开了扫一扫；不要在微信转账的时候，将自己的密码输入到金额栏里……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anderson, J.R.(2014).Cognitive Psychology and Its Implications(8th ed.).Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lavie, N.(2010).Attention, Distraction, and Cognitive Control Under Load.Current Directions in Psychological Science,19(3),143-148.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lutz,A., Slagter,H.A., Dunne, J.D.&amp;amp; Davidson,R.J.(2008).Attention regulation and monitoring in meditation.Trends in Cognitive Sciences,12,163-169.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pang, A.(2016).So, What Is Distraction Again?.psychologytoday.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stein, L.M.(2012).The benefit of distractions:the effect of sicial and non-social distractions on boredom and perfermance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想好好恋爱，收获平等且长久的关系，请戳私家课：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&quot;&gt;https://www.zhihu.com/remix/albums/1010247731499106304&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-25-45337018</guid>
<pubDate>Tue, 25 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我梦见飞翔、追逐、掉牙齿、毕业 | 梦是什么意思？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-19-44953822.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44953822&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-688f5ba7ad14cfa4e857e0350cbe78c7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;你平时做梦吗？你梦见的是日常琐事，还是各类奇思妙想？你会不会总是做同一个梦？梦的内容对我们来说究竟有什么意义，真的能预知未来吗？……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于梦，有太多问题可供讨论。即便当前的科学水平比起从前已足够发达，梦依然在人们心中保持着神秘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们就来聊一聊“梦”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1fe84043a14b098f78916e17e736579c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;537&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我很少做梦，而有人天天做梦？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实是，每个人都做梦。只是有些人能记得，而有些人想不起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们睡觉的时候，看似闭上的眼睛，其实不是完全不动的。我们的眼球在睡眠中有时会快速转动。这被称为是睡眠的“快速眼动期” （REM睡眠，rapid eye movement sleep）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对人在睡觉时的脑电图进行分析，睡眠可被划分为REM睡眠和非REM睡眠（non-REM sleep）。人睡觉时，不同阶段的睡眠进行着周期性变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-21d049d874a02abbd504ff27685820ff_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;766&quot; data-rawheight=&quot;452&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;                          （睡眠图，from Wikipedia）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做梦与REM睡眠有着紧密的关联。心理学家Aserinsky和Kleitman（1953）曾对此做过研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在REM睡眠期间，被试共被叫醒27人，其中有20人能详细讲述自己的梦境，其余的7人次虽无法回忆梦的内容，但能感觉在做梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在非REM睡眠期间，被叫醒的23人，其中19人说自己没做梦，其余4人也只能模糊地感觉好像在做梦，同时无法描述梦的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*为什么我总是记不住自己的梦？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你能否记住自己的梦，很大程度就取决于你在睡眠的哪个阶段醒来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你作息规律，又总是在非REM睡眠阶段醒来，那么你很少会记得自己的梦，甚至觉得自己从不做梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果你在REM睡眠期间醒来，你往往能记住一个生动精彩的梦。因为REM阶段在夜间也会出现数次，那些在半夜容易醒来的人更容易记住自己的梦。我们也都经历过，半夜醒了，跟自己说一定要记住这么精彩的梦，而在早晨醒来时仍然完全遗忘了。这就是因为最终睡醒时，你不在快速眼动期（Eichenlaub，2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而即便醒来时知道自己刚做了梦，也能清楚地想起梦的内容，人们仍然会很快忘记它。研究发现，在做梦后5分钟，人们就会忘记接近一半的内容，再过5分钟人们会忘记90%的内容。如果你做了一个美梦，又不愿忘记它，醒来时就赶紧将它写下来吧&lt;/b&gt;（Nichols，2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*“鬼压床”究竟是怎么回事？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在REM睡眠阶段，运动神经元处于被抑制的状态，控制姿势的主要肌肉保持在松弛状态，身体近乎瘫痪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个状态有个好处，就是阻止我们将梦里的行为真的做出来。不然的话，我们会随着梦境在床上踢来打去，很容易对自己和身旁的人造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而有些人患有REM行为障碍，&lt;b&gt;无法良好地抑制运动神经，容易在睡觉时剧烈运动，比如踢腿、叫喊或甩动手臂&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;这种情况多见于老年人，这与他们的大脑机能的衰退也有关&lt;/b&gt;（Kalat，2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;与此相关的还有另一种被神秘化的现象，就是传说中的“鬼压床”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鬼压床就是人们觉得明明醒了却像被鬼压在了床上一样，完全动不了，觉得好害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;鬼压床的学名，其实是睡眠瘫痪（sleep paralysis）&lt;/b&gt;。处在睡眠瘫痪的人，感觉自己醒着但全身无法动弹，也无法发出声音，还可能出现幻觉，为此惊恐万分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种现象被认为与REM睡眠的失调有关。&lt;b&gt;当人的意识从睡眠状态浮出，但运动神经元仍然处于抑制状态，人就会出现“明明觉得自己已经醒了，身体却完全动不了”的情况——这就是睡眠瘫痪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“鬼压床”一般出现几秒至数分钟，这种状态常常与高度焦虑、时差或缺乏睡眠有关（Davis，2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*做梦对记忆特别重要，如果你突击考试背书，一定要留时间给睡觉和做梦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时，我们会察觉梦中出现了最近见到的人、体验的事，有时是前一天前，有时是几天前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记忆专家认为，海马体会筛选一些前几天的事，将之从近期记忆巩固为长期记忆，还会将一些记忆内容转移到大脑皮层，将之转化为永久记忆。&lt;b&gt;而在这个记忆存储的过程中，做梦会帮助记忆内容的迁移，有助于我们永久记忆的形成&lt;/b&gt;（Nichols，2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*如果不让人做梦，会怎么样？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家还做了一个残忍的实验。他们尝试在人们每个REM睡眠阶段开始时，就将人唤醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aserinsky和Kleitman发现，连续几夜被剥夺REM睡眠的人会有焦虑、烦躁和注意力不集中的表现。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一旦让他们恢复睡眠，REM睡眠会比之前有显著的延长。他们会开始猛地做梦，对之前的剥夺进行补偿，这被称作REM反弹。也就是说，做梦对我们来说是一种必需品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f546c633b8a24943a2bc2708c42ae333_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;741&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我常常梦见被人追赶，这意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有句俗语“日有所思，夜有所梦”，是有一定科学道理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;研究发现，梦的内容与我们压抑某些不情愿的想法（失业、争吵、亲友生病或去世等）有紧密联系，那些在睡前要求思考这些想法的人，更容易做与此相关的梦，也倾向于做令人痛苦的梦&lt;/b&gt;（Nichols，2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于梦如何反映现实生活，每个文化都有自己的解梦大全。在网上搜一下“解梦”，我们就能看到各类各样的说法，有些还互相矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家Clyde Ward（1961）将梦的主题划分为三类：&lt;b&gt;第一类梦与人际冲突有关&lt;/b&gt;，比如被追赶、坠落等；&lt;b&gt;第二类梦与性冲动有关&lt;/b&gt;，比如性经历，吃美食、捡到钱等；&lt;b&gt;第三类梦与超我焦虑有关&lt;/b&gt;，比如裸体、考试失败、迟到、穿着不当等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便梦的内容千奇百怪，但实际上有许多反复出现的主题，这些主题甚至是跨文化和地区的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jalees Rehman（2015）对比了三项有关梦境主题的研究，参与者分别是中国大学生、德国大学生和加拿大大学生，三个群体的梦境主题高度重合，&lt;b&gt;其中有8个梦境，在三个国家的学生中，出现率都排在前十位，分别是：1.被追逐；2.坠落；3.迟到；4.飞翔；5.性经历；6.考试失败；7.活人去世；8.学校、老师、学习。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些梦有什么明确的意义很难说明。即便是一个娴熟的解梦师，也要结合梦境的具体内细节、做梦者的当前状态才能给出合理的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们选了4个主题给出一些意义说明，仅供大家参考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.被追逐：&lt;/b&gt;这可能预示你在生活中正面临某些困难，但你不知道如何应对，所以害怕、焦虑想要逃避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果追逐你的是动物，这可能说明你正在躲避自己的某些激烈情绪，比如愤怒；如果追逐者是神秘的陌生人，这可能代指一些童年经历或过去的创伤。这样的梦也可能有积极意义，它说明我们需要面对一些被我们忽视的东西(Cherry,2018)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.春梦（性经历）：&lt;/b&gt;梦中的性很少是关于性本身的。大部分时候，梦中的性与身体的结合无关，而是关乎心理层面上的结合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你梦见自己与另一个人发生性关系，这可能说明你期望与这个人建立精神上的连接，或者&lt;b&gt;你希望自己能拥有这个人身上某些特定的品质&lt;/b&gt;。当你做了春梦，睡醒后可以想想，这个人身上最突出的三个特点，或许这些品质正是你所渴望的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.飞翔：&lt;/b&gt;飞翔的梦常常与我们生活的愉悦、高兴有关，可能是因为我们能够完成设定的目标，感觉自己充满力量，或是我们从之前疲惫、重负的状态解脱出来(Gonzales,2016)。&lt;b&gt;但如果你在梦中飞得很艰难，可能说明你对自己缺少信心，或是生活中有某些人或事在阻碍你前进。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.坠落：&lt;/b&gt;如果你梦见坠落，并为此感到害怕，这预示着不安与焦虑。你可能在某件事情上失败了或遇到巨大挫折，梦在释放你没能达到预期所积压的感受。&lt;b&gt;如果你高兴地坠落，这可能说明你并不害怕改变，并决定拥抱生活的变化&lt;/b&gt;(Atherton,2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;*还有些人可能会疑惑，为什么他们总是做噩梦，有时还是同一个噩梦？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;噩梦最常引发的情绪是害怕与紧张，很多人会从梦里惊醒。噩梦的发生，往往与做梦者当时所处的高压状态有关，诱因包括压力、恐惧、创伤、情感问题、疾病、药物使用等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同一个梦反复出现有一个解释是&lt;b&gt;“危险模仿理论”&lt;/b&gt;。根据这个理论，梦是一种古老的生物防御机制，目的在于反复地模仿可能发生的危险事件，为了让人在醒来的生活中对危险有所准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;所以，如果你频繁地做同一个梦，很有可能是因为你生活中有某个危害源持续存在，一直让你感到不安&lt;/b&gt;（Nichols，2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d4891780fe57c3b2b01376392dae674e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;369&quot; data-rawheight=&quot;276&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d4891780fe57c3b2b01376392dae674e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我在梦里常做坏事，是不是说明我内心邪恶？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起梦的解析，我们无法绕开弗洛伊德。在他看来，&lt;b&gt;梦因人的愿望而起，梦境便是现实愿望的过程。&lt;/b&gt;然而，我们知道很多梦稀奇古怪，根本无法将之理解为一个逻辑通畅的事件，更好像难与“愿望的达成”相联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，弗洛伊德有他的解释。弗洛伊德将梦分为两类：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一类的梦是愿望简单的达成&lt;/b&gt;，典型代表是儿童的梦。这些梦一般比较短暂、清晰，容易理解，只要问问一个儿童最近的生活与想法，就能找到合理的解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德举了这样一个例子：“一个三岁零三个月大的女孩第一次坐船去湖上，临下船时不愿离开，放声大哭。在她看来，这次游船之旅是在是太短暂了。第二天，她说：昨晚我又去坐船了。不难猜测，梦中这段旅程肯定更久。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二类的梦是愿望经过改装后的达成，很难直接辨识。&lt;/b&gt;因为做梦者本身对其愿望有所顾虑，只得以不直接的方式进行表达。于是潜意识给梦化了妆，以至于看起来扑朔迷离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德认为，梦中的愿望实际上是人的&lt;b&gt;各种本能冲动&lt;/b&gt;。这些冲动所触发的行为，在现实生活中很可能从道德、美学等角度看来是丑陋肮脏、有失体统的，我们才会用各种变通的方式，去在梦中表达和自己的愿望 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;弗洛伊德认为，如果我们去回想自己的梦境，然后自由联想，问问自己这个梦的某个细节让自己想到了什么——哪怕看起来是毫无逻辑的，只是去追问那一刻头脑中出现了什么，可能就能找到一些解梦的线索。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人对弗洛伊德的解梦方式非常不满，感觉他过分强调潜意识中的原始冲动，似乎每个人在梦里都成了用心险恶的坏人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德认为这种说法是对精神分析的不公待遇。他说：&lt;b&gt;“精神分析只是证明了柏拉图的一句话：好人做梦，坏人作恶。”&lt;/b&gt;好人也会有潜意识中“不好”的欲望和愿望，然后他们通过幻想或者做梦释放。只有付诸行动的，才是坏人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解这些后，你可能发现，梦的神秘色彩依然没有完全消失。梦将我们当前生活的某些时刻、记忆深处的某些碎片带入自身，但它为什么选择这些素材，却舍弃了其他素材？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;比如说，我在成长的过程中，反复做三个梦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个是“掉牙”，是儿时的梦。小时候我在很多年里反复梦到自己满口的牙齿都掉了，既没有鲜血也没有疼痛感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二个是迷路，我经常梦到自己在前往某个地方的路上，通常是回家，然后我怎么也找不到回家的路。梦中既有着急的心情，随着天色越来越暗也会有恐惧感，还有一种难以挥去的忧伤。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三个是毕业和返校，其实离毕业已经过去好些年了。但还是常常梦到毕业那一天，或者是毕业后回去学校探望。梦中也是一种十分伤感的心情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我的梦中，你们不难看出，我的梦很接近弗洛伊德说的儿童的梦，他们总体来说非常直接。利用今天文章的理论，你们也可以尝试分析我看看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梦对我们记忆素材的取舍，与我们的身心状态究竟有多大的关联，又能否给予我们某些明确的启示？这些关键问题依然暧昧不明，或许这也是我们津津乐道的原因所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你有过什么印象深刻的梦么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得这个梦与自己的状态有什么具体联系吗？来与我们交流吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（KY作者/夏超   编辑/KY主创们）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aserinsky,E.,&amp;amp; Kleitman,N.(1953).Regularly occuring periods of eye mobility and concomitant phenomena during sleep.Science,118,273-274.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eichenlaub,J-B,et al.(2014).Resting Brain Activity Varies with Dream Recall Frequency Between Subjects.Neuropsychopharmacology,39,1594–1602.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kalat J.W.(2009).Biological Psychology.p277.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nichols,H.(2017).Dreams: Why do we dream?.medicalnewstoday.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davis K.(2017).Everything you need to know about sleep paralysis.medicalnewstoday.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rehman,J.(2015).Typical Dreams: A Comparison of Dreams Across Cultures.researchgate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ward C.H.,Beck,A.T. &amp;amp; Rascoe,E.(1961).Typical Dreams:Incidence Among Psychiatric Patients.Arch Gen Psychiatry,5(6):606-615&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gonzales,E.(2016).8 Common Dreams and What They Mean.harpersbazaar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Atherton,S.(2017).The 10 Most Common Dreams &amp;amp; What They Mean.dreams.co.uk&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cherry,K.(2018).9 Common Dreams and What They Supposedly Mean.verywellmind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西格蒙德·弗洛伊德.(2016).精神分析引论.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-19-44953822</guid>
<pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>感到孤独，可能因为你对现有的关系不满意 | 如何减少孤独感</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-18-44860314.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44860314&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d927e7f6b19af99ef53495c6109fb1b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原著 / John Cacioppo &amp;amp; William Patrick&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KY导读作者 / 隋真&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编辑 / KY主创们&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今孤独正变得越来越普遍：调查表明，有将近五分之一的美国人强烈地感到孤独；而2004年的社会调查显示：参与者中感觉“没有人可以与自己讨论重要问题”的比例是1985年的三倍（Cacioppo &amp;amp;Patrick, 2008, p. 6 &amp;amp; 38）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独不单让人痛苦，还很危险。&lt;/b&gt;研究发现，&lt;b&gt;孤独的心理状态会让一个人的死亡风险提高26%&lt;/b&gt;，而长期孤独会削弱人的免疫系统，导致孤独者更容易过早死亡（Knowles et al.,2015; Cacioppo &amp;amp; Patrick, p.77）。那么，该如何帮助孤独者走出孤独？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芝加哥大学心理学教授John Cacioppo对孤独进行了20多年研究，并将研究成果写成《孤独（Loneliness）》一书。今天我们就为大家导读这本书，来聊一聊：&lt;b&gt;什么是孤独？人为什么会陷入孤独？孤独如何引发更多的孤独，&lt;/b&gt;以及&lt;b&gt;如何缓解孤独&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-242ee3e65f7450fc09b1249cbed869ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;427&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;感到孤独，&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;意味着你得寻找更有意义的联结&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家认为，&lt;b&gt;孤独是由于人们没有获得足够的、令自己满意的社会联结，而导致的不舒服的情绪体验。&lt;/b&gt;“满意”的标准多种多样、因人而异。有些人享受深度交往，有些人喜欢更广泛地交际。因此，同样的境况下，人们的孤独感也是不同的（Boomsma et al., 2005; Khazan, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们下意识地认为：感到孤独意味着这人形单影只。但实际上，&lt;b&gt;人们可以在独处时未必感到孤独，也可以在人群拥挤时感到孤独。&lt;/b&gt;因为&lt;b&gt;孤独来自于人们“拥有的联结”与“渴望的联结”之间的差异，它是一种主观感受。&lt;/b&gt;一个人可能被他人围绕，却因为渴望某种联结而不可得，于是感到孤独；而&lt;b&gt;独处则是一种客观状态，是“此时此刻只有我一个人”。&lt;/b&gt;人们可能主动选择独处，比如，他们可能对现有的联结非常满意，所以没有意愿与他人接触；他们享受独处，并不感到孤独。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如何区分自己是“安于独处”还是“感到孤独”呢？我们可以通过自己的情绪状态进行判断——&lt;b&gt;孤独会让人感到不安、痛苦与耗竭；而“安于独处”的人，会在独处时感到平静、甚至富有创造力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;尽管孤独不是一种舒适的感受，但它带来的并非只有消极的影响。&lt;/b&gt;Cacioppo教授认为，孤独是一种有用的“社交痛处（social pain）”，&lt;b&gt;当人们的社会联系变得脆弱，甚至即将崩溃时，孤独就是信号。&lt;/b&gt;孤独帮助我们更好的生存，依恋关系的提出者John Bowlby写道：“年幼的时候，从特定的看护者身边被孤立开来是非常危险的。不难想象，动物们有与同伴保持联结的本能。”&lt;b&gt;孤独提醒着我们：要更加注意社会联系，着手修复破损的人际关系，或是鼓励我们去寻找更多的社会联结。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当你感到孤独，就意味着大脑在提醒你：“你需要走出去，和人建立更多的联结了。”而如果孤独者始终远离人群，那么Ta的孤独就不会好转。只有当人们重新建立足够的联结，并对这些联结感到满意与放心时，孤独感才会消失（Cacioppo &amp;amp; Patrick, p.8）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为什么人们会陷入孤独？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 孤独者可能遗传了“孤独基因”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独是可以遗传的。&lt;/b&gt;双胞胎研究发现，在基因型一致的同卵双胞胎中，如果有一人感到孤独，另外一人同样感到孤独的可能性接近48%；而在基因型不一致的异卵双胞胎里，一人感到孤独时，另一人同样感到孤独的可能性为24%，证明基因会影响我们的孤独感（Boomsma et al., 2005; Cacioppo &amp;amp;Patrick, 2008, p. 20）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 高特异性的身份与经历，让人感到“格格不入”的孤独&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独者觉得自己与身边人缺乏联结，是因为他们的身份或经历与他人很不一样。&lt;/b&gt;比如，非异性恋的学生比异性恋学生更多地感到孤独；而遭遇过“非典型事件”的人（比如父母有重性精神病等），也更容易感到孤独（Rubin, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于自己和身边人“不一样”，这些孤独者们感到同他人缺乏深刻的情感共鸣，觉得“身边人并不理解自己”。而且，由于害怕遭到攻击，这些孤独者们不敢说出自己的身份与经历；或是即使把这些讲给身边人听，也找不到相似的人来彼此印证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b510f3d6da270346359a9575aaecf524_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;442&quot; data-rawheight=&quot;442&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 丧失会让人感到孤独&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经历丧失后，人们往往会在一段时间内，感到比过去更强烈的孤独，比如亲人离世、分手或是离婚。有时，我们并不深爱着那些离开的人，但我们依然会感觉“空落落”的。因为&lt;b&gt;我们失去的不止是一个人，也包括了我们与他人的联结。&lt;/b&gt;这份联结中，可能包含了我们原本共同的生活习惯、回忆等等（Rubin, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;有时，随着丧失，我们会经历了身份的转变，于是我们失去了同“过去自己”的联结，&lt;/b&gt;比如从“有妈的孩子”变成“孤身一人”；从“丈夫”变成“单身”。这也是为什么，不仅负面的丧失会让我们孤独，一些喜庆的事件也会引发孤独感，比如结婚、升迁、去外地上学等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 缺乏深度的、被理解的、有支持性的关系，让人感到孤独&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有些孤独者的身边并不缺人，他们能够拥有很多朋友、有亲人和伴侣，但他们依然感到孤独。因为这些孤独者现有的关系中，缺乏深度的、被理解的、有支持性的联结&lt;/b&gt;（p.56）。比如，他们可能有许多共同玩乐的朋友，却没有一个能从深层次理解自己的人；父母可能提供了丰厚的物质基础，可并不过问他们的内心感受；伴侣或许可以一起逛街旅行，但在他们遇到困难时，伴侣并不会提供支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们渴望被理解、渴望寻求深层次联结。&lt;b&gt;如果人们体会过被真正地理解与支持，他们会对人际关系更加乐观；即使这些人一时间缺乏理想中的联结，他们也不会长久地陷入孤独中，而是会更耐心、乐观地寻找。&lt;/b&gt;一般而言，亲情是提供深度理解与支持的基础。但如果没能和家人建立深层次的联结，我们依然有机会在友情与爱情中建立类似的联结，走出孤独。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独在人际中的恶性循环：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;孤独引发更多孤独&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们一旦陷入孤独的心理状态中，就可能会越来越孤独。孤独者不单缺少社会联结，他们在社交中也更容易做出破坏关系的行为，困在孤独的恶性循环中。&lt;/b&gt;那么，孤独者是怎么会变得更加孤独的呢？（Cacioppo &amp;amp; Patrick, 2008; Holt-Lunstad et al., 2015; Khazan, 2017）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;孤独者在社交中，不愿意去满足他人的需要。&lt;/b&gt;但是，这不代表孤独者不能理解别人的需求；相反，研究发现：&lt;b&gt;孤独者不但能解读人际间的信号，有时还做得比非孤独者更出色。&lt;/b&gt;然而，由于孤独者长期感到自己的需要得不到满足，因此他们不愿意再去满足别人的需要，就像挨饿的人会不想捐出自己的食物一样。而一段关系的建立需要双方彼此付出，在“获得”之前，孤独者们依然要尝试“给予”。不然，单方面的索求很容易会破坏关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;孤独使得人们对社交负面信号过于敏感，不利于沟通。&lt;/b&gt;研究发现，&lt;b&gt;孤独会改变人的大脑，使得孤独者更加关注社交中的负面信号。&lt;/b&gt;导致孤独者总是怀疑别人讨厌自己，并且对社交抱有悲观的态度、认为自己一定会被别人拒绝。有些孤独者为了避免这些潜在的伤害，选择了回避社交、自我隔绝；还有些孤独者选择破罐子破摔，用负面的交流方式（比如指责）来回应他人的“恶意”，反而使得双方关系恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;孤独者由于接触的社交情境较少，缺乏机会去学习或练习社交技能，导致社交技能较低下，&lt;/b&gt;即使孤独者能够准确解读他人传递的信号，但如果缺乏相应的社交技能，会更难做出迅速、合适的回应。有些孤独者会尝试阅读社交技能，但掌握理论上的知识是不够的，要将合适的社交回应变成习惯，还是需要在与他人的交往中反复练习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喜欢需索、过于敏感，以及缺乏社交技能，都阻碍了孤独者与他人建立联结，让孤独者们感到更加孤独。而Cacioppo教授指出，通过一些方法，孤独者们能够脱离恶性循环、与他人建立满意的联结。在下个部分，我们就来聊聊该怎么“走出孤独”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-42ddb7aa02a011ef3bcc1e8ff6f18a8e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;312&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如何减轻孤独感？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 轻松(EASE)联结四步骤&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于过往的负面经验，许多孤独者不愿意进行社交，认为和人打交道是一件痛苦又麻烦的事。但Cacioppo教授认为，人们其实能够轻松地与他人建立联结。他罗列了四个步骤，并取每个步骤的首字母组合在一起，将它们称为“轻松（EASE）法”（Cacioppo &amp;amp; Patrick, 2008,p.161-166）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 主动出击（Extend Yourself）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;获得联结的第一步，&lt;b&gt;需要孤独者先“走出去”，主动地释放善意的社交信号。&lt;/b&gt;比如在书店跟身边人说：“这本书真不错。”如果孤独者能在积极的社会互动中找到积极的感受，哪怕只有一点点，都能帮助他们提高社交信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo教授建议：&lt;b&gt;在刚开始练习时，不要抱有太强的目的性，也不要抱任何幻想。&lt;/b&gt;不是每一次朝他人发出邀请，孤独者都能收获他人的温暖；而即使得到别人善意的回应，也先不要过分急切地认为自己找到了人生的知己。如果能带着比较随意的心态与他人交流，孤独者会更少感到压力，反而表现得更自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，&lt;b&gt;选择一个安全的“试验场所”很重要。&lt;/b&gt;为了增加自己得到积极回应的机会，并减少自己受到打击的可能性，孤独者可以在一些志愿者活动中开始社交试验；像是帮忙教老年人用电脑、为盲人读书等等。在这些场景中，当你尝试与他人交流时，即使不一定得到感激与赞扬，但至少不容易受到他人的指责。当孤独者体验到一些积极的感受，他们会更愿意改变自己，减少让他们在社交中踟蹰不前的恐惧感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 行动计划（Action Plan）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你有了一定信心、愿意走出去以后，下一步是&lt;b&gt;学会如何在适当的情况下投入自己的社会精力。&lt;/b&gt;如果为了增加自己的联系，而为太多人做太多的事，到头来只会让孤独者精疲力竭，转而影响他们在和人交流中的表现。因此，Cacioppo教授&lt;b&gt;建议孤独者合理规划自己的社交生活，为自己在社会联系之外，留出足够的个人空间与时间，&lt;/b&gt;供他们在工作、社交之余进行休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 筛选关系（Selection）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo教授认为：“&lt;b&gt;要战胜孤独，人们必须从关注社会联结的数量，转变为关注质量。&lt;/b&gt;（p. 164）”过多的社会联结未必能为我们提供理解与支持。&lt;b&gt;孤独者需要筛选、辨别哪些社会联结有成为深度联结的潜力，而哪些联结可能会又一次让他们失望。&lt;/b&gt;这要求孤独者们保持冷静，关注于他人传递出的社会信号，并果断地删除让自己感到痛苦、耗竭的社会联结。比如哪些企图驾驭他人情感、利用孤独者善意的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. 期望最好的情况（Expect the Best）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使开头一帆风顺，和他人交往的过程中，人们不可避免地遭遇挫折。而孤独者们会倾向于会从负面的角度看待它们，认为对方对自己有敌意，或是认为“我们之间完了”。有些孤独者在遇到挫折后，会选择自我保护、退回一个人的舒适区。&lt;b&gt;放任自己选择退却是方便又容易的，但从长期来看，孤独者们可能会错过让彼此关系加深的机会。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，Cacioppo教授认为，&lt;b&gt;越是在不顺的时刻，孤独者们越是要让自己积极地看待两人的关系。&lt;/b&gt;学会关注自己的情绪，一旦发现自己只关注关系中的负面部分，就要有意识地提醒自己，去更多地关注从关系里获得的点滴快乐。同时，试着从善意或是中性的角度去理解对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2ff54f5f6854093e03ab7c159480b907_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;333&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 学会现实检验&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对缺乏社会联结的人来说，他们往往有些负面的、不理性的自动化想法像是“每个人都讨厌我”。这些想法会迅速地在脑海中出现，并且，孤独者们很少去质疑这些话的真实性。这些自我折磨的念头阻碍了孤独者与他人交往。为了摆脱自动化想法带来的负面影响，孤独者们需要用一些强有力的证据来检验脑袋中的想法（p.160）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;在和别人交流时，留意自己脑内的念头，随后找个时间，将所有念头都统统记录下来。严肃地对待你哪些消极的想法，认真地检验他们。&lt;/b&gt;对每个想法都问问自己：“真的是这样吗？”这样你会发现这些念头中不合理的部分。比如，“真的‘没有任何人会喜欢我’吗？我有朋友A和B，他们对我很好……既然如此，那为什么我还要不停对自己说这些？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦认识到这些念头的荒谬，我们就能重建对自己的看法。同时，要学会&lt;b&gt;每当负面的自动化想法出现时，就迅速地鉴别它们，&lt;/b&gt;告诉自己“又来了，我刚又在想‘没有任何人会喜欢我’，但我知道它不是真的。”反复练习后，孤独者们能更迅速地在和人交流的过程中，排除消极想法的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 善于利用社交网络&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家提出，社交网络用得好，也能大幅度降低人们的孤独感和抑郁心境。但前提是，&lt;b&gt;我们需要把网络当作一个建立联系的平台，真实地表达自己，真诚而善意地与他人交往。&lt;/b&gt;在线下，由于地理间隔等等问题，有时人们很难找到志同道合的朋友，但依靠网络的便利，许多人反而容易发现知己。如果孤独者在网上收获到了相隔千里、但是彼此深厚联结的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而Cacioppo教授警告说：如果人们把网络当作生活的“目的”，为的是在网上塑造出虚假完美的自我，来吸引他人的注意，那么人们只会变得更孤独。因为塑造出的身份虽然备受关注，但人们会越发觉得真实的自己不被理解与接纳，反而感到他人距离真实的自己越来越远（Khazan, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时我们害怕承认自己孤独，特别是告诉他人“我很孤独”。我们的社会文化更崇尚理性的特质，倾向于追捧“独立”，而轻视表达情感联结的需求。所以好像一旦说出“我希望有更多朋友”，就显得并不那么“独立”、那么“酷”，于是我们将自己藏得更加深，害怕别人看穿自己的孤独。希望大家在看完今天的推送之后，能勇敢地朝他人迈出第一步，也许你会发现很多人与你一样，也很孤独，期待着新的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都需要更好的链接，更好的关系，那是每个人的幸福感里都无法缺少的东西。但&lt;b&gt;选择寻求关系，就一定会在某些时候付出心碎的代价，完全没有风险的关系是不存在的。爱本身就包含了心碎的部分。&lt;/b&gt;当然你仍然可以选择付出一部分幸福感作为代价，去过一种更隔绝、更安全、毫无风险却也充满死寂的状态。&lt;b&gt;归根结底，我们是在代价与代价中选择，为自己的选择承担相应的代价，是自由的基本前提。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完今天的文章，你会选择尝试走近更多的人，尝试寻找属于你的链接么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Boomsma,D. I., Willemsen, G., Dolan, C. V., Hawkley, L. C., &amp;amp; Cacioppo, J. T.(2005). Genetic and environmental contributions to loneliness in adults: TheNetherlands twin register study. Behavior genetics, 35(6), 745-752.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo, J. T., &amp;amp; Patrick, W. (2008). Loneliness: Human nature and the need forsocial connection. New York, NY: W.W. Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Holt-Lunstad, J., Smith, T. B., Baker, M., Harris, T.,&amp;amp; Stephenson, D. (2015). Loneliness and Social Isolation as Risk Factorsfor Mortality A Meta-Analytic Review. Perspectives on Psychological Science,10(2), 227-237.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Khazan, O. (2017).How loneliness begets loneliness. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knowles,M. L., Lucas, G. M., Baumeister, R. F., &amp;amp; Gardner, W. L. (2015). Choking Under Social Pressure SocialMonitoring Among the Lonely.Personality and Social Psychology Bulletin, 41(6),805-821.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rubin, G. (2017). 7 types of loneliness. RubinGretchen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-18-44860314</guid>
<pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>在关系中，说真话一定比说谎好么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-17-44770130.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44770130&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0e7dffa4b37d4bb59c883faa926177f2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;办公室里的小伙伴们就一个问题争论了起来：在亲密关系中，信任必须要求完全的诚实么？真的有一些谎言会是“善意的谎言”么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的文章我们就要来讨论这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1f48910a6f7b6ab8541d954411362cec_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;377&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;说真话还是说谎话&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;并非影响信任的根本因素&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;善意的谎言（white lies orprosocial lying），其实指的就是人们出于善意，比如为了避免伤害对方的感受，或是为了缓和气氛，而说的一些与事实不符的话&lt;/b&gt;（Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）。我们在日常生活中都说过或被说过这样的谎言，而这样的善意欺骗也被认为最常发生在亲近的人之间，比如伴侣，亲子或朋友（Bernstein, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管很多人都认为不论是否怀有善意，说谎、欺骗都会让人们对一个人的信任有所折损。不过，令人出乎意料的是，近期的研究发现，&lt;b&gt;善意的谎言是能够增进人与人之间的信任的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了研究这个问题，宾夕法尼亚大学的学者Levine与Schweitzer（2014）邀请了300名被试参与了一个实验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个实验中，研究者扮演成“信息告知者”，会看到电脑随机抛掷硬币的结果，而300名被试被安排为“信息接收者”，无法看到电脑，只能从告知者那里知道结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者安排一部分“信息告知者”（由自己人扮演）如实告知结果，按照实验设置，如实告知结果的情况下，告知者会得到2美金，接收者得0美金；而另一部分“信息告知者”则告知一个假结果（故意说反），按照设置，此时告知者可以获得2美金，而接受者可以获得1美金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，当告知者说谎时，接收者实际上会从中获利。这个环节结束之后，研究者会公布实际的结果，被试于是可以知道告知者在刚才的实验过程中，说了真话还是谎话。然后填写了信任的相关问卷，题项包括：是否在态度上信任对方、所感受到的对方的善意等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问卷结果显示，被试实际上，更相信那些对自己说了谎，却照顾到了自己利益的告知者们。不仅如此，研究人员还继续开展了一系列实验发现，不仅当一个人所说的&lt;b&gt;善意的谎言有利于对方&lt;/b&gt;时，&lt;b&gt;对方容易更相信Ta&lt;/b&gt;，而且&lt;b&gt;在善意的谎言对双方都有利&lt;/b&gt;时（mutual beneficial）——对方即便知道说谎者也从中获益，&lt;b&gt;对方也仍然愿意相信Ta&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Levine和Schweitzer（2014）强调，这些实验说明了：&lt;b&gt;人们所感受到的善意，并不会因为它隐藏在谎言中就有所折损。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们认为，&lt;b&gt;我们愿意去相信一个人，对那个人的行为或意图有积极、正面的预期，甚至愿意在这个人面前展现脆弱&lt;/b&gt;（Rousseau, et al., as cited in, Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）——&lt;b&gt;这样的信任的建立，关键在于对方的言语行为背后，是否包含了真正的善意，是否包含了对我们利益的担忧和考虑，而不在于行为本身是否符合一般意义上的诚实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人心智成熟的其中一个表现，就是ta有能力脱离言辞的字面，而去理解人们真正的意图，对他人形成整体性、连贯性的理解。在关系中，你不需要太过纠结一时的话语，而更要关注更长的时间限度里，对方的行为，是否会经常考虑到你的利益？ta有没有把你的感受看得和他自己的一样重要，甚至更重要？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a2fd80fb9191ef7baf2518b06a06dedc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;249&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但有时人们自以为善意的谎言，&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;是为了自己（Self-serving）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者们认为，有些看似是“善意”的谎言，其实不过是从说谎者自身角度出发的善意——尽管&lt;b&gt;自认为是对方有益的，但实质上却是在过程中优先考虑了自己的利益的&lt;/b&gt;，而人们对于这种“自利”可能是自知的，也可能是不自知的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt; &lt;b&gt;为了避免冲突、“照顾对方的感受”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们会仅仅为了避免冲突而选择欺骗。很多人会误以为，无论如何，在关系中冲突都应该是被避免的，所以，自己为避免冲突而说的谎就永远是善意的。然而，冲突其实并不只包含愤怒和敌意，如我们在&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652833787&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=139b3281563cfbc11ad36227b2c31c58&amp;amp;chksm=f19427c2c6e3aed4303242eb421fcdfea9210dbb6113a79acd2b8ab6ebd0cf29144576a2503a&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;“如何用冲突提升亲密”&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;一文中所说，它也是有利于双方充分地自我表达的一种方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴侣之间这种情况很常见，人们为了避免争吵，都不肯说出自己实际的感受，“你怎么了？”“没事啊。”维持着表面的和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况中，&lt;b&gt;所说的谎言是否是善意的，取决于一个人能否在说谎所“造成的后果”与“带来的益处”之间&lt;u&gt;为对方&lt;/u&gt;做出一种权衡。&lt;/b&gt;而有些人会一味地为回避冲突而说谎（仅考虑造成的后果），但却错过了修复关系、或者帮助对方改正错误、提升自我的机会。你所认为的“照顾了对方的感受”其实是服务了你自己“不用面对冲突”的目的。因为比起“感受被照顾”，对方可能更需要了解现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种问题在一般人际关系中也存在。比如，当你的好友将要在一个重要会议上做报告，Ta来向你寻求一些建议。此时，你明明有一大堆疑问和建议，却为了避免双方就此展开更多细致的讨论，引发对方争执和冲突，于是你选择“善意地欺骗”Ta，告诉Ta讲稿完全没有问题或只有一些小问题。这看似是一种善意，但其实却可能让对方在会议上出糗（Bernstein, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt; &lt;b&gt;为了在关系中获得更多控制&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而还有一些&lt;b&gt;谎言的“善意”就仅仅存在于说谎者的“巧言令色”与“操纵伎俩”里了&lt;/b&gt;（manipulation）。回到文首的情境中来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一段关系中，一方喜欢上了一个关系外的人。Ta选择隐瞒，并谎称自己只喜欢伴侣一个人。此时，ta的动机，是一个最为关键的因素。可能，ta的确是出于保护伴侣的目的。Ta可能持有这样一种感情观，认为在长期的关系中，喜欢上其他人是一件难以避免的事，但ta并不打算将这种喜欢付诸任何行动，也不认为这种喜欢会改变两个人之间的关系。Ta因而认为，不用把此事告知对方，可以避免对方情绪上的波动和痛苦，而自己能够很好地处理不让关系受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有另外一种可能。Ta选择隐瞒和欺骗，是为了让自己掌握更多的主动权。一方面不希望伴侣对自己的感情因为这个发生改变，同时也不希望与另一方的可能性被自己的伴侣影响。但这些人，也非常擅长用“我是为了照顾你感受才说谎的”为自己开脱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，说谎者为了自己的利益，不仅有意欺瞒对方，还试图改写对方对“现实”的认知——明明在伤害Ta，却不断反复强调、洗脑（brainwashing），让Ta相信这都是为了Ta的利益，直到Ta失去对“现实”的判断，也开始相信说谎者这么做是为了Ta，最终说谎者便获得了对Ta更多的操纵和控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要区分这两者，需要依据你对对方在更多事件和更长时间中的判断来开展。Ta是否一贯是一个会把你的利益和感受看得很重的人？如果ta在很多小事上都经常照顾不到你的感受，相信我，这件事ta也不会是为了你而做的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-68776b749c8065c347b34ecd89237887_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而有时，有些“坦诚”也是自利的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有时候，掌握更多信息的一方之所以选择坦诚而不说谎，并不是因为该信息有益于对方，而是为了获得对方对自己的认可、对自己道德品质的肯定。而这种“自利”的坦诚，研究发现，其实并不会让对方更信任说谎者（Levine &amp;amp; Schweitzer, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样在文首的情境中，如果伴侣中的一方，总是向另一半袒露自己对其他女性的好感，甚至倾诉地极为深入，ta也有可能只是因为非常不在乎另一半的感受，只是为了满足自己谈论这些事的需求。Ta并不在意这些坦诚是否是有利于对方的感受和利益的。那些是为了另一半的感受而进行的诉说，你会感受到ta在言辞中的情绪，且不会过分讨论细节，也不会无所顾忌地抒发对另一个人的感情。因此坦诚，也和说谎一样，可能出自两种完全不同的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;b&gt;真正重要的，是真相或谎言背后，那些为对方和双方共同利益所作出的考虑，以及饱含的善意。我们是能够感受到善意的，只要你相信自己的心。&lt;/b&gt;那些用“善意”包装的其实是利己的谎言，你也一定能感受到些微的古怪和不适。在这件事上，你需要相信自己的直觉，同时基于你对对方长期、一贯、既往的了解，做出对ta说谎或者坦诚这个行动的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d871bd29eea234549fe4d084b1822c8e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;331&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如何判断我们该选择坦诚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;还是选择说善意的谎言？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那对于当事人来说，有时我们会面临“说真话好”还是“说个善意的谎言好”的问题。以下是我们给出的一些方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;首先，权衡利弊。&lt;/b&gt;当你有机会考虑是否要欺骗对方时，也就意味着在某种程度上，&lt;b&gt;你掌握了比对方更多的信息，也拥有比对方更多的“权力”&lt;/b&gt;，如婚姻家庭治疗师William Doherty所说，&lt;b&gt;A lie is a form of power over someone&lt;/b&gt;（as cited in, Bernstein, 2017），&lt;b&gt;当你有机会说谎的时候，意味着你已经有了超过对方的权利。此时，你也有了相应的责任，去为对方及彼此去更全面考虑和权衡。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而正前文所说，你需要去权衡真相或谎言可能给对方“造成的后果与带来的利益”，“短长期的利益”等。比如，考虑到善意的谎言仅能使对方一时心情愉悦，但却可能使Ta在会议上表现欠佳，你可能应该选择告诉对方实际需要改进的部分（Lupoli,etal., 2017），但若你知道情绪将极大影响Ta的表现，你可能又可以有不同的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其次，考虑时机。&lt;/b&gt;Bernstein（2017）建议，当你在做判断的时，若对方仍然有机会做出应对、调整或改变，即&lt;b&gt;“事前”，你应该选择告诉Ta真相；而如果是“事后”，你可以考虑以善意的谎言给予对方更多的肯定、安抚。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，当伴侣在出席晚宴前向你寻求意见，那么你应该告诉伴侣真相——Ta的衣服不合身；而若是对方在晚宴结束后询问你看法，那么你可能更应该以善意的谎言安抚Ta——Ta今晚的打扮很夺目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，你还需要明白，&lt;b&gt;一个谎言常常的确是需要我们用更多的谎来圆的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，若基于以上这几点的考量，你认为自己还是应该向对方坦诚，但又担心真相可能会伤害到对方，以下建议供你参考（Bernstein, 2017; Schuder, 2016）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在说出真相之前，不妨先问问对方是否想要了解真实的情况。以一种“寻求许可”（ask permission）的方式，帮助你了解对方的接受度，以便调整你坦诚的方式或程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 设身处地地去思考，如果是你即将面对这样的真相，你希望这个真相被谁，被以怎样的方式表达。你的诚实，也仍然可以是友善的（be honest, but also be kind）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 在沟通时，可以选择一些私密、安全、放松的环境；并且准备好对于一些突发情况的应对，比如对方的沉默、情绪崩溃等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 在坦诚的同时，你也可以提供一些建设性的意见，帮助对方更好地应对真相，并且感受到你的善意和支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的伴侣有没有过保护了你的谎言？或者伤害了你的坦诚？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;【点击查看过往高赞回答】&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-17-44770130</guid>
<pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>科学说：我们有理由“看脸” | 如何从长相看出人的性格？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-15-44635892.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44635892&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-053e4187a5018cdced85f160a004ff28_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;世界上真的有“面相”一说么？我们真的可以从人的长相上看出Ta的性格么？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“面相学”（physiognomy）&lt;/b&gt;并不是中国特有的文化产物。东西方各个时代的人都对这一领域有所讨论，态度褒贬不一。&lt;b&gt;《亚里士多德全集》中的“面相”(physiognomonica)一章&lt;/b&gt;中提出，面容能反映一定的性格特质：柔软的头发可能意味着你比较怯懦，粗硬的毛发则意味着性格刚强；饱满的嘴唇意味着愚蠢，嘴唇薄的人则比较骄傲。——听上去就不太靠谱，是不是？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但到了现代，科学试图用实证研究抵抗神秘主义，学者们在几十年的时间里尝试用实验来研究长相和性格的关系。&lt;b&gt;的确有一系列研究证明，我们外貌不仅是健康水平的反映，也影响着我们性格的形成，而且这种影响会一直伴随着我们的成长过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;脸“肉嘟嘟”的人，更容易抑郁和焦虑&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的脸部是肉肉的，还是瘦瘦的？这可能预示着你的身体和精神健康状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究显示，脸越是有一种“肉嘟嘟”的感觉，通常意味着你的脸部脂肪越多；而就像那些身体过于肥胖的人一样，你的身体素质可能更差，也会更容易患病。脸部更瘦的人，受到疾病感染的几率则会下降；不仅如此，他们一旦患病，也往往病得不那么重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么圆嘟嘟的脸是不健康的标志？格拉斯哥大学的Benedict Jones说，与脂肪“多不多”相比，脂肪“长在哪里”，更能决定你的健康水平。如果脂肪长在一些“不健康的部位”，就会加速释放你体内的炎性分子，你就会比较容易患病。比如，那些“梨形”身材，即腰较细，脂肪分布在臀部、大腿的人，往往会比较健康；而“苹果形”身材，即下肢纤细、但脂肪在腹部的人，就比较容易患病。而&lt;b&gt;脸部和腰腹一样，也属于不应该长脂肪的地方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，&lt;b&gt;肉肉的脸不仅会影响你的身体健康，还会影响你的精神健康——研究还表明，脸上肉更多的人，患有抑郁症、焦虑症的比例更高。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“脸色”决定你的吸引力&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常会说，一个人的“脸色”，即&lt;b&gt;脸部皮肤呈现的颜色和光泽&lt;/b&gt;，能够看出你是否健康；但其实不仅如此，脸色还&lt;b&gt;与你的吸引力有关&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一项2014年的研究中，研究者让被试按照男女分组（全都是异性恋），并给他们看一组不同肤色的异性照片，再让他们给看到的照片按照吸引力程度排序。结果显示，被试们认为&lt;b&gt;肤色较暗（黑色素较多）的男人更具有吸引力；而那些面色泛黄（散发出有光泽的金黄色，而非暗黄）或者泛红的女人更有吸引力&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者认为，这可能是因为面色泛金黄的人更加健康。因为金黄色往往是类胡萝卜素较多的体现，这是一种在橙色、红色的水果、蔬菜中的常见元素，是我们体内的重要元素，它帮助维持健康的免疫系统；而当我们摄入的类胡萝卜素足够多，免疫系统也足够健康时，它就无需履行抵抗病毒的责任，而是会显现在我们的脸上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，那些脸部微微泛红的女性也会具有较高的吸引力。研究者认为，这可能与雌性激素有关，脸颊泛红是雌性激素水平比较高的体现，就像在月经期的女性往往也会脸部泛红一样。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;脸宽的人更具有领袖气质&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的脸型还可能决定了你是否能成为领袖人物：&lt;b&gt;脸部的宽高比（Facial width-to-height ratio, fWHR），被证明与领袖气质、野心、进攻性联系在一起。那些脸部更宽、颧骨更突出（往往是由睾丸激素水平较高造成的）的人，日后可能会发展出更坚毅、独断的个性，同时，也可能具有较强的进攻性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;脸型与领袖气质的联系被广泛证明。&lt;/b&gt;2014年，英国诺桑比亚大学的Carmen Lefevre对卷尾猴进行了研究，这是一种与人类很相近的灵长类动物。他们发现，&lt;b&gt;卷尾猴的脸部越宽，就越有可能在猴群中获得统治地位。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对足球队员的研究得出了同样的结果。科罗拉多大学博尔德分校的Keith Welker研究了2010年世界杯的参赛队员，他们发现，在一个足球队中，队员的脸部宽高比影响了进球数量和犯规率。&lt;b&gt;如果队员中宽脸的比例较高，不仅前锋的进球数较多，中场的犯规率也比较高。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于政治领袖脸型的研究也证明了这一结论。&lt;b&gt;针对29名历任美国总统的研究表明，他们的野心和成就动机都与脸部的宽度呈正相关，那些举措较为激进、领导力更强的总统，脸部更宽。&lt;/b&gt;比如，约翰·肯尼迪就比切斯特·阿瑟的脸要宽得多，前者是美国历史上最年轻的当选总统，政治手段激进；后者则被广泛评价为较圆滑、喜欢平衡，并且是在自己也没有意料到的情况下当上的总统（因为前任总统遇刺）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，你可能会好奇，什么样的脸叫“宽”？你可以试着量一下：你的左耳到右耳的距离就是你的脸部宽度，脸的高度则是指当你睁开眼睛时，上眼皮与上嘴唇边缘的距离，而高除以宽，就是脸部的宽高比。人的平均脸部宽高比是2左右，超过就属于“宽脸”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1f94182c99ddc34259e2430b46311d62_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;624&quot; data-rawheight=&quot;351&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;                                                         ▲ 脸型的宽高比&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们会根据面相判断对方的聪明程度&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管我们常常被教育不要“以貌取人”，但在现实中，我们根据一个人的外表形成刻板印象，几乎是自然而然的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们甚至会不自觉地从面相上来感觉对方聪不聪明。2014年的研究让男人和女人分别根据异性的脸部照片来判断对方的聪明程度，结果发现，那些&lt;b&gt;眼睛的距离分得较开、鼻子较大、嘴角轻微上扬、下巴较尖的人，在他人的眼中比较聪明&lt;/b&gt;。与之对应的是，&lt;b&gt;如果脸更圆、眼睛的间距更近、鼻子短小、嘴角下垂、下巴比较宽，则会被认为没有那么聪明。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，这个实验还验证了他们判断的准确度，发现&lt;b&gt;女性的判断比男性准确度更高：女性参与者根据男性的照片判断的智商水平，与他们真实的智商水平保持了高度的一致。而相反，男性判断出的女性智商水平，则与实际水平不符。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e5dc081cd74389184acba77ab0924845_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;284&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;                                           ▲ 最右的面相被认为是最聪明的&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是“相由心生”，还是长相决定性格？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写到这里，尽管上述许多研究都证明了性格与长相的相关性，但有一件研究者也难以言明的事是：&lt;b&gt;究竟是面部的特征影响了我们的性格、吸引力和人生，还是我们本身的内在、自我评价写在了我们的脸上？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个实验也许能够说明一些问题:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者让一些女性分别身着不同的衣服拍下照片，其中一些衣服是她们自己特别喜欢的，另一些则是很舒适、但并不好看的，然后让男性来评判这些照片。结果表明，&lt;b&gt;尽管自拍只是针对脸部，衣服并不会体现在照片中，但当参与者身着他们认为很美的衣服自拍时，她们拍摄出的照片仍然在异性眼中更有魅力。&lt;/b&gt;这可能表示，&lt;b&gt;我们的自我评价的确会影响我们容貌对他人的吸引力，就像人们常说的“自信的人比较美”——这可能是我们的性格影响长相的一个例子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，我们的性格也会体现在我们的长相上，关于年龄和长相的研究可以略微说明这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在年龄的增长与面容的关系间，有一种效应被称为&lt;b&gt;“道林·格雷效应”&lt;/b&gt;（Dorian Gray Effect），取自王尔德的小说《道林·格雷的画像》，它说的是，&lt;b&gt;当你年纪渐长，你的容貌会比年轻时更明显地反映出你的性格特质&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，从青春期到30多岁，女性的美丽程度与其吸引力直接相关；&lt;b&gt;而到了50岁，那些年轻时不觉得很美、但拥有吸引人的性格特质的人，会受到更多关注，被认为更美&lt;/b&gt;。基因、激素水平、容貌都是不能改变的（当然你也可以选择整形），但我们的自尊、性格和自我评价则是流动的。有时，随着年纪的增长，我们会更懂得自己身上哪些是美的，并且更明白如何运用那些美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，如果一个个体的长相看起来和ta的实际年龄不符，也能反映出ta的一些心理特点。比如一个看起来比实际年龄小的人，往往确实在一些方面的成长上有所阻滞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道正在读这篇文章的你现在多大，是否已经感受到自己的人格特点对自己外貌的影响？或者你是不是总是被同一类长相的人吸引？尽管我们要警惕对长相的解读也成为刻板印象的一种，看脸在一定程度上还是能够帮助我们了解自身和他人。这个观点，你认同么？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e863d89393dbd679b9ddbdca5e5f5cf9_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;299&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e863d89393dbd679b9ddbdca5e5f5cf9_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lefevre, C. E., Wilson, V. A., Morton, F. B., Brosnan, S. F., Paukner, A., &amp;amp; Bates, T. C. (2014). Facial width-to-height ratio relates to alpha status and assertive personality in capuchin monkeys.PloS one, 8, e93369.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zebrowitz, L. A., Collins, M. A., &amp;amp; Dutta, R. (1998). The relationship between appearance and personality across the life span. Personality and Social Psychology Bulletin, 24(7), 736-749.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lefevre, C. E., Lewis, G. J., Perrett, D. I., &amp;amp; Penke, L. (2013). Telling facial metrics: facial width is associated with testosterone levels in men.Evolution and Human Behavior, 34(4), 273-279.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lewis, G. J., Lefevre, C. E., &amp;amp; Bates, T. C. (2012). Facial width-to-height ratio predicts achievement drive in US presidents. Personality and Individual Differences, 52(7), 855-857.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lefevre, C. E., &amp;amp; Perrett, D. I. (2015). Fruit over sunbed: Carotenoid skin colouration is found more attractive than melanin colouration. The Quarterly Journal of Experimental Psychology, 68(2), 284-293.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kleisner, K., Chvátalová, V., &amp;amp; Flegr, J. (2014). Perceived intelligence is associated with measured intelligence in men but not women. PloS one, 9(3), e81237.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lõhmus, M., Sundström, L. F., &amp;amp; Björklund, M. (2009). Dress for success: even unseen clothing increases female facial attractiveness. In Annales Zoologici Fennici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kleisner K, Chvátalová V, Flegr J (2014) Perceived Intelligence Is Associated with Measured Intelligence in Men but Not Women. PLoS ONE 9(3): e81237. doi:10.1371/journal.pone.0081237&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/280272233/answer/432121919&quot;&gt;当一对情侣无话可说的时候，该怎么做？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26398755/answer/175580306&quot;&gt;为什么部分人友善且独来独往？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20620268/answer/127147224&quot;&gt;低自尊的人应当怎样自我治疗或调整？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-15-44635892</guid>
<pubDate>Sat, 15 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么说我们应当主动选择脆弱？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2018-09-09-44123498.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44123498&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-df88417b5736ee66d4f872b055ac5290_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;当我们还是孩子的时候，我们曾以为，等我们长大，我们就会不再脆弱。然而长大就是一个接纳脆弱的过程。活着本身就是一种脆弱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;when we were children, we used to think that when we grew up we would no longer be vulnerable. but to grow up is to accept vulnerability. To be alive is to be vulnerable.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;                                                                   ——Madeleine L&#39;Engle&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们今天要聊的话题是，为什么说人际关系中“脆弱” 是一种必要的存在。什么是“保持脆弱”？为什么要保持脆弱？你可能不知道，这是你拉近和别人的关系，以及提升别人眼里你的吸引力的一个方法。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;脆弱（Vulnerability）是什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;脆弱是当我们在面对生活的不确定性、风险、以及在需要情感投入时，容易感受到的情绪状态&lt;/b&gt; (Brown, 2006; Seltzer, 2008)。与一些其它的情绪状态不同（如幸福、恐惧等），人们不太容易长时间地让自己感受到脆弱这种情绪本身。人们比较多在一瞬间感到脆弱，然后立刻转化为由脆弱唤起的&lt;b&gt;自我防御。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种防御状态会表现为其它的情绪状态。而不同的人，在感到脆弱时表现出来的主要情绪状态也有不同。我们在这里提出两种不同的类型&lt;b&gt;（值得一提的是这两种情绪并不是非此即彼，我们只讨论哪一种占据更主要、更核心的位置）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一种人，在感到脆弱之后，随之体验到的核心情绪状态是恐惧，即对“被剥夺”、“被伤害”以及“被孤立”的恐惧。&lt;/b&gt;他们脆弱时，常有的想法是害怕自己的付出得不到相应的回报，害怕对方冷眼相待，害怕得不到肯定。比起“我是不是值得”，他们的注意力更容易集中在“有没有人会来帮助我，爱我，或者哪怕只是安慰我”（Stosny, 2013）。&lt;b&gt;当他们感到脆弱时，他们会主动去寻求关系，以希望得到别人的关心、安慰，从而能化解自己的脆弱感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二种人，在感到脆弱之后感受到的核心情绪状态是羞耻&lt;/b&gt;。即对自身价值的羞耻。他们不仅担心别人帮不了自己，甚至觉得自己根本不值得别人的关心（Stosny, 2013）。&lt;b&gt;他们不会像第一种人那样愿意主动去索取。甚至坦然告白自己内心的想法都是非常困难的。当他们感到脆弱时，他们倾向于自我隔绝，不与他人发生联系&lt;/b&gt;。那些能够提升他们对自身价值感的认同的事，才能化解他们脆弱感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脆弱时表现为两类不同情绪表现的人，某种程度上是“互补”的。&lt;b&gt;容易感到恐惧的人，在必要的时候，他们情愿接受那些可能让人感到羞耻的事情以避免恐惧（例如放低姿态哀求）；容易感到羞耻的人，则宁愿担惊受怕也不作出让自己羞耻的行为（例如主动询问对方对自己的感觉）&lt;/b&gt;（Stosny, 2013）。同时，二者又是“互斥”的，不容易互相理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是哪种人，脆弱都还会产生一个有趣的作用，让我们把自己的脆弱当作别人的问题来感知——“投射”。例如，&lt;b&gt;在一段亲密关系里，个体因为“害怕自己的真心没有好回报”而有所保留，却常常责怪对方没有坦诚相待。&lt;/b&gt;这就是把自己的脆弱投射于对方身上的一种表现。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-134098bc92ea386488418a07e872c777_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;456&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们为什么需要保持“脆弱”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在完全信任的人面前，我们可以毫不掩饰自己的恐惧或羞耻（尽管后者还是相对比较难）。但是，对于那些我们想要走近，却还不信任的人，到底值不值得我们这样冒险，在他们的面前仍然保持我们的“脆弱”呢？心理学的相关研究告诉我们的答案是肯定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 保持“脆弱”的人更有吸引力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起伪装，人本能地更喜欢真实的事物，同时&lt;b&gt;其实每个成年人内心都知道世界本就是混乱且不完美的&lt;/b&gt;（Seppala, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活中，那些保持脆弱的人往往更容易成为一个群体最受欢迎的几个人之一。因为他们往往更放松，在人际间更随和，也显得更完整和真实。在这样的人面前，其他人也会感到更小的压力，不需要担心“冒犯”，也不容易觉得“被评价”，这种真实会让其他人更容易信任，也让其他人有了空间和许可去同样地保持脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 保持脆弱是人与人之间互动交往的关键&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“脆弱”让彼此可以更真诚的交流，并建立更深层的联结。为此，社会心理学家Althur Aron（1997）做了一项研究，将互相不认识的人随机两两组合，并根据给定问题进行45分钟的你问我答。&lt;b&gt;其中一组人得到了一些较为浅层次（shallow）的问题，例如，“你最喜欢的电视节目”，“你喜欢的节日”等。而另一组人则得到更深层次的问题，包括，“爱在你生命中的角色”，“你上一次和别人分享的最难过的事是什么？”等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题结束后，每一个组合中的双方都需要对彼此的亲密程度进行评分。结果发现，第二组人（回答更深层次问题的人）中的组合对于彼此亲密程度评分比第一组人的更高。&lt;b&gt;进一步的研究还发现，第二组人的评分甚至比那些原本就是好朋友的人当中的30%对于亲密程度的评分更高。更有趣的是，参与研究的第二组人当中，很多人在此项研究结束之后，成为了朋友，甚至恋人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，Medical News Today（2012）的调查也发现，坦诚地互相交往，有利于人与人之间关系的改善。同时，Brené Brown在经过数千人的访谈之后也发现，保持脆弱是人与人之间互动交往的关键（Seppala,2014）。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 压抑脆弱可能取得反效果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为了接近他人刻意地展现完美和强大往往会取得反效果&lt;/b&gt;（Seppala,2014）。在James Gross的研究中，&lt;b&gt;人们发现当我们刻意地隐藏自己的感受，表现出不真诚的一面时，对方是能够感知到的。&lt;/b&gt;虽然ta不一定会拆穿（人艰不拆啊…），&lt;b&gt;但他们的生理反应——血压上升，却很诚实地表达了他们内心的想法。&lt;/b&gt;这种生理反应也解释了当我们在和虚伪的人相处时所产生的不舒服的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;被压抑的脆弱并不会彻底消失，它可能转化为其他的情绪表现，例如愤怒。在亲密关系当中，那些不允许自己脆弱的人，在感到脆弱的时刻，会对那些令他们产生恐慌或羞耻的人表示愤怒&lt;/b&gt;（Seltzer, 2008）。而且这种脆弱时的表达常常是对人不对事的。这种愤怒会我们的关系长期陷入不和谐和冲突之中。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;对脆弱的常见误解&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;脆弱是人们正常、普遍的一种情绪状态。但人们常常对脆弱有过多的误解（Tartakovsky,2013），其中最常见的有：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解1:  这个世界上，有人可以选择不脆弱&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脆弱不止存在于爱情里，事实上脆弱无处不在。在各种人际关系中，包括工作关系中，都会有让人脆弱的时刻；而即便不在人际关系中，仅仅由于自身的经历和行为也会产生脆弱的感觉，例如独自外出、尝试有挑战的任务等（Seppala, 2014）。可以说，脆弱感就是活着的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，脆弱并不是一种选择。&lt;b&gt;我们所能选择的只有，当我们面对风险和不确定性时，是压抑脆弱，还是正视脆弱。&lt;/b&gt;事实上，研究发现，能够接纳脆弱的人在面对困难时反而更坚韧，也更容易修复自身（Brown, 2006）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解2: 脆弱等于虚弱&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人以为，允许自己脆弱，是一种虚弱的表现。其实不然（Seppala, 2014）。允许自己脆弱的人，是那些在新进入一个人群，愿意主动笑着介绍自己、结识新朋友的人；是那些没有十足把握，但愿意接受挑战、尝试不曾做过的任务的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;就好像清晰地看清并承认自己的问题，是一种很有能力的表现；允许自己脆弱是充满勇气的状态，是一种很有力量的状态。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误解3: 不掩饰脆弱就意味着自曝其短&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人认为，所谓“允许自己脆弱”就是在众人面前公开自己的秘密，大谈其谈自己的痛苦。其实恰恰相反，&lt;b&gt;脆弱是有边界的&lt;/b&gt;（Seppala, 2014）。&lt;b&gt;脆弱也是有程度的。成熟的方式是，你在不同的人面前，根据你们之间的边界，让自己表现出不同程度的脆弱，循序渐进。&lt;/b&gt;那些我们愿意在ta面前毫不掩饰自己脆弱的人，都是已经赢得我们信任的人。否则，的确是你自己让自己处在了更容易受伤的位置。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7450616a5fb03f23a89e224ce70e8291_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;245&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;习惯了自我防备的我们应该如何“保持脆弱”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里我们给大家介绍&lt;b&gt;自我肯定&lt;/b&gt;（self-validation）和&lt;b&gt;自我宽慰&lt;/b&gt;（self-soothing）这两种能够帮助我们卸下防备的重要手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 自我肯定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我肯定，是指我们不会因为失败和错误而否定自己，也不让行为的后果定义自我价值（Seltzer,2008）。&lt;b&gt;要理解到，你是一个比你所做的事更大的整体，“you are more than your past mistakes”.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种自我肯定并不是赞同我们所做的一切&lt;b&gt;（再次强调接纳和赞同的区别）&lt;/b&gt;，也并不是鼓励我们无视道德和良心，&lt;b&gt;而是把“我”从我所遭遇的失败的事中抽离开的一种方式。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我所做的事不再是我本身，而是我在面对当时的情境下的一个决定和选择。&lt;b&gt;当我们能把我们的失败仅仅当作行为和事件来理解，我们就不再需要寻求借口，也可以不用陷入永恒的自我否定中。 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 自我宽慰&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当自己感到负面情绪时，对自己说，我现在感到了xxx的情绪，是因为xxx。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鼓励自己“表达情绪”（哪怕只是对自己表达）可以帮助我们意识到我们正在经历的情绪。表达的过程就是我们对于“这种情绪产生的合理性”的认可，进而我们会重新获得一种对自己情绪的掌控感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 分享，但要注意由浅入深（Share, but start small）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人们处在互相了解的阶段时，&lt;b&gt;真诚和过度自我暴露可能仅仅只是一线之隔。&lt;/b&gt;保持脆弱，并不意味着我们需要在一段感情的开始阶段就毫无保留地向对方袒露所有。社会心理学家Stan Trefer的研究发现，逐步地与对方分享自我更有利于关系的发展(Self，2015)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 展现不加“滤镜”的真实人生（Go no-filter in real life）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关系开始的初期，我们常常想要向对方展示一个完美的自己。但在不断相处的过程中，那些真实的我们难免会暴露出来(Self，2015)。同时，维持完美形象，对于一段长期关系中的个体而言，是一件很容易让人精疲力竭的事。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想要的是短期的愉悦，那么经营完美的第一印象可能能帮你获得你想要的，但如果你想要的是长期的伴侣，就要在生活里展现真实的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保持脆弱，大有可能让我们因此陷入窘境，甚至受到伤害。但它有利于我们获得好的人际关系，也有利于我们人格的发展和成熟。保持脆弱还能让一个人最大程度地发挥出自己的潜力，取得更高的成就——这些人更愿意不断学习未知事物，接受更大的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少年不怕。Let’s live dangerously. &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-09ffcff3d91694e90b899fbfd4927885_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;509&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;References&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Brown, B. (2006). Shame resilience theory: A grounded theory study on women and shame. Families in Society, 87(1), 43-52.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. Kircanski, K., Lieberman, M.D., &amp;amp; Craske, M.G. (2012). Feelings into words: contributions of language to exposure therapy. Psychological Science&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Medical News Today (7 August, 2012). Improving relationships, mental and physical health by not telling lies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. Self (May, 2015). Love and Chemistry: How to be vulnerable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Seltzer, L.F. (2008). The power to be vulnerable. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. Seppala, E. (2014). Why being vulnerable is the key to intimacy. Fulfillment Daily&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. Simmons, M. (2014). To create a real connection, show vulnerability. Harvard Business Review.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. Stosny, S. (2013). What&#39;s your core vulnerability? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. Tartakovsky, M. (2013). 3 Myths about vulnerability. Psychology Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;点击查看过往高赞回答：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/269086788/answer/352115186&quot;&gt;为什么长大后，「疲劳感」越来越难以通过睡一觉消除？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/52133029/answer/267422839&quot;&gt;你见过最厉害的人是什么样的？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/27666958/answer/157498753&quot;&gt;情侣间怎么增加亲密感，维持亲密关系，怎么从喜欢过渡到爱，走进婚姻？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af09681dc66d491cf5b9ddfa20dae1a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;100&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-09-44123498</guid>
<pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
