<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 24 Sep 2017 03:52:37 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>为什么和很多人一起时仍然会孤独？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-23-29606370.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么和很多人一起时仍然会孤独？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29606370&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5ae933061ac60182ecb83d4f122e2caf_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前阵子后台收到这样一条留言：KY你好，我毕业好几年了，现在在离家挺远的一个大城市工作。我不排斥社交，也有不少朋友，但依然总是有种不知道自己属于哪里的孤独感。可能因为快过节了，朋友两三常约出来聚，唱唱歌吃吃饭，照理说应该很热闹，但不知道为什么，在这种热闹中我却感觉更孤独了。有时想想，在这个城市待的时间也不算短了，却依然觉得自己像个异乡人。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们收到过很多类似这样的，在异地工作、学习和生活的粉丝对于孤独的感叹。就像上面这位粉丝一样，这种孤独显然并非源于身边没有人陪，而是来自于归属感的匮乏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，我们常常挂在嘴边的归属感，到底是怎样一种情感呢？为什么我们这样渴望归属感？就来和大家聊聊这个话题。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-762b3f150bddc98cdd6a0bb0cfa6bf28_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;374&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们需要一种归属感，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;而它并不完全取决于是否处于群体之中&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;归属感，指的是一种&lt;b&gt;人希望被接纳为一段关系或群体的一部分的情感需求，人们渴望在一段关系或一个群体中作为真实的自己受到肯定和重视。&lt;/b&gt;同时，&lt;b&gt;归属感也是自我身份认同的重要支柱&lt;/b&gt;（Baumeister&amp;amp; Leary, 1995）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们之所以会在某个地方，某人身上，某段关系或是群体中找到归属感，是因为对方满足了一些获得归属感必要的条件。在以下几个与归属感有关的方面，即使满足了其中某一、两个，也无法让我们对其产生归属感。只有当绝大多数或全部都得到满足时，归属感才会产生：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;感到安全&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归属感产生的一个重要前提是你能够在那个人身边、那个环境中或是做那件事情时有一种安心和踏实的感觉。你不需要时时刻刻保持警惕，或者因为怕受伤害伪装起真实的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;一定的相似性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要获得归属感，意味着你能在其中找到某种相似性，这种相似性可以是各个层面上的——可能是你和某个人、某个群体有着共同的爱好、价值观，或是理想，可能是某个地方和你的故乡有相似之处，还可能是Ta像你曾经爱过的某个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;认可及被认可&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要认可这段关系中的另一个人或是这个群体所秉持的理念或价值观，认可他们所倡导的事。同时，你也需要自己作为一个独立的个体在这其中得到一定程度的认可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;能够参与&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在这段关系，或是这个群体中需要有一定程度的参与感，而不能仅仅是消极、被动地承担和接受。也就是说，你可以主动地做出一些行为，并且你知道你的行为是有意义且能够对他人造成一些影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;情感上的链接&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像开头粉丝的留言所描述的，&lt;b&gt;归属感的获得不在于量而在于质&lt;/b&gt;——我们需要在表面的热闹之外，与他人建立更深的、情感上的链接。&lt;b&gt;找不到归属感的孤独是因为亲密感的匮乏，而不是缺乏社交。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于归属感，还有一件很重要的事是，&lt;b&gt;归属并不等同于从属。&lt;/b&gt;前者指的是一个人在一段关系或一个群体中感受到自我价值的肯定，而后者则要求对群体的从属，包含了服从与同化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后者恰恰与归属感所强调的人与人之间的链接是相悖的，它追求一种区隔——我从属于什么，不从属于什么，是一种标签式地将自己与“与我不同”或是“我讨厌的”事物区隔开来的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;b&gt;寻求归属感与追求个体的独特性并不冲突&lt;/b&gt;。如果，一个人或群体试图用“归属感”引诱你，想把你改造成和他们完全一样的样子，那么这其实是一种操纵，因为&lt;b&gt;真正的归属感是一种接纳和认同你本来的样子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像是亲密关系中常说的“我属于你”，代表的不应该是一种被占有，而是&lt;b&gt;我觉得自己本真的样子，能在与你的关系中被接纳和肯定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人在什么时候会感到归属感的缺失？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们在&lt;b&gt;不被肯定&lt;/b&gt;时会感到归属感的缺失。比如，在一段关系或一个群体中总是觉得自己被“嫌弃”，以至于你不敢再发表不同的意见，或是勇敢地表达自己。你会觉得，被否定的不只是你的观点，就连你这个人的存在，似乎也都一并被否定了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感到自己&lt;b&gt;不被需要&lt;/b&gt;也会造成归属感的丧失。这种情况下，人们感受不到他人和群体对自己热切的渴求，觉得自己的存在是可有可无的，是可以轻易被替代的。显然，当一个人在关系或群体中觉得自己不具备对方必要的价值时，是不会有feel like home的安心感的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不被在乎&lt;/b&gt;也可能会引起归属感的缺失。当自己的感受和利益得不到他人的关注和考量时，人们也无法对一段关系或一个群体建立真正的依赖。比如，自己的意见总在做决定时被忽略，常常被迫“牺牲”，或者是关系或群体中的他人对自己的情感需求毫不在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么归属感对人而言如此重要？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;归属感是人们在保障基本温饱和安全后最重要的需求。&lt;/b&gt;根据Maslow (1943, 1954) 提出的需求阶层金字塔理论，人的需求有先后顺序和高低层次之分，&lt;b&gt;在我们基本层次的需求得到了满足之后，就会产生更高层次的需求。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow认为，处于最基层的是我们的生理需求（physiological needs）和安全需求（safety needs）。不难想象，我们最先需要解决的是自己的温饱问题，和一个安全、没有威胁的环境，因为它们直接关系到我们能否生存下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在生存得以保障之后，人们就会开始寻求爱与归属感（belongingness and love needs）——我们需要爱人与被爱，想要找到令自己感到安心、被接纳的地方和群体，从而摸索到自己在这个世界上的位置。而在这一层需求被满足了之后，才是对于尊严（esteem needs）和自我价值实现（self-actualization）的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，如果没有正视自己更根本的需求，就陷入无止境的对于成就的追求，或者认为爱与归属感仅仅是“可遇不可求”的东西，&lt;b&gt;那么人们即使取得了很多的成就，“越级”满足了更高层次的需求，也无法填补独处时内心的空虚感和孤独感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，&lt;b&gt;归属感还与我们的身心健康密切相关。&lt;/b&gt;归属感最重要的功能之一，就是为我们提供好的社会支持，这种支持既是资源上的，又是情感上的。许多研究都曾发现，充足、稳定的社会支持对心血管系统，内分泌系统，免疫系统，甚至基因表现都有着不同的积极影响（Cacioppo &amp;amp; Patrick, 2008; Uchino et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国密歇根大学的一项研究显示，缺乏归属感还会增加一个人患抑郁症的风险。参加这项研究的有一部分是重度抑郁患者，另一部分则是社区学院的学生。给他们派发的问卷内容主要集中在心理上的归属感，个人的社会关系网和活动范围，冲突感，寂寞感等问题上。结果指出，&lt;b&gt;是否拥有归属感能最准确地预测一个人是否抑郁。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归属感的匮乏也会引发大量的焦虑。研究发现，当人们感到不被社会群体接纳时，他们会感到非常焦虑；但一旦再次感受到接纳和认同，这种焦虑就会立即消散。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-150133b7f8b24909c31426bfaf09d12b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;307&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们该如何增强自己的归属感？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有一种十分简单的、常常被人们用来寻找归属感的方式，那就是怀旧。当我们怀旧时，我们怀念的不仅仅是过去的情境与事物，更是那些与我们走过那些地方和经历那些故事的人（May, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们去到一个新的环境，被不熟悉的人和事包围时，也是归属感最容易受到威胁的时候。而此时，怀旧就能让我们与过去的社会关系再次建立起链接，这种遥远的寄托和宽慰，一定程度上缓和了我们当下的孤独感。因此，&lt;b&gt;如果你时常怀念过去，可能是由于在现在的生活中找不到归属感&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，怀旧的效果是有限的，它只能为我们提供一种暂时的归属感。并且，&lt;b&gt;一些人可能会在从回忆过去的链接中得到了短暂的慰藉之后，因为意识到自己已经永远地失去了过去，反而在当下陷入更深的孤独之中。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，有什么更好的方法，能够帮助我们增强自己的归属感呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要知道的是，&lt;b&gt;你的身边至少要有一个能与你建立情感上的深层链接的人。&lt;/b&gt;有这样一两个人存在，可能比拥有一群可以一起吃吃喝喝、休闲娱乐的朋友都要来得重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当来到或是身处一个让你感受不到归属感的环境，想要找到这样一个人，最重要就是先&lt;b&gt;放下自己的各种预设和偏见&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;积极主动地去参加一些能够结识新人的活动是一个很常见的方法。如果你还在学校，那么可以从加入一些你可能会感兴趣的社团或者同乡会开始；如果你已经工作了，也可以找到一些志同道合的人创立的组织或兴趣小组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样做的好处是，至少可以保证你们是有一定的共同点的。然后，&lt;b&gt;你需要在一群人之中小心地摸索和试探，他们之中有没有人是能够和你进行一些更深度的交流的&lt;/b&gt;——Ta可能有着你很喜欢的性格，可能你们有相似的价值观，也可能你们莫名地信任彼此，都愿意在对方面前进行一些自我暴露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，参加这种较大型的社交活动对一些人来说可能是有一定困难的。因此，你可能需要试着从身边现有的社会关系中找到能够和你彼此提供情感支持的人，而这恰恰更加需要放下偏见和预设。对此，有一个准则是：&lt;b&gt;寻找你们的共同点，而不是聚焦在你们的不同之上。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你生活中经常会和一个比你年长很多的人接触，Ta可能是你定时去做义工的敬老院的一位你负责照顾的老人，你预设你们之间可能很难有什么共同语言 。但对方或许很喜欢跟他人分享自己的人生故事，而你刚好喜欢听故事，你也享受和这种思想上的差异和碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，维持现有的链接也非常重要——和在家乡的亲人，和在世界各地打拼的朋友，等等。然而，&lt;b&gt;远方的链接能够填补我们的孤独感，却不能替代近在身边的情感支持。&lt;/b&gt;我们的生活中每天都有各种各样的事在发生，也会遇到大大小小的困惑和挫折，但客观条件决定了你很难每天和千里之外的他们更新你当下生活中发生的大小事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，往往是身边的人才能给你提供更加有效和及时的支持，不论是资源上还是情感上。他们会更加了解你所处的情况，你要面对的人和你描绘的状态。&lt;b&gt;只有当你在当下所处之地觉得自己能够有可以求助、可以被倾听、可以及时地陪伴在身边的人时，归属感的种子才能够发芽。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人与人之间需要建立链接，人与地方之间也同样需要&lt;/b&gt;。你很难在完全不了解，并且从未探索过一个地方的情况下，就对其产生归属感。你不需要热爱那个地方，就像我们不是每个人都热爱自己的家乡，但它却总是那个提到“归属感”我们会最常想到的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们要做的是去发现哪怕一点，这个地方的动人之处，它可以是这个城市其实很有人情味，也可以是你很喜欢这里某个街区秋天的梧桐树叶。这些动人之处会让你觉得，纵使这个地方有这样那样的不好，但它依然有着温柔的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一件重要的事是，&lt;b&gt;试着制造更多的回忆&lt;/b&gt;——与人之间的回忆，以及与这个地方之间的回忆。这种回忆除了日复一日、平淡无奇的日常生活之外，还需要有更多特别的、带有一点仪式感的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;b&gt;自己内心的平静能让我们更好地在外界找寻归属感&lt;/b&gt;。因此，即使是离开了让自己感到安心的地方和人，到了一个完全陌生的城市，被素不相识的人包围，也不要停下去做那些能让你找到内心平静的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事可能是每天泡澡，可能是读书，可能是写字，也可能是看某一部特定的电影。在我们还暂时未能从外界获取归属感之前，我们可以做的最好的事，就是先努力让自己静下来，以一颗不那么浮躁的心，去寻觅归属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baumeister, R. F.,&amp;amp; Leary, M. R. (1995). The need to belong: desire for interpersonalattachments as a fundamental human motivation. Psychological bulletin, 117(3),497.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cacioppo, J. T.,&amp;amp; Patrick, W. (2008). Loneliness: Human nature and the need forsocial connection. WW Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow, A. H. (1943). A Theory of Human Motivation. Psychological Review, 50(4),370-96.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maslow, A. H. (1954). Motivationand personality. New York: Harper and Row.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;May, V. (2017).Belonging from afar: nostalgia, time and memory. The SociologicalReview, 65(2), 401-415.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uchino, B. N.,Cacioppo, J. T., &amp;amp; Kiecolt-Glaser, J. K. (1996). The relationship betweensocial support and physiological processes: a review with emphasis onunderlying mechanisms and implications for health. Psychologicalbulletin, 119(3), 488.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-23-29606370</guid>
<pubDate>Sat, 23 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-16-29401409.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29401409&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0a1fa0c994a3c933bcaf953a15b335ea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;也许，你自己或者你身边的人有过以下类似的体验：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;常常会对身边的一切，包括自己和身边的人，有着巨细靡遗的、十分苛刻的要求，比如必须一周换一次床单，要求他人不能与某一类人交朋友……一旦对方没有按照自己的规范行事，就会显得焦虑、烦躁，甚至愤怒。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;总是要求他人做出改变。有时候，甚至会以“被动攻击”的方式达到这个目的，比如，如果对方拒绝改变，就会以“冷战”相要挟。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;常常忍不住对别人评头论足，评价也多半是非黑即白的——好的或坏的，对的或错的。不仅如此，还觉得自己有必要帮助别人指出他们的错误或是他们意识不到的问题。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;总想要在争论中占据上风。同时，当与他人意见相左的时候，会试图不厌其烦地说服对方。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;事实上，以上这种种表现，都很可能源于人们内心对“控制感”的渴望（Prevost,2012; Ryan, 2016）。&lt;b&gt;人们会通过“提出要求或设立目标，并让自己和/或身边亲近的人实现这些要求或目标”，来获得一种对生活及周遭环境的控制感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活中，我们每个人都或多或少地表现出一种对“控制”的需求，但为什么有些人比其他人都更需要这种控制感呢？对控制过于强烈的渴望会给人们造成什么影响吗？以及我们该如何面对它呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来跟大家聊一聊“控制”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9f989bfb134300e7e3b48b651e4e3378_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;318&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“控制”，究竟意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实上，我们每个人都需要对自己的生活拥有一定的掌控感，这主要有以下几个原因：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;控制意味着确定和安全感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当一个人觉得环境与自身都在掌控之中时，Ta便会感觉到未来对自己而言是可以预知的，从而获得一种安全感&lt;/b&gt;（Shapiro, Schwartz, &amp;amp; Astin, 1996）。比如，你已经提前做好了项目规划与预案，各项任务也都在有条不紊地完成中，且这个项目由你全权负责，也没有过多来自外界的干扰因素，此时，你就会有一种确定和安全的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shapiro等人（1996）认为，这种&lt;b&gt;由控制带来的安全感，是人们对抗未知与不确定性的重要武器之一。&lt;/b&gt;在人类发展的过程中，祭祀、占星、卜卦等一系列想要预知未来的行动，都是人们试图通过获得某种“控制”，比如，对卦象与后续所发生事情之间规律的掌控，来获得安全感的例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;控制有助于提升自尊感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在事情进展的当下，人们会对自己是否掌控局面有直接的感受之外，人们还会通过回顾过去来寻找自己曾经拥有掌控的情形。&lt;b&gt;在这种“回溯的控制”（retrospective control）中，我们往往体会到自己在当时的情境中是有实力的、能胜任的，从而感觉到自我价值被肯定&lt;/b&gt;（Thompson, 1981）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也曾在“怀旧”的文章中提到，当怀念过去时，若人们能以一种“自己经过努力，且成功克服困难”的拯救式的逻辑来讲述，就更能从怀旧中体会到力量感，有助于形成积极的自我认知，提升自尊感。而人在怀旧时的这种拯救式的讲述方式，事实上就是我们在回溯中寻找控制感的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相反，失控则会给人带来诸多负面影响&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人在生活中反复体验到“失控”——即事情总是不在我的掌控范围之内时，就会习得一种无助感，此后，他们就会陷入“做什么都无济于事”的无奈与绝望之中。而这种习得性无助（learned helpless），被认为与人的抑郁与焦虑情绪、物质成瘾及进食障碍等心理困扰高度相关（as cited in, Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，一些因素还决定了有些人比其他人更需要控制（如文章一开始所描述的那样），甚至会表现出对自己、对他人过度强烈的控制欲，他们也常常因此被身边的人戏称为“控制狂”（control freak）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么有些人比其他人更需要控制？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 过去的失控体验&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者们认为，在过去的经历中有过“失控”体验的人，更可能在之后的人生中拼命地寻找“控制”（Radwan, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，过去的失控经历及其造成的负面影响，让这些人比任何人都需要一种安全感。他们很容易&lt;b&gt;陷入再次失控的恐惧之中，因而他们会在之后的生活中付出更多努力来控制失控的发生。&lt;/b&gt;另一方面，&lt;b&gt;他们也试图在当下获得足够多的控制，“改写”过去的失控创伤的经历。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，&lt;b&gt;那些童年成长在混乱的家庭环境中的人，&lt;/b&gt;他们曾经体会过风餐露宿或受虐待、忽视的痛苦，&lt;b&gt;他们便更可能在成年后以“控制”来作为儿时混乱的代偿&lt;/b&gt;（Young &amp;amp; Klosko,1994）。尽管如今生活稳定，他们还是喜欢囤积生活用品以防万一；或者对自己要求过分严苛来避免受到他人批评；又或者试图控制身边人的一举一动来避免再次受忽视等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又比如，那些经历过惊恐发作（panic attack）的人，为了避免自己再次出现胸闷、心悸、甚至濒死等彻底失控的感觉，他们往往会做好一系列“控制措施”——拒绝独自出门，随身携带药品，或在自己一有点心慌、头晕时，就立刻到医院就诊等等&lt;b&gt;。值得一提的是，控制反而可能使得他们容易由于过度焦虑和担心而再度惊恐发作。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些人看来，当下获得足够多的控制（对自己以及对外在他人、环境），就能帮助自己“避免”失控的再次发生。同时，&lt;b&gt;掌控给他们带来的力量感，也让他们相信，如果人生能再来一次，自己会有能力和过去的不幸搏斗。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 自我价值的极度不稳定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些人对控制感的渴求，源自于内心对自我价值的怀疑和否定。有一种说法是，无法控制自己的人总是试图去控制身边的人(Schnarch, 2011)。换句话说，&lt;b&gt;当自身无法给予自己安全感和积极的自我评价时，人们就会试图向外寻求“确定与肯定”，而这就需要通过对他人的控制来实现&lt;/b&gt;（Newman, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么那些总觉得自己不够好且害怕被抛弃的人，往往更想要在亲密关系中获得对另一半的控制。一方面，他们需要通过控制对方的一举一动（减少和异性的来往等）来防止自己被抛弃；另一方面，也通过“控制”来获得一种对自己的肯定——肯定自己是足够好的、值得被爱的，所以对方才会愿意为己所控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，&lt;b&gt;他们甚至还会通过一些方式来检验对方，以证实自己对这段关系的绝对掌控权，肯定自己、维护自己内心的安全感。&lt;/b&gt;比如，让对方从城东跑到城西仅仅为了给自己买一份小吃等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，&lt;b&gt;向外寻求肯定可能是一种恶性循环。&lt;/b&gt;尽管，能够控制他人，会让这些人感到备受肯定，但同时也会加剧他们内心的“失控感”——自我价值完全取决于他人。而这就意味着，但凡对方有一点不受控制，就会让他们的安全感与积极的自我评价轰然崩塌。而对此的恐惧，又会让这些人更加迫切地想获得对他人更多的控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e47842685cae3c03e95a7dd72ed9416c_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;300&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 完美主义或自恋型人格特质&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完美主义的人对于完美的渴望与对缺憾的恐惧，就会让他们极度渴望控制。&lt;b&gt;他们会觉得一旦自己缺少绝对的掌控力，事情的发展就很有可能会达不到自己的标准或出现可怕的纰漏&lt;/b&gt;（Lafrance, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，完美主义的人还认为自己是否“完美”也在很大程度上受到身边的人是否足够“完美”的影响，因此，他们也总是会以同样苛刻的标准要求身边的人。这就是为什么很多完美主义的人也会严格要求另一半的原因，比如他们会要求对方像自己一样坚持健康饮食、做好身材管理等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，具有&lt;b&gt;自恋型人格特质的人&lt;/b&gt;，也对控制有着过度的渴望（Rappoport, 2005）。他们通常需要通过控制他人的言行来获得他人对自己的肯定，以维护极高的自我评价。在他们看来，&lt;b&gt;在争论过程中说服对方，让对方与自己意见一致或按自己的方式行事，都是一种“胜利”，是对自己观点与能力的肯定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 过多相信努力而忽视世事变迁的力量&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我们曾不止一次地提到过，人的很多特质与能力其实主要是受到先天与环境因素影响的，比如人格主要受到“精神胚胎”（50%）与后天“成长环境”的影响，然后才是个人对自身人格的塑造。有意思的是，控制欲本身也是受到基因影响的。Pedersen等人（1989）发现，人对于“控制感的需要”有30%是由基因决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，有些人总是更愿意（社会也更鼓励大家）相信自由意志（free will）与个人选择，低估甚至忽视了基因、社会文化与世事变迁的影响（Mischel, as cited in, Shapiro, et al., 1996）。这就会使得他们认为，“不管外在条件多恶劣，只要我付出足够多的努力，掌控了整个局面，就一定能实现目标”，因此，这些人也更容易成为“控制狂”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这些人对于控制的过度追求，&lt;b&gt;有时候甚至会让“获得绝对控制”成为他们完成一件事情背后真正的目标，而这可能会吞噬人们的快乐。&lt;/b&gt;比如，有些人考研，相比起“考上理想院校”，“从此掌控自己的人生”才是他们心中真正的目标。于是，他们很快会发现，即使考研“成功”，自己也并不能感到快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;过度追求控制还会带来更多问题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 频繁陷入自我责备&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当一个人认为自己对一件事情拥有越多的控制，同时也就意味着他认定自己对这件事情在越大程度上负有责任。&lt;/b&gt;那么，一旦事情的结果与Ta料想的有所不同，Ta就有越大的概率陷入自我责备之中（self-blame）（Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，如果一个罹患癌症的人一味地相信自己只要坚定信念就一定能够战胜病魔（相信自己对于这件事有绝对的掌控），那么当病情出现恶化或者复发的时候，Ta就很容易认为这全都是自己的信念不够坚定所致，从而把一切都归咎在自己身上，陷入自责与痛苦之中。而实际上，恶化或复发很可能是由疾病本身的凶险程度所决定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31a33049f20ad5b08ede3d068a5059af_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 更大的风险会失控&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人对控制的过度追求，实际上是承认了“控制”对于Ta的人生有着举足轻重的影响力，而这会让Ta&lt;b&gt;对“失控”更为敏感，放大失控对自己可能的负面影响，并且更可能因为对后果的过度担忧而做出一些冲动的、可能导致不良后果行为。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，那些渴望通过考学获得对人生更多的控制的人，往往会认为“一考定终生”，他们可能会因为对考试结果的过度忧虑而疏于复习，最终导致自己在考场上发挥失常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，&lt;b&gt;过度追求控制还会掩盖住一些真正需要被解决的问题，最终导致更大问题的爆发。&lt;/b&gt;比如，有些人的创伤会通过“控制”的行为来表达——重复检查门锁或是在受到刺激时反复默念某个词语，然而，这种带有仪式感的控制行为，恰恰模糊了这些人内心真正害怕的东西，经年累月，被掩盖的创伤则可能会引发更大的痛楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里，相信你不难发现，尽管控制对于我们获得安全感与自尊感有着重要的意义，但我们仍然需要对“自己对控制的追求”保持审慎的觉察和克制（Shapiro, et al., 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;对控制的过度追求，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;我们该如何应对？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;反思你在多大程度上相信自己对周遭的人事物是拥有绝对控制力的&lt;/b&gt;。在这个过程中，你需要警惕自己是否忽视了先天条件与环境的不可控因素，你需要去承认这世间确有很多事情并不总是为人所控。&lt;b&gt;不过，这个过程并是让你获得一种消极的“听天由命”感，&lt;/b&gt;而是“尽人事”与“听天命”的平衡，而后者显然需要更多智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，&lt;b&gt;你需要试着去觉察“控制”是否正在给你带来困扰。&lt;/b&gt;Stahl（2015）指出，人们可以通过“想象”的方式来帮助自己意识到这些困扰。请你想象自己正在攀爬一座高山，你行进的目标是山顶。每走一步都&lt;b&gt;请想象那些让你感到失控的情形。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，试着问自己“这是我的问题吗？我害怕吗？有多害怕？”。&lt;b&gt;如果你觉得所有或者绝大多数的失控都是因为自己，并且你对此感到十分害怕的话，那么很有可能“控制”正在侵蚀着你的快乐，让你陷入自责和痛苦之中。&lt;/b&gt;接下来，你需要：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 想象自己正在努力克服失控&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，你的目标是山顶，所以，你需要克服失控及对它的恐惧，继续向上攀爬。想象并记录下自己为此所付出的认知资源、情绪感受、时间及精力等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 记录你的自由列表&lt;/b&gt;（freedom list）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;现在，看着你所记录下来的为克服失控及恐惧所付出的“代价”。其实，这些就是你被“控制欲”所束缚的东西。&lt;/b&gt;这些代价又被Stahl（2015）称为你的“自由列表”（freedom list），而刚才所攀爬的高山就是你心中对控制的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 提醒自己可能失去的“自由”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之后的生活中，每当你发现自己好像又回到了那个攀爬高山的状态中时，请你拿出这个自由列表，并提醒自己，“对控制的过度追求可能会让我失去它们”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后想说的是，有些时候当我们面对失控，不应该是施加更多“控制”，而是学会&lt;b&gt;“放弃抵抗”（巧妙之处就在于，当你放弃抵抗失控的时候，你也同时应对了自己的过度控制&lt;/b&gt;）。失控并没有人们想象的那么可怕，而我们也可能在这种失控中，找到自己“控制”背后真正的恐惧，并找到与之共处的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652837051&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=3a91aa8764dd41ed0d38b9a0183b94fd&amp;amp;chksm=f1943482c6e3bd941f527fe44ac10f3c93207ae255f6486f939c02c484824ef4f2ef8b532a06&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0916ICrOpbtndtjIgwTeD25h&amp;amp;key=cdca7acdbf690af2d40a49c00ba1cfc6a459bb71cda16748dd1d1852726a7dbd75a960b043075702c70be0e1f9922d0dcbb52c2b2ff5c4017f58398c7a7ce87655ede58d539f014f6c9045cacc96460b&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDY0NzU0MjQw&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir7%2C2+OSX+OSX+10.12.3+build(16D32)&amp;amp;version=12020110&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=udbbMgay3SQtJbQG%2FgAYkmN%2FYIIryZliCnog%2FkJGZPq0ynJkNKZ8Kg4wygzZkIet&quot;&gt;只有有失控感的人才想控制一切，安全的人是放松的 ｜我为什么容易感到焦虑？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/answers&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.gif&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lafrance, M.N. (2009). Women andDepression: Recovery and Resistance. Routledge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Newman, S. (2017). Why Anyone Would Want toControl You. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prevost, S. (2012). 8 Signs you’re acontrol freak. Inc.com&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Radwan, M.F. (n.d.). The psychology of controlfreak. Knowmyself.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rappoport, A. (2005). Co-narcissism: How weaccommodate to narcissistic parents. The Therapist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ryan, L. (2016). Five habits of controllingpeople. Forbes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schnarch, D. (2011). People who can’tcontrol themselves control the people around them. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shapiro, D.H., Schwartz, C.E., &amp;amp; Astin,J.A. (1996). Controlling ourselves, controlling our world: Psychology’s role inunderstanding positive and negative consequences of seeking and gainingcontrol. American Psychologist, 51(12), 1213-1230.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stahl, L. (2015). 10 Ways to stop feelinglike you need to be in control all the time. Mind Body Green.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thompson, S.C. (1981). Will it hurt less ifI can control it? A complex answer to a simple question. PsychologicalBulletin, 90(1), 89-101.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Young, J.E. &amp;amp; Klosko, J.S. (1994).Reinventing your life. New York: Plume.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-16-29401409</guid>
<pubDate>Sat, 16 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>Ta只是在利用你，还是把你当作真正的朋友？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-10-29213171.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;Ta只是在利用你，还是把你当作真正的朋友？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29213171&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-efdeeeb9c0205eb99a9a5c1567eb52a5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在你和朋友相处的时候，你是否曾有过如下的一些感受？(Heilter, 2016) &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. Ta总是拿你和Ta的其他好朋友比较；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 在Ta面前，你永远只能听Ta说话，而没有表达自己意见的机会；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. Ta不接受批评的意见，总是自以为自己是正确的；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 你总是主动联系Ta，而Ta对是否和你联系不感兴趣；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. Ta总是提出要你改变；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 你总是小心翼翼，害怕惹Ta不开心；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 你必须随叫随到，必须忍受Ta时不时爆发的坏脾气；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. 与Ta相处时，你开始感觉到紧张不安以及压力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你在与朋友相处时，以上的一项或几项令你感同身受，那么，你的友谊可能就已经出现了裂痕，你遇到的这个朋友可能是“有毒”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在健康的友谊当中，人们则往往不会有这样的感觉。处于一段健康友谊当中的人往往是快乐的。他们能够从他们的朋友那里获得力量，也乐于帮助自己的朋友，并且从这样的行为当中获得愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，我们就来聊聊健康与不健康友谊之间的区别，以及如何远离“有毒”的朋友。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b030a2846229c083a9cdd928d250316b_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;501&quot; data-rawheight=&quot;499&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康的友谊是能让你增加社会竞争力，能为你提供情感援助、一些小的服务(small services)和陪伴的一段关系(Wellman &amp;amp; Wortley, 1990)。所谓小的服务是说，友谊之所以能够建立，就是因为，双方都抱着能够在未来或者现在获得对方的帮助的希望。&lt;b&gt;提供小的服务是健康的友谊最为实际的功能。&lt;/b&gt;例如，在你需要离开一段时间的时候，你的朋友可以帮助你照顾你家里的宠物或者植物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;友谊是一个谱(spectrum)。也就是说，友谊有深有浅。不同友情所能够提供给友谊双方的支持是不同的，而一个人在不同的友谊当中的自我暴露程度也是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了对友谊进行评估，我们可以从两个维度上探讨友情的质量：互换(reciprocity)和投入(investment)。如果友谊双方在这两个维度上的得分都相当高的话，就会成为一种类似于亲密关系的友谊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互换可以说是友情的本质，它指的是&lt;b&gt;两个人同等为对方付出情感，双方对这段关系的认知一致&lt;/b&gt;(Vaquea &amp;amp; Kao, 2008)。在互换程度低的友谊当中，往往会出现双方对友谊关系认识的不一致。在极端情况下，可能只有一方认为对方是好友，而另一方则并不把Ta当作朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对投入进行衡量，则是讨论一段友谊是否能够维持下去的重要标准(Rusbult, 1980; Rusbult, 1983)。人们对这段友情的投入程度、投入所获得的奖赏感都会影响到他们是否愿意坚持待在这段友谊当中。如果双方对友谊的投入程度都很低，很可能会导致无法维持长期友谊。而如果有一方对友谊的投入程度过高，Ta就很可能会留在一段糟糕的友谊当中不肯出来(Horan,2013)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之：如果友谊关系中的双方对关系的认识不一致，或者投入程度差距过大的话，人们就很有可能步入一种不健康的友谊关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么是不健康的友谊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总而言之，不健康的友谊，是会让你感觉更糟糕的友谊。&lt;b&gt;“一段不健康的友谊是缺乏支持、令人精疲力竭、不令人满意的友谊。”&lt;/b&gt;这段友谊似乎耗竭了你所有的心力，而你为朋友所做的一切都不能令你获得满足感。你和Ta之间的地位往往也是不平等的：Ta似乎永远都是这段友谊中的主导者，而你却永远只能扮演满足Ta要求的角色(Hatfield, 2006)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有毒”的朋友和你对于这段友谊的认识往往是不同的。你的个人边界往往得不到你的朋友们的尊重。他们很可能会对你的家人或伴侣指手画脚，甚至替你做出伴侣选择等决定。虽然你很信任对方，并将自己的一些秘密告诉了对方，对方却往往不能为你保守秘密，甚至会利用你的秘密欺骗你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们二人的付出程度也是不同的。你可能会觉得，这段友谊完全是靠你的付出而维系的，你几乎成为了你的朋友们的保姆。与此同时，他们却完全不关心你的需求，总是把你的利益放在他们的利益之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为你们对待友谊的认识或者付出程度不同，你似乎永远在给Ta提供支持，而Ta却不能给你提供支持。例如，你可能变成了你朋友的“情绪垃圾桶”。Ta可能会不停的向你抱怨生活中所遇到的人和事。即便是你已经明确的提出他们的行为已经令你感到不快了，他们也不会停下。而在你真的非常需要帮助的时候（生病、失业等），他们总是找各种理由推脱，不愿给你提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-17aff42acf6d7440291de5a4335f81a1_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;598&quot; data-rawheight=&quot;617&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么样的人比较容易陷入不健康的友谊？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 对现实的人际关系有错误的认识的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人宁可待在一段有毒的关系里也不愿意和陌生人交往，是因为他们害怕改变现状(Degges-White &amp;amp;Tieghem, 2015)。他们认为，未知是令人恐惧的，即便是现在这种糟糕的局面，也比去开启一段新的关系要好。他们也有可能会认为，其他人也并不会比现在的朋友好多少，尽管事实往往并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除去害怕改变现状之外，还有一些人甚至会主动拒绝健康的友谊。他们害怕别人的接触，总是觉得对方之所以会接触自己是有什么样的特殊的目的，是想要从自己那里得到一些特定的利益。他们会进而主动和那些“有毒”的朋友交往，而放弃和那些真正关心他们的人接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 过分共情(over-empathizing)的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们常常会说，共情能力强是好事。但是，一些人确实会表现出过分共情的特点(Reynolds, 2017)。这些人往往没有建立起合理的个人边界，很容易受到其他人情绪的感染。例如，在朋友表现出“我很可怜”的时候，即便他们并没有向这些会“过分共情”的人求助，这些人也会主动向自己的朋友提供帮助，因为他们已经感受到了对方悲伤的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人往往会认为，别人的所有情绪都是与自己有关的。只要自己能够足够的关注别人的情绪，那么别人就会感到满意，而自己就不会受到伤害了。但是，他们不知道的是，别人的情绪可能会与他们的行为完全无关。即便是自己做的再好，别人的情绪可能也不会发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更糟糕的是，他们不受控制的对别人情绪过分敏感的特点会为一些别有用心的人所利用，进入一段有毒的关系。面对操纵者愤怒、悲伤或者冷漠的情绪，过分共情的人往往会觉得自己做错了事，从而想要弥补自己的过错。这个时候，操纵者往往会摆出一副冷漠的面容，让那些过分共情的人产生一种“自己无论怎么做都是错的”的感觉，从而更加想要弥补自己的“错误”。久而久之，过分共情的人的自尊水平往往会降低，甚至再也无法建立起对其他人的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;·&lt;/b&gt; &lt;b&gt;隐秘自恋者(covert-narcissist)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的时候，陷入不健康友谊与他人无关，而只是与自我有关。隐秘自恋者（旧文：你究竟是内向，还是“隐性自恋”）为了满足自己内心“我很全能”的愿望，往往也会进入一段不良的朋友关系。他们的内心往往有一种隐秘的优越感，认为如果别人不接受自己的帮助的话，他们就什么事情都干不成。例如，一个隐秘自恋者可能会主动承担合作任务中的大半部分内容，因为在Ta看来，别人并没有Ta的办事能力，所完成的任务绝对是不完美的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，隐秘自恋者可能会和自我膨胀型自恋者做朋友，甚至会忍受对方的嘲讽或者谩骂。这是因为，自我膨胀型的自恋者可以从隐秘自恋者的身上看到自己自卑的内心，而隐秘自恋者则可以从自我膨胀型自恋者身上找到自己隐秘的、难以表达出来的“我很特别”的欲望。这可能是一种依赖共生关系，而并不是一段真正的友谊。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7426595a20ce9537964c461b5fde826c_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;501&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 想获得更多控制感的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，想获得更多控制感的人也会进入一段不健康的友谊关系。他们往往会选择在一段关系当中过度的付出，满足对方种种合理或者不合理的要求，以作为控制对方的筹码。例如，他们往往会说：“我都已经这样了，你难道不应该有所回应吗？”“我都可以为你做到这么多，你为什么不可以？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，他们这些对于对方的期待可能并不会得到回应。相比于亲情和爱情，友情的自由度更高。那些“有毒”的朋友们只会享受他们的过度付出。一旦想要获得更多控制感的人表现出希望对方有所回应的时候，这些“有毒”的朋友就会立刻中止这段关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列举了这么多容易陷入不健康友谊的人，我们想要告诉大家的是：&lt;b&gt;正是你的反应告诉了他人应当如何对待你。在一段友谊关系中，如果你不在对方让你不快的时候就立刻制止Ta的话，你向对方释放的信号就是“这样做是可以的”。&lt;/b&gt;在很多时候，正是你自己让自己陷入了一段不健康的友谊中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;身处于一段不健康的友谊里，我该怎么办？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你一定需要认识到，友谊是一个谱（重要的事情说两遍）。&lt;b&gt;成为你的朋友并不等于一定要和你非常亲密。友谊当中有两个主体，你的朋友也有对这段关系进行定义的权利。只要友谊双方中的一方不希望保持亲密的联系，那么这段关系就不会太亲密。也就是说，你的友谊的走向并不总是会按照你的意思来。这或许会让你感到失望，但你也确实有必要尊重对方的意愿。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在你努力了很久，对方仍旧把你当成一个普通朋友或者不把你当朋友的话，还是和对方保持一定的距离比较好。要知道，&lt;b&gt;并不是所有的事情都可以通过努力改变。&lt;/b&gt;对方对你的感觉不好并不是因为你不好，也不是因为你没有为Ta做事，而很可能是因为对方自己的某些原因。如果你一直坚持要和对方保持较为紧密的联系，那么受伤的可能只有自己。换句话说，你需要确定，你这样的付出是否是值得的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，你需要设定属于你自己的“友情规则”。这一规则能够避免你和“有毒”的朋友联系，并找出真正值得交往的朋友。为了制定一个属于你的规则，你可能需要做如下的几个准备(Degges-White &amp;amp;Tieghem, 2015)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 明确你在一段朋友关系当中最看重什么&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要建立一段健康的友谊，你就必须知道，自己最看重的朋友的品质究竟是什么。由于个人特性的不同，每个人列出的标准也不完全一样。比如，有些人会认为，自己最看重对方能不能给自己带来快乐，在Ta身边能否感到愉快。而另一些人则会表示，自己最看重对方能否理解自己，能否和自己产生思想上的共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个可以尝试的办法是，你可以先把你所欣赏的特质列举在一张白纸上，在特质的一边写上你自己的名字，另一边写上与你相处的人的名字。如果你可以为你的朋友做到这一点的话，就在你的名字下面打钩；如果你的朋友能为你做到这一点的话，就在Ta的名字下面打钩(Degges-White&amp;amp;Tieghem, 2015)。这样一来，人们往往就可以明确，在一段朋友关系当中自己需要的是什么，现有的朋友关系有没有满足自己的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 你需要意识到，你朋友的要求并不比你的重要&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你一定要认识到，在一段健康的友谊当中，你的要求和你朋友的要求有着同等重要的地位。一个真正关心你的人绝对不会不顾你的感受，让你感到疲于奔命。&lt;b&gt;要建立一段健康的联系，你就必须将自己和他人摆在同等重要的地位上。只有尊重了他人，他人才会愿意和你成为朋友。而只有尊重自己，才能避免自己在一段关系当中遭受控制。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c.  告诉对方，什么可以做，什么不可以做&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从某种意义上来说，友谊关系当中的双方都在试探对方的底线，并凭借对方的反应来决定自己接下来的行动。&lt;/b&gt;也就是说，一旦对方的行动让你感到不满，你就应当告诉对方，而不是等到Ta已经让你非常不适的时候再采取行动。如果等到对方已经让你无法忍受的时候，那么这段关系很有可能就已经无法挽回了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，主动放弃一段友谊往往是困难的，即便这段友谊是“有毒”的也是如此。在刚刚放弃这段友谊的时候，你可能会感到孤单，也可能会感觉到痛苦。这些都是正常的。不必过分的否认自己所需要经历的苦楚。必要的时候，你可以去寻求其他真正关心你、爱护你的人的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e241a5d73e28e5b2c075693ebab82288_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;399&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;tempkey=OTIxX2t4Q3A2T2pkcEpiZUtRd1VwWHhreDN1RjJFbnByaFZPY05LU0FyMjRTdFhhdlhraU9fT21WNnJINEdxMkRBN3E1VkhScjlkZGh6OXRES2tFQ1UtQk1DTmt6bzlfb2RWN2lmMjBST1NIdnIwRl9NdXJweUIwWS05bnFidGw2dDNRMVpGaWpmLXFhQWJBaXN6c3ZBbC1YVDEwNGxSOUJ5UFZOSzVLR1F%2Bfg%3D%3D&amp;amp;chksm=7194345346e3bd45ee6e7f70fd960da200ceaa6aaa82c6c55a464718034215f7780e19089e98#rd&quot;&gt;Ta只是在利用你，还是把你当作真正的朋友？| 友谊关系健康度检测&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / Jasmine&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8a7abb4b03269960f3cc4bce6f630f62_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adler, Alfred (1931). What Life ShouldMean to You. Oneworld publications.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Baiker, Harriet B. (2001) The Diseaseto Please. McGraw-Hill Education.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brody, Jane E. (2017). Socialinteraction is critical for mental and physical health. New York Times.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cohen-Sandler, Roni (1998). Toxicfriends. Girl’s Life.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Degges-White, Suzanne, Tieghem, JudyPochel van (2015). Toxic Friendships: Knowing the Rules and Dealing with theFriends who break them. Lanham: Rowman &amp;amp;Littlefield.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hatch, Linda (2010). How to respond toboundary violations: do’s and don’ts. PsychCentral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;White, Mark D. (2010). Dealing with anasymmetric relationship. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hatfield, E.; Cacioppo, J.T.; Rapson,R.L. (1993). &quot;Emotional contagion&quot;. Current Directions inPsychological Sciences. 2: 96-99.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heitler, Susan (2016). 8 signs of atoxic friendship. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Horan, Sean M. (2013). Will it last?Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Larson, Reed, Asmussen Linda (1991).Anger, worry, and hurt in early adolescence: an enlarging world of negativeemotions. in Colten, Mary Ellen &amp;amp;Gore, Susan Eds. Adolescent Stress: Causesand Consequences. New York: Aldine De Gruyter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Matsushima, Rumi, Shiomi, Kunio(2002). Self-disclosure and friendship in junior high school students. SocialBehavior and Personality, 30(5): 515-526.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mendelson, M. J., Aboud, F. E. (1999).Measuring friendship quality in late adolescents and young adults: McGillFriendship Questionnaires. Canadian Journal of Behavioural Science/Revue&lt;/p&gt;&lt;p&gt;canadienne des Sciences ducomportement, 31, 130-132.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reisman, John M. (1985). Friendshipand its implications for mental health or social competence. Journal of EarlyAdolescents, 5(3): 383-391.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Reynolds, Marcia (2017). Can you havetoo much empathy? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Roff, James D., Wirt, Robert D.(1984). Childhood social adjustment, adolescent status, and young adult mentalhealth. American Journal of Orthopsychiatist, 54(4): 595-602.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rusbult, C. E. (1980). Commitment andsatisfaction in romantic associations: A test of the investment model. Journalof Experimental Psychology, 16, 172-186.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rusbult, C. E. (1983). A longitudinaltest of the investment model: The development (and deterioration) ofsatisfaction and commitment in heterosexual involvements. Journal ofPersonality and Social Psychology, 45, 101-117.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Smith, Ann (2010). 7 signs yourfriendship is in trouble. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vaquera, Elizabeth, Kao, Grace (2008).Do You Like Me as Much as I Like You? Friendship Reciprocity and Its Effects onSchool Outcomes among Adolescents. Social Science Research 37(1): 55-72.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wellman, Barry &amp;amp; Wortle, Scot(1990). Different Strokes from Different Folks: Community Ties and SocialSupport. American Journal of Sociology, 96 (3): 558-588.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来自Tumblr&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-10-29213171</guid>
<pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>科学复合指南| 研究：什么样的复合能有好结果？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-08-29181709.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;科学复合指南| 研究：什么样的复合能有好结果？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29181709&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d6bfce77259061c47af16015d8ea9d18_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;听说今天凌晨4点，大家收到了一份来自“复合”的狗粮。“复合”一直是大家在爱情里频繁讨论的话题，有很多人在后台给我们留言：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尽管分开了很多年，为什么我就是无法开始新的恋情，总是对Ta念念不忘，一心想要复合呢？”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我和我的另一半就是之前分手后复合的。可大家都说，复合的感情，就如同破镜难圆，不论双方怎么努力，终究有一天还是会分手的，这是真的吗？”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我该怎么做，才能让Ta回到我身边呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在众多小伙伴的期待中，我们来分享一份科学复合指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d99c0893389cc3fcc6a9af58176bc159_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;392&quot; data-rawheight=&quot;219&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;45%的人曾在分手后与前任复合过&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;关系的复合（Relational reconciliation），指的是亲密关系中的双方，在正式分手之后又重新走到了一起（formally breakup followed by reunion）&lt;/b&gt;，它和分手一样，是一种关系状态的转变（Halpern-Meekin,Manning, Giordano, &amp;amp; Longmore, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，Halpern-Meekin等人（2013）认为，复合是双方在&lt;b&gt;正式分开&lt;/b&gt;之后的&lt;b&gt;正式重新在一起&lt;/b&gt;（这段重新开始的恋情得到双方的认可），那种&lt;b&gt;双方从互不联络转变为“只有性的关系”（炮友），或者只有其中一方一厢情愿地认定彼此是在一起的，都不能被算作是“复合”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调查发现，情侣之间，45%的人曾在分手后与前任复合过（Halpern-Meekin, et al., 2013）。而对于“离婚-复婚”的研究发现，40%的人在离婚之后曾尝试过寻求复合（Wineberg, 1996），10%-17%的人在离婚之后有最终复婚（Kitson, 1985）。不难看出，无论是情侣之间，还是夫妻之间（为法律契约所约束的关系），“复合”都并不罕见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中与“分手”相关的状态其实有4种（DiDonato, 2016）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. 持续在一起，不分手&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. 分手后不久便复合&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c. 分手后，始终保持着某种联系，可能是朋友关系，也可能是炮友关系等&lt;/p&gt;&lt;p&gt;d. 分手后，决定各走各的路，互不往来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但复合，不仅仅会发生在上述第二种状态中。它还可能发生在多年以后，而这期间你们彼此可能是互不联系的，也可能是以非情侣的其他关系相处的（也就是上述3和4的情况）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DiDonato（2016）认为，&lt;b&gt;在现实的情侣关系中，这四种状态是动态的、流动的（fluid），4种状态之间可以互相转换。&lt;/b&gt;与其说，人们会理智地选定某一个时间节点复合，不如说复合是在这个动态的过程中，由双方的情感互动驱使着发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;破镜再难重圆是真的么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很多人认为，一段感情，只要经历了分手，哪怕双方再度复合，也终究是无法长久，如同破镜难圆，裂痕会始终都在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，众多研究发现，&lt;b&gt;分手后复合的感情是否能持久、稳定，取决于双方在感情中的投入与经营，而非取决于“是否经历过分手-复合”&lt;/b&gt;（Dailey, Rossetto, Pfiester, &amp;amp;Surra, 2009; Dailey, Middleton, &amp;amp; Green, 2012; Halpern-Meekin, et al., 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之前的推文中，我们提到过Rusbult（1980）的情感投入模型即&lt;b&gt;彼此对感情投入越多、身边其他可选对象越少，及对关系的满意度越高，双方对于这段感情的承诺程度就越高，&lt;/b&gt;因此关系也就越稳定持久。而这一投入模型，被认为对判断复合后感情的质量也同样适用（Dailey, et al., 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dailey等人（2012, 2013）的研究发现，&lt;b&gt;若复合后，双方都努力改进互动的方式（投入），比如增加相处时间，或使用一些感情的经营策略（relational maintenance）——在关系中彼此坦诚，共担责任等（点击“亲密关系的十种经营策略”了解更多），便会提升双方对关系的满意度。相当于，原本冲突或矛盾的关系在复合的契机下，被修复和改善，得以走向持久的关系稳定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;如果在复合之后，双方仍然不愿改变此前的互动方式（不投入），或把“复合”后的关系当做是自己的“备胎”，不断尝试与其他人交往（多其他选择对象），就会使得双方都感到失望或不满，从而使感情最终走向彻底的决裂&lt;/b&gt;（permanent dissolution）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，能否破镜重圆，归根结底还是由人们自身对于感情的投入与经营相关，没有绝对的定论。而“有没有借着分手－复合的契机反思这段关系，双方都作出调整的努力”，则是能否破镜重圆的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 也有人会进入“分手-复合”的死循环（on-off cycling）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分手后复合的感情，除了会走向持久的稳定或彻底的决裂之外，还有可能在复合之后又分开，在分开之后又复合，最终陷入反反复复、分分合合的旋涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dailey等人（2012）认为，&lt;b&gt;分手-复合的循环主要是由于人们内心的矛盾感（ambivalence）所致。&lt;/b&gt;如，当人们对于复合后的感情比较满意，但自己又有许多可选对象时，或者当人们对于复合后的感情投入很多，但双方却仍然有许多冲突难以被解决时，便会让人感觉“在一起的时候想分开，分开的时候又想在一起”，从而陷入分手-复合的死循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们还发现，&lt;b&gt;有一些人更容易陷入这种循环：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 把分手作为解决问题的方式的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Dailey等人（2012）的研究中，有一名受访者表示，“分手，就像是修剪树上的枯枝。我们通过这个方式来给彼此的关系减轻负担”。因此每当遇到问题时，ta就会选择分开来解决（回避）问题，等到问题变得不那么显著时，再复合。不过，亲密关系中的问题显然不像修剪枯枝那么简单，既有的问题始终没有得到解决，新的问题也将持续出现，双方也只能一次次分手又复合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 单纯把复合本身当做目的的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分手之后，有些人一心想要复合，却并未思考过复合是为了什么，似乎成功复合就是他们的目的。因此在分开时，他们总是渴求复合。而一次次的成功复合，就像是一次次目标达成，他们也以此获得成就感。但关系中的问题并未解决，因此复合只会带来下一次分手，他们又能开启新一轮的征战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 对获取新的关系缺乏信心&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一段关系确定地并不能满足你对感情的需要。但它毕竟还有一些可取之处。在一起的时候会清晰地感受到它无法满足自己的需要，所以要分开，而分开之后又会回忆起那些可取之处而回头。因为不确定与其他人的感情会是怎样的，对这份确定的感情总有一些难舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管每个人陷入这种循环的原因各不相同，但显然，&lt;b&gt;这种循环是关系中的双方共同造成的，有一方选择停止，这个循环也都将不会继续下去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;人为什么会忍不住想要复合？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 对丧失感的防御&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我们在“释怀”的文章中提到的，在一段长期稳定的感情中，双方会逐渐形成一套共同的“交互的认知系统”（Harries, Barnier, Sutton, &amp;amp; Keil, 2014），你们的记忆是互相补充的，你们对自己的认识有一部分来自对方，你们形成了彼此之间默契的思维和交流模式等。我们通过这个共同的系统认识世界和自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么，两个人的分开，常常会让人产生“失去了一部分自己”的感觉。因此，想要复合，是人们在面对“丧失”时，拒绝接受、否认现实的一种自我防御反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 分手提供了反思的契机和动力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分手，其实是双方重新审视这段感情、各自的需求与期待的契机。即便是平时完全不思考感情问题的人，在面临分手的当下，也会审视起这段关系。当人们自认为找到了导致双方分开的根本原因、以及解决问题的方法时，就会希望彼此能重新开始，解决上一次没有成功解决的问题（one more try）（Bevan, Cameron, &amp;amp; Dillow,2003; Collins, 2016）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 情感的惯性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分手之后，人们也会感觉到一种与对方持续的联结感，仍然会不断地思念ta、感觉自己爱着ta。这种逗留不去的情感惯性不断驱使着人们寻找各种借口与前任联系，表达自己的爱意，试图寻求复合（Dailey, Jin, Pfiester, &amp;amp; Beck, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，心理学上认为，存在一种“纯粹拥有效应”（Mere OwnershipEffect）（Collins, 2016），也就是，人们会纯粹只因为曾经拥有，就对前任赋予许多（可能是子虚乌有的）积极意义，比如，总觉得ta是世界上对自己最好的人，只有ta才能给自己熟悉的安全感。这种效应就会让人们只想与之复合，而不愿开始新的感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 消解分手带来的负面感受&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有些时候，复合是为了缓解自己内心的负面情感（Sprecher, 1994）。例如，作为被分手的一方，被“征服感”所驱使，希望通过复合来消除“挫败感”，甚至通过复合再主动向对方提分手，以报复对方、发泄愤怒；当看到对方有了新的恋情，内心的嫉妒感也会让人忍不住想要复合来证明自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. “反正也没有更好的选择，不如将就吧”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些时候，人们只是纯粹因为自己身边没有更好的选择或者没有新的交往对象而想要复合（Bockarova,2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d34824075937bbb63b4ec7f3c841b7ba_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;424&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;想要与前任复合，应该怎么办？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先，你需要知道，&lt;b&gt;“复合”只是维护和发展你们关系的第一步。复合，不是死缠烂打，更不是委曲求全，也不会是一件容易的事。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;你需要判断是否值得再给彼此、再给这段感情一次机会。以下几个方面可以帮助你做出判断&lt;/b&gt;（Altschule, 2015; Bockarova, 2016; Collins, 2016）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 反思分手的原因&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要判断你们的分手原因，对你来说是否是&lt;b&gt;能够被解决/修补的问题&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这个问题是可以被解决的，如对方对自己不够体贴，那么你需要考虑的是，这个问题将如何被解决？你或者对方谁将作出改变（你不再像原来那样要求ta体贴or ta学着对你体贴）？或共同作出改变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果问题能够被解决但没有人愿意做出让步，或者这个问题根本无法被解决，那么，你们也很有可能在复合之后再度因为这些问题而分开。&lt;/b&gt;因此，复合于你而言，并不是一个好的选择。此外，你需要进一步反思自己想要复合的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 反思复合的原因&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要反思自己之所以想要复合，是因为彼此仍然有很深的情感、因为分开之后意识到有些问题可以被双方共同解决等，还是因为纯粹被情感绑架——不愿面对分手的痛苦、习惯了有人陪伴、想证明自己、想报复对方等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果想要复合的原因，仅仅是因为被负面情感所绑架，复合也大有可能不是最好的选择。没有解决的问题可能持续存在，同时新的问题还会继续产生，&lt;/b&gt;比如对方得知了你想要复合的初衷，这就很有可能使复合最终以彻底的决裂告终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 思考复合之后，双方是否有可能继续走下去&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 双方的交流是否还能够建立在真诚与信任的基础上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 双方是否对复合有理性的认知，如都认为“决定一段感情是否长久的是双方的努力，而非复合的经历”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 双方是否都愿意投入和努力经营这段重新开始的感情？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 双方对于感情的规划与期待是否有共识？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果对于这些问题，你们都没有肯定的答案，那么分开可能会是更好的选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，对于以上几个方面的判断，不仅仅是你一厢情愿的认为，你也需要听听来自他人的建议。&lt;b&gt;在这个判断的过程中，你也会更好地了解，或许有些事情并不是努力就一定会有结果，或许有些事情也并不值得你努力。&lt;/b&gt;即使最终未能复合，尝试了解过、努力过的种种，也都能帮助你更好地释怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-06e44b800216d2bb845a160a34950a0c_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;270&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 复合实践手册&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过了上述的考量，如果你决定争取复合，那么你可以尝试从以下几个方面进行努力（Kevin,2016）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;DOS（可以做的）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 先断绝一切与对方的联系，给彼此一点时间和空间&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么做，能够让你有机会a. 反思自己在之前是否对对方过度付出或过度控制，自己或对方是否在之前的关系中牺牲了过多自身需求；b. 思考复合之后，自己需要做的让步、改变和努力，了解自己内心是否愿意这么做，这么做是不是对自己是有利的（best interest）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，也给对方机会去做这样的思考和反思。很多人误以为这会让对方忘了自己，但事实上这反而有利于你们双方放下分手期间的负面情绪，有一个新鲜的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 照顾好自己&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何人都无法对你的快乐和幸福负责，除了你自己。你需要在这段时间里，观察并更多了解自己的需求和底线，花时间改善自己的状况，在下一步开始前做好充分的准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 重建联系、吸引力以及信任&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过了思考和准备之后，你可以尝试联系对方，邀约见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;见面时，让对方发现你的改变，这样，ta一方面能感受到你不一样的吸引力，另一方面也愿意相信改变是可能发生的。同时，也可以使用一些特定的技巧帮助重建联系和吸引力，如与对方先以朋友的方式相处，让对方逐渐感觉到再在一起的可能性；或通过讲述、回忆共同美好的时光获得对方的好感（又被称为“compliance-gaining”技巧）（Bevan, et al., 2003）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 坚持&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;争取复合的过程，无论是单方面还是双方面的努力，都不会是一帆风顺的，需要坚持，坚持，坚持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;DONTS（不可以做的）：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 持续不间断的电话、短信/微信轰炸。&lt;/b&gt;这一方面，会让对方觉得你只不过是因为被一时的情绪、不能接受分手的事实，复合并不是好的选择；另一方面也会让之后约见面或保持联系变得十分困难，对方可能会因此感到厌烦，选择把你删除或拉黑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 哀求，甚至上演苦肉计。&lt;/b&gt;大多数情况下，哀求的姿态并不会让人心生怜悯，而是让人唯恐避之不及。另外，你需要考虑的是，这种低声下气的姿态自己可以扮演多久？复合之后也准备这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 让对方对自己予取予求&lt;/b&gt;（let him/her walk over you）。很多人总觉得，是不是只要自己事事妥协，对方就会回到自己身边。但这可能仅仅只会增加对方对你的轻视和利用。即便，你们因此而复合，你也会需要在之后的感情中不停委曲求全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 以“爱”将对方裹挟&lt;/b&gt;（showering them with affection）。很多人会在争取复合时，不断以“我爱你”，“我忘不了你”，“我放不下你”轰炸和包围对方，以为只要让ta了解自己的爱就能够重新得到ta的爱。但实际上，这可能让对方感觉到没有喘息的空间，越是受困，越想要逃离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于复合就说到这儿了。以前一个美剧里说，&lt;b&gt;“如果是命中注定的两个人，就一定能找回重温旧梦的那条路。 (If two people are meant to be together, eventually they&#39;ll find their way back.)”&lt;/b&gt;看完这篇文章，你会怎么看待复合呢？或者，你复合过么，结果如何？留言给我们哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=207025644&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=531adab2ee885a4d7c187cf697ab1b77&amp;amp;chksm=63ddd5d554aa5cc3a2b9680f03752db0fde03c267aa1ff3745409c4dc6c8996ac9132f097c56&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0908rtgUVbmtRyn2xAXWW7WE&amp;amp;key=de78f63ecaa310d1c356c04d3be65ebf7ecb6090c476f3326f888ea2f1432fb8c0bd540fc377092358b971c6f326cc148996dfb07352356efe76f5b586d61e7814637ab5c920199110d3875376cf5671&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=Zxen9h0qyvDhqIxLbB0J3Qy16yrknkW2bayOixvlc%2B3hrWeYVaeoXXFm49TNqlmZ&quot;&gt;在一起的时候想分开，分开之后却又想复合 | 研究：什么样的复合能有好结果？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-08-29181709</guid>
<pubDate>Fri, 08 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>很难入睡？也许是你人格的锅</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-09-01-28984577.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;很难入睡？也许是你人格的锅&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28984577&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天在后台收到这样一条留言：“最近总觉得睡不够。晚上翻来覆去很久才能入睡，结果早上起来困得不想起床。”事实上，像留言者这样“感觉睡不够”的现象已不是个例。在美国，有7%-19%的成年人抱怨自己每天都没办法获得充足的休息和睡眠（National Institute of Health, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了帮助大家尽可能拥有足够的睡眠。我们来谈谈，为什么人们会感到睡不够？睡不够会对我们生活造成哪些影响？以及我们该如何改善自己的睡眠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3c0caf33e530debe2448ee48a0554195_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;416&quot; data-rawheight=&quot;234&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;你是不是睡眠匮乏？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠研究者将“无法获得足够的睡眠”称为&lt;b&gt;“睡眠匮乏”&lt;/b&gt;（sleep deprivation）。人们对睡眠的时长需求并不相同，例如老年人一般需要的睡眠时长较短，而年轻人则需要更长的睡眠，才能在醒来时感到神清气爽。到底睡多少才是够好的睡眠呢？美国国家睡眠基金（National Sleep Foundation）给出了一组数字，称&lt;b&gt;够好的睡眠需要满足这些条件&lt;/b&gt;：躺上床后，在&lt;b&gt;30分钟&lt;/b&gt;以内能够入睡；夜晚的睡眠时为&lt;b&gt;7-9小时&lt;/b&gt;（适用于18-65岁的人）；夜晚醒来&lt;b&gt;不超过1次&lt;/b&gt;，如果醒来，能在&lt;b&gt;20分钟以内&lt;/b&gt;入睡。（Kristen et al., 2017）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果平时不太关注自己具体的睡眠时长和醒来次数，要怎么知道自己是否可能睡眠匮乏呢？我们罗列了一些睡眠匮乏者会有的几点表现，你可以将自己的情况与之比照，看看自己是不是表现出了如下征兆：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 白天总是很困。有时发现自己坐着或者开车时不受控制地打了个小盹（microsleep）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 工作时很难集中注意力。一旦意识到手头的工作需要专注，就会感到疲乏和头疼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 感到学习能力与记忆力下降。觉得很难记住新东西、学会新事物。一个新的信息反复看好几次，但很快又会忘记&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 觉得自己动作迟缓。收拾东西需要更长时间，很难做到“雷厉风行”。偏好慢腾腾地走路、慢腾腾地回应别人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 总是感到很饿。一早起来就饥肠辘辘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你发现自己符合以上的描述，那你很有可能正遭受着睡眠匮乏的困扰。为什么我们没法获得充足的睡眠？我们将在接下来的部分谈谈哪些事物阻碍我们获得充足的睡眠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;哪些人容易睡眠匮乏？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 和伴侣一起睡觉的人容易睡不好觉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究证明，&lt;b&gt;当你和伴侣一起睡觉时，会比独自入眠多出50%的几率无法好好睡觉。&lt;i&gt;（单身狗们是不是感到扬眉吐气？）&lt;/i&gt;&lt;/b&gt; 你可能会在夜晚被伴侣的动作弄醒，或是被伴侣的鼾声吵得无法入眠。研究睡眠的专家Neil Stanley博士发现，当人们与伴侣分开睡时，不单被吵醒的次数减少，而且会平均多出30分钟的深层睡眠时间。在异性恋女性身上，这种差异更明显。因为女性相对男性而言睡地更浅，更容易被身边的男性伴侣发出的动静吵醒（Randall, 2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;坚持和伴侣一起睡，有时是担心社会对“分开睡”的污名化。&lt;/b&gt;当今社会，人们普遍认为“分开睡”意味着两人的感情出现了问题。许多人不敢和伴侣提出“分开睡”的要求，也是怕会引起伴侣的误会。对此，精神病学专家Wendy Troxel教授建议道，对于那些在伴侣身边睡得很不好的人们，如果他们能以“提升睡眠质量”为理由，让伴侣意识到分开睡能让双方睡得更好，那么伴侣们会更容易同意分开睡。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-864add3d95f449a502385bcceae2b36c_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;485&quot; data-rawheight=&quot;375&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你睡不够，也可能和你的人格特质有关&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，人格特质也会影响到一个人能不能拥有充足、良好的睡眠（Hintsanen, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 尽责性水平较低的人更难睡好&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，低尽责性者很难规划自己的睡眠，很难保持良好的睡眠规律。尽责性（Conscientiousness）人格与人的自律能力和条理性有关。&lt;b&gt;一个尽责性水平较低的人很难自我约束，去按照既定计划完成任务。&lt;/b&gt;低尽责性者不太重视做计划，包括睡眠计划。因此他们很难养成固定、良好的睡眠时间，大脑就没有办法形成可靠的睡眠节律，不知道什么时候应该释放“睡眠信号”。同时，低尽责性者的睡眠时长也经常充满波动，他们经常会因为工作和学习，挤占原本睡眠的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 内向者更难以入睡&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起外向者，内向者更难以快速地睡着。这可能是因为外向者倾向于在公众场合解决生活中的问题、释放自己的情绪，忧虑已经在室外解决，回到卧室后，他们可以带着更少的心理负担入睡。相比之下，内向者更喜欢在独处状态下思考问题。当夜晚他们独自躺上床时，会有意识地思考问题，更难以入睡，因为入睡需要人们能放开对思维的掌控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 神经质水平高者睡眠质量更差&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高神经质者很难入睡，而且容易起夜或是过早醒来。&lt;/b&gt;高神经质者情绪较不稳定。&lt;b&gt;他们很容易情绪激动，并陷入思维反刍&lt;/b&gt;（rumination）——反复思考为什么自己会有那么多负面情绪，以及反复回忆情绪爆发带来的种种负面效应，例如和他人的人际纠纷。当高神经质水平者试图入睡时，他们容易陷入负面情绪和对负面情绪的思考中，也就更难以入睡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;高神经质水平者对压力的反应也更敏感。&lt;/b&gt;比起神经质水平较低的人，他们更难缓解生理和心理上的压力反应，很难在压力环境下较为放松的入睡。而在紧张状态下，人们会睡得更浅，更容易被惊醒。所以，高神经质者的睡眠质量也更差，很难觉得自己“睡了个好觉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 你睡眠匮乏，可能是因为你与社会存在时差&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人总觉得睡不够，是&lt;b&gt;因为他们的生物钟与社会规定的睡眠时间并不一致，于是他们总是不能在合适的时间得到睡眠。&lt;/b&gt;这种生物钟与社会时钟不同的情况，被称为“社会时差”（social jetleg）（Butler, 2010; Maxon, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“朝九晚五”的大环境中，人们会大致默认在23点-8点之间睡觉。然而，不是所有人的生物钟都偏好在这个时段睡觉。有些人喜欢早早入睡、早早起床，被称为“早鸟型”；而有些人喜欢半夜入睡，中午才起，称为“夜猫型”。极端的“早鸟”与“夜猫”容易长期地感到睡眠匮乏，因为他们始终没有办法按照自己的睡眠节律入睡，错过最佳的入睡/睡眠时段。当社会要求他们工作时，他们会觉得“我现在还是应该睡觉/我已经开始觉得困倦了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们的生物钟有54%的部分受到基因的影响，但不代表不能后天改变。研究发现，人们可以利用光照，改善社会时差。例如，当夜猫型的人早起时，尽可能多晒晒自然光，告诉大脑“现在是时候清醒了”，同时，在夜晚少接触人工光源，让大脑觉得“已经足够深夜，可以睡觉了”。经过长期的坚持后，能将睡眠节律尽可能逐步地改成与社会时钟一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 你难以入睡，或许是因为你太关注自己的睡眠了&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你过度关注自己的睡眠状况，反而可能更难以入睡。&lt;b&gt;对睡眠状况的焦虑会带来失眠的负面循环。&lt;/b&gt;人总有可能会出现睡眠不佳的时候，&lt;b&gt;一次睡眠不好也未必是睡眠障碍的征兆，可能只是压力环境下的应激反应。&lt;/b&gt;然而，有些人会对只发生一次的睡眠问题过度焦虑，担心这意味着自己将长期失眠，并在这种焦虑中真的失眠到天明。而这一次的失眠更加坐实了他们对自己睡眠的担忧，焦虑水平进一步上升，于是更难以入睡。如果他们能轻松地看待偶然的睡眠问题，反而能睡得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 总在闹钟响起后“多睡一会”，会损害你的睡眠&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闹钟响起却觉得没睡醒，许多人会按下“多睡一会”，试图能拥有更多的睡眠，即使只有十分钟。然而，&lt;b&gt;“多睡一会”并不能帮你补足不够的睡眠，相反，总是按“多睡一会”会打乱你的睡眠规律，&lt;/b&gt;影响你入睡和醒来的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是因为，我们并不是在闹钟响起时一下子就从深眠转变为清醒。在闹钟响起之前，身体就需要一段时间做好准备，让你的机能逐步苏醒，直至在闹钟响起的时间能彻底做好准备。而一旦你按下“多睡一会儿”，选择继续去睡，身体就会感到“虚惊一场，我不需要这么早就准备好苏醒”，又转换为睡眠模式。而当闹钟再一次响起时，身体还来不及从睡眠中调整过来，反而会让人感到昏昏沉沉，这种昏沉感可以持续2~4小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果总是按“多睡一会儿”，每天按照细微不同的时间起床，会扰乱你的生物钟。身体不知道该什么时候清醒，也不知道什么时候应该感到疲倦。于是你会发现自己很难在该困倦的时候感到困倦，或是在该清醒的时候清醒过来。（&lt;i&gt;划重点！躺枪了吗？&lt;/i&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31eb4d8db18fa6477d9ca5a7c3dd2e5a_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;372&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;睡眠匮乏问题影响的不止是睡眠&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;睡眠匮乏问题不止是是睡眠问题，缺乏睡眠会影响到我们生活中的方方面面，例如情绪、亲密关系和我们工作中的表现（Randall, 2012；DiDonato, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 睡眠问题会影响你的情绪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠不足会让人变得更加情绪化，更有侵略性也更冲动。这是因为睡眠会影响大脑额前区，而这个区域与情绪调节和控制冲动有关。睡眠不足时，额前区更难发挥功能，阻止人们冲动行事或是调节与稳定情绪。于是你会发现一旦睡眠不足，就容易做出让自己后悔的事；或是在产生负面情绪后，更难从中走出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 睡眠问题会影响你的亲密关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，睡不好时，人们对亲密关系的评价会下降。特别对女性而言，比起工作状态和生活压力，睡眠质量更能预测她在一段关系中是否过得开心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睡眠不足会从多个方面损害我们的亲密关系。首先，研究发现，&lt;b&gt;睡不好时，人们对伴侣有更低的同理心。&lt;/b&gt;当两人发生冲突时，睡眠不足者更难站在对方角度思考问题，也就容易爆发争吵，造成不愉快。其次，&lt;b&gt;睡眠不足会降低人的幽默感。&lt;/b&gt;把伴侣逗笑是增加我们吸引力的最佳方式。然而睡眠不足会降低人们的幽默感。这可能是因为幽默需要高层次的认知：理解笑话需要我们挖掘出潜在的笑点，或是将两个原本无关的内容发掘出关联。而睡眠不足会降低人们欣赏幽默的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;当你睡不好时，你看起来都没那么吸引人了。&lt;/b&gt;“美容觉”或许确有其事。在一个实验中，瑞典研究者给参与者看了两组照片，一组睡眠充足者的照片，另一组则是睡眠匮乏者的照片。结果显示，人们会认为后者普遍看起来缺乏吸引力，而且并不健康。而如果你有一个在意外貌的伴侣，睡眠不足引起的外貌吸引力下降会损害你们的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何拥有充足的睡眠？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如何改善睡眠不足的情况呢？只做一两个改变可能是不够的，关键是要养成良好的睡眠习惯，&lt;b&gt;持续而系统地做有利于睡眠的事&lt;/b&gt;（Orman, 2016; Randall,2012）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 睡前：创造有利于睡眠的状态&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒适的环境能提升人们的睡眠质量，也让入睡变得更容易。DocOrman医生建议人们在睡前首先&lt;b&gt;调低自己的内部温度。因为当人们入睡后，体内温度会逐步下降，而提早降低体内温度，可以给大脑传递一个信息：“我已逐渐入睡”。&lt;/b&gt;为此，我们可以在睡前喝一杯热牛奶，或者冲一个热水澡。此外，研究发现最佳入睡的体感温度是16-19°C，检查一下你的被子，看它是不是太厚，让你总是觉得太热而难以入睡吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;在上床睡觉之前，把你会担心的事情先好好地想一遍。&lt;/b&gt;你可以特地拨出半个小时，将自己会担心的各类事情在纸上列一下，同时告诉自己：“我已经都担心过了，接下来我就可以好好的休息。”这样把担忧的事检查一遍的好处是，你就不会躺在床上盯着天花板，拼命想自己是不是漏了什么没有考虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;人们在紧绷的状态下很难睡着，为此我们可以在睡前做放松运动。&lt;/b&gt;比如尝试身体扫描：选一个舒服的坐姿或者躺姿，注意力从脚尖慢慢移动到头部，感受不同部位的肌肉是放松还是紧绷，如果感觉紧张，就想象这部分肌肉慢慢地软化、变成松软的一团。处于放松状态后，你会发现自己能更快地入睡，而且睡得更沉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 躺上床以后：专心睡觉，顺其自然&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们躺上床以后，Orman医生建议人们不要在床上做除了睡（和性）以外的其他事，例如玩手机或者打电脑。这样做的目的是为了让大脑将“床”与“睡觉”建立关联。这样当人们以后躺上床时，大脑就知道“是时候睡觉了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管人们在床上要专心睡觉，但是&lt;b&gt;不要过于“用力”地尝试睡着，要顺其自然。&lt;/b&gt;如果你总在问自己“睡着了没有”，你会发现自己时不时地会变得警醒、随后检查自己的睡眠状态。这样反而不利于入睡。如果你发现自己短时间内睡不着，索性从床上爬起来，回到桌前读一会儿书。等感到困倦后再躺回床上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你发现自己躺在床上，并且忍不住地在思考工作、学习、感情等严肃而费劲的事，这时&lt;b&gt;不要抵抗，不要强迫自己不去思考，相反，你可以改变自己思维的内容，试着想一些放松而单调的场景，比如想象一条流速很慢的小溪。&lt;/b&gt;人们很难彻底抑制自己的思维，而转变思考内容会容易得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 日常生活：培养有利于睡眠的生活惯例&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常生活中培养固定、时间精准的睡眠生物钟很重要。这要求&lt;b&gt;人们按照比较固定的时间入睡和起床&lt;/b&gt;。如果前一天你觉得没睡够，不要尝试在白天睡觉来补足睡眠，这样会扰乱生物钟，正确的做法是比前一天稍早一点时间入睡。同时，如果你因为工作的事突然要熬夜，那么不管你在那一晚可以睡多久，你都要按照平常的时间起床。即使是周末，也不要养成赖床的习惯，而是尽可能按照工作日的作息入睡与起床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了固定时间睡眠外，人们也要养成运动的习惯。研究发现，适当运动能提升睡眠质量。而且，比起实际运动量，&lt;b&gt;我们对运动量的感知更多地影响我们的睡眠质量。&lt;/b&gt;举个例子，如果A感到自己已在白天做了足够的运动，而B觉得自己运动量不足，那么即使A的实际运动量没有B的运动量那么大，A对自己睡眠质量的评分会高于B对自己睡眠质量的评分。所以，你不用过度追求做大量的运动，只要做自己感到足量的运动，就能让自己睡得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望这篇文章能让大家了解如何能睡得更好，不论前一天是不是有足够的睡眠，养成良好的习惯能长期地提升我们的睡眠状况。周五晚上，记得别玩（加班）太晚，睡个好觉哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。顺便也“拷问”一下身边有伴的人——和自己伴侣睡在一起，真的睡得好吗？：）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836929&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=9bb44043fe34f2d0d36962664bf2ebd1&amp;amp;chksm=f1943478c6e3bd6e2862aab3be335c48d77b8dc1673672b69cc75aad1b4bb4c808d9dbd6fc4f&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0901yunJTIw0gP2dQ5h7exXf&amp;amp;key=dea6e36d7eae6a34ca5958f86958ba2f461e00e4404d864b545bbbafffae461b1f4ddc3ce6d7c403e0b4a58fccc758bcc356d01cf068546c77ffc1155946ee6a16595237c82ab8760c095b288c8d1322&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=kKwfO7Y%2BUrop8yhzjcVBUdhTd0C6eGOOZEy67WXWwRZ%2BVptR5aploB4gSDBkPfEm&quot;&gt;很难入睡？也许是你人格的锅 | 如何缓解睡眠匮乏&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Butler, C. (2010). Circadian rhythmsarepowerful, but people can change their sleep-wake cycles. Washington Post.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DiDonato, T. E. (2014). Why Your RelationshipDepends on a Good Night&#39;s Sleep. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hintsanen, M., Puttonen, S., Smith, K., Törnroos, M., Jokela,M., Pulkki-Råback, L., ... &amp;amp; Venn, A. (2014). Five-factor personalitytraits and sleep: Evidence from two population-based cohort studies. HealthPsychology, 33(10), 1214.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kristen L. K., Julie P. Michael J. P., Anita R., Kaitlyn W.,Gary L., D. Sunshine H., Michael M., William A. B., Sudhansu C., Kenneth L. L.,Terri E. W., Max H. (2017). The National Sleep Foundation&#39;s Sleep Health Index.Sleep Health: Journal of the National Sleep Foundation, Vol. 3, Issue 4, p234–240.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maxon, S. (2013). How Sleep Deprivation Decays the Mind andBody. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;National Institute of Health. (2017). What Are Sleep Deprivationand Deficiency?nhlbi.nih.gov.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orman, D. (2016). Sleep well again: How to fall asleep fast,stay asleep longer, and get better sleep like you did in the past. TroProduction LLC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Randall, D. K. (2012). Dreamland: Adventures in the strangescience of sleep. WW Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来自Tumblr&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-01-28984577</guid>
<pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>压力过大的10种表现，你中了几条？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-08-27-28830280.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;压力过大的10种表现，你中了几条？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28830280&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来看看你是否遭遇了以下这些状况： &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在工作日仿佛是被上紧了发条的钟表马不停蹄，但一到周末就浑身乏力，懒得动弹；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 常常感觉全身酸痛，尤其是肩颈、腰、臀、背等部位；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 很容易就出现腹泻等肠胃不适的状况，或者频繁感冒；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 性欲明显下降，无论是面对伴侣还是其他可能引起快感的刺激，内心（身体）都“毫无波澜”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 莫名变得特别喜欢吃甜食及各种高热量的食物；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 习惯性拖延，不论是工作还是生活上的事务，都总要是拖到“死线”（deadline）来临前才着手处理；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7. 与他人相处时总是带有攻击性，敏感，很容易就把他人一句再平常不过的言辞当做是对自己的责难；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. 心里感到很矛盾，一方面渴望独处，对周围人感到不耐烦；另一方面渴望被陪伴与倾听，希望得到他人的理解与支持&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. 情绪波动很大，时常会莫名地大发雷霆；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10. “负能量”爆棚，整个人很消极，也总忍不住以负面的态度思考一切&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得自己最近，甚至是在比较长的一段时间内出现了上述多种状况的话，你需要警惕，&lt;b&gt;这说明你的压力状况已经值得担忧了&lt;/b&gt;(Prevention, 2015; Segal, Smith, Segal, &amp;amp; Robinson, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并不是所有的压力都会给人带来严重的负面影响，也并不是所有人在遇到类似的压力情境时，都会受到同样程度的打击。那么，&lt;b&gt;为什么有些人更容易受到压力的负面影响呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实&lt;b&gt;主要与每个人应对压力的方式有关。&lt;/b&gt;换言之，&lt;b&gt;在“压力”及“其对一个人所造成的影响”之间，有一个十分重要的中间变量——这个人应对压力的模式。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1914239823973971ab8a47d2bf26e552.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;225&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1914239823973971ab8a47d2bf26e552_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四种应对压力的模式&lt;/b&gt; &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;压力的存在，从来都不是单纯负面的。事实上，它是每个人都必须要有的，对存活有着重要的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人在受到威胁或刺激时，身体的交感神经系统会被激活，并开始释放大量的压力荷尔蒙。这会使得整个身体处于应激的状态之下，此时，人的心跳会加速，肌肉会变得紧绷，血压上升，呼吸变得急促，感官变得敏锐（Segal, et al., 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对压力的应激反应&lt;b&gt;使得人的注意力与精力得以集中，加快了人的做出响应的速度&lt;/b&gt;，在弱肉强食的时代，为自己的寻得一线生机（Stress Stop, n.d.）。这也被认为，是人类能够在大自然的丛林法则下存活、繁衍下来的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直以来，社会大众与研究者们都认为，人们在压力状态下会做出&lt;b&gt;“战或逃”&lt;/b&gt;（fight or flight）的选择，或者投入战斗，或者转身逃跑。近年来逐渐有研究者指出，除了“战或逃”，人们还会出现两种反应——&lt;b&gt;僵死或服从&lt;/b&gt;（freeze or fawn）（as cited in, Heaney, 2017）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在僵死或服从（freeze or fawn）的状态下，与战或逃时的反应不同。此时，血压下降，行动与声音都被抑制，看上去可能如同昏死一般（Schmidt, Richey, Zvolensky, &amp;amp; Maner, 2008）&lt;b&gt;像在表示投降和服从，一方面人们可能因此逃过一些只对“活物”感兴趣的猎食者的捕杀，另一方面当人处于这种僵死的状态时，也有助于减少可能的失血量和痛苦感&lt;/b&gt;（Stress Stop, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在现代社会，这四种人体的神经应激反应被一直沿袭下来，成为人们应对压力的主要模式（Reisinger, as cited in, 2017; Spiritual Self Help, 2017; Stress Stop, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 战斗（Fight）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在面对压力时，一些人会进入战斗模式，比如，当一个人在遇到棘手的新项目时，Ta会不分昼夜地加班加点，一丝不苟地完成任务，拼尽全力地达成目标（Spiritual Self Help, 2017）。“战斗”的应对模式，能够帮助人们化压力为动力，最终战胜困难，获得自己想要的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 逃跑（Flight）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们也可能在面对压力时选择放弃或逃离（Spiritual Self Help, 2017），比如，当一个新的职位充满了挑战和困难时，有些人就可能会主动选择放弃这个升职的机会。&lt;b&gt;尽管很多人总把放弃或逃离看的很负面，认为这是意志力不足、不求上进或懒惰的象征，但其实有时候，“逃”能让人避免在压力面前过度坚持而屡屡受挫。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “僵死”（Freeze）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当发现眼前的困难过于强大时，儿时的我们可能会哭到昏睡，出现所谓的“断片”，这就是我们在以僵死的模式应对压力（Heaney, 2017）。成年后，这种“僵死”的应对模式则更多表现为一种“疲乏感”或者嗜睡，比如，&lt;b&gt;有些人会在压力来临且尚未做出行动前，就感到疲惫。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这种疲乏并不是一种逃避——它不是一个人主动做出的，而是被动感受到的。&lt;b&gt;这种僵死的应对机制，“能让人们感觉自己在压力的情境中‘消失’了，就仿佛痛苦也随之消失了一般”&lt;/b&gt;（Seltzer,2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 服从（Fawn）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们在应对日常压力时，还会表现出对压力源的“服从”，即向给自己带来压力的事或人妥协、尊崇或讨好的安排。这在一些情况中，能够帮助人们趋利避害，更好地达成目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实生活中，压力的来源可能是复杂多样的，这就意味着，&lt;b&gt;每个人需要根据具体的情境，灵活地运用不同模式来应对压力，&lt;/b&gt;才有可能最大限度地减低压力给自己带来的负面影响（Walker, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，当有希望战胜压力时，Ta需要全力以赴，为实现目标而争取（战）；当坚持可能带来更大的伤害时，Ta要能果断选择放弃（逃）；当压力过大时，可以多给自己一些时间休息（僵死）；当自己感到不知所措时，Ta也需要和压力源交流沟通，更好的了解压力源（服从）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果，一个人总是单一地使用某一种模式去应对生活中出现的所有压力，那么Ta就很可能会为压力所困。下面我们会结合家庭教养类型，更具体介绍单一应对模式会带来的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bcb8813bcd0fa6579fa488d987af5a44.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;225&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bcb8813bcd0fa6579fa488d987af5a44_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;家庭教养模式影响我们应对压力的模式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;心理学家们认为，有些人之所以在成年之后总是以某一种固定的模式应对压力，与他们所受到的家庭教养方式有关（Seltzer, 2015; Spiritual Self Help, 2017）。1965年，美国临床心理学家戴安娜·鲍姆林德提出了衡量家庭教养方式（parenting styles）的两个维度（as cited in, Locke,Campbell, &amp;amp; Kavanagh, 2012）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;回应（parental responsiveness），即父母对孩子需求（生理、情感等）的回应程度。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;要求（parental demandingness），即父母对孩子自身成熟、独立、责任承担等的要求。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;根据这两个维度，父母对孩子的家庭教养的方式可以被分为：“低回应高要求”，“高回应低要求”，“低回应低要求”，以及“高回应高要求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;b&gt;低回应高要求&lt;/b&gt;：“虎妈狼爸”与不停战斗的孩子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种家庭教育中，&lt;b&gt;父母对孩子的要求很高，他们希望孩子是完美的、优秀的，同时他们对孩子的回应又是有限的、有条件的，孩子需要通过不断努力达到完美，才能获得家长的关心和爱。&lt;/b&gt;这使得这些孩子习惯于用“战斗”的方式获得自己想要的结果，包括试图战胜一切压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这却容易让他们凡事都过度坚持，甚至有些完美主义（不仅追求完美，同时无法容忍缺憾）。&lt;b&gt;这可能会使他们无时无刻都处于战备状态，始终无法放松地投入生活，&lt;/b&gt;这不仅可能引发焦虑，免疫、消化、心血管等疾病，甚至可能改变大脑的功能结构，进而影响个体的记忆、逻辑、决策的能力（均与过高的皮质醇水平有关）（Bergland, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. &lt;b&gt;高回应低要求&lt;/b&gt;：“割草机父母”与总是逃避的孩子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“割草机父母”指的是那些为了孩子的成功，随时赶在孩子前面将“杂草”清除，为孩子摆平成长道路上的一切困难的家长。这些父母对孩子的要求百依百顺，但却缺乏对他们的基本规训（discipline），以至于这些孩子一遇到困难就想逃避，希望得到父母保护，无法独立承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;不断逃避并不会让这些人免受压力的伤害。&lt;/b&gt;当他们习惯于逃的时候，任何一点点困难都有可能引发他们的压力反应（交感神经系统的激活）。与不停战斗的孩子相似，他们也会因此受到过高的皮质醇水平所带来的负面影响。不仅如此，习惯性逃避还可能让他们更容易感觉到自己“一事无成”、进而产生消极的挫败和无望感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;低回应低要求&lt;/b&gt;：“缺位的父母”与“消失”的孩子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些父母既不关心孩子的需求，也不对孩子有所寄望。长久以来，这种关爱的缺失让这些孩子觉得自己唯有“消失”，才能感受不到被忽视的痛苦。因此，他们习惯于隐匿于人群之中，既不敢表现自己、为自己争取，也不懂得逃离、避免伤害（Spiritual Self Help, 2017），他们仿佛被“卡”在压力或痛苦的情境之中，直到精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一味地以“消失”来回避压力带自己的痛苦，&lt;b&gt;很有可能会让人长期缺乏对自身感受的觉察，使人陷入长久的空虚，甚至连自己的内在的需求与愿望都有可能逐渐僵死或丧失，&lt;/b&gt;他们总觉得自己疲惫不堪、紧张忧虑，却不知道这种感受缘何而来。这则有可能引发惊恐发作、强迫行为等（Seltzer, 2015）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. &lt;b&gt;高回应高要求&lt;/b&gt;：“直升机父母”与“服从”的孩子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直升机父母，通常会把孩子当做一切生活的重心，在将孩子的需求摆在至高无上的地位的同时，也对孩子有着不切实际的高要求。这些父母尤其在意孩子所取得的成就和在公开场合的表现，因而也会过度卷入孩子的生活，试图在各个方面施以控制、监视。这便会让孩子对父母“惟命是从”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些人习惯于服从，不惜牺牲自己的利益与边界去迎合他人。他们无法发展出健康稳定的自我感，他们的行为往往并非从自身需求出发，而是基于对他人感受的揣测而做出，这可能让他们在关系中无法拒绝别人，过度付出，最终不堪重负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，如果你发现自己正受困于某一种模式之中，但又想要尽可能地摆脱压力给你带来的负面影响，应该怎么办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何更好地应对压力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先，你需要意识到，人们可以选择在不同的压力情境中，以不同的模式应对压力。尤其是，很多成年人都遗忘了自己在面对压力时&lt;b&gt;，还有一种选择——“暂时停下脚步（freeze），去休息、调整”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，你可以尝试去理解自己为何会受困于某一种应对模式，它可能带给你怎样的影响，并且试着主动去做出调整，比如，当再次面对不可企及的目标（unattainable goals）时，不妨知难而退，或者当再次遇到充满挑战的机会时，不妨试着迎难而上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，一个人在多大程度上受到压力的负面影响，不仅与Ta应对压力的模式有关，还与Ta的一些生活方式和习惯有关。日常生活中的一些小方法也能帮助人们应对压力：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 保持每天30分钟的运动&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现，一定量的运动不仅能够刺激内啡肽的释放，还能对交感神经系统（压力荷尔蒙的释放）有一定的抑制作用。（Parker-Pope, n.d.）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 保持一定频率的性生活&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pinzone医生发现，一定频率的性行为&lt;b&gt;（他特别强调了是性交而不是DIY：）&lt;/b&gt;与维持健康的血压水平有关。另外，研究者还发现，性生活，包括抚摸、亲吻、拥抱等都能促进人体内多巴胺、内啡肽等的释放，让人感到愉悦，缓解压力带来的紧张、不适感（as cited in, Robinson, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 尝试正念饮食&lt;/b&gt;（Mindfulness Eating）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压力会让人们对甜食或垃圾食品变得更有渴望（研究者认为，这可能与压力会大量消耗脑内葡萄糖有关）（Reisinger, as cited in Heaney, 2017）。临床医师MichaelFinkelstein建议，为了避免在这种渴望驱动下的暴饮暴食，你可以尝试“正念饮食”，它让你既品尝了食物也不至于“伤身”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你下次用“美食”给自己减压的时候，不妨尝试：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;将一勺食物（比如抹茶蛋糕）放进嘴里。它是你最喜欢的食物之一；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;放下勺子，先别急着吃第二口；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;慢慢咀嚼。感受着食物的香气、味道、口感，以及它们的层次；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;感受当下（be present in the moment），专注地，只想着你嘴里的那口食物；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;想象它是如何一步步被制作完成的，甚至从原材料的生长开始；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;尽情享受当下这个时刻（savor the moment）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;正念饮食方法，已被数据证明，可以非常有效的抑制压力带来的暴饮暴食问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 练习想象&lt;/b&gt;（Visualization）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日常生活中，练习去想象更大的图景。你可以尝试（Gill, 2017）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;问自己“什么是我想要的生活？”，去想一些与你的价值观、你所关心的这个社会，及你最感兴趣的事情相关的东西。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;闭上眼睛，想象自己身处这样的生活中，这是怎样一幅图景？想得再具体一些，在这个场景中，周围环境的光线是什么样的？你听到了什么声音？你闻到了什么气息？你正在做什么？周围还有什么人？你感觉怎么样？——记住这种感受和图景。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;慢慢睁开眼睛，问自己，我可以做什么去实现它。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，你不再仅仅关注于眼前，原本让你倍感压力的事情和它带来的痛苦也都会显得渺小，变得可以承受，而你也会看到更多的可能性——包括未来生活的更多可能性以及实现目标的方法的更多可能性，并在这个过程中获得更大的意义感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。自曝一下，压力爆棚的你是什么样的？有什么抗压方法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836763&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8efe04f83733e581b4448439b7ae22db&amp;amp;chksm=f19433a2c6e3bab40518df9833601117429ce88755088a5346b66d2366772a0490c43a581c79&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0827RgwRvK7JSqPKeQKyje3x&amp;amp;key=a96643eeb5286a7814ddae3f44002c145c7bdc2e25c34c10c06cc30721a437af9340e8f9dffb278050a79146211e14d58d1626120de796a869911b81fae05fabcac1606949f22f04a2f15640886de86b&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=9iHt2qz4Sb3bOOiuMW5EH3ulCsf0SLkz8dz2o655uWC6ITzGfa9NjDfV9ymNrHRA&quot;&gt;压力过大的10种表现，你中了几条 | 如何科学地应对压力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bergland, C. (2014). Chronic stress candamage brain structure and connectivity. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gill, B. (2017). New to Visualization? Hereare 5 steps to get you started. Forbes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heaney, K. (2017). When stress makes youfall asleep. Science of Us.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lock, J.Y.,Campbell, M.A., &amp;amp; Kavanagh, D. (2012). Can a parent do too much for theirchild? An examination by parenting professionals of the concept ofoverparenting. Australian Journal of Guidance and Counseling, 22(02), 249-265.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parker-Pope,T. (n.d.). How to be better at stress. New York Times.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prevention(2015). 10 silent signals you’re too stressed out.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Putnam, L.(2015). Workplace wellness that works: 10 Steps to infuse well-being andvitality into any organization. Wiley.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robinson, K.M.(2013). 10 Surprising health benefits of sex. Webmed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Segal, J.,Smith, M., Segal, R., &amp;amp; Robinson, L. (2017). Stress symptoms, signs, andcauses. HelpGuide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seltzer, L.F.(2015). Trauma and the freeze response: Good, bad, or both? Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schmidt, N.B.,Richey, A., Zvolensky, M.J., &amp;amp; Maner, J.K. (2008). Exploring human freezeresponses to a threat stressor. Journal of Behavior Therapy and ExperimentalPsychiatry, 39(3), 292-304.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpiritualSelf-Help (2017). The four‘stress responses’, and how they shape your emotional reactions tolife.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stress Stop(n.d.). Fight, flight or freeze response to stress.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-27-28830280</guid>
<pubDate>Sun, 27 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你的爱情会苦涩的5种原因</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-08-26-28815107.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;你的爱情会苦涩的5种原因&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28815107&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很不幸，我的爱情观是被安妮宝贝启蒙的。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时候我上初一还是初二，《告别薇安》忽然流行起来，我只觉得里面的女主角总是郁郁不乐，而且总喜欢在墓地里捉蝴蝶玩儿。有一段关于爱的对话我至今都记得：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;－“爱的感觉是什么？“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;－“是痛苦。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;－“为什么？“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;－“因为痛过才会记得。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然那之后就没有再看过她的书，但里面那种对于爱的忧郁的描写，还是给我留下了很深的印象。压根还不知道情为何物的我，从那时起就被种下了一种对“爱”的感性认识——爱应该是痛彻心扉的，是苦而非甜蜜的，如果没有为了爱“破碎“，都是爱得不够到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可想而知，后来的我因为对爱的这种预期付出了不少代价。最显而易见的一种，就是我执迷于那些会让我感到痛苦的人，并在这个痛苦的过程中感受到“我深爱着对方”。而一旦痛苦停止，我便开始感到迷茫。显然这不是一种通往幸福的好的爱情方式。（btw，听说太小的时候读安妮宝贝的女孩子，长大了普遍都容易“作”，此为娱乐性非实证型结论，真假不可知）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，我会觉得，安妮宝贝说“爱是苦的”，这句话倒未必是错的，只是苦的并非是爱本身。那是为什么爱情中人们会觉得苦涩呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们以为爱是一种本能，以为人人生来会爱，他们把激烈的欲求、情绪、被搅乱的心神等等称呼为爱。但其实爱是很难的，它是一种习得的能力，需要不断的反思和觉察，才分辨得出什么是爱。而在那些，被误以为是爱的，别的一些事物的过程中，苦涩发生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;妄想苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人们以为自己爱上了对方。殊不知，对方只是自己幻想的一个载体。有时，这种幻想是关于对方这个人的，对对方性格的解读、价值观的判断；也有时，这种幻想是关于这段关系的，对方对自己怀有怎样的感情，对方会不会有很多对这段关系和自己的考虑。很多时候，人们并不是在与真正的对方互动，而是在和经过了自己的想象修饰的那个“对方”互动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如对方的言行，刚好匹配了这种想象，是不会苦涩的。但现实中，对方一定会流露出不匹配这种想象的地方来。此时，你会感受到强烈的失望，感受到关系的失去，而失望与丧失都是极其苦涩的。而事实上，可能是你所认为的那种关系从不曾存在过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我们对旁人的认识，注定都是要从混杂了想象的状态开始的。&lt;b&gt;辨别你们的关系在这方面是否健康，要取决于想象在你对这个人和这段关系的认识中，占比多大。&lt;/b&gt;以及，&lt;b&gt;你是否主动回避真正认识现实，以期给想象留下空间。&lt;/b&gt;最后，健康状态下，由于彼此不够熟识，而存在的想象，即便在被现实戳破时，可能带来轻度的失望等负面感受，却不会带来锥心的疼痛感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;渴求苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“Crave”是英文中很生动的一个词，它代表了一种强烈的渴求，如毒瘾之人渴求吸毒一样强烈。心中存在crave的人，会觉得唯有ta渴求的对象能够给自己带来幸福。这个世界上，除此之外，竟再也没有别的好人好物了。人一旦投入到这样的渴求中，甚至会表现出“癫狂”的状态来，大量的文艺作品也把这种渴求描绘为真爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近看的一本书《the art of living》里有一章就谈到crave。书中说，心中存了crave的人，就仿佛心中有一把钩子，一定要钩在所欲求的某个对象上。他们的注意力会出现偏差，只能注意到这一个人一件事，也只能注意到“能否得到渴求对象”的未来，而无法注意到当下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很多曾经沉浸在渴求状态中的人，都会告诉你，&lt;b&gt;当终于获得渴求之物时，他们会感到一阵空虚——这种空虚，其实是因为心里的那把钩子上没有了目标。而钩子依然存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但人们把自己所爱之人，挂到了心中的钩子上，作为自己渴求的对象，就会对这个人及这段关系产生认知的偏差。&lt;b&gt;我们会感到全部的幸福和自身的完整都寄托在“得到这个对象”上，生活中再也没有了其他的愉悦。在得不到的过程中，人们感到持续的破碎的苦，在得到之后又感到无名的空虚的苦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都希望自己爱的人也能回应自己的爱，但健康的爱，应当是在除了这件事之外，仍然能一定程度感受到生活多方面的愉悦。以及，虽然自己会感到悲伤，也给对方不爱自己的自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c195066af5bc4446e111b68943c4a9d0_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;竞争苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也有一些人，在爱情中过招。当他们爱上一个人，他们便渴望有力量主宰这个人及这段关系。他们的苦，发生在这种主宰的意志没有能够得到贯彻的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到底什么是权力呢？福柯有一个我很认同的定义，&lt;b&gt;权力就是，在他人不愿接受自己的某个意志的情况下，在多大程度上仍然能够贯彻自己的这个意志。&lt;/b&gt;权力越大，这种强行施加意志的成功率就越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生活中时时刻刻都有权力的体现，有人的地方就有权力的高低。当人们在爱情中，想要成为更有权力的一方，这种争夺也会带来苦涩。健康的关系中，也有权力存在——没有绝对公平的任何一种关系存在，总有相对的强势和弱势，也分此时和彼时——但权力并不是关系的目的。爱会为付出和妥协添上一种快乐感，双方的注意力并不太放在“谁的意志得到了贯彻”上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;忌妒苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;所有的忌妒都发生在“不满足”的状态中，发生在关系内部，而并不真的是由外部的事物引起。不够充沛地感受到被爱、被需要、不够充沛地感受到不会被抛弃，忌妒就会存在。哪怕两个人在孤岛上，身边再也没有其他人，ta的注意力总是不在你身上，你也会忌妒ta看的书、作的画，你会忌妒一切与你争夺ta注意力的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时这种不满足来自于客观的事实，对方可能真的不足够爱自己。但有时也来自于过高的标准和期待，比如当自身处在渴求中，会过度极端地想要占有对方的一切注意力，此时忌妒的发生就更容易了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由忌妒，生猜疑。正如前文所说，忌妒发生于关系内部。所以一切外部让你感到忌妒的事物，都是一种幻象，无论是否真的存在，你都会制造出可以让你忌妒的对象（人/事）来。猜疑就是制造的手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的爱，包含了一种客观的期待，我自己的以及对方的注意力，都不可能集中在这一段关系上，我们都会对很多事物怀有爱意，而那些爱意并不能抵消我们彼此之间充沛的爱意。此时，猜疑和忌妒的苦涩，就不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-efc640a2f3d56836c2c55748f78b7ed9_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;316&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;计算苦&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;人人都渴望被自己的爱人所爱。但如果陷入绝对量化的比较，就会有一种“求对等”带来的痛苦。其实，将自己所付出的与对方所付出的进行对比，试图用来成为判断爱要不要继续的标准，是行不通的。因为心是不受控制的，你或者对方都无法改变自己的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那什么又应当成为这个判断标准？其实，这种判断本应是一个自然而然发生的过程，它取决于你是否拥有充沛的自爱。如果你有充沛的自爱，你会去争取，去让对方看见你的心。但你可能不会长期渴求一个不能给你带来愉悦和满足的人，因为你希望自己被关爱，你会喜欢那些有能力也有意愿关爱你的人。这个不对等的状态，会因为你兴趣的丧失自然化解，而不是反复计算，逼迫对方，深陷苦涩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多，想来你大概可以明白，你在爱情中感到的苦涩，究竟来自哪里了。爱是好的，恰恰是没有坚持于爱，产生了这些非爱的事物，带来的苦涩。但是，为什么在文首我说“爱是苦的”这句话没有错呢？因为，苦是爱达成的必经之路。It’s part of the deal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放下幻象，我们才能看见真实的彼此，才能选择是否要接受这样的彼此，因为我们都无法选择性的接受一个人，一个人就是一个整体。放下渴求，我们才可以感受到爱一个人本身带来的愉悦感，这种愉悦感无关于是否得到对方，而就在你爱ta的过程中，给你自身带来的喜悦。放下竞争，我们才会更愿意为对方付出和妥协，而爱的强化就是一个反复“给予－得到”的过程。忌妒则是一个信号，忌妒发生说明你们的关系本身存在问题，要向内寻找问题的解决。最终，自爱会成为你最后的屏障，保护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有一段美好关系的经历，是不用经过苦的。如果两个人本身比较完整而成熟，那可能这种苦的程度会轻一些、频率会低一些。如果两个人本身就有没有处理好的种种创伤、破碎，那可能更是要走过九九八十一难，才能实现真正的信任与爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愿你们能耳清目明，走过幻境和险滩，愿你们始终有勇气，愿你们都恰好没放弃。愿你们能感受到苦涩背后那长久、深邃的爱的甘甜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你在爱情中，也有过刻骨铭心的苦涩么？你是否已经消化了这些苦涩，或者，你想过用某种方式去处理它们吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836696&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=be1299c3f3c610f86a292ed76471a02c&amp;amp;chksm=f1943361c6e3ba7772c9b4efee06a8b49f3eb8de11594f63dfc4883e7d814648b6432b6a6d4a&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0826RW8cTfzZp3QO0i76DsrX&amp;amp;key=a96643eeb5286a78c1679ee0d8bb68f04ad406abecd06aa1b4f56b8cc7a9c176a4636ea6aac3b57cf2e31439e4b3499db4c05d212c6f49c70a31c20a8df38cd0e53afc44a0d085383ac345695ff16844&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=gQO5xJfwo2xESrjnWprTLi3P9cKVox3vzPIytl1LuGANBsG6ey60hAUoTEr%2FeAei&quot;&gt;苦不是爱的一部分，但苦是爱达成的必经之路 | KY随笔：你的爱情会苦涩的5种原因&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 阿离&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-26-28815107</guid>
<pubDate>Sat, 26 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么我总是觉得很疲惫？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-08-21-28648413.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么我总是觉得很疲惫？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28648413&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;周一的早上我们来聊一聊为什么你常常觉得很疲惫，以及如何才能不那么疲惫。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间，身边朋友说：“不知道为什么，每天好像也没做很多事情，但下班回到家总觉得很累。就连周末在家休息一天也很累。现在醒来很少觉得自己‘焕然一新’，反而觉得全身紧张、沉重。”不止朋友有这样的感受，后台也有许多粉丝倾诉他们“每天都觉得身体和神经紧绷”。有些人为了让自己不在紧张感中入睡，甚至求助于镇定类的药物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会这样呢？美国精神病学家Edmund Jacobson认为，之所以人们会持续紧张疲倦，是因为我们并没有学会放松。放松并不是躺在床上不动、或是出门度假那么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来和大家聊聊：为什么我们会那么累，放松的几大误区，以及如何正确地放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么你总是处于紧绷状态？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;闭上眼感受一下，你的身体部位是不是感到僵硬、紧张？比如脖子和胸口发紧、头疼等等；同时，你可能感觉情绪很烦躁、紧张，或者即使手头没有事情要做，却还是随时准备解决新任务，或是提防新的问题出现？如果你符合上述的描述，说明你正处于紧绷的状态下。那么，为什么我们会感到紧绷呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 紧绷感的出现，源于我们过度消耗了能量&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jacobson(1976)教授指出，&lt;b&gt;人会紧绷是因为能量消耗过度。&lt;/b&gt;他把人们对能量的使用比作开店经营，一家店的金钱是有限的。如果成本太高，就会进入财政紧张，紧绷感就意味着我们的能量陷入了“财政紧张”。但是，现代人明明每天不会进行大量运动，为什么还是会消耗能量呢？Jacobson教授解释说：&lt;b&gt;即使表面上没有大幅度运动，人体内依然存在许多张力，会持续不断地消耗能量。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们察觉不到的时候，我们的肌肉也不断地在使用能量。人有两部分肌肉，随意肌和不随意肌肉。随意肌指的是能随着我们意志运动的肌肉，比如你的手臂可以根据你的想法，去抬起箱子；而后者则是不随我们意志控制的肌肉，比如不论你是不是愿意，你的心脏肌肉总是在运动；情绪紧张时，你的消化系统肌肉的蠕动会降低等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们容易意识到随意肌的变化，却很少觉察到不随意肌的运动，而后者在持续地累积着张力。&lt;/b&gt;比如当你兴奋地投入工作时，心脏的不随意肌会发生改变以加快心跳，帮助你保持在兴奋状态，以解决工作中的挑战；而且，情绪的变化也会影响不随意肌，比如，当你焦虑时，不随意肌的形状与运动都会相应变化，使得身体进入“战或逃”状态，好像整个人都绷直了。这些变化都会消耗能量。&lt;b&gt;所以，有时尽管你坐在椅子上一动不动，一天下来也会觉得精疲力尽，因为你没有察觉到：自己的情绪与面对的任务一直催促着体内的肌肉去耗能。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 为什么人会长期紧绷？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们会因为外界刺激和情绪变化进入紧绷状态。但不是所有人都会长期紧绷，有些人的紧绷只会持续一会儿、或是一两天，而有些人的紧绷感却长期存在。那么，哪些因素造成了人们长期紧绷呢？（O&#39;Brien &amp;amp; Roney, 2017）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;所在公司的企业文化鼓励人们透支能量。&lt;/b&gt;许多企业的公司文化鼓励人们成为工作狂，去压榨自己的能量，错误地认为持续紧张就意味着高产出，而休息就是懈怠。受到企业文化影响，许多人认为只有通过不断地工作，才能证明自己的价值，或是不在竞争中输给同伴。于是人们习惯于超额透支能量，唯恐自己一旦松懈下来，就会被淘汰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;糟糕的时间管理也会让人陷入持续紧绷。&lt;/b&gt;例如，有习惯性拖延的人们在完成任务之前，会长时间陷入“没有完成任务”焦虑中，在此期间，即使拖延者没有在工作，Ta也在情绪的影响下处于无法放松的状态；而等工作终于完成后，由于拖延浪费了原本可以用来休息的时间，拖延者也无法得到充足的放松，最终形成长期紧绷感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而那些&lt;b&gt;总想着“事情做完我再休息”的人们也容易长期紧绷。&lt;/b&gt;他们总想着要等事情完成，才能放心投入地放松。然而事情总是一件接一件的出现，他们很少有放松的时候。而且，实际上，研究发现，在工作到一半时去放松，和工作结束后去放松，产生的欣悦感是相似的。工作结束才去休息，并不会比中间就去放松更让人感到享受。所以，不要拖到工作做完才去放松，有时间休息就应该抓紧机会休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，&lt;b&gt;高敏感人士容易持续紧绷。&lt;/b&gt;高敏感人士对他人的情绪和外界刺激（例如声音气味等等）容易过度反应。比如声音的突然变化会让高敏感人士进入应激状态、感到惊惧，而在普通人身上，可能只是稍微吸引他们的注意而已。呆在同一种环境里，普通人会感到很舒缓、放松，但对高敏感人士而言，却像是待在一个需要随时准备战斗的危险地带。长此以往，比起普通人，高敏感人士总是消耗更多能量，也就容易持续地感到紧绷（Aron, 1996）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，长期紧绷到底有什么坏处？为什么人们要拒绝紧绷，更多地放松？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 长期紧绷的坏处与放松的好处&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期紧绷除了会导致生理疾病，比如高血压、心脏病之外，也会诱发心理疾病，例如焦虑症等等。而且，&lt;b&gt;长期紧绷会造成“紧绷的恶性循环”，使得你越来越容易紧张。&lt;/b&gt;这是因为，每个人都有能量上限，一旦超出了上限（能量消耗过度）就会紧绷，&lt;b&gt;而长期紧绷的状态会损伤你的身体和精神，最终降低你了的能量上限，就像一块金属反复掰揉后容易拗断一样。能量上限降低后，你会比过去更容易感到紧绷，紧绷状态更容易持续。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而打破恶性循环的关键，不是在经过长期紧绷后度假，因为在这时，长期紧绷很有可能已经造成不可逆的损伤。人们需要做的是，当自己陷入紧绷状态时，就要及时地放松。（Jacobson, 1976）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些人误以为“放松就是在浪费时间”，他们由于不了解放松的好处而不重视放松。实际上，放松对我们的生活与工作有许多帮助。研究人类表现的作者Brad Stulberg提出了一个公式：&lt;b&gt;“紧绷+放松=成长”。&lt;/b&gt;他认为，如果缺乏放松，人们就更难以自我提升(Stulberg&amp;amp; Magness, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，什么又是放松的状态？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我们了解到放松的好处了。但到底怎样的状态是“放松的状态”呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，所谓放松，是&lt;b&gt;“既不激动也没有不安的状态”&lt;/b&gt;。放松状态下，人们处于低紧张水平，没有愤怒、恐惧和焦虑造成的唤起(arousal）；与此相反，人们往往有种平静的欣悦感（Jacobson, 1976）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究焦虑的心理学家Edmund Bourne教授列出了具体的放松标志，如果你有类似的感受或者现象，那说明你可能处于放松状态（Bourne, 2011）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;心率减缓 &lt;/li&gt;&lt;li&gt;呼吸减缓&lt;/li&gt;&lt;li&gt;血压降低&lt;/li&gt;&lt;li&gt;骨骼肌紧张减少&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新陈代谢降低&lt;/li&gt;&lt;li&gt;分析性思考降低&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在谈谈怎么真正地放松前，我们先为大家澄清几个关于放松的误区。错误的放松方式无法缓解你的紧绷状态，反而让你持续处于紧绷中(Jacobson, 1976; Stulberg&amp;amp;Magness, 2017)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误区1：以为娱乐（entertainment）就等于放松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;澄清：&lt;/b&gt;娱乐可以给我们带来快乐，但娱乐未必让你放松，它依然在消耗你的能量。比如当你看电影或是刷社交网络时，你仍然兴奋地等待抓取信息，或是不断对信息进行分析。所以，有些人在娱乐结束后，反而感到更疲倦，甚至头疼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误区2：以为运动就等于放松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;澄清：&lt;/b&gt;如今人们越来越提倡要运动。适当运动确实能增强体质、缓解僵坐带来的肌肉酸痛。但&lt;b&gt;过强的运动反而会进一步消耗能量。&lt;/b&gt;举个例子，下班散步可以让你在舒适中放空大脑，但无氧快跑赶车则让人精疲力尽。而&lt;b&gt;每个人适宜的运动量是不同的，&lt;/b&gt;同样是慢跑，健康人会感到放松，但是体质较差的人会感到耗竭。运动专家Steve Magness建议：不要一味地遵从书本、网络给出的运动建议，人们要观察自己运动时的状态，根据自己的感受，灵活地选择和调整自己的运动方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;误区3：以为和他人聊天就等于放松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;澄清：&lt;/b&gt;有些人累了后会去找他人聊聊天，想借此休息。但不是所有的聊天都能让你放松。特别对于社交焦虑者而言，与人交流意味着要承担社交可能带来的风险，他们容易在聊天过程中怀疑自己是不是说错话、有没有给他人留下不好的印象。于是更加疲倦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然娱乐、运动和聊天都未必能让人放松，我们又该怎么办呢？接下来，我们为大家介绍一下怎样真正地获得放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-144a790decc6bbd949770bbf4068d608_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;384&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;怎样才能在紧绷的生活中获得真正放松？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上文中提到，长时间紧绷后给自己放长假，也很难恢复紧绷带来的损伤。如果想避免长期紧绷带来的伤害，正确的做法是在紧绷早期就开始放松。今天我们在文中教大家的，就是如何在日常生活中，见缝插针地放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 放松的核心是日常良好的能量管理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jacobson（1976）教授建议人们像管理预算一样管理自己的能量，注意“节流”，避免能量的过度使用。我们可以规划自己的放松，时间比如列一个“活动-能量”单，写下对我们而言，哪些活动会消耗大量能量，而那些活动耗能较少。选择那些能给你带来快乐、且耗能较少的活动，可能是看小说啊、发呆啊等等。&lt;b&gt;在做日常工作规划时，也要将这些小能量活动放到日程计划里。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;要好好利用周末来放松。尽量不要在周末加班。&lt;/b&gt;这要求人们平时要做好时间管理，避免拖延，把工作日应该完成的事情放到周末去做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 工作间隙的小睡（nap）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究建议人们可以在工作期间进行15~30分钟的小睡，可以有效地提升记忆力，并且能清空大脑、为之后接触新的信息作准备。但小睡时间不宜过长，如果超过30分钟，人们负责决策的脑区活动会开始减弱，等醒来后，人们需要更多时间让它恢复到工作时期应有的兴奋水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 买个自然风景的海报/相册放在手边&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，自然环境能帮助人们舒缓他们的压力，脱离紧张状态。而且，我们不必专门去公园工作，只要能看见有自然景色的图片就行。建议可以买国家地理的杂志，感觉脖子僵硬、身体发紧时可以翻着看看，或者在工位旁贴一个有自然风光的海报等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 社交放松（social recovery）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先前提到，不是所有的社交都能让人放松。你需要选择你社交的对象。建议放松时，找自己最信任、熟悉的朋友们，和他们聚在一起。有时你们不必一直聊天，即使呆在一个空间里也会有放松和安抚的效果。如果你们想要聊天，注意不要谈论工作等会让你紧张的内容（所以说下班后和同事去喝酒聊工作并不是一种放松）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 快速渐进性肌肉放松法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jacobson教授认为人长期紧绷是由于人的肌肉长期处于不放松的状态，为此，他创造了“渐进性肌肉放松法”，来彻底地放松肌肉群。和小睡一样，整个活动大约持续15分钟，适合人们在工作间隙完成（AnxietyBC, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开始之前，找一个安静舒适的地方坐下，然后闭上眼睛，让你的身体放松。你可以斜靠在扶手椅上，如果条件允许，可以将鞋脱下。在活动开始前，先进行几次深呼吸，让自己尽量松弛下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;活动第一步是“紧张”。找到一个特定的肌肉群，让它们紧绷起来。&lt;/b&gt;首先，将注意力集中在目标肌肉群上，例如你的左手。接下来慢慢地深呼吸，&lt;b&gt;尽可能用力地挤压肌肉、持续5秒。需要能真正地感受到肌肉的紧张，甚至感到肌肉因为紧张而微微颤抖&lt;/b&gt;（但注意不要造成太大的痛苦）。挤压过程中可能会牵拉到附近的肌肉群，比如当你握紧左手时，你会不自觉地绷紧肩膀，但&lt;b&gt;练习的目的就是要隔离不同的肌肉群，最终做到能在紧绷某一个肌肉群时，不影响其他的肌肉群。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紧张5秒结束后，&lt;b&gt;进入第二步：迅速放松紧张的肌肉。&lt;/b&gt;紧张5秒之后，迅速松懈下来，&lt;b&gt;并同时缓慢地呼气。&lt;/b&gt;你应该能感到那部分肌肉变得松弛无力。同时&lt;b&gt;试着去感受现在的松弛、与方才紧张之间的区别。&lt;/b&gt;习惯之后，这个活动不单能帮你放松肌肉，也能帮你提高日常觉察，迅速地辨识出自己是不是处于紧张状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;保持这种放松状态大约15秒，然后转到下一个肌肉群。重复“紧张-松弛”的循环。等完成所有肌肉群后，花一段时间感受深层次的放松。&lt;/b&gt;在这个练习过程中，你会动用到全身各个肌肉群，为了方便记忆，你可以从脚开始，一点点向头顶移动。肌肉群的分布见下图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7d6485852e04402236f6b7faddc38017_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1216&quot; data-rawheight=&quot;1008&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;肌肉群和它们的运动方式&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想获得质量良好的放松，需要在平时就认真地做好能量管理。越是因为疲倦而懈怠，越有可能导致紧绷的持续。而当放松成为你的日常惯例后，你就不用费神去规划放松。希望看完今天的文章后，大家能及时地用这些小技巧，避免过度紧绷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的周一，要学会好好管理自己的能量，别让自己那么紧绷哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AnxietyBC.(2017). How to do Progressive Muscle Relaxation. AnxietyBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aron,E. N. (1996). Counseling the highly sensitive person. Counseling and Human Development, 28, 1-7.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bourne,E. J. (2011). The anxiety and phobia workbook. New Harbinger Publications.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jacobson,E. (1976). You Must Relax. London, LN: Souvenir Press Ltd.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;O&#39;Brien,E., &amp;amp; Roney, E. (2017). Worth the wait? leisure can be just as enjoyable with work left undone. Psychological Science, 956797617701749.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stulberg,B. &amp;amp;  Magness, S. (2017). Peak Performance: Elevate Your Game, Avoid Burnout, and Thrive with the New Science of Success. Amazon Digital Services.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来自Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-21-28648413</guid>
<pubDate>Mon, 21 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么有的人特别清楚自己要什么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-08-19-28627645.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么有的人特别清楚自己要什么？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28627645&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中我们常常会发现有这样两类人：一种人总是能够坚定地做自己想做的事，走自己想走的路，他们明确自己想要什么，在和家人、伴侣的关系中也很“拎得清”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种人，他们好像很难理解自己想要什么，有时即便有一闪而过的想法或者信念，也极其容易受到别人的影响，很难坚持自我。不管在为自己做决定，还是与他人的相处中都是如此。所以有人会说，他们“活得不明白”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，坚持自我到底意味着什么呢？而那些不能坚持自我的人，究竟仅仅是因为太在意他人，还是原本就不明白自己究竟想要的是什么呢？今天，就来和大家聊聊坚持自我这件事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;什么叫做“坚持自我”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学上，有一个与坚持自我密切相关的概念，叫作自我分化（differentiation of self）——&lt;b&gt;它决定了一个人能否拥有清晰的自我感，以及Ta是否能在外界压力下依然坚持做自己想做的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我分化这一概念由家庭系统治疗的奠基者Murray Bowen提出的，它指的是&lt;b&gt;一种能够分辨和管理个人的情绪和理智，并将自我独立于他人之外的能力&lt;/b&gt;。它包括了个体内心的分化——&lt;b&gt;分辨理智过程和感受过程&lt;/b&gt;，以及外部人际的分化——&lt;b&gt;把自我从他人那里分化出来&lt;/b&gt;两个层面：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 个体内心层面&lt;/b&gt;（intrapsychic）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些人之所以无法坚持己见，容易在做出决定以后反复和改变，可能是因为&lt;b&gt;他们总在做决定时被那一刻的情绪或感受所裹挟，并把那误以为是自己思考得出的结果&lt;/b&gt;。因此，要坚持自我，&lt;b&gt;首先需要区分哪些是一时的情绪冲动，哪些是自己深思熟虑的结果，&lt;/b&gt;而这也是自我分化所强调的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，当分化水平较低的人被问道在一段亲密关系中的感受时：“你和Ta在一起开心吗？”他们可能会回答：“挺好的，Ta对我不错，我们条件也很相配”——&lt;b&gt;这就是典型的混淆了感受与思维。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果是自我分化水平高的个体面对同样的问题，他们可能会说：“我们性格很合适，但我在这段关系中不快乐，因为感觉不到心动。”从中可以发现，分化水平高的人能够清晰地区分出“我的感受”和“我的思考”。对自己好、性格好、条件般配，这些更多是基于客观事实评估和分析后得出的结论，而提问问的是感受，是你的个人情绪，是你在这段关系开心与否。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分化程度高的个体不仅能够辨别自己的感受和思考，&lt;b&gt;还具有选择在特定时刻，要让自己受理智支配、还是受情绪支配的能力。&lt;/b&gt;他们在面对应该保持冷静和理性的情境中能够谨慎思考与分析，再做判断。&lt;b&gt;高分化者即使在极端的应激时刻也依然能够用理智主导自己的行为和思绪，不被激烈的情绪所干扰。&lt;/b&gt;此外，他们在应当感性的时刻也能自然、充分地流露自己的情感，比如花前月下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相反，&lt;b&gt;低分化个体则常常完全被情绪左右。他们难以自制，难以客观冷静地看待事物，情绪和冲动总让他们做出不理智的决定，或是因为被情绪裹胁而无法坚持自己的选择。&lt;/b&gt;此外，&lt;b&gt;他们也可能在应该尽情释放情绪和感受时又被理智困住，东想西想，显得过于瞻前顾后。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 外部人际层面&lt;/b&gt;（interpersonal）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在家庭与亲密关系中，一个坚持自我的人应该能够既保持个人的独立，又能与他人建立好的链接。自我分化程度同样代表着人际关系的成熟，它强调的也正是&lt;b&gt;个体在与人交往时，能同时体验到“亲密感”与“独立性”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowen（1976）指出，分化更加完全的人在任何关系中都能始终坚守住一个“我“的位置（i-position）。也就是说，&lt;b&gt;他们能在关系当中保持一种清晰的自我感——明确“我”的立场，“我”的感受，及“我”的看法。&lt;/b&gt;他们不会因为他人失去自我，误以为对方的立场就是自己的立场，对方的看法会抹杀自己的想法。&lt;b&gt;这要求人们在面对来自重要他人的压力时依然能坚持自我&lt;/b&gt;（Bowen, 1978; Kerr, 1988）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而分化不足的人由于没有坚定的“我”的位置，导致他们在为自己做选择时极大地受到他人的影响。比如，&lt;b&gt;他们可能在判断要不要和一个人在一起时，想着“我不能和这个人在一起，因为我家人不喜欢Ta”，或是“我朋友都觉得Ta很好，所以我应该和Ta在一起”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者，&lt;b&gt;他们会因受到他人感受影响，而把那误认为是自己的感受。&lt;/b&gt;比如，一个人在选择自己职业时因为父母坚持说“你一定会喜欢做这个的，这个很适合你”，而觉得自己好像真的会喜欢，即便事实却并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2a4d781286e098633b21bc2078891e9a_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;853&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 分化程度低的人是什么样子？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Bowen的理论中，&lt;b&gt;那些自我分化能力极低的人在与他人的关系中常常呈现出两种极端状态&lt;/b&gt;——&lt;b&gt;情绪隔离&lt;/b&gt;（emotional cut-off）或&lt;b&gt;情感融合&lt;/b&gt;（fusion）。顾名思义，前者是一种刻意的疏离状态，即回避与他人建立链接。这类人会觉得自己和所有人都有距离，他们否认家庭和亲密关系的重要性，以&lt;b&gt;逃避与人的链接来达到一种不堪一击的“伪独立“状态&lt;/b&gt;（Nichols&amp;amp; Schwartz, 1998），因为他们害怕自己在与他人链接的过程中“被吞噬”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之对立的“情感融合”，则指的是和重要他人（e.g., 父母，伴侣）过度纠缠的状态。这类人在关系中没有边界，他们的情绪无时无刻受到他人的影响，当他人无法感受到他们的情绪时，他们可能会因此暴怒。&lt;b&gt;为了和关系中的他人保持“融合”的状态，他们要不就不敢提出和对方不同的看法，依靠一味地取悦来和他人保持一致，或者强迫他人和自己保持一致&lt;/b&gt;（Kerr &amp;amp; Bowen, 1988）。&lt;b&gt;取悦者，和残暴的统治者看起来截然不同，但都是为了能和他人保持全然一致、融为一体。&lt;/b&gt;妈妈说，你是我的女儿你应该和我一样；或者恋人说，我好爱你，我的一切想法都可以和你一样，就是两个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷漠的情感隔离者，和demanding的情感融合者，&lt;b&gt;本质都是自我分化的程度低。&lt;/b&gt;因为，他们的目的都是缓解自己的焦虑，而这种焦虑源于一种&lt;b&gt;过度受到他人影响&lt;/b&gt;的感受。唯一不同的只是他们使用了不一样的策略——&lt;b&gt;情绪隔离的人通过隔离他人来保持自己的安全，而情感融合的人则通过和他人完全融为一体以求安心。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，值得注意的一点是，&lt;b&gt;自我分化更像是一个过程，而不是一个能够完成的目标；自我分化不是一种要么有，要么无的能力，而是一个连续的谱&lt;/b&gt;（Bowen, 1976）。&lt;b&gt;完全的分化状态其实并不存在，但在这个谱上越靠近那个理想化的状态，就越能够了解自己，越少受到他人情感和思想的裹挟，从而更能坚持自我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;自我分化为何如此重要？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如上文中提及的，低分化的人不具备一个清晰、固定、完整的自我概念。他们不知道自己究竟是什么样的人，不了解自己想要的是什么，且极易受到他人的影响。而良好的分化水平则能给我们带来许多益处：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 分化水平高的人拥有更健康、弹性的亲密关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面提到，分化不足的人在关系中时常被一种挥之不去的焦虑感围绕，而这种焦虑来源于他们和伴侣之间薄弱的边界（Harvey, Curry &amp;amp; Bray, 1991）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便他们可能有时和伴侣显得亲密无间，这种亲密也是完全经不起考验的。&lt;b&gt;一旦两人之间出现了冲突或是差异，就很容易在情绪爆发的瞬间彻底崩裂——低分化个体的关系实际上是非常脆弱的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对的，高分化的个体由于能够区分和管理自己的感受和情绪，因此也会尊重对方拥有自己的感受。他们更能接受关系中的差异，愿意承担分歧和争执。因此，他们的亲密关系也更加的健康、弹性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 高自我分化的人自尊水平更高&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我分化还与自尊水平有关，因为自我分化水平影响一个人对自我价值的肯定。Nichols和Schwartz（1998）认为，这是因为&lt;b&gt;分化程度高的人拥有清晰的自我概念，所以他们对自己的评价也相对客观，并且更能内化自己的成就。&lt;/b&gt;他们不像自我概念模糊的低分化者那样容易受到外界的影响，或是完全将对自己的评估建立在他人的肯定之上。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;是什么影响了我们的分化水平？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我分化作为家庭系统理论的基石，核心是个体与原生家庭之间的分化。Bowen（1976）强调，&lt;b&gt;家庭有两个最重要的功能：协助成员的个体化——也就是找到自我，以及，为个体提供一种稳定的安全感和归属感。&lt;/b&gt;简单来说，&lt;b&gt;一个好的家庭环境，会让人同时体验到归属感与独立性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在婴儿时期，我们对直接照料者的依恋是非常完整的，因为我们的生存完全依赖于父母。因此，我们也无法区分自己与父母之间的差异。随着成长，我们慢慢建立起“我”的概念，开始将自己与依恋对象区分开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成长过程中，如果我们开始被允许在家庭中与父母有不一样的感受和观点，或者做违背他们意愿的决定，我们就能逐渐感受到“我”的位置和边界的存在。如果我在家庭中始终只能是父母意志的接收方——他们决定我的一切，那就容易在长大后表现出很低的自我分化水平。Bowen曾说过，&lt;b&gt;一个人的成熟，也就意味着Ta能不断与父母进行情绪上的分离。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，家庭中具体有哪些因素会影响自我分化呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 父母的教养方式：过度溺爱或过度管教&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子在两种教育方式下是不被鼓励表达他们自己的感受的：一味地告诉他们什么是对的，应该做什么，或是另一个极端——完全放任自由，不对孩子进行任何的约束和引导。前者会让孩子有一种“表达自己的感受是不对的”或是“我就算说了也没用”的无力感，而后者则让孩子感觉无论自己说什么得到的回应都是父母不加思考的纵容和“夸赞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，&lt;b&gt;孩子渐渐放弃了去探索、去表达自己的好恶，也没有得到健康的引导。长此以往，他们就不再具有辨析自己感受的能力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 家庭中的病态三角关系&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Bowen（1978）的理论中，三角关系是维持稳定的家庭情绪的最小和最常见的单位，它指的是父母之间的关系，以及父亲和母亲分别和子女的关系所组成的三角形。最健康的三角关系应该是父母相爱相敬，两人共同爱孩子，&lt;b&gt;这样的三角关系会最大程度地帮助家庭中的个人完成自我的分化。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在健康的三角关系中，家庭成员应该独立、自主地解决彼此之间的问题。比如，父母之间的矛盾不应该牵扯进孩子，而孩子和父母之中任何一方的矛盾也应该在他们两人之间解决。然而，&lt;b&gt;在不健康的三角关系中，孩子常常被卷入父母间的矛盾，&lt;/b&gt;孩子被父母中的一方拉去“结盟”，或者被迫“站队”，协同其中一方攻击另一方。也有时，孩子会故意给父母制造麻烦，借此强迫他们将注意力从争吵转移到自己身上，使得他们不得不先停下战火，为了共同解决孩子身上的问题而暂时和好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样病态的家庭联盟中，孩子会感知到：我的父母需要我帮助他们协调婚姻关系，我应该帮助父母处理他们俩之间的矛盾。如此一来，&lt;b&gt;孩子变得不能够把自己和他人（比如父母）区分开来，他们会默认父母期待我去做的事情就是我应该做的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 自我分化的代际传递&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowen（1976）还提出，自我分化水平是能够代代传递下去的。这是因为，&lt;b&gt;人们更容易选择与自己分化程度相当的人组建家庭。&lt;/b&gt;不难想象，&lt;b&gt;如果一个人习惯和重要他人保持绝对的、无边界亲密，那么他们的伴侣一般也是适应这种模式的。而两个能够坚持自我的独立的人，也更加容易走到一起。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低分化父母常常伴随着不稳定的情绪、被情绪操控等现象，而&lt;b&gt;孩子因此也无法从这样的照料者身上学会如何控制自己的情绪，不知如何不让自己被情绪绑架。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7c962fa0806cdb1e2d58c7b23139a0d8_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;570&quot; data-rawheight=&quot;713&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何改善分化水平，更好地坚持自我？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 重新找回自己的感受&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于自我分化低的人不知道如何将自己的感受从伴侣、父母的感受中区别出来，所以他们自己的幸福和悲伤会收到对方情绪的强烈影响。如果你面临着这样的问题，那么&lt;b&gt;你的首要任务就是试着重新找回属于自己的感受。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，&lt;b&gt;在你与家人或伴侣相处时，试着在内心对你感受到的情绪提出质疑——这是Ta的感受，还是我的感受？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有一个帮助你找回自己感受的方法就是&lt;b&gt;“具体化”自己的感受&lt;/b&gt;。比如，你不能简单地说“我感觉不好”、“我觉得不舒服。”你要努力去体会和分辨，是内疚？是失望？是尴尬？以及那些情绪让你想到过去曾在什么样的情境中体会过？&lt;b&gt;要先识别自己的感受，明白它具体是什么，用心不断练习分辨，你就能和自己的感觉达成更好的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 学会辨识情感和理智&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在能够区分自己和他人的感受的同时，你也要学会辨别自己的情感与理智。情感可以是微妙的，也可以是强烈的，但它们通常都是难以抑制的、下意识的感受。尤其是&lt;b&gt;在争执、辩论，或是情绪激烈的情境中时，你要问自己，现在是我的情绪在起作用，还是理智在起作用？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你周围的人都认为你和伴侣不相配，你也清楚地意识到其实你们的性格、爱好都不和谐。可是，你就是会在想到Ta时忍不住嘴角上扬，会希望和Ta在一起的每分钟都变成两倍那么长——“我感到快乐，满足，幸福”，这就是你的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而理智则是客观的，需要经过思考与分析，同时也是有据可查的。它不像自然发生的、有时甚至是“侵入式”的情绪或感受，理智思考更多的是一种人们主动选择的状态。比如，你在纠结是否要和伴侣分手时，想到Ta条件其实很不错，想到Ta性格好相处，想到Ta对家人不错，但也想到Ta抽烟喝酒，有时不尊重女性，&lt;b&gt;这就更像是一种基于理性而非感性的判断。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一来，你就可以回顾一下自己过去所做的一些决定和选择，看看自己更多忠于情感还是理智，以及它们分别给你带来了怎样的结果和后续体验。此时，“坚持自我”的含义也会变得更加明确，你会更清楚&lt;b&gt;在什么时候、什么场合，你想坚持的是哪一面的自我——感性的？还是理性的？&lt;/b&gt;不过，需要明白的一点是，&lt;b&gt;感性与理性同样重要，没有优劣之分，它们在不同的情境中发挥着各自的功能。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 主动与原生家庭建立适当的边界&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你已经意识到自己和原生家庭之间边界过于模糊，就是时候主动建立起更加健康的边界了。首先，你要谨记即使是父母也无权干涉你的个人决定与选择，在他们试图这样做时，你要坚定地表达出自己的感受和意愿。&lt;b&gt;你的人生应该以你的意志为基调，而不是父母施加于你的“你想要”、“你应该”或是“你适合”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，当家庭成员之间出现矛盾，并试图将你牵扯进来，或是一方想要拉你“站队”时，你要告诫自己和对方：&lt;b&gt;这是你们之间的矛盾，我的过度卷入绝不是有效、长久的解决之道。&lt;/b&gt;当然，你可以倾听他们的想法，可以给出你的建议。但仅此而已，&lt;b&gt;你不能替他们决定，无法帮他们执行，更不该牺牲自己去解决他们的纠纷。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一开始会有些困难，甚至可能受到家人的责难。但，如果你因此对于建立个人边界感到焦虑或愧疚，要记住，&lt;b&gt;完成与原生家庭之间的分化，才是拥有独立人格的关键的第一步，而这正是坚持自我最重要的前提。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都渴望链接，寻求归属，期盼被接受，却也不想因此失去自我。但，我们却时常在不知不觉中过分干涉他人，或是把他人的情绪揽了过来。曾经看过粉丝留下的一句话，是这样说的：&lt;b&gt;你中有我，我中有你，而你是你，我是我。&lt;/b&gt;我想，这大概才是一段关系最好的模样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowen, M. (1978). Family treatment in clinicalpractice. New York: Jason Aronson.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowen, M. (1976). Theory in the practice of psychotherapy. Familytherapy: Theory and practice, 4, 2-90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harvey, D. M., Curry, C.J., &amp;amp; Bray, J. H. (1991). Individuation and intimacy in intergenerational relationships and health: Patterns across two generations. Journal of FamilyPsychology, 5, 204-236.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerr, M. E., &amp;amp; Bowen, M. (1988). Family evaluation. WW Norton &amp;amp; Company.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kerr, M. E. (1988).Chronic anxiety and defining a self. Atlantic Monthly, 9, 35-58.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lancer, D. (2015). Codependency for Dummies.John Wiley &amp;amp; Sons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nichols, M. P., &amp;amp;Schwartz, R. C. (1998). Family therapy: Concepts and methods (4th ed.). Boston:Allyn &amp;amp; Bacon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skowron, E. A. (2000). The role of differentiation ofself in marital adjustment. Journal of counseling Psychology, 47(2),229.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Skowron, E. A., Wester, S. R., &amp;amp; Azen, R. (2004).Differentiation of self mediates college stress and adjustment. Journalof Counseling &amp;amp; Development, 82(1), 69-78.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-19-28627645</guid>
<pubDate>Sat, 19 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>KY访谈：曾是“讨好者”的蒋方舟和她的亲密关系观</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-08-13-28495086.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;KY访谈：曾是“讨好者”的蒋方舟和她的亲密关系观&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28495086&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9岁就出版了第一本书，大学毕业成为《新周刊》副主编，从儿童作家到少女作家，在她被媒体关注的20年里，1989年出生的 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/5e491f5d1a50b3e37ebf70a21971bb99&quot; data-hash=&quot;5e491f5d1a50b3e37ebf70a21971bb99&quot; data-hovercard=&quot;p$b$5e491f5d1a50b3e37ebf70a21971bb99&quot;&gt;@蒋方舟&lt;/a&gt; 曾经被打上各种各样的标签。不过，她最近一次受到大量关注，是因为“自曝相亲史”。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，KY约她聊聊情感、女性和个人成长。结果，她刚一坐下就告诉我们，这半年来是她这么长时间状态最好的时期，有许多计划和对自我的期许，都正在以“以前所未有的方式，清晰地展现在自己面前”。用她的话说，自己身上的许多标签，比如“自黑”、“恨嫁”、“脾气好”甚至是“渣”，都可以归结于自己从前的讨好型人格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在最近的一年里，她突破了这种人格。这一年她在东京生活，每天“无所事事”，一口饭可以嚼30下，但正是这种节奏缓慢的生活给她带来了剧烈的变革，她从一个从来不和人吵架、急着寻找“冤大头”结婚的“讨好者”，变成了一个会吵架、会表达自己，更真实也更丰富的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们和大家分享蒋方舟的成长史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d4d14bcf1652a187a062c1c991ae500_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;849&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;曾经的“讨好者”：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在最近一年里，我才学会和人吵架&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你说曾经太过希望别人喜欢自己，而成为一个“谄媚”的人。这种性格是如何形成的呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我可能从小就形成了“讨好型人格”。小学、初中的我都是一个孤傲的小孩，因为喜欢的东西和别人不一样，所以总是没法融入和别人的聊天。高中开始我就离开了家乡，自己在武汉读书，唯一的娱乐大概就是在校门口买盗版DVD，然后一部部地看那些欧洲小电影，思考“艺术的本质”。那时因为是名人，我被老师指定当班长，使得本来就和大家格格不入的我更加成为被大多数同学讨厌的对象，当我在黑板上写违纪同学的名字时，他们都在下面骂我、拿纸团扔我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;b&gt;我在成年前都没有什么朋友，没有很好地习得和别人的相处方式，却渐渐习得了一种最不会犯错的、近乎“谄媚”的生存之道：总是小心翼翼，在和人交流时担心冷场，想要不断照顾别人的情绪，不会表现出任何伤害性和攻击性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但严格来说，这种人格的形成还是在上大学以后。我虽然进了清华，但第一年就开始到《新周刊》工作，平时也更多地混在所谓文化圈、媒体圈里。和学校的生活不同，那是一个完全的成人世界，我是那个圈子里年龄最小的，一直在大家的注视下成长，所有人都认为是晚辈，都觉得可以来指点一下我。我也总会认为自己需要“谦卑”一些，于是也会拿出很谄媚的姿态来，放任大家的指点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你的“谄媚”具体会有什么样的表现？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：它的核心是一种&lt;b&gt;故作的谦卑&lt;/b&gt;。像一些传统的中国人那样，其实我的内心一直很骄傲，但不愿意表现出来，我会刻意掩盖这种骄傲，认为越好的东西越不能被人发现。在和其他人交往的过程中，我总是采用一种礼貌而虚伪的防御方式。比如，有时在节目上采访知名人士，我明明觉得对方在胡说八道，但表面上还会说，XX老师说的真是有几分道理。这种礼节性的崇拜状态又会延续到私下的交往中，导致我从来不敢和人提出真实的意见，都是在一味地夸奖他们，像一个每天笑脸迎人的店小二。有时候我听自己说的话，都觉得让自己像吞了苍蝇一般恶心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时我经常会和自己说，不去和人争是因为没有生气的必要。但现在想起来，我误以为这是一种骄傲，但其实并不是，那种骄傲并不是真的、自信的骄傲，相反，我是诚惶诚恐的在防御。比如我会自我暗示地认为，对方既然是前辈，可能在社会标准的衡量下也比我成功，那么他说的一定也有点道理。我其实感知到了自己的弱势，我不确定能不能抵抗，所以寻找了一种单一的策略去面对所有人，就像有的动物，你一碰它就躺在地上缩成一团，意思是你不用打我，我都已经躺下了，然后别人就会说，好萌、好可爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有时候“自黑”也是希望获得别人的肯定，比如我有一个多年的朋友，我们素昧平生，他是在微博评论里对我的这种表现提出不满提意见，我们才认识的。&lt;b&gt;当时，他看到我发微博说“讨厌自己”，就一针见血地回复说：你这个微博很不真诚。其实是在卖惨，你其实是在希望大家说，不要讨厌自己，我们都很爱你。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的我觉得这个社会是高风险的，所以就一定要给自己安一个坚硬的外壳，但是很多时候这种做法是没有必要的，因为&lt;b&gt;它降低了我和这个世界沟通的可能性，它是一种很安全、很方便、但也很被动的方法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你觉得这给自己带来了什么样的影响？ &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：它更大的影响，是使我在之前的20多年里都成为了一个“没有情绪”的人。我&lt;b&gt;对别人、对世界的态度都是虚伪的，那么对自己也不可能真诚，只可能对所有人都虚伪。&lt;/b&gt;所以我压抑住了自己丰富、敏感的情感，以为自己感知不到这些情感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我的记忆中，&lt;b&gt;长大以后就从来没有失眠过&lt;/b&gt;，上一次失眠可能还是小学时因为第二天要春游而激动得睡不着觉。我的人际关系也是不健康的——我的朋友一直都这么和我说。除了近一年的时间来，&lt;b&gt;我从来都没有和人吵过架，我没有跟人发生冲突的能力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：这种被你称作“虚伪”的防御策略，是否也会影响到你的亲密关系？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：当然会。首先，在关系中，我也是一个没有什么情绪波动的人，也因此，在之前都没有获得过很真实的亲密关系。朋友曾经问我，你有没有过一段真实的关系，能够把最不堪的、疯狂的一面发泄给对方？我说没有，可能唯一有过的就是和我妈。（所以在我写作的时候，亲密关系的很多素材都来源于我和妈妈的关系。）我自己没有体验到起伏的、波动的情绪，也因此很难在写作中把握人性的强度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我整个人都是虚伪的，所以在亲密关系中，我的状态也是虚伪的。我表现出的虚假的关心常常被人识破，比如过度的热情和关切，弄得双方都很尴尬。由于拥有一个写作者的敏锐，我有时能感觉到，对方想要试探我情绪的临界点，甚至不惜用伤害的方式来进行这种测试，但因为我能感觉到，因而也就更不会生气了。这也会令对方很沮丧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你从来不会在恋爱中暴露出真实的一面吗？比如愤怒或者狂喜。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：在我的几次恋爱经历中，也出现过那种刚陷入热恋的少女式狂喜，比如到处去和朋友说我要结婚了，缠着朋友讲恋爱的细节，对方都不想听了，说要去上厕所，我竟然在厕所门口等朋友出来继续讲。但那种狂喜的状态也不是完全真实的，我之所以狂喜，是因为发现“对方对我表现得很热情”，&lt;b&gt;是一种“终于找到冤大头”了的感觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像我经常表现出的“恨嫁”那样，曾经的我真的觉得，自己我相貌平平，不加分也不减分，也从来没有过成功的感情，一开始基本都是我去追别人，结束的时候又总是我在伤害别人，别人受伤害表现出的痛苦会投射到自己身上，让我觉得自己是个很“渣”的人，觉得自己是不是配不上更好的。所以，曾经我在节目上说自己是婚姻市场上被挑选的对象，也是我的真实感受。&lt;b&gt;我一直抱着一种自暴自弃的态度在恋爱&lt;/b&gt;，把结婚这件事看得像是高速路的一个出口，错过了这个出口，下一个就不知道要等到什么时候了，所以每次恋爱一开始就是奔着结婚去的，有那种好不容易找到了一个结婚对象的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在我已经没有这样的想法了，我明白了自己自暴自弃的源头，就是因为我不自信，即便是调侃和“自黑”，也是来源于不自信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：从一个不自信的、防御性的“老好人”，到现在更真实的你，这样的改变是怎么发生的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：去年（2016年）在东京住的一年，带给了我非常大的改变。&lt;b&gt;我离开了不断去重复这种单调策略的环境，和原来的生活拉开了距离，走出了第一步。就像很多戒毒的人，最终戒毒失败不是因为生理上的毒瘾，而是因为没有能够离开原来的环境一样，当我生活在一个陌生的地方，离得远远地，去看待过去20年的生活方式时，所有的渣滓都被抽干了，我以前所在意的别人的评价、社交网络上的评论都不复存在了。这使得我有机会跳出来发现，原来自己在国内是这样待人接物的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我抛弃了所有的社会身份，把生活中的每个流程都放慢、拉长，比如吃饭都要嚼上30口才咽下去。我发现，我并没有失去什么，相反，我发展出了一套新的、更自如的生活方式，并且将这种生活方式带回了国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你现在的生活方式，和以前相比发生了什么样的变化？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：现在的我，能够更加诚实地对待自己的感受和认识。我学着在该谦卑的时候谦卑，在该表现出自己真正的锐利时，也不妨表现出自己的锐利。我可以放任自己自信的部分，将它们坦陈出来，和人分享，并且不为此感到做错了什么。&lt;b&gt;我去掉了那些礼节性的崇拜，会更少地考虑自己说的话会不会伤害到别人（当然，也不是咄咄逼人），或者会不会因为语速过快而显得不够可爱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我开始变得有脾气了，会和人吵架了。&lt;/b&gt;比如有一次，在银行里我看到有个老太太在辱骂柜台的小姑娘，我就上去和那个老太太理论。说你这样不好，人家小姑娘什么也没有做错。在之前，我是不可能做这样的事情的。还有一次，我和一个名人一起坐在车上，他指责说我膨胀了，还说“你这样的人我见多了，有什么了不起的，就是被宠坏了”，我当时就生气摔门而去，事后觉得特别开心，还打电话给朋友报喜，说我刚刚和XXX起了冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对自己的人生也变得更主动，整个人变得进取、清晰。之前我会焦虑自己是一个没有作品的作家，急于证明我不止于此；但我现在觉得，我不必一定要向别人证明自己能写出什么样的东西、和自己形象反差多大的东西。我自己就是我的作品，我只要自如地成长，把自己打磨成一个更自信、更完善的人，就有作品能够从中涌出。我现在的写作也更多地来自于我自己觉得重要、需要写的，而不是说为了匹配我的野心，而认为什么东西是我“应该”写的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在人际关系、亲密关系上，是否也发生了变化？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：有趣的是，当我变得更真实以后，喜欢我的人变多了，除了很小一部分批评我膨胀的人。&lt;b&gt;因为他们真正喜欢我的是我自信的一面，而不是故作谦卑的一面。&lt;/b&gt;而且，&lt;b&gt;我故作谦卑的时候，其实大多数人也都能看出来。&lt;/b&gt;我的朋友都说，当我真实地表达观点、谈论我所擅长的事情时，整个人都更加舒展自如、散发光芒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的异性缘也在上升。我发现，&lt;b&gt;当自己变得更真实，也更能够吸引到那些我也喜欢的人。&lt;/b&gt;人与人之间互相喜欢，或多或少是因为在对方身上，发现了和自己相似的、共通的东西。之前，我会想我是做错了什么，会被那些我很讨厌的人喜欢呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在很喜欢一部短篇小说的名称——&lt;b&gt;“上升的一切必将汇合”，只要是不断上升的人，只要你们都在向着真的伟大而正确的路上，上升着行走，总有一天会遇到彼此，总有一天会认可彼此，即使你们在完全不同的领域，或者是完全不搭界的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-34039ac66d57d47735b674eb50fd5949_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;853&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;亲密关系的意义不是同病相怜，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;而是看到对方人性的弱点，依然去爱，和他一起去战胜&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：现在的你，会更容易进入亲密关系吗？记得你说，很羡慕那些“容易明确判断自己喜欢上一个人”的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我之前的感情经历确实都不太顺利。其实，难以判断自己喜欢上一个人，实质就是不容易喜欢上一个人。因为我的要求其实挺高的，我会希望对方跟我是可以交流的，他不一定是智力上的聪明，但是跟他讲话，我不希望自己是在单纯地消耗，也期待对方不仅能理解我，也能给我一点回应。但这个要求其实就已经挺高的了，我在大部分的日常社交场合所进行的对话是很难得到回应的，很多时候对方能够理解你、把你的意思重复一遍就不错了。但这种沟通对我来说，就好像听到自己声音的回响，还是会让我觉得有点累。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：刚才你提到，每次恋爱都是你提出了分手，为什么？在亲密关系的相处中，又会遇到什么样的困难么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：当我感受到，一份感情中令我不开心的部分已经大于开心的部分，我就会分手。虽然我并不奢望每天都有新鲜的刺激，但总体上，我还是希望能够感知到自己的成长，感觉到自己在往好的方向发展。当我看不到这种向上的变化，而只是在进行一天天生活的重复的时候，我就觉得好像没有什么继续的意义了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能也是由于作家的敏感，使得我很容易看到对方人性的弱点，比如，在面对财富诱惑时表现出来的软弱，或者说一些虚荣的、自恋的、自卑的部分，或者因为自卑而表现出格外的自大、虚荣，等等。我没有想要刻意分析对方，就是很自然地能够从一些细节感觉到。&lt;b&gt;而我觉得，恋爱，尤其是步入婚姻，就意味着你要加入到他的这样的生活中来，要和他共同负担人性的弱点，你们一荣俱荣，一损俱损。但是对方的弱点有时候是很难战胜的，当没有战胜的时候，恋爱就失败了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那么，你觉得两个人恋爱，是忍受、或者战胜彼此的弱点的过程吗？你觉得爱与被爱为什么重要？它能够给你带来什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我20多年都在做同样的事情（写作），喜欢的东西也没有变过，所以我一直比较害怕自己变得狭隘，但我一直觉得，&lt;b&gt;爱这件事是可以让你变得不狭隘的东西。就因为爱，你可以允许他人修改你的“设置”，去接受原来不愿意去接受、或者觉得没必要接受的，但其实对你来说是有价值、有意义的东西。在爱情中，我看到一个人的人性的弱点，而我依然去爱，和他一起去战胜，对方也能够看到我的弱点，然后帮助我一起去战胜，这件事对我来说是快乐的，是成长和自我完善。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚才也说到，我们喜欢一个人，可能都是因为在他身上看到了和自己相似的东西。如果看到相似的优点，那毋庸置疑地会相互喜欢，&lt;b&gt;但我觉得爱的伟大之处在于，当你看到相似的人性的弱点时，不仅仅是同病相怜，你更应该看到他为战胜这个缺点所付出的艰辛的努力，以及和你付出的这个努力是不是有重合的地方，如果有，就会是一个特别动人的二重奏。&lt;/b&gt;你不止是觉得，我们都是“病人”，我们相爱吧；而是你能够看到他的努力，也能够从中找到自己要去战胜的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，我觉得真正的亲密关系不光是夫妻、情侣，也可以是亲密的家人、朋友。我和妈妈的关系就非常亲密，也经历了很多年的动态的权力变化，我们之间也是这样一种互相发现人性的弱点、帮助彼此成长的关系。小时候，我妈妈是我的教练和督工，那时她把自己文艺女青年的梦想安放在我身上，&lt;b&gt;为了逼迫我写作，她甚至告诉我，如果小孩子在小学毕业前没办法出版一本书，就会被公安局抓走。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到高中、大学，我们的权力关系慢慢发生了变化，一直到2012年，我妈妈退休搬到北京来和我一起住，标志着我们之间的权力角色发生了彻底的互换，我成了家里的经济支柱。我们经历了很长一段尴尬的时间，因为我们家挺势利的，一直是“谁有钱谁说了算”，所以她非常自卑，觉得自己没有创造任何价值，同时也没有实现个人价值。到去年的时候，我变成了她的教练，开始鼓励她剪纸、绘画，现在她在剪纸上的天赋表现了出来，并且还制定了一个两年内办一个剪纸艺术展的目标；她也重新开始看书、写作，构建自己作品的世界观，找回了让我都嫉妒的创作激情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们的关系又重新变得很好，就好像高中同宿舍的女生一样，她还会跟我开玩笑地说，舟舟帮我想想怎么内容变现，我就说，你翅膀还没长硬呢。这种互相克服弱点的关系，也让我觉得很好。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d40ba60d882f2fbd47dd38a668369ce9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;853&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那曾经“恨嫁”的你，现在怎么看待婚姻？你仍然希望拥有长期的亲密关系，或者走入家庭生活吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：&lt;b&gt;我觉得，长期的亲密关系或者婚姻，就是彼此人生的交换吧。交换自己的弱点也好，交换自己的（物质、精神、智识）财富也好，就是跟彼此做一个完整、坦诚、没有保留的交换，将你们的一切都变成夫妻的“共同财产”，或者是“共同债务”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我个人的角度来说，我认为自己仍然存在“被幸福的家庭生活收服”的风险。我仍然希望走入婚姻，想生个孩子。我其实不怕衰老，所以我现在对衰老唯一的恐惧可能就是生孩子这方面，因为我觉得自己还在创作的黄金期，应该珍惜时间，所以暂时不愿意进入家庭。我现在每天的娱乐就是饭后跳郑多燕，也是希望能够保持比较好的身体状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得组建家庭、生个孩子是对我来说必须要做的事情，一方面是因为，我和妈妈这么多年关系都很好，我感受到我们之间关系的流动，也看到我妈妈的成长，她从一个自私的文艺青年，到变得有了无私的一面，这都和她生了我当了母亲、和我相处有关系。她以前非常封闭，没有朋友，觉得自己是一个被耽误的天才，所以她是一个很不称职的老师，打了上课铃还不起床，学生来我们家敲门催她去上课。但是她渐渐拓宽了自己生命的宽度，我觉得这种变化很神奇，也希望自己能够体验做一个母亲，变成一个更无私地去爱别人的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，我渴望家庭，可能是因为我成长过程中还是比较缺乏成熟的男性形象（在我早期的恋爱中，也体现出我一直有对一个成熟男性的期许和希望）。我跟我爸爸现在关系很好，但他也是一个在当父亲时还没有学会怎么去表达亲密和爱的人。我上高中之前对他的印象都是很模糊的，他也不太在意和我的交流。但现在我更多地会希望，&lt;b&gt;我的孩子在成长过程中有成熟的、可依赖的男性形象，使Ta不必因为缺失而去不断地寻找。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得亲密关系是神奇的，我爸爸和妈妈，两个截然不同的人，也在这么多年里找到了关系的平衡。&lt;b&gt;我爸爸是一个普通的铁路警察，和很多上一辈人一样，我妈妈和他在精神上并不能交流，但是他们在很多年里不断深入地认识了彼此，对彼此的要求也变得现实，不会要求对方实现不了的东西。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些家庭内部关系的探索，对于我来说都是有趣的事情，我也希望我能够和我的孩子一起体验。我想象中幸福的家庭生活就是一个平静而正常的家庭，也不是那种假假的“妈妈看着小孩熟睡的脸庞，幸福得热泪盈眶”，或者每天写宝宝日记，“用影像每天记录小孩的每一步成长”。只要家庭在良性地循环和运转，小孩不太笨也不太聪明，我们扮演着应该扮演的角色，让他自己成长，就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是蒋方舟给我们分享的，她的成长和她对亲密关系的思考。对那些习惯了讨好别人的人来说，找回自己真实的感受、真实的表达、用真实的自己吸引到真正喜欢自己的人、鼓励孩子真实地成长，是一生的功课。今天这篇访谈中，方舟有很多观点我都非常喜欢。不知道有没有触动你的句子呢？来评论区和我们讨论吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 撰文 / 小汤圆 &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈，欢迎关注 &lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8.gif_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-13-28495086</guid>
<pubDate>Sun, 13 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
