<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>KnowYourself</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/</link>
<description>人人都能看懂、只有一部分人会喜欢的心理学科普。未经许可请勿转载。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2017 07:29:04 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>“我是心理治疗师，我未婚夫得了抑郁症”｜KY访谈：身为抑郁症患者的恋人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-18-31178205.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我是心理治疗师，我未婚夫得了抑郁症”｜KY访谈：身为抑郁症患者的恋人&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31178205&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aec98ebb75ded1869637c72dd9624fb1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;曾经我们发起过一次“抑郁症伴侣”的访谈对象招募，得到了许多KY小伙伴的支持，我们邀请到了诸多参与者中的一位——她身处异国，是一名入行不久的临床心理咨询师。她同我们分享了她与患有抑郁症的未婚夫相恋相守过程中的点滴故事，供关心抑郁症患者及其亲密之人的你们参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文受访者特别强调了关于抑郁症的话述问题。我们也在这里做一个强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国有一次我用了“abuser”（虐待者）这个词谈论到某个人，被一个教授制止了，他说，一个应有的表述是“he has some abusive behavior.” （他有一些虐待的行为）。在后面这种表述中，“问题”被与“一个人本身”区分了开来。它变成了“who I am”以外的一个可以被处理的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受访者特别希望我们能告诉读者，我们也应该对抑郁症养成这样的思维。抑郁症不是你本身。抑郁症也不是你的底色。&lt;b&gt;你有一些抑郁症的症状，而它不能定义你，也不会有损你任何的品质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是正文：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q1：能先给我们介绍你与未婚夫的基本情况吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我们在一起6年了，目前我们都在美国。他博士在读，而我刚工作不久。读博给他带来了非常大的压力，使得他的精神状态一直不太好，这可能是导致他患上抑郁症的直接原因。抑郁症的症状在他身上已经出现了一年多，正式确诊是在大半年前吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q2：当时，他是如何表现出抑郁症症状的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：比较明显的症状有三个。第一是&lt;b&gt;低自我评价&lt;/b&gt;。我认为这一方面是来自于他学习与工作方面的压力，他是理科博士，要不停地做实验，但是实验一直都不成功，在失败不断重复后，他开始怀疑自己的能力，甚至会认为自己就是注定不幸运、不被眷顾的。渐渐地，他失去了对自己命运的控制感，觉得命运是被一种不友善的神秘力量控制着的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，他的失败感可能来自于对自己的要求，或者说作为一个男人的责任感。跟他本科同年毕业的许多同学现在已经工作多年，有了家庭和孩子，而他还在读书，没有工作和收入，他很着急，希望早点给我一个家。而我刚刚入行，缺乏经验，在工作中每天都要见很多精神疾病患者，精神压力也会很大，他很希望能够在情绪和生活上支持我，但即便他已经做得足够好了，他也认为自己做得不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点是抑郁症病人经常会有的一个问题，就是&lt;b&gt;社交功能的退化&lt;/b&gt;。他变得非常孤僻，这种孤僻一方面是因为他认为自己对外界环境无法控制，害怕受到伤害。所以他就躲在自己的安全区里，减少与外界接触以保护自己。另一方面，人会倾向于对外界展现自己认为好的、可爱的一面，而将问题藏起来；但&lt;b&gt;当他把自己本身当做了“问题”时，他会倾向于把自己藏起来。&lt;/b&gt;所以他基本上除了在实验室工作，就是待在家里不出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当他的世界变得狭小单一，&lt;b&gt;他把几乎全部的精力都放在了我身上。&lt;/b&gt;他之前会说“我觉得你就是我的整个世界”，这句话在热恋的情侣中听起来也许十分甜蜜，但会使我感到有些不安。因为当你的世界里只有这一个人，或者说她是你的整个世界时，他与他的世界都会是十分脆弱的，这样的亲密关系也是不健康的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这听起来可能有点可笑，但他会嫉妒我的猫，嫉妒我花了很多时间来阅读的书，嫉妒和我一起吃饭的朋友，无论这些朋友的性别。因为在他看来，这些东西占据了我的爱，获得了我的关注，剥夺了我跟他在一起的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三就是&lt;b&gt;缺乏活力&lt;/b&gt;，总觉得很累，即便没有工作任务的时候，他依然会觉得非常累，整天躺着什么都不想做。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-35324c0556de57a25dbbdd7bfb41f6f6_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;240&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-35324c0556de57a25dbbdd7bfb41f6f6_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q3：他的确诊过程是什么样的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：我的专业知识让我对他的情况会有一个大致的了解和判断，于是找机会让他做了Beck抑郁自评量表，得分落在中度抑郁症的区间。有一次我去看自己的心理咨询师时提到了我未婚夫的状况，咨询师建议他去寻求专业帮助。同时咨询师也提醒我，我不能在作为未婚妻的同时充当我未婚夫的治疗师的角色，这对双方都是有害的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的未婚夫虽然很难相信别人，但基本不会拒绝我的建议，他一旦察觉我的意愿和需求，就一定会想办法满足我。举个例子，在跟他打电话时，我只是问了一句“你现在在做什么”，他的反应就会是：“我没有在做什么啊，如果你需要的话我可以陪你。”所以，虽然他对接受心理咨询有顾虑，但依然愿意尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始他和咨询师聊得比较有限，进展也非常缓慢。虽然我知道心理治疗是一个需要耐心的过程，不是立竿见影的，但是作为未婚妻的我还是十分着急，就建议他把自己量表的得分告诉咨询师。再后来，他的咨询师让他做了一个非常全面的测试，最终确诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但这是一个不正常的寻求帮助和确诊的过程，是一个我现在回想起来会有些后悔的过程。&lt;/b&gt;因为当时的焦急，我并没有充分考虑他的感受和需求，他确诊的过程，在很大程度上是他满足我的需求和意愿的过程。当他觉得自己是一个没有希望的人时，会倾向于把希望寄托在我的身上，把我的需求看得比他自己的需求重很多。这件事也给了我一个教训，&lt;b&gt;一定要充分体谅他的感受和需求，也帮助他关注自己的感受和需求，而不是以爱之名的挟持。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q4：确诊后，他是什么样的状态？&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他开始有一种&lt;b&gt;非常强烈的耻辱感和愧疚感&lt;/b&gt;，觉得自己是有缺陷的、有病的，不配拥有正常的感情、成功的事业和更好的生活，因为他是如此的糟糕，因为他有抑郁症。他会给自己贴上一个近乎污名化的标签，于是在一些方面自暴自弃，放弃许多仍在他控制能力之内的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，在他确诊并且按时服药后的一段时间里，依然会有情绪很糟糕的时候，其实这很正常。但他就会觉得很愧疚，因为他知道他的情绪会影响到我。他和我说过这样一句话：“我确定我今天早上真的吃药了，但是我不知道我自己是怎么了。”他不再会去主动地调节和控制自己的情绪，转而依赖药物，把药物的作用看得过重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的愧疚还体现在其他的一些方面。比如他会说出“我不想拖累你，你不要再管我了”这样的话，我能看出他内心的挣扎，一方面他真的极度痛苦，另一方面他又知道自己的情绪表达会给身边的人带来消极影响。大概就是那种既想紧紧把握住我，又想把我推开的矛盾心情吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q5：他会不会有比如试图自杀这样的行为？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他没有试图自杀过，但他曾经表达过自杀的意愿。有一个让我觉得很无力的瞬间——一次状态特别不好的时候，他跟我说他想到一句话：&lt;b&gt;“妈妈你再也不用担心我打碎盘子了，因为我已经把所有的盘子都打碎了。”&lt;/b&gt;他觉得自己已经彻底无路可走，觉得“我再也不可能回到正常的生活里面，而我能够摆脱这种痛苦的唯一方式，就是离开这个世界。”&lt;b&gt;这其实是抑郁症高自杀率的一个主要原因，就是觉得自己再也无法脱离这种状况。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af7670885509b728b4eb45e62506eb64_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;276&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-af7670885509b728b4eb45e62506eb64_b.jpg&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q6：他的这些耻辱、愧疚的情绪以及无助感，你是怎么应对的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：他很矛盾，一方面不想拖累你，另一方面又知道自己非常需要你。我个人的方式是：&lt;b&gt;当他推开我的时候，我需要加倍地去爱他。&lt;/b&gt;我知道他真正需要的是无条件的爱，是我用行动告诉他，“你不是残缺的，不应该为自己感到羞耻，你跟这个世界上其他所有人一样值得被爱，甚至在我的眼里，你比他们更加可爱”。同时我也会强调我自己对他的需要，&lt;b&gt;不单是你不能离开我，我也不能离开你。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我要强调的一点是，这是一种最理想的状态，是我知道我需要做并且在努力做的事。但是我也会有非常脆弱、无力面对的时候。事情不会永远那么好，也不会一直坏下去。&lt;b&gt;起起伏伏，才是现实的生活。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对他的无助感，我会&lt;b&gt;倾听和陪伴，让他感受到自己不是独自一人&lt;/b&gt;，让他把他的这种无力感说出来。然后，我会&lt;b&gt;试图问一下他会不会有自杀的计划&lt;/b&gt;。当时我未婚夫并没有实施的计划，他还有父母还有我，所以不会这样做，但是他非常痛苦。得知自杀意念、询问自杀计划，这个是一个正常的程序，如果我在工作中面对一个表达自杀意愿的病人的话，我会做一个简短的评估，看危险性有多少，他有没有具体计划，是不是真的会实施，然后把他转介到专门处理自杀等紧急情况的机构或者项目。&lt;b&gt;如果遇到这种紧急情况，无论你有多么聪明能干和强大，无论你是不是心理专业的，你都没有办法自己来处理，一定要去寻找专业机构的帮助。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也会引导他，丰富他的生活和世界。例如一起去旅行，创造机会让他去交一些朋友，这样会分散一些他对于我的关注，同时分散他对压力和负面能量的关注。因为就像前面提到的，他过度关注我的原因，就是他的世界里只有我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q7：他的无助感，某种程度上会“传染”到你身上吗？我记得当时你写，最困难的事情是自我关怀（self-care），这是一个怎样的挑战？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：会，当然会。我现在想不到一个特别具体的让我觉得特别特别无助的瞬间，但这种感觉会经常有，可能因为他的一个举动，或者一句话，可能是一些非常细微的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你跟抑郁症生活在一起时，就像有一个摄魂怪一样，不断地剥夺掉你的能量和快乐，这本身就特别痛苦。另外，因为我是一个刚入行不久的咨询师，我的工作场景里也有很多摄魂怪。很多时候，我会觉得身边围绕的都是很负面的东西。但，还是那句话，事情并不总是那么坏。我跟未婚夫在一起也会有非常开心的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q8：那你是如何处理这种挑战的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实跟患者本身一样，作为抑郁症患者的伴侣，也&lt;b&gt;一定要寻求外界的支持&lt;/b&gt;，因为无论你有多专业，多聪明，你都不可能完全依靠自己的调节去处理这些情绪。我觉得对于我比较有用的一个是定期地去看心理咨询师，另外一个就是我的朋友们都非常给力，他们会给我很多的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在国内，因为精神疾病可能还是被污名化的，比如我的父母就不太看好这段感情，也会试图阻挠。但我&lt;b&gt;会尽量让父母知道更多的信息&lt;/b&gt;，这个信息包括未婚夫的状况、我的状况，包括它并不是一件一定不好的事情，会让我跟我未婚夫之间的关系更加紧密。所以尽可能让他们了解这些情况吧，虽然他们现在依然不是很接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在我与未婚夫和抑郁症相处的这段时间，其实我们是在变化的。你的应对技巧、认识和想法也会在变化。&lt;b&gt;所以我会觉得，我现在就算没有特别的应对措施，也不会那么糟糕，因为我已经不是一开始那个总在慌张的我了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b8f93ac69a79358f0d49ad4b0f0d22db_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;270&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q9：在你们相处的过程中，你的双重身份带来了怎样的影响呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：抑郁症徘徊在我们生活中的这段时间里，我们的相处有三个阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始，我会以一个心理咨询师的方式去应对他的抑郁表现。当时他的状态不太好但还没有确诊，于是我希望用自己的专业知识去帮助他认识和分析自己的情绪，其实这是不对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地我发现，他其实非常急于知道发生了什么，这些情绪到底是怎么回事，所以他会不断地找我聊这些，然后自己沉浸在一种情绪中间。当他一遍一遍地去想这些的时候，他的情绪看起来更加糟糕。在做心理咨询或者治疗的过程中，如果对自己的情绪有更加清晰的感知和认识，虽然他一段时间内看起来可能更加不快乐，但是其实这是一件好事，因为他更加地了解自己。作为一个治疗师我会这样想，我会知道&lt;b&gt;治疗抑郁症是一个非常非常漫长的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是作为未婚妻的我又会非常着急，因为我很想在短时间内帮助他，不想看他这么受折磨，所以会着急，会愧疚，也会很有挫败感，觉得我作为一个学这个专业的人，都把事情搞得这么乱七八糟的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q10：然后下一个阶段，有怎么样的改变？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：下一个阶段就是我把他转介给了他现在的心理咨询师之后。这个阶段我会刻意地控制自己，把我的咨询师角色屏蔽掉，专心地做一个未婚妻。但是这个未婚妻是非常紧张的，是知道未婚夫在生病的。在这个状态下，他试图跟我聊他的情绪时我会比较抗拒，我甚至会跟他说：“这几点，你刚才跟我说的这几点，你在下周去见你的咨询师的时候，要记得告诉他”，现在听起来觉得很可笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程对他的不良影响非常大，因为你其实是在不断地跟他强调，“你有一个心理治疗师”。这同时还传递了一个潜层的意思——你为什么会需要一个心理治疗师呢？因为你是有病的，是因为你是不正常的。后来我非常愧疚，因为我会觉得，是我自己把这个污名贴在了他的身上，并且逐步加强了它。包括我之前给他做量表，让他去告诉他的咨询师，量表的值有多少……现在回想这件事情，我觉得很抱歉、很难过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也不知道这样做到底对不对，作为一个心理工作者，当你发现有人需要帮助，你把他转介给心理咨询师，让他能够得到治疗，这是一件好的事情。但是从另一个方面说，&lt;b&gt;他的意愿被忽略了&lt;/b&gt;，当他自己对这件事情是不能够接受的，会觉得自己被贴了一个有污名的标签，他觉得自己从此之后是一个不完整的人，一个有病的人，我觉得这样一种想法比抑郁症本身要更加可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q11：那第三个阶段呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实我不知道这个转变具体是怎样发生的，可能是我们和抑郁症相处的时间更久，也可能是我的行业经验更多了。第三个阶段里，我不再太多地关注抑郁症方面，我希望我自己和他都能慢慢接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抑郁症是一种失调。这种失调其实是一种环境适应性的产物，就是当你进入到一个非常混乱、糟糕、压力很大的环境时，你身体会产生一些反应，而这个反应的结果我们将它称为抑郁症。&lt;b&gt;但是这个反应其实有时候是保护你的，比如当你有了症状时，你会倾向于停下来，不再去“战斗”，躲在一个让你感觉更舒服和安全的环境里，这样能减少压力对你的影响，不会让你进一步地把自己暴露在混乱危险的环境中。&lt;/b&gt;另外，消极悲伤的情绪会让你引起周围人的注意，给你带来更多的关爱和支持。那些我们不喜欢、会抗拒的情绪和症状都有它们的功能，甚至它们在试图保护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段时间，&lt;b&gt;我没有再去刻意地屏蔽掉我的任何一个身份，因为这是不可能的，那就是你。&lt;/b&gt;而且某种程度上两个身份之间的矛盾，其实对我也是一种保护，是我找到平衡的一种方式。比如我刚才说如果我作为一个未婚妻，我看到未婚夫慢慢地对他的情绪认知得更加深刻的时候，他其实会更加不快乐，我会很自责，但我脑袋里会有另一个治疗师的声音，跟我说这对他是有帮助的，于是这个声音会减轻我的内疚感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的相处中，&lt;b&gt;我并没有把他刻意地看成有病的人。&lt;/b&gt;我之前并不擅长夸奖别人，但是现在我会鼓励他去做喜欢的事情，丰富他的生活，去放松自己，而当他做的特别好的时候，我一定会把他好的事实说出来告诉他，我会让他听到“你特别棒”“你帮助了我很多”“我跟你的这段对话让我觉得我的压力减少了很多”，他就会觉得他是有价值的、被需要的、有能力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是保持规律的饮食，规律的睡眠，因为身体的感受也会对心理产生很大的影响；写写日记可以帮他梳理自己的情绪，梳理我们今天做了什么；让他的身体和头脑变得健康起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实回想起来，&lt;b&gt;这并不是一个针对抑郁症或者精神病患者特有的治疗，而是每个人都会需要的。&lt;/b&gt;比如你们去尝试做让自己开心和放松的事情，这就是自我关怀（self-care）啊，还有情侣之间互相表达关心和赞赏、让对方看到自己的价值，看到自己是被需要的，这其实是良好健康的亲密关系中常会出现的一个特征。健康的生活方式也是所有人最基本的生活需求，而不是说因为他有抑郁症所以这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q12：在整个过程中，有非常多的压力情绪需要去应对和调节，那有没有一个让你一直坚持的因素呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是爱吧。当我在面对抑郁症这个问题的时候，感情是我最大的支撑；&lt;b&gt;因为爱他，我不能让他独自面对。&lt;/b&gt;但当我不仅仅只关注抑郁症作为问题和压力的一面，而是我们俩关系中间的一个挑战和生命中的一项课程，我会发现它让我们更加了解彼此。&lt;b&gt;抑郁症让我们会成为“我们”，让两个没有血缘关系的人产生一种超越血缘关系的亲密和联结。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和抑郁症生活在一起，我也会感受更多、了解更多、经历更多，那些我如果不了解他的话永远无法感受到的东西，这些东西是很美好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;b&gt;当你不把抑郁症看成是可怕的问题的时候，你也就不再需要一个“坚持的理由”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q20：你有没有什么给其他抑郁症患者伴侣的建议？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：这个问题是我不太想说的。因为，没有一个方法会适合所有人，每个人都是不一样的，每段关系也是不一样的，所处的环境也是不一样的。当抑郁症是一个你觉得不可承受的压力的时候，你就应该尊重自己的感受，做出自己觉得最自然的反应，而不该强迫自己。&lt;b&gt;每个人都应该去选择让自己觉得对的事情，不该去伤害恋人也不该伤害自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，就是她的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，正如这位受访者所说，&lt;b&gt;每个人的经历都是独特的，当抑郁这只黑狗造访我们的生活时，并没有一个适合所有人的选择。&lt;/b&gt;如果说我们可以做些什么的话，就是分享一些我们知道的，希望能对需要的人有一些微小的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 整理 / 大黄 张雍&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//mp.weixin.qq.com/s%3F__biz%3DMzI1OTAwNDc1OA%3D%3D%26mid%3D2652838096%26idx%3D1%26sn%3D1fd01916cdb861b4669e88816f786108%26chksm%3Df19438e9c6e3b1fff4b4c710a8ad55e53a2b678999a0d7c76e6f304cc09305f31bf73a309553%26mpshare%3D1%26scene%3D1%26srcid%3D1112niSXunL4unBvZMOwbId5%26key%3Db3a4ff3742cb6ec0d56bbf0727e3a45a8f6be93fc99137f626671efb3b952d232f15b5e0a827eacd65b26f0fb385792b55bb53485e167f668ae582d42bd629f14c455ba4a69e30d67b26d4e135e08527%26ascene%3D0%26uin%3DNDg0OTUzNzc1%26devicetype%3DiMac%2BMacBookAir6%252C1%2BOSX%2BOSX%2B10.11.6%2Bbuild%2815G1611%29%26version%3D12010210%26nettype%3DWIFI%26fontScale%3D100%26pass_ticket%3DhSGc2pbIwoq9j6aBloQsKGbdRj8WSUOpofvBWEvmR5fdIXIxf8Kq62gz1Fye7K5e&quot;&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-18-31178205</guid>
<pubDate>Sat, 18 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-12-30961383.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30961383&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-623d7a4b99488faf6ee0b4e49f75475a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我在去年的旧金山偶遇了乌云 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot; data-hash=&quot;0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot; data-hovercard=&quot;p$b$0e6a4c1e9f999bd8f69af2fea6954caf&quot;&gt;@乌云装扮者&lt;/a&gt;，当时他从传统媒体离职，作为公众号“乌云装扮者”的作者去参加一次活动。他在公号上会时常更新一些文章，内容是个人的随笔和感悟，它们都是以“给妈妈的信”的形式呈现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我了解到，对他来说，母亲确实是一个特别的存在，他们在很长的时间里互相伤害，却又对彼此有着过度的依赖。这段关系也深深影响了他自己的人格形成，随后他用了很长时间去摆脱这种影响，然后在变得更强大后，回去重新处理他和妈妈的关系。他生活中的所有问题一度以抑郁的形式集中爆发出来，但这也触发了问题的解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是一个典型的中国家庭成长起来的孩子，和我的成长经历类似的人绝不是少数。”在他成为一个写作者后，不时的粉丝来信反馈也印证了这一点。所以这一次，我们着重聊了他和妈妈的关系，他谈到了亲情、责任等诸多命题，这也是他第一次对外界勇敢地说起这些。今天我们也希望通过他的分享给大家一些启发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在没有足够能力的时候，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;逃离也是负责任的方式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：我记得你以前在公号的专栏就叫做《我很好啊，妈》，最近出版的新书也叫这个名字，你和妈妈的关系似乎是人生中的一个重要命题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，我和妈妈的关系是很复杂的。她很早就和我父亲分开了，但我父亲选择了组成新的家庭，我妈妈则一直没有开始新的感情，生活得很孤独。她说，这样做都是为了我好，如果和其他人恋爱结婚，会增加我的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在我小时候，我妈妈对我进行的一直是挫折教育，所有的行为都是“负激励”的，几乎没有任何正面的鼓励，唯一可以获得表扬的时候就是考高分的时候。对她来说，我似乎一直是一个不够好的人，比如当我主动洗碗时，我妈妈总是会说，不要以为你做得很好，你哪哪都没洗干净，然后她会去重新洗一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在18岁前，我们之间没有真正的沟通，在一起的时候不是吵架就是冷战。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d9bbd165548dbf7c3d0e4ec5f741ff03_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;483&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：后来，你和很多类似的孩子一样，选择离开家去外地上大学，又来到北京实习和工作。这算是一种逃离吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：可以这么说，但是首先我认为，&lt;b&gt;逃离不等于逃避。逃避指的是，当下的状况也许是能够改变和解决的，但是你不敢、或者不知道怎么解决，所以选择了不去面对它。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;逃离，是你发现自己在当时、当地是没有办法、没有能力处理的，&lt;/b&gt;就好像是当一个村子发生瘟疫的时候，凭借你的力量是无法改变的。&lt;b&gt;如果要保全自己，你只能先离开。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我首先选择了逃离，就是因为&lt;b&gt;当时的我还不够强大，还没有办法去拯救那样的关系和局面，逃离是在当时对自己最负责任的方式。&lt;/b&gt;我觉得我们这一代的大部分人，都在努力先获得独立，再和原生家庭断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到后来我开始接受心理咨询，我发现，和妈妈的关系成了咨询中绕不开的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：你是如何开始接受心理咨询的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：那是因为我发现自己抑郁了。在三四年前，我的生活整个处在混乱和茫然中。我曾一心想要做纸媒，也进入了最好的杂志，但是与此同时，传统媒体在迅速衰落，我身边所有的媒体人都极度焦虑，前赴后继地离开这个行业。在我当时做专题的部门里，其他同事几乎全都离职了，我被迫要独自承担全年最重要的9月刊的大量工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直都是一个很瘦的人，但有一天我的一个同事说，你怎么又变瘦了？我很惊讶，于是称了下体重，发现自己在短短几天时间里竟然轻了近10斤。我吓坏了，以为是身体上得了什么大病，就到处检查身体，那一年里甚至做了三次胃镜，还去大医院住院检查，但都没有查出什么问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一天，我从医院回到当时租住的房子，打开门的时候，我突然意识到自己的生活早就陷入了一团糟——我已经很久都没有叠衣服了，房间的地上扔的全都是衣服和杂物，几乎没有落脚之地，垃圾很久没倒，打开冰箱也没有任何吃的东西。我小心翼翼地跨过那些地上的衣服，突然蹲在一把椅子上哭了起来。我满脑子都在想：一切怎么会变得这么糟糕？在那一刻，我甚至有了要自杀的念头，这是以前从来都没有过的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸好我立刻就有求助的念头。我有同事做过抑郁相关的选题，也有朋友曾是抑郁症患者，当我说出我的表现，他们的反馈就是，你可能抑郁了，并建议我去求助。我害怕医院，不敢去看精神科，于是便托熟人找了一个心理咨询师，随后开始了一年多的咨询。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0fa8e60792c1b304af5e2247884bc6e5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;旧金山&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;责任感并不是宏大的，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;它就是日常的细节&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：我记得你曾说过，心理咨询带给了你很大的影响，也是你对人际关系中的“责任感”有意识的开始。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是这样的，那时我工资其实不高，但我还是坚持每周都去咨询，在一年多的时间里从未间断。即便我非常不想见咨询师的时候，我也会逼着自己去。也是在这个过程中，我逐渐从混乱中找到了自己，也开始体会到人际交往中的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次提醒我“责任”这件事的，是我的咨询师。因为我在咨询时很爱迟到，而且觉得只迟到5分钟、10分钟不是什么严重的事情。有一次他告诉我，为什么你觉得迟到几分钟是没关系的？你是否有考虑过，你做的事情会不会影响到其他人的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一刻我仍然不觉得这是什么严重的事情，但之后我开始反思，我的言行会不会对其他人造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我开始发现，我在情绪上是自私的。&lt;/b&gt;我曾经是一个很消极的人，或者说是经常给人传递负能量的人。特别是在抑郁的那段时间，和当时的主编交流时，我经常就会突然告诉他，我胃不舒服，我状态不好，还经常和他吵架；在同事去吃饭时，我也是一个很难搞的人，我会说，我不能吃辣、不能喝酒，或者我不跟你们一起吃饭。其实&lt;b&gt;我在说这些的时候，实际上是故意想让他们所有人知道，我不好，我情绪很糟糕，仿佛是在强化自己的存在感。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之所以说，这样的行为是自私的，是因为&lt;b&gt;我们实际上在给对方施加压力，会给别人带来不好的感受，尽管你可能是无意的。虽然抑郁症是你病了，是你变弱了，但是这不是你给周围一直传递负面信息的理由，也没有人天生有义务要可怜你、照顾你的情绪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人会把责任感理解得太过宏大，比如要为某个崇高的目标而担负责任；也有人把责任理解得过于具体，比如认为是自己需要完成某项工作，或者养育孩子等等。但其实责任感体现在很多细微的地方，比如情绪上，比如人际交往中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那你现在如何理解这种在情绪上细微的责任感？比如对于抑郁症患者来说，可以有什么样的更好的处理方式？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：&lt;b&gt;你要为自己的情绪和别人的情绪负责。&lt;/b&gt;比如，你首先要明白自己的情绪，即便你控制不住要发脾气、要传递负能量，你也要能够告诉别人你的情绪状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;坦诚地表达自己的感受和状态是负责任的表现，而表达需要有老师，在这一项上我小时候没有学好，和我母亲的沟通中几乎没有真正的表达。&lt;/b&gt;我以前是不会主动和人打招呼的，但是现在我会逼着自己去破冰、去开口打破沉默，变得更加主动，去和新的人认识。一开始，我练习的方式就是主动和餐厅服务员聊天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我依然会抑郁，但&lt;b&gt;我会承认和接受自己的情绪，也会努力去表达，告诉别人我的情况，而不是理所当然地将负面情绪带给别人——即便你有抑郁症，这一切也不是理所当然的。&lt;/b&gt;比如，我今天感到自己状态非常不好，我就告诉本来约好的合作伙伴，我现在可能控制不了自己，能不能改个时间；或者我发了脾气，事后会解释清楚，我抑郁发作了。&lt;b&gt;我在学习去给对方造成更好的影响。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：在人际关系中，诚恳地表达确实是重要的，不论是在表达你的情绪，还是表达别的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，&lt;b&gt;无论是正面还是负面的表达，都是对自己和他人的负责。&lt;/b&gt;比如，&lt;b&gt;拒绝看上去是一种人际中的负面表达，是有伤害性的，但实际上学会拒绝很重要。&lt;/b&gt;以前我是一个谁都不敢得罪的人，经常会困于“人情”，恨不得把所有人的期待都完成，觉得这个是客户爸爸，那个是合作伙伴，在对方提出要求时明明觉得不靠谱，但也会答应下来，之后就是把自己逼死，并没有真的在处理对方的事情。但后来我发现，&lt;b&gt;你把所有责任都揽到自己身上，其实反而是一种不负责任，因为你实际上不能承担。拒绝是很难的，但是坚定的拒绝是负责任的做法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也会重新正视社会关系：你不能和所有人都成为朋友。媒体人其实有一个通病，就是把工作和生活分得很不清楚，但是暧昧的状态是很影响效率的，效率优先对双方都有好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;先找到自己是谁，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;再去负责任地处理和世界的关系&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：听起来，你接受心理咨询、改变和他人相处的方式等等，也是一个在混乱中逐渐找到自己的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：这个过程是持续发生的：我和之前的成长环境划清界限；接受咨询、慢慢发现自己身上存在的问题；逐渐调整自己的抑郁状态、处理人际关系的方式；同时也找到了自己，建立了自信，越来越明确自己想要的是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自我意识这件事，在我年纪比较小的时候，&lt;b&gt;第一次使我得到豁免的可能是写作&lt;/b&gt;（注：乌云在学生时代曾是第8届新概念作文大赛获奖者）。因为在此之前，我妈妈从来不会对我做的事情或者我的成长给予关注，对和错的评判标准很简单粗暴，就是学习成绩。但是，&lt;b&gt;在写作这件事上，妈妈是无法给出成绩评价的。&lt;/b&gt;写作给我带来了意外收获，我开始有自信，比如我拥有了稿费收入，也有了读者的关注，获得来自全国各地的反馈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，&lt;b&gt;独立最重要的一步，还是经济上的。&lt;/b&gt;在逃离家庭后，我做的唯一的事情就是不断地努力，赚到足够的钱，才有能力回过头去处理和过去的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，抑郁的爆发让我求助心理咨询，帮助我梳理了自己身上存在的问题，比如刚才提到的，在人际关系中不够坚定，在情绪上的自私，等等。我也意识到，在深层次上，&lt;b&gt;是我太渴望得到他人的认可，总是在为别人而活，这是我总是焦虑的原因。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我从媒体离职，只是想离开当时的工作，因为我不想再用工作来证明我自己了。&lt;/b&gt;离职后的那段时间包袱也很重，因为我并没想好要做什么，而此时已经有很多人盯着我，他们会指指点点说，别的媒体人出来都创业、拿了投资，赚了大钱，你看乌云也出来了，做得怎么样，到底行不行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时我没有答应任何的offer，而是选择去旅行了一段时间。旅行并非一个工具，我也并非要通过旅行找到自己，回来以后，我也依然不知道我自己想要什么。我只是想回到一个我什么都不知道的状态下，去经历和感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在回国后，我突然想明白了一件事：&lt;b&gt;我需要把其他人、事物“抛弃”掉。那不是表面上的绝交，而是你要抛弃所有繁杂的纷扰，明确地知道自己想要什么，你才能真正地和过去的东西撇清关系。&lt;/b&gt;不被困住的关键，是你要明白自己想要的是什么样的生活状态，想要成为的是什么样的人，在你心里有这样一个答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;当我没有目标的时候，即便我已经想好要和过去绝交，我仍然会被过去困住，&lt;/b&gt;会考虑得太多，会想到各种各样的因素：万一会发生什么事情，以前的东西来找我怎么办，我父母怎么办？但是回来以后，我决定：&lt;b&gt;我做任何一件事情，都不要担心被别人瞧不起。我不需要之前圈子的关注，更不需要寻求他们的认可，或者去证明“没有你们，我也能做得很好”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以回来后我也没有见投资人，在一年时间里养了一个小公司，也没有太大成就，也会遇到困难，会“交学费”。我没有觉得我现在是成功的，公司发展得不快，但是虽然缓慢，仍然在往前走。我确实失去了很多，但我也获得了很多。&lt;b&gt;我接受这个过程，没有那种觉得“自己一定要成功”的执念了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那么你有找到自己想要的人生目标、生活状态吗？你心中是否已经有一个确定的答案？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：从某种程度上说是找到了，但那不是一个具象的目标，它是在某个时刻突然出现的一种状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我去瑞士的时候，有两个晚上住在山里的一座五星酒店。酒店经理告诉我，黑塞在这里住过一年，每天坐在窗前写作品。当我推开窗户，看到雪山和森林，那一刻的感受很奇妙——屋内很温暖，外面在下雪，我做梦都没有想到自己会出现在这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我发现那是我最想要的一种状态，我逃离了那么多东西，受了那么多委屈，只是为了获得这48小时。之前我也觉得我在为某件事情努力，但是那一刻它更具象了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从此之后，我每做一件事，似乎都是要为之后多储存一天，回到那个地方，获得那样的景象——我希望我真的有一天，可以坐在那样的窗前去完成我的作品。这个目标并不是说我要成为一个作家，或者写出怎样伟大的作品，而&lt;b&gt;仅仅是一种状态：我真的没有了压力，离所有的评价都很远，心安理得地、在美丽的自然景观里享受精神上的东西，拥有一种归属感。那就是我要追求的状态。&lt;/b&gt;它可能不是我人生的终极目标，但那个曾经获得过的瞬间，使得我想要走很长的路，努力，去实现它。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7e5140dfb66492ecb5c440cdeb432543_r.jpg&quot; data-caption=&quot;柏林&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;893&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;沟通、回归，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;处理生命中最难的命题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：最后说回来你和妈妈的关系了：当你越来越找到自己后，你回去处理了可能是人生中最难的命题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是的，我们之间取得了很大进展。突破的一刻发生在3年前，我和妈妈旅行的过程中。那是我们第一次一起旅行，去了欧洲三个星期，也是高中毕业后我们待在一起最长的一段时间。那时带她出门时，我是带着赌气的感觉的，我想要释放给她这样的信号：我现在已经能够赚钱，一个人把你带到国外来旅行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我记得曾经在见咨询师时想象过一个场景，是我未来的生活，有家庭、孩子，但在那个场景中，我妈妈突然出现了，说明我妈妈对于我来说一直是没有摆脱掉的存在。我之前从来不敢和我妈说“摆脱”这个词，害怕会对她造成伤害；但在那一次旅行中，我说出来了。&lt;b&gt;一天在法国的酒店里，我们爆发了重大的冲突，我第一次对她说了很多真话。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时她在喋喋不休地说，我从来没有想过自己会来到巴黎、罗马，你是一个了不起的儿子，能够带我从小县城来这些地方旅游，我真为你骄傲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但她说这些的时候，我突然就告诉她：&lt;b&gt;我并不想成功，我也不想再做你眼里那个“成功”的儿子，不想活在这种对成功的认可里。我也想犯错，我也想失败。&lt;/b&gt;我还告诉她，不要以为我过得很好，不要以为我住着品牌的五星级酒店，采访了大明星，和大人物谈笑风生，就过得很好。&lt;b&gt;没错，这可以成为你和别人炫耀的资本，说你去了世界上那么多地方，但是我一点都不好，我一点都不开心。也是那时我才告诉她，我有抑郁症。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，现在我要告诉你，我已经27岁了，我在用成人的方式思考问题，不再是你所认为的那个孩子。&lt;b&gt;在此之前，你认为的很多事情都是错的，而之后我想变成一个什么样的人，和你所以为、所希望的也不一样。我做的每一件事情，即便犯了错，你都没有再责怪我的权力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：当时妈妈的反应是什么样的？这次谈话造成了什么样的影响？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：她整个人都懵了，然后哭得非常厉害，后来我也哭了。这是我们第一次在彼此面前哭，&lt;b&gt;她从来没有对我哭过，因为她是一个不能输的人，她不能展露自己这样的状态。&lt;/b&gt;她第一次低头认输，突然回复到了一个母亲的状态，说：我觉得你在北京过得挺苦的，我们回家吧。我很心疼你，我不需要你成功了，你回家了我还可以保护你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我继续告诉她说，我已经27岁了，不再是18岁的高中生，你已经保护不了我。我们都需要开启自己的人生，而不是所有事情都要绑架在一起，你不能过多地出现在我的生活，我也不应该占据你全部的人际关系。我们之间的纽带应该是亲情，是母亲和儿子的关系，你不是爸爸，不是情人，更不是保姆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是一个里程碑式的事件，从那次沟通以后，所有的事情似乎都开始迎刃而解。我们进行了很长时间的谈话，去坦诚地表达自己的感受，然后各自回家，她回广西，我回北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她回去后，有一天打电话和我说，“在酒店里吵架的时候，其实我非常想要给你一个拥抱，但我不好意思做。”她还说，“妈妈很对不起你，请你原谅。”这是她第一次和我道歉。我能感觉到她在渐渐打开自己、放松自己。那次在电话里我又哭了。但我告诉她，其实我早就原谅你了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我发现自己真的早已原谅了她。在咨询师告诉我，你母亲的性格其实也是受到上一辈人影响的时候；在我发现她自己也出生在外公外婆离异、不幸福的家庭里的时候；当我尝试这样去理解她时，我就已经原谅她了。我告诉她，这不是你的错，你也受到了你的上一辈人的影响，你也有自己的局限和创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到后来，每一次她来北京，再回去，她都会主动拥抱我。现在她每次在电话里还会告诉我说，你要好好的、开心点。不要太累，按时吃饭，工作不要紧的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：这的确是成功沟通的开始。你会觉得那次争吵是偶然的吗？还是随着你的成长，其实开启这种沟通是一种必然。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实回过头来看，那次争吵有偶然的因素，比如我们都在陌生的环境中。但那时，我也确实有了主动沟通的动力。我曾经深受过去的影响，也曾经努力与过去决裂，但我的处理方法也是简单粗暴的，在他们有一些意见和行为的时候，总是当没听见，或者很不耐烦地说“好了我知道了”，这并不是真正的沟通。无论是为别人而活，还是刻意去屏蔽他人，都不是一个平衡的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在那次争吵时，&lt;b&gt;我其实已经觉得自己是有能力应对的了。我也在思考：你到底要把人生中多少时间和空间留给自己的上一代？妈妈对你有养育之恩，你能够做到不管不问吗，你真的忍心让妈妈生活得很孤独吗？你想要独立的生活，但父母还在，怎么照顾他们？我就发现，我不得不回过头来介入她的生活，处理我们的关系。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：这个改变会是个漫长的过程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：是啊，其实人是很难改变的，一个人不可能一夜之间变成另外一个人。比如，我也想让她去做心理咨询，但这件事对于长辈来说太难了，她觉得这么多年都活过来了，我没有心理问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她到现在也都没有停止过“负激励”，因为这是她多年的处事方式，会不自觉地展露出来。她来北京住我家，每次一进屋子就会说，这间房子怎么怎么不好；我带她去餐厅，她也会说这个餐厅不行，太贵；出去旅行时几乎一路都在抱怨，就好像小时候永远抱怨我考试不够好、碗洗的不干净、扫完地还有灰尘一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我以前针对她的这些行为会很愤怒，但是我不会告诉她，也无处发泄，因为20多岁的男生，没有人会愿意听你抱怨妈妈。有一段时间，我每次都把她的这些抱怨记在手机上，每天都能记长长的二三十条。我记下来给她看：你一路都在抱怨，我带你出门的目的不是让你抱怨，是想要大家开开心心的，但你却一直都在告诉我，自己不开心。你的这些反馈不是让我很沮丧吗？那她就会说，我只是随口一说，你为什么要放在心上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在，我发现她在有意识地和我沟通，也会担心会不会伤害到我。比如，她还是忍不住会抱怨，但是抱怨的时候会在前面加一句：我说这些你不要不高兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个很好的趋势——&lt;b&gt;我们开始能够感知到对方的状况。&lt;/b&gt;我后来也认识了很多国外的家庭，父母从小就和孩子平等沟通，而不是“妈说的是对的，你错了就是错了”。但我们之间这么多年来没有沟通，青春期的吵架也是完全无效的沟通，吵完就是冷战，谁也不服谁。&lt;b&gt;现在她50岁了，我快30岁了，我们才开始重新学习沟通这件事。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9e96fffef089823a48b828c346e34f67_r.jpg&quot; data-caption=&quot;我的狗&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;720&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那么你现在觉得，自己已经处在健康的状态中了吗？之后你为什么决定结束咨询呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：后来心理咨询就是很自然地断掉了。一开始咨询师也说，我们之间的工作总有一天会结束的。我曾经问是什么时候，她说要看情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某一个瞬间，我就发现我可以结束这个咨询了，因为我不能一直依赖他，他也不可能陪伴我一辈子。一些问题在那个时候已经被解决了，比如，和家庭的沟通需要有开始，咨询师不会指导你怎么说话，但他点明了那个方向；我逐渐有能力和母亲发生对话，也可以自己练习；我能开展简单的自我分析，和自己的抑郁症状相处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还不是一个完全健康的人。“黑狗”仍然存在，它也是一个警示，比如最近我的工作压力突然增大，我就能感觉到它又回来了，要想办法和它“谈一谈”，或者考虑生活是不是存在问题需要调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Q：那你现在觉得，责任感对你来说意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A：其实我从来没觉得责任感是道德上的正面象征，相反，对我来说，&lt;b&gt;责任是一种负担。&lt;/b&gt;但同时我也感谢这种负担，因为有它的存在，我才没有放弃，是它促使我不得不做一些事情。比如，有时我觉得创业太累了，能不能不做；但如果我放弃了，我的员工就会失业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我也接受，生活就是需要带着很多负担的，不存在真正无忧无虑的人。&lt;/b&gt;而且，正是因为有了这样的负担，你才会认识到自己有什么样的能力，发现自己能够解决很多事情，而不会让自己觉得自己是一个没有用的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我时常感到，在很多种关系中，我们最容易逃避的就是和父母之间沟通的责任。我们总是抱怨自己的原生家庭，最后采取冷处理的方式，但却没有反思过自己是否也需要主动地开启问题解决。而那可能才真正是解决问题的第一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;采访 撰文 / 小汤圆&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;配图 / 乌云装扮者&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652838096&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=1fd01916cdb861b4669e88816f786108&amp;amp;chksm=f19438e9c6e3b1fff4b4c710a8ad55e53a2b678999a0d7c76e6f304cc09305f31bf73a309553&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1112niSXunL4unBvZMOwbId5&amp;amp;key=b3a4ff3742cb6ec0d56bbf0727e3a45a8f6be93fc99137f626671efb3b952d232f15b5e0a827eacd65b26f0fb385792b55bb53485e167f668ae582d42bd629f14c455ba4a69e30d67b26d4e135e08527&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=hSGc2pbIwoq9j6aBloQsKGbdRj8WSUOpofvBWEvmR5fdIXIxf8Kq62gz1Fye7K5e&quot;&gt;“我对母亲说，我有权利失败” | KY访谈：我学会了面对世界，才开始尝试面对你&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-12-30961383</guid>
<pubDate>Sun, 12 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>逃避并不可耻，且有用</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-05-30761946.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;逃避并不可耻，且有用&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30761946&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8ce7f498264321d3647f2176a713253e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我有一个关系很好的女孩子，她总是在我们几个朋友面前说自己很想恋爱，但是每当遇到还不错的、有可能发展的对象时，她又会在对方尝试靠近时逃得远远的。因为她觉得自己无法处理亲密关系中的问题，也害怕受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作中也是如此，她会因为害怕面对领导的期待，而在很多本可以做得更好的事情上刻意有所保留，但同时她又并非是不在意职业上的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当她感觉有困难的问题出现时，她的第一反应都不是面对，而是回避。干点别的，想点别的。而因为这种习惯性的逃避，她似乎错失了不少难得的机会，也错过了一些本可以抓住的人。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;278&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a35041a10aaf48aed9b7061db5bf0ae0_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;逃避不可耻且有用&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能就像我这个朋友一样，每个人或多或少都有一些觉得很难面对，仅仅是想到就下意识想逃开的事情。的确，当一个人体验到不适或痛苦，想要回避类似的体验，以及任何会让自己回想起这种体验的事物，是一种再自然不过反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理学的语境中，&lt;b&gt;回避型应对&lt;/b&gt;（avoidant coping）作为一种常见的心理应对机制，指的是人们&lt;b&gt;回避那些会让自己害怕或焦虑的特定场合、对话、关系或是信息&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;处理不了的人和事，彻底躲开就好了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家Mark Dombeck和Jolyn Wells-Moran指出，所有回避行为的根源都是&lt;b&gt;恐惧&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;不论这种恐惧和焦虑是源于自身经历（e.g. 在恋爱中受过伤害），还是受到他人的影响&lt;/b&gt;（e.g. 看到别人在找工作时四处碰壁，非常焦虑；从小母亲不断告诉自己外面的世界有多危险）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到“逃避”，我们通常会想到的一个画面就是&lt;b&gt;一个人对自己的恐惧源或压力源避而远之，最好是永远不用有任何接触。&lt;/b&gt;然而，在生活中，完全避开某一些事情其实是很难做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你无法因为怕被人评价、与人相处就选择彻底的自我孤立，不与任何人接触。（如果你的回避型应对倾向已经到了完全自我隔绝的地步，建议向专业心理咨询师寻求帮助，回复“援助”给公号提取相关信息）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“躲得远远的”并非回避应对唯一的形式，“逃避应对”很多时候会以其他形式表现出来：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 拖延&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“越是紧急，越是重要，越是要拖到最后一刻……”相信这是很多拖延者的真实写照。实际上，&lt;b&gt;人们拖延背后的重要原因之一就是逃避。比如，明明知道手上的任务很重要，却一拖再拖，实质上是怕自己无法完成好，用拖延作为借口，来回避自己可能能力不足的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者，正由于任务越是关键和重要，自己越无法承担失败的后果，于是因为害怕面对这个后果而一直拖延——就仿佛这样那个令人恐惧的结果会到来得慢一些似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 否认&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和我的那位朋友不同，还有不少不敢开始一段亲密关系，怕自己受伤害的人，喜欢不断告诉自己和他人：“我可不想谈恋爱”。就像小时候得不到玩具的一些孩子，会立刻改口：“我才不想要呢”。&lt;b&gt;明明想要却说自己不想要，明明在意却假装毫不在意，这就是在以“否认”这种形式来逃避直面自己无法获得的事实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，常见的否认还有：因为不愿面对自己无法承受的噩耗（比如亲人过世），而用否认——“我不相信，Ta没有死”来逃避现实。以及常见的，怎么都看不见一个人对自己不好、不喜欢自己的事实，总是认为“ta一定是爱我的，只不过有这样那样的原因“。这也是用否认的方式在逃避面对痛苦的现实。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;194&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c03af6883fcbfe9e4c75fb0ad97bdaac_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 压抑&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;压抑与否认的不同之处在于，&lt;b&gt;压抑不是有意识地否认事实，而是无意识地“忘记”事实——一种被自我潜意识激发的遗忘（motivated forgetting）、一种有目的的遗忘&lt;/b&gt;（purposeful forgetting）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，一个人因为童年时无论如何当一个乖孩子，如何拼命讨好，也得不到父亲的爱，于是压抑了自己对父爱的渴望，为了保护自己，渐渐地“忘记”了自己想被父亲关爱的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长大后，这个人总是爱上不爱自己的人，而且在明知如此的情况下还会费尽心机去讨好那些不爱Ta的人，并不断重复这个过程，连Ta自己都不明白为什么。而事实上，原因可能就是Ta在当年用压抑来回避了自己对得不到的爱的渴望，但这种渴望其实并没有消失，并在成年后依然在潜意识里影响Ta的行为 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们不断重复着悲剧的发生，却忘记了自己真正的愿望是什么。只有记起那个源头的愿望，承认那个愿望可能永远无法达成，为这样的自己感到深深的哀伤和悲恸，一切才会过去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;· 转移注意力&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我太忙了”在很多时候都是常常被拿来使用的一句借口。“我是工作太忙了才没办法过节回家看看父母”，“我太忙了所以一直没时间学画画”，“等我有时间了就约Ta出来”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但其实，当你发现自己迟迟不去做某件事的原因总是“太忙”，甚至刻意用其他事情来转移注意力，占据自己的时间，让自己达到“忙到没时间去做那件事”的状态，那么那件事可能就是你想要逃避的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们需要停止逃避？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然常见，但实际上&lt;b&gt;逃避，在绝大多数情况下，是一种不健康的应对机制。&lt;/b&gt;大量、频繁地使用逃避应对，是能够区分一些有心理疾病的人和其他人的主要标志之一（Boyes, 2013）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先&lt;b&gt;，逃避的效果是临时的、短暂的，它很少能真正解决问题。&lt;/b&gt;因为就像之前提到的，绝大多数我们用回避来应对的问题都不是可以一逃了之的。一时的回避可能可以给我们带来暂时的安乐，但&lt;b&gt;它会像梦魇一般一次又一次地侵袭你，干扰你的快乐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅如此，人们对逃避应对的依赖本身，就是通过&lt;b&gt;负强化&lt;/b&gt;达成的。什么意思呢？就是说，&lt;b&gt;每一次在你成功地暂时躲避掉那些负面体验时，你获得了片刻的放松，此时，你对这种应对方式的依赖就被加强了，你会觉得逃避某种程度上有用，因此下一次就会更加抑制不住地想要逃。而每一次逃避都会让你再次确信：“我非常害怕这件事”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越恐惧、越焦虑就越想逃；越是逃，下一次再次面对这件事时就会更加恐惧和焦虑。也就是说，&lt;b&gt;问题不但得不到解决，还一直在累积，形成了一种恶性循环。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;长时间的逃避同一件事还会使我们对其的恐惧泛化——你会开始害怕和逃避和那件事相关的其他事。&lt;/b&gt;比如，你刚开始可能只是逃避工作中的演讲，但当你一次次地逃掉了，当你同时变得越来越不敢做这件事，那么你可能会渐渐开始恐惧在工作以外的其他场合时当着很多人的面表达自己。然后，你甚至可能会因此排斥各种各样的社交活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01a2318eeb75f9d79ed728a8aa0f1ec7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;334&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;当然，有时，回避也是一种健康的解决问题的方法&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对确实的危险，或者并非必须要解决的问题时，回避是一种良性的自我保护机制。&lt;/b&gt;因为我们&lt;b&gt;的确没有必要去面对和解决生活中的每一个问题。当你明确感受到，自己的力量目前无法处理这个问题时，先逃开，给自己空间喘息和成长，未尝不是一个好办法。只是你要知道，这种逃避只是为了有一天，你能有更好的能力去最终面对这个问题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，&lt;b&gt;如果一个人反复在同一个问题上逃避、逃避一个自己其实无论如何也需要面对，或是自己其实很想要的东西时，&lt;/b&gt;它就会成为一种问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;总是忍不住想逃避是为什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;1. 完美主义者更容易选择逃避&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那些过度追求完美的人不仅有对于完美的极致渴望，同时也对缺憾抱有深深的恐惧。&lt;/b&gt;但有一个不得不承认的事实是，世上很少有事是十全十美的，不论是人还是事——“完美”的状态实难达到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在面对可能会失败或是无法做到一百分的事情时，对不完美的恐惧让他们选择了消极的逃避——&lt;b&gt;“如果我做不到最好，那我宁肯不要开始做”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;2. 看不到自己的价值，不相信自己有能力面对&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认为自己不配拥有美好，看不到自己的优势，无法肯定自我价值，并坚信自己没有能力解决问题的人也会选择用回避的方式来处理问题。这样的人的自尊水平通常很低，而低自尊在日常生活中一种常见的体现就是&lt;b&gt;“我们不敢去追求那些真正好的东西；甚至在有机会拥有那些东西时主动拒绝”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;低自尊者在日常的人际生活中，还可能有一种没有由来的担忧和恐惧，他们总会觉得别人可能会忽然厌弃他们——而他们不知道缘由、无法预测、且无能为力。&lt;/b&gt;因此。他们可能会选择刻意疏离、回避，即使他们内心十分渴望与人建立链接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 如果从小不被鼓励解决问题，成大后也很难自己解决问题&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些父母习惯在孩子小时候为他们解决一切问题，小到衣食住行，大到一些重要的决定。甚至，这些父母还会在孩子提出自己的想法或表达了想要自己解决的意愿后，否认他们自己解决问题的能力——“你还小，你懂什么”或是“你不用管，妈妈帮你”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长此以往，孩子自己承担和解决问题的能力并没有在成长过程中得到应有的训练。于是，在长大后，不具备这种必要能力的他们，也会在遇到难题时下意识地选择逃开，而不是面对。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-84cf899e5dfb2cffd26b73d572a542be_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;960&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;怎么样才能停止逃避，开始面对？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1. 发现逃避其实真的没有用—— 记录&lt;b&gt;“逃避的代价”表格&lt;/b&gt;（Boyes,2015）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;a. 首先，完成以下几个句子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的想法是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的情绪是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的（身体）感觉是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 我最想要摆脱和去除的回忆是：____________&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b. 接着，&lt;b&gt;花一些时间写下你为了逃避这些想法/情绪/感觉/回忆所做的事，&lt;/b&gt;它们可以是任何行为或是思维方式。比如，不去参加任何社交活动，总是故意在本可以回家看看的节假日把时间表排得满满当当，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;c. 在完成了第二个步骤之后，一条条阅读你列举的逃避方法，并同时回答以下三个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有在&lt;b&gt;长期&lt;/b&gt;帮我摆脱那些我不想要的想法/情绪/感觉/回忆吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 这种行为/思维方式有让我的生活变得更加丰富和有意义吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 如果上一个问题的回答是“否”，那么这种行为/思维方式有在某种程度上消耗我的时间，能量，金钱，健康，和与他人的关系吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;2. 学习忍受让你不舒服的想法和感受&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了认识到逃避本身就无法解决问题，而且可能只会让情况更糟以外，&lt;b&gt;明白经历一些负面情绪本就是人生常态也是一件很重要的事。&lt;/b&gt;那些在你眼中看来很幸福的人，比你优秀的人，也会有他们的焦虑和恐惧。而你恐惧的那些事，可能也是大多数人都觉得有难度的事情，就比如社交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在你习惯性地想通过行为去回避这些让你不舒服的感受时，你需要提醒自己：这些负面的感受可能是正常的，是每个人都会经历的。有一些事情在做的时候可能就是会让你感觉到不舒服，让你焦虑、害怕，但如果这是一件你需要做的、对你而言很重要的事，那忍受这些不舒服的感觉就是完成它所必经的一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;3. 进行对你的恐惧的现实检验&lt;/b&gt;（reality test）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文中和大家提到的，逃避是一种让你的恐惧和焦虑“滚雪球”的工具——逃了一次，下一次就会更害怕，于是就更加要逃得远远的。而即使最初对这件事情的恐惧是基于现实经历的，后面这种越积越多的恐惧，则更多是被自己的想象放大和夸张后的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个一直在逃的人，他人的经验和劝告其实并不会是最有效的；对他们而言，最可信的是自己的体验，是现实体验明明确确地告诉Ta：这件事并不像你想得那样可怕，你是可以做到的。因此，你需要做的就是&lt;b&gt;打破这个恶性循环，用现实去检验你被放大和夸张数倍的恐惧。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你只有鼓足勇气，第一次面对一件始终被你逃避的事，你变好的过程才会被真正开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此刻你有在逃避面对的事么？读完今天的文章，你愿不愿意尝试着去面对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e30a2dafc6249f6a731d41a214def1df_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;625&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-05-30761946</guid>
<pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-03-30687514.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;Ta好像一个黑洞，吸干了我的能量 | 你是否遇到过以下4种情感吸血鬼？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30687514&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44816a6de1291a0bf5d09baea8c01dee_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;有一天我们收到一条留言，留言者说，自己的伴侣好像一个黑洞，在Ta身边觉得浑身的能量都被吸光了。自己很爱对方，但这样的日子不知道还能否坚持下去。这让我们想到，临床心理学教授Albert J. Bernstein曾提出一个概念：&lt;b&gt;“情感吸血鬼”&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;它并非一项诊断标准，而是一个流行心理学中的概念，指代那些像吸血鬼那样，会吸取你情感能量的人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情感吸血鬼可能存在于你周围，是你的同事、家人、朋友，我们就来聊一聊&lt;b&gt;亲密关系中的情感吸血鬼&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;情感吸血鬼在亲密关系中&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;会给对方的4种感觉&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何知道自己是不是有一个情感吸血鬼伴侣呢？你可以对照以下叙述，来看自己身上是不是出现了被吸食情感的“症状”（Deitz, 2016）。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 你发现自己不受控制地想着对方&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可能会发现&lt;b&gt;自己对伴侣的担忧和挂念已经成了“侵入性想法(intrusive thoughts)”&lt;/b&gt;：这些关于伴侣的念头多半是负面的，而且它们的出现根本不受你的控制，即使你不愿意，你还是会不停担心伴侣在做什么、有没有在做可能会让你不开心的事。你不得不投入大量的心力去应付这些忧虑的想法，最后精疲力竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你非常期待可以有一段个人时光，没有伴侣在身边让你感到很轻松&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当伴侣提议周末一起出去玩时，你发现自己一点都不感兴趣，反而觉得很疲惫。相反，当你想到自己可以独自度过周末、不需要陪伴伴侣时，你会感到无比的快乐和期待。因为当你和伴侣在一起时，你耗费了大量能量来照料Ta的需求，以至于能有段个人时光变成了一种假期。&lt;b&gt;如果你发现自己非但不为伴侣离开感到伤感，反而内心雀跃的话，你就要警惕，是不是伴侣平时让你感觉消耗过度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 在和伴侣相处/进行对话后，需要花时间来恢复&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你发现在和伴侣交流总会让你疲惫，因为你觉得不论你对伴侣说什么，都无法达到你想要的结果。于是你需要时间在交流结束后平复自己沮丧的情绪。渐渐地，&lt;b&gt;你会发现自己对和伴侣交流的结果总是悲观，甚至会推迟给对方回消息/电话、来避免和对方说话带来的无力感。&lt;/b&gt;这些可能是一种警示，提醒你关系中出现了问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 你觉得他们索求太多&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得他们的索求和付出并不“平衡”，他们要得太多，却并没有很好地关照你的需求。&lt;b&gt;“索求与付出不平衡”的标准不在于Ta的具体行为，而在于你的主观感受。&lt;/b&gt;也许他们觉得自己已经为你做了很多，但是你自己感受到的是，他们的关心远远比不上你对他们的付出。只要你主观上一直有这种不公平感，这就说明你们的关系中有些问题需要正视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得自己确实符合这些描述，可以通过阅读接下来的部分，来了解自己的伴侣可能是哪种情感吸血鬼。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-16db58d4ae375547e5d5ad1aeb1dc616_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;258&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;看看Ta是哪类情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “自我中心者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣的特点是，他们的需求永远是第一位的。&lt;/b&gt;他们觉得自己很重要，所以周围的一切（包括你）都得遵循他们的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我中心伴侣通过不断要求你去满足他们的需求来消耗你。&lt;/b&gt;你感到自己不断地去迁就他们，但是他们并不愿意为了你而做出牺牲。&lt;b&gt;如果他们同意满足你的需求，核心也是为了满足他们自己的需求，&lt;/b&gt;比如他们会在你生病时对你嘘寒问暖，是因为他们觉得这么做能显得自己很浪漫、是个“好恋人”。而一旦你要求Ta为你妥协，Ta就会忽然从一个迷人的伴侣，变成疏远或冷酷的人（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “受害者”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣总是呈现出“我好可怜”的形象。他们认为自己之所以那么悲惨，是因为外界因素导致的，好像“全世界都和我过不去”。&lt;b&gt;受害者的核心是逃避责任，他们认为自己不该为所处的境况负责，觉得自己对现状无能为力，只期望有他人来拯救自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者伴侣消耗你的方式，是&lt;b&gt;迫使你不得不总是帮Ta去解决问题。如果你拒绝他们的要求，他们就会反过来指责你，使你愧疚&lt;/b&gt;（“我都那么可怜了！”）。而你一旦试着给出解决方案，希望协助他们自己来改变现状，他们就会说“你说的都有道理，但是……”来拒绝做出改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有一部分受害者的形象中也包含了“自我中心”的倾向。&lt;/b&gt;他们可能过多要求而不自知，却觉得是外界亏待了他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者（splitter）”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂（splitting）的含义是无法接受一个人身上同时存在“好”和“坏”两个矛盾的特性，只能用非黑即白的方式看待这个人，要么对其保持全然的友好，要么是全然的敌意&lt;/b&gt;（McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者伴侣阴晴不定。今天Ta可能把你看作全世界最好的伴侣；而第二天Ta一旦觉得你做错了什么，就会毫不留情地攻击你。于是和分裂者伴侣相处时，你觉得自己总是太小心翼翼，生怕做了惹对方不开心的事，导致Ta将你的价值全盘否定（J.Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”吸血鬼&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”伴侣非常强调自律，他们会苛刻地控制自己情绪的表达。他们几乎不表达情绪；如果表达了，也是因为他们觉得在当下的场合，他们需要做出“正确”、“适当”的反应。“机器人”更崇尚理性，他们觉得比起情绪，逻辑会更可靠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在自律和追求理性的背后，是“机器人”伴侣对控制感的追求。他们害怕一旦表达情绪，就可能导致他们无法承受的后果，&lt;/b&gt;比如破坏他们现在的关系，或者要面对自己或他人的情绪失控。和机器人伴侣相处时，你往往觉得挫败又无力，因为你觉得自己接触到的，永远他们精心控制下展现给你看的外壳，而你始终没有办法碰触到他们感情中真实的部分（J. Bernstein, 2002）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个人可能不止符合一种情感吸血鬼的标准。&lt;/b&gt;比如，你的伴侣可能同时是“机器人”和“自我中心”者：他们会在自己不表达情感的同时，也逼迫你满足他们的需求、较少地表达情感（像是在你哭泣的时候嘲笑你）。那么，一个人是如何变成情感吸血鬼的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;人为什么会成为情感吸血鬼？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在传说中，人变成吸血鬼的原因往往是他们被另一个吸血鬼咬了。情感吸血鬼也是类似，他们可能在过去也遭遇了其他“吸血鬼”——他们自己往往也是不健康的环境与不当照料的产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “受害者”的吸血鬼：不让孩子做选择的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前提到，受害者逃避为自己负责，他们不清楚自己该为自己的困境负多少责任。这可能是因为在小时候的教养过程中，&lt;b&gt;孩子没有认识到自己的行为/选择会造成怎样的后果，也没有学着去承担责任。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因之一可能是，父母过多地替孩子做决定。久而久之，&lt;b&gt;孩子学会和习惯了让别人代替自己做出选择。&lt;/b&gt;他们对剥夺了自己选择权的父母愤怒的同时，也认识到了逃避负责带来的好处：一旦选择出错，他们可以将责任推给父母，而不必自己承担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “自我中心者”的吸血鬼： 有求必应的父母&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者的父母可能总是对他们有求必应，很少、或是从未对他们提出过要求，像是“如果你希望获得我的爱，你需要努力做到这些事”。这样，&lt;b&gt;自我中心者从小就没有学会过妥协，他们不懂得自己有必要作出适当的自我牺牲，来成全他人的需求。&lt;/b&gt;他们习惯了自己的需求得到满足，没有学会如何认识、照顾伴侣的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. “分裂者”的吸血鬼：不稳定的照料者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分裂者的照顾者可能自己也是“分裂”的，他们对待孩子的方式也会随着孩子是否满足自己的需求，而发生剧烈的变化。&lt;/b&gt;比如孩子听话，照顾者可能就会说：“你是好孩子，爸爸/妈妈爱你”；而一旦孩子调皮，照顾者会立刻扬言（或者确实）抛弃他们：“你是个坏孩子！爸爸/妈妈不爱你了。”这样的照料方式，使得分裂者一直停留在“分裂”阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在精神分析学家Otto Kernberg(1985)看来，“分裂”阶段是人们必经的成长过程，在那个阶段，&lt;b&gt;他们会将照顾者看作是“全好”或者“全坏”的&lt;/b&gt;，如果妈妈给自己喂食，她就是完美好妈妈；而如果她忘了给自己喂食，她就是彻底的坏妈妈。而克服分裂、达到整合是人格健康发展的重要阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了帮助孩子达到整合，需要有一个足够好的照顾者：Ta虽然偶尔会发生疏忽，但总体上会回应孩子的需求。这样，在和照顾者的相处中，孩子会逐渐意识到，&lt;b&gt;即使照顾者偶尔不满足他们的需求（坏），也不代表不爱他们（好）；即使照顾者现在不在身边（坏），他们依然可以在照顾者回来后继续得到爱（好）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，孩子学会了去接受他人（照顾者）可以同时存在“好”和“坏”的部分，这种矛盾并不可怕。同时，通过照顾者对犯错的孩子的宽容，也让孩子意识到“我也有坏的部分，也会犯错，但犯错并不代表我不值得被爱”。而如果一个照顾者自己是分裂的，那么孩子从照顾者身上获得的信息是，自己满足照顾者的需求，就是好孩子；一旦犯错，就是彻底的坏孩子（以至于要被抛弃），没有“好”和“坏”同时存在的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，&lt;b&gt;他们学会了用“是否满足我的需求”来判断伴侣的好坏，并据此极端善意/恶意地对待伴侣，他们感到习以为常，因为自己就是被这样抚养长大的&lt;/b&gt;（Kernberg, 1985; McWilliams, 2011）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. “机器人”的吸血鬼：忽视孩子的需求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”的父母同样用“是否达到自己的标准”来要求孩子，但和“分裂者”的父母不同，“机器人”父母的态度始终如一，那就是持续性地忽视孩子的需求，比如并不关心孩子是否快乐，而只关心成绩。这种长期忽视，可能会造成“机器人”从小控制感的缺失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott(1960）提出，刚刚出生的婴儿是没有外部世界的概念的，如果有个足够好的照顾者，会让孩子产生一种全能感(illusionof omnipotence)，&lt;b&gt;认为周遭环境的变化是顺应自己的需要才产生的&lt;/b&gt;：他们饿了哭喊，于是食物出现。如果照顾者能持续关注和满足孩子的需求，就能维持孩子的全能感，孩子也能在这个过程中体会到表达需求是安全的、自己对外部的世界有控制力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相反，&lt;b&gt;如果照顾者忽视了孩子的需求，而将自己的需求强加于孩子身上，就会造成“挫折”。如果孩子总是遭遇挫折，就会形成创伤：&lt;/b&gt;孩子感到外部世界过于危险且不可控。而&lt;b&gt;既然他们对外部世界无能为力，那么要获得控制感的唯一途径，就是学会控制自己的情绪和行为，这样才能存活下来&lt;/b&gt;（Winnicott,1960; McWilliams, 2011）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在忽视孩子需求的过程中，往往伴随照顾者着对孩子情绪表达的无视。于是孩子学到，情绪表达是不可靠的，自己没办法通过表达情感来获得自己想要的东西，而依靠逻辑与理性来满足照顾者的标准才能达到自己的目的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a4e01e2c99351acfd400fb9423691b8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;263&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何在情感吸血鬼把你吸干之前&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;拯救你自己？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;最简单的保护自己不受情感吸血鬼伤害的方法，就是远离情感吸血鬼，把他们从你的生活中清理出去&lt;/b&gt;（Santiago, 2015）。如果你觉得自己依然放不下对方，你需要觉察自己是不是有低自尊的问题，或者是否陷入了“强迫性重复”：你将自己反复卷入相似的困境中，下意识地为了获得对困境的掌控感，结果给自己带来更多伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，有时离开并不是一件容易的事情，如果你暂时没办法结束这段关系，那么可以考虑下面这些方法，降低他们对你的情感消耗：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 和情感吸血鬼沟通时，注重结果而非过程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在进行一些对你而言重要的沟通前，想清楚我想通过谈话得到什么结果。这个结果需要是具体、实际的，比如“我希望能说服Ta今年去我家过年”。在开始谈话后，要不断提醒自己围绕结果进行交谈，不要纠结在对方的情感索取/批评/冷漠上，导致偏离主题（J. Borchard, 2009）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 练习自我坚定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在面对情感吸血鬼时，你需要&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652831199&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5086c8b4db5ac4359084fbdd7e051b4f&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;坚定地主张自己的权利&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;，阻止对方过多地消耗你的情感能量&lt;/b&gt;。比如，当你面对一个不断抱怨的受害者伴侣，你需要明确地和对方建立边界：“我在乎你，也愿意听你倾诉痛苦，但我现在有很紧急的事情要完成，所以我只能再听X分钟。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得现在对着伴侣自我坚定很困难，你可以找朋友或者咨询师进行角色扮演，练习如何在沟通中表达自己的感觉，如何拒绝对方、扭转或结束对话等等（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 给自己留一些独处的休息时间&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定期给自己留一些远离你伴侣（和孩子）的休息时间。可以出门散个步，在房间里做几分钟的深呼吸，听听喜欢的音乐。如果你知道伴侣的工作压力很大，到家后会过分发泄负面情绪的话，你可以在他们到家时短暂避开他们，等他们情绪过去后再和他们交流（Orloff, 2011b）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969d130bbe986363b2f670c304081d4c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;322&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;那些看完文章觉得自己是情感吸血鬼的小伙伴们&lt;/b&gt;，先恭喜你，有自我觉察会是解决问题的第一步。但改变是困难的，你首先可以考虑是否接受专业心理咨询的帮助。以下介绍一些改变的关键，但&lt;b&gt;必须强调，这些改变很难仅仅通过自助达成，但不断进行自我对话确实是CBT疗法的一种技术，会带来一定的帮助。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 如果你是受害者：学会负责&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受害者改变的第一步，是&lt;b&gt;意识到自己不断强调的无能为力感可能是一种借口，自己只是在利用这种它来逃避真正地承担责任。&lt;/b&gt;你需要意识到在当前的境况中，你可以负有什么责任，可以做一些什么事去改善它，即使它很微小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，你可以仔细问自己，为什么不愿意承担责任。你可以在纸上写下“如果我负责，那么_____”，在这个空格处填上你脑海中冒出的话语，比如“我可能发现负责了也没用”，随后，尝试写下反驳这个念头的话语，比如“如果我不尝试，我永远也不知道改变的可能性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 如果你是“机器人”：情绪不是恶魔&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“机器人”需要学会意识到&lt;b&gt;表达情绪并不可怕&lt;/b&gt;。他们需要先试着学习表达情绪，可以通过口头表达，也可以通过写作、绘画等等；同时，他们可以逐步尝试对他人表达情绪，可以从日常场景开始，比如说“今天我很高兴”等等。通过之后他人给予的反馈，“机器人”可能会意识到&lt;b&gt;表露情绪未必就会发生他们担心的结果&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 对于分裂者：提高自我觉察&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂者可以尝试提高自我觉察能力，多进行自我对话（self-talk）。比如当伴侣的行为让自己很不满意时，你可以问自己：“我是不是又产生了非黑即白的想法？我是不是过于片面地看待Ta的行为？”然而，由于分裂者身上的问题是人格发展遇到障碍的结果，所以很难单纯地通过自助改变，而是需要求助于心理咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 对于自我中心者：共情训练&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我中心者可以训练自己的共情能力，尝试从他人角度看待问题。比如可以通过阅读小说、以及观看电影，来观察和认识其他人在不同的场景下，会有哪些想法和反应。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-993c544817f7a7829bd36cffca5eabf9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot;&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9aadf1c665184850b3833f9af2db7c51_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deitz, B. (2016). 9 signs your partner isemotionally draining you. Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J. Bernstein, A. (2002).Emotional Vampires: Dealing with People Who Drain You Dry. New York, NY:McGraw-Hill Companies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J.Borchard,T. (2009). 5 emotional vampires &amp;amp; how to combat them. Psych Central.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kernberg, O. F.(1985). Borderline conditions andpathological narcissism. Lanham, MD: Rowman &amp;amp;Littlefield.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kets de Vries, M. (2012).Are you a victim of the victim syndrome?. Instead.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;McWilliams, N.(2011). Psychoanalytic diagnosis:Understanding personality structurein the clinical process. NewYork, NY: Guilford Press.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff, J. (2011a). 5 types ofemotional vampires. Psychology Today.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Orloff,J. (2011b). Are you in love with an emotional vampire? How tocope with a draining mate. Drjudithorloff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Santiago, R. (2015). How to saveyourself from emotional vampires (because they’re ruining your life).Bustle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Winnicott, D. W. (1960). Egodistortion in terms of true and false self. The maturational processes and thefacilitating environment: Studies in the theory of emotional development (pp.140152).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-03-30687514</guid>
<pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-11-02-30686536.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;是什么决定了你在爱情中的表现？| KY视频+测试解析你的依恋类型&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30686536&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2c1c0f2a8994163aa588404f7ba49172_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;可能是你最需要知道的关于爱情的心理学知识。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在对于爱情的研究中，依恋理论影响深远。心理学家将人们分为不同的依恋类型，认为它们是从我们婴儿时和父母的相处中发展出来的，并由此影响了我们的一生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们系统整理了依恋类型的相关理和研究。在读完本文后，小伙伴们可以来评论提取测试，看看你是哪一种依恋类型。或许会对自己（及另一半）在爱情中的表现有更清晰的认识哦~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的文章有点长，如果懒得读的话，可以戳下面这个视频，这是我们为中国科协做的一个科普小动画，简单介绍了与依恋类型有关的，你最需要的知识。&lt;/p&gt;&lt;video id=&quot;None&quot; data-swfurl=&quot;&quot; poster=&quot;https://pic3.zhimg.com/80/v2-01f8a26659c5c3a778628354272e5aee_b.jpg&quot; data-sourceurl=&quot;https://v.qq.com/x/cover/a0308xpb9qf/a0308xpb9qf.html&quot; data-name=&quot;依恋类型：是什么决定了你在恋爱中的表现？_腾讯视频&quot; data-video-id=&quot;909528407468015616&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-lens-id=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋理论的形成和发展&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 儿童的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上世纪60年代，英国心理学家John Bowlby发现，哺乳动物的幼崽自身没有存活能力，而那些成功获得父母关注的幼崽则比较有机会获得照顾，最终存活下来，所以，幼崽会通过哭泣、尖叫、纠缠等方式，来拒绝和父母的分离——我们人类也是如此，婴儿对其主要照料者（一般为父母）的依赖会以不同的模式表现出来。“害怕与父母分离、害怕被父母抛弃”，是进化造成的人类的天性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978年，他的学生Mary Ainsworth继而根据当婴儿需要父母时，父母对婴儿的行为和回应程度，提出了&lt;b&gt;婴儿的三种依恋类型&lt;/b&gt;(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要照顾时，父母总是在婴儿身边的、有回应的、给孩子注意力的，婴儿就会感受到安全、爱和自信，这种婴儿会比较不拘谨、爱笑、容易和其他人交往，发展出&lt;b&gt;“安全型”（Secure）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果大人对孩子的照顾时有时无，行为无法预测，婴儿就会开始用各种行为试图找回自己的父母。由于不确定照料者什么时候会回应，婴儿会表现出紧张和过分依赖，发展成&lt;b&gt;“焦虑-矛盾型”（Anxious-ambivalent）依恋&lt;/b&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 如果当婴儿需要的时候，父母总是不出现，态度是冷漠和拒绝的，婴儿就会认为他人是无法信赖的，从而对他人充满怀疑，甚至陷入抑郁和绝望，发展成&lt;b&gt;“回避型”(Avoidant)依恋&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mary Ainsworth认为，这三种依恋类型形成后，婴儿在之后对人际关系的处理、对新环境的反应上都会体现出差异。当孩子面对新环境时，安全型的儿童会向父母寻求支持，但很快就会安静下来，勇于探索新环境；焦虑-矛盾型的儿童则会不敢面对，转而对父母大哭大闹；回避型的儿童即便是在害怕的情况下，也会和父母保持距离，不向父母寻求帮助和安慰(Ainsworth, 1978)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;304&quot; data-rawheight=&quot;200&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0becb304e4b48b608524dbc5183dbf5e_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 成人的依恋类型&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来研究者发现，&lt;b&gt;依恋类型也同样适用于成人。&lt;/b&gt;1987年，Hazan和Shaver发现，&lt;b&gt;成人在处理亲密关系时也会表现出类似的反应方式，并且和童年时受到的父母对待方式和依恋模式一脉相承。&lt;/b&gt;比如，都会因为另一方在身边，并及时回应自己而感到安全；在身体和心理上都很紧密，都有身体上的接触；当无法“联系”到对方时，都会觉得不安全；都会与对方分享自己的新发现；都会喜欢对方的长相，相互迷恋，为对方专注；都会有一些 &quot;baby talk&quot;：用孩子的方式对话 (Hazer,1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年，Bartholomew从婴儿的三种依恋类型出发，提出了&lt;b&gt;成人的四种依恋类型&lt;/b&gt;——他根据回避的原因，将回避型分为两种：&lt;b&gt;一种人既期待亲密，又害怕被拒绝和欺骗，因此不愿意与他人亲近，称为“恐惧型”(fearful)；另一种人完全不愿意与他人亲密和相互依赖，称为“疏离型”(dismissing)&lt;/b&gt;。除此之外，&lt;b&gt;他还将“焦虑-矛盾型”改名为“痴迷型”(preoccupied)&lt;/b&gt; (Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这四种依恋类型的，是由两个维度区分出来的：“回避亲密”与“焦虑被弃”。&lt;b&gt;“回避亲密”程度高的人，在与人亲密时会感到不舒服，程度低的人则会在亲密关系中感到轻松；“焦虑被弃”程度高的人，会害怕他人离开自己、没有给自己足够的注意力，程度低的人则不会担心&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1e3f903bbcffe232bc83a774f296efa8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;405&quot;&gt;&lt;p&gt;从上图中，可以比较清晰地看出四种类型是如何根据两个维度分类的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、低回避的人是安全型&lt;/b&gt;，他们容易与人亲密，并安心地依赖和被依赖，不担心会被抛弃；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、低回避的人是痴迷型&lt;/b&gt;，他们渴望与人亲密，但总是发现、怀疑和恐惧另一半并不想达到同样的亲密；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;低焦虑、高回避的人是疏离-回避型&lt;/b&gt;，他们感到与人亲密是不舒服的，难以信任和依赖他人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高焦虑、高回避的人是恐惧-回避型&lt;/b&gt;，他们期待亲密但又恐惧亲密，因此还是拒绝与他人亲近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如我们在文章一开始所说，研究者如今更倾向于认为，每个人的依恋类型都不是绝对的，而是在这个坐标轴上的某一个点。有的人在某个维度上的位置居中，所以他们会被认为是两种类型的交叉；有的人在两个维度上都居中，那么他们被认为不属于任何一种依恋类型。&lt;b&gt;同时，这个位置也是可以浮动的，随着自身经历的变化，我们自身的回避和忧虑水平都会发生变化。&lt;/b&gt;(Bartholomew, 1998)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，大多数人仍然会处在四种区间中的一种里，他们在亲密关系中也会有不同的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;不同依恋类型在亲密关系中的表现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总的来说，安全型的人是在亲密关系中满意度最高的，他们能够舒服地待在一段亲密关系里；而不安全型则不然。我们以回避型和安全型，回避型与痴迷型的比较，可以比较好地理解这四种类型各自的表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 回避型（包括恐惧、疏离型）与安全型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sharon Dekel的研究认为，安全型和回避型的人都需要亲密。尽管回避型的人会表现出不希望得到亲密，但那只是他们需求的形式和目标不同。她比对了回避型与安全型在亲密关系中的不同诉求和表现：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 安全型和回避型对亲密的理解不同。在描述自己对亲密的需求时，&lt;b&gt;安全型的人&lt;/b&gt;会强调这几个方面：&lt;b&gt;分享&lt;/b&gt;(sharing，即希望和另一半分享生活、经历和观点见解)，&lt;b&gt;理想化&lt;/b&gt;(idealization，即对另一半有很高的评价和理想化的看法)，&lt;b&gt;依靠与独立并存&lt;/b&gt;(dependence &amp;amp; independence)，&lt;b&gt;激情&lt;/b&gt;(passion), &lt;b&gt;愉悦&lt;/b&gt;(fun)，&lt;b&gt;关心&lt;/b&gt;(caring)。他们在亲密中会希望能够&lt;b&gt;满足双方的需求&lt;/b&gt;(Dekel,2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;回避型的人&lt;/b&gt;，则会强调&lt;b&gt;掌控&lt;/b&gt;(holding，即希望能够对另一半有所掌控)，&lt;b&gt;自我验证&lt;/b&gt;(self-validation，即从对方身上获得对自身的确认)，&lt;b&gt;平静&lt;/b&gt;(calmness，不希望与对方发生任何争执和冲突)，&lt;b&gt;轻松&lt;/b&gt;(easiness，即希望另一半是令人轻松的，不对自己提出要求的)。不同于安全型，他们在亲密中主要寻求的是&lt;b&gt;个人的满足和期待&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 安全型和回避型都有对距离的需求。但&lt;b&gt;安全型的人既强调独立，又不反对彼此依靠。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;回避型则过分强调双方之间清晰的边界，反对依靠。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;安全型的人寻求的关系是“两个成年人”的模式&lt;/b&gt;，他们的交往是成熟的，双方平等地分享需求，没有一方凌驾于另一方之上，既彼此依恋，又向外探索；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;回避型的人在寻求的，则更多地是一种“婴儿-母亲”的关系&lt;/b&gt;，他们在关系中，会努力去满足一些自己幼年时没有被满足的需求。其中，&lt;b&gt;疏离型的人更喜欢陷入一种“假性亲密”的关系&lt;/b&gt;，而&lt;b&gt;恐惧型的人则容易进入戏剧化的、大起大落的关系中&lt;/b&gt;(Dekel, 2012)。&lt;b&gt;（*&lt;i&gt;回避型是儿童依恋类型的名称，疏离型和恐惧型是成人依恋类型的名称，它们两种都是由回避型发展而来，彼此有相似也有不同。&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. “回避型的人并不是在抵抗亲密，他们对依赖的反抗是一种&lt;b&gt;防御机制&lt;/b&gt;。” Sharon Dekel说，&lt;b&gt;他们的独立是一种“伪独立”：只是表现出冷漠和不在意，以此来抵抗自己在亲密关系中的压力感。&lt;/b&gt;在Bowlby的实验中，回避型的孩子在父母离开时，并不会表现出不高兴或者有压力。然而，对这些婴儿的心率及与压力相关的荷尔蒙水平测试却显示出，这些孩子并不是真的感受不到压力，而是一种防御机制隐藏了他们的压力感。(Bowlby, 1969)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley等人对“回避感”高的成人做了实验，让他们假设双亲过世，并就此进行讨论。对这些人的皮肤测试显示，他们和其他人一样会感到焦虑和压力。而当研究者让这些人压抑自己的这种压力感时，疏离型的人能够在很短的时间里减少自己的心理压力反应，不把注意力放在与依恋相关的想法上；而恐惧型的人则无法做到这一点 (Fraley, 1997)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· 痴迷型与回避型的比较：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 痴迷型与回避型同为不安全依恋，他们也拥有一些共同点，比如都有一些没有实现的希望，自我意识上的焦虑，存在自尊问题等。(Waller, 1994)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 它们的不同之处在于，痴迷型的人总是表现出一种&lt;b&gt;“情感上的饥渴”，以及对依赖和承诺的强烈需要&lt;/b&gt;。他们总是死死地抓住自己的伴侣，希望对方能够拯救他们，或者使他们完整。他们拥有过多的对亲密的渴求，会用很多行为试图让对方开心、获取对方的爱。Robert S. Weisskirch针对459名大学生的研究发现，&lt;b&gt;痴迷型的人更爱发色情短信&lt;/b&gt;，研究者认为，这可能也是由于他们在约会中的不安全感决定的，发色情短信是他们努力吸引他人注意、保持他人兴趣的方式(Weisskirch, 2016)。但是，痴迷型对安全感的渴求和不重视边界的行为，却总是把自己的伴侣推开(Waller, 1994)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 同为不安全型依恋，回避型的人则总是贬低爱情，喜欢游戏式的亲密关系，但正因为如此，&lt;b&gt;痴迷型的人很容易被回避型的人所吸引。&lt;/b&gt;因为，在和回避型的人交往的过程中，&lt;b&gt;那种若即若离，时常让自己焦虑不安的感觉是生动而熟悉的，即便这会使他们感到更不适和焦虑。&lt;/b&gt;他们也很容易陷入“依赖共生”(codependency)的关系之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在亚洲地区，不安全型依恋比安全型更多&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在Hazan和Shaver的研究中，安全型的人占人群的55%，回避型（包括恐惧型和疏离型）占29%，痴迷型的人占16%。因此，以往的研究一直都认为，安全型的人占人群的一半以上(Hazer, 1987)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但2008年，新的研究发现，在美国的数据中安全型的人超过50%，但在其他国家并非如此。David P. Schmitt针对56个国家的样本数据(来自the International Sexuality Description Project，不包含中国数据)进行了分析，发现&lt;b&gt;在欧洲、美国以外的大部分地区，特别是南亚、东南亚地区，安全型依恋的人数都不到50%&lt;/b&gt;(Schmitt, 2008)。&lt;b&gt;（&lt;i&gt;这或许可以部分解释后台小伙伴的另一个问题：为什么我感觉身边安全型的人没有那么多&lt;/i&gt;）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0d76710f42c5671e19dc8625284a5705_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;290&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型受哪些因素影响，是稳定不变的吗？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在前面我们已经说到，与天性（基因、气质等）相比，&lt;b&gt;照料者的对待是婴儿依恋类型形成的关键因素，而这种影响会一直延续至成年。&lt;/b&gt;Russell A. Isabella通过对婴儿出生1个月、3个月和9个月时母亲表现的记录，及婴儿成年之后的依恋类型比对，发现母亲对新生儿的行为几乎可以用来预测成年后的依恋类型：那些母亲表现出更敏感的回应、更少的拒绝的孩子，会更多地发展为安全型；反之，婴儿则会更多地发展为不安全型。(Isabella, 1993)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰学者Dymph Van den Boom等人的研究还发现，&lt;b&gt;即便婴儿的天生气质偏向焦虑、敏感、易怒，母亲仍然可以通过高回应度、高可及性的养育过程对其造成影响。&lt;/b&gt;如果母亲在婴儿出生的第一年，就在婴儿需要的时候对其表现出更多的注意与回应，那么从第二年开始，婴儿就会表现出自信心提高，安全感增加。并且这种效应在长期仍然发挥作用，他们今后在与同伴玩耍时也会表现出更多积极的互动。(Boom, 1995)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，依恋类型也被发现&lt;b&gt;会受到成年后的经历（主要是亲密关系经历）的影响&lt;/b&gt;。2001年，Ann P. Ruvolo等人对301对伴侣的恋爱过程进行了跟踪。在他们第一次被评估依恋类型、冲突回避水平之后的5个月，他们被要求报告关系的现状并重新评估依恋类型。结果发现，经历了关系的破裂、分手后，男性和女性都会更偏向不安全型；复合则会使他们更偏向安全型。(Ruvolo, 2001)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也意味着，&lt;b&gt;成年人的依恋类型是可以改变的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;依恋类型如何改变？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;安全型的人更容易健康、生活得更幸福、更可能获得稳定的亲密关系，几乎已经是共识。那么，如果做完我们的测试，发现你是不安全型中的一种或两种，怎样才能改变成安全型？以下几种途径可能会有所帮助：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 设法理解你的过去，给你过去的经历赋予意义。理解过去有很多种方法，比如建立起对自己过往经历的连贯叙述，这会帮助你理解，为什么你的童年经历在今天依然发生着影响。这个过程可以在咨询师的帮助下完成，也可以用写作的方式来进行梳理。只有当你找到自己的羞耻感、低自尊、不安全感的根源时，你才有可能修复它们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 找一个安全型的伴侣，和Ta建立起长期的恋爱关系。一个能够读懂你的需要、用成熟的方式对待你的人，也能够帮助你读懂自己和改变自己。（如果你实在找不到，也可以找一个长期的咨询师。）对于不安全依恋类型的人来说，安全型的人也许会在一开始接触时让你觉得“很无聊”，如果你真的希望自己有所改变，那么第一步也许就是忍受这种无聊感，给对方和自己更多接触的时间和机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 痴迷型的人需要学会对自己更负责，而回避型的人需要学会对伴侣更负责。这就能够带来更健康、更独立的关系，而不是一方过于依赖，或者看似独立的虚假的自给自足感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 了解自己和伴侣的依恋类型，然后坦诚地与对方沟通一些自己的内心戏，向对方解释自己的行为、情绪背后的想法。无论何种依恋类型的人，都要理解，爱的语言从来都不是通用的。每个个体都会有自己独特的一套“语言”，同一个行为，由不同的人做出来，代表的意义可能截然不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个人都不能强行用自己的语言去解读对方，并要求对方以自己的语言来表达爱意。比如说，对有的人来说，是否立刻回信息和爱的程度有关，但对另一些人来说这两件事的确无关。而同时每个人也要愿意去体会和理解对方的语言，愿意学着至少在一些时候用对方的语言去表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，还没有做过测试的小伙伴&lt;b&gt;，来评论领取测试链接，看看你是哪种依恋类型&lt;/b&gt;，再来给我们留言说说你的故事吧~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（*我们公号在过去推出依恋类型测试时，有很多小伙伴做过后都来问，&lt;b&gt;为什么我测出来是两种类型的交叉？这是因为，新近的研究倾向于认为依恋类型不是绝对的分类，而是每个人都在坐标轴中的某个位置。&lt;/b&gt;你可能是非常典型的某一类依恋，也可能是两种类型的交叉。另外一种大概率的可能是&lt;b&gt;你的自我认知还不稳定，自我形象还不清晰，还需要更多自我探索&lt;/b&gt;。）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bce5e905892c43d5be1a85ac70eefdea_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ainsworth, M. D. S., Blehar, M. C., &amp;amp;Waters, E. (1978). Wall. s.(1978). Patterns of attachment: A psychologicalstudy of the strange situation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Boom, D. C. (1995). Do first‐year intervention effectsendure? Follow‐up duringtoddlerhood of a sample of Dutch irritable infants. Childdevelopment, 66(6), 1798-1816.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bowlby, J. (1969). Attachment and Loss: Attachment. V. Basic Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dekel, S., &amp;amp; Farber, B. A. (2012).Models of intimacy of securely and avoidantly attached young adults: Anarrative approach. The Journal of nervous and mentaldisease, 200(2), 156-162.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fraley, R. C., &amp;amp; Shaver, P. R. (1997). Adult attachment and thesuppression of unwanted thoughts. Journal of personality and social psychology, 73(5),1080.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hazan, C., &amp;amp; Shaver, P. (1987).Romantic love conceptualized as an attachment process. Journal ofpersonality and social psychology, 52(3), 511.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Isabella, R. A. (1993). Origins of attachment: Maternal interactivebehavior across the first year.Child development, 64(2), 605-621.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ruvolo, A. P., Fabin, L. A., &amp;amp; Ruvolo, C. M. (2001). Relationshipexperiences and change in attachment characteristics of young adults: The roleof relationship breakups and conflict avoidance. Personal Relationships, 8(3),265-281.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schmitt, D. P. (2008).Evolutionary perspectives on romantic attachment and culture how ecologicalstressors influence dismissing orientations across genders andgeographies. Cross-Cultural Research, 42(3), 220-247.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Waller, N. G., &amp;amp; Shaver, P. R. (1994). The importance of nongeneticinfluences on romantic love styles: A twin-family study. PsychologicalScience, 5(5), 268-274.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weisskirch, R. S., Drouin, M., &amp;amp;Delevi, R. (2016). Relational anxiety and sexting. The Journal of SexResearch, 1-9.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-02-30686536</guid>
<pubDate>Thu, 02 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爱情的到来和消失，能被自我管理么？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-29-30557488.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;爱情的到来和消失，能被自我管理么？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30557488&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8639017194128d5d558cd53e45fee388_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;之前我们随口问大家想不想要“怎样离开一个人”的指南，结果很多小伙伴都来求攻略……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，办公室里就这个问题讨论了起来：是否真的存在一些技巧，可以让我们在想离开一个人的时候就不再爱Ta？有时，理智上知道自己该放下，但情感上就是无法切断，真的有什么办法可以控制吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讨论到最后，我们发现这是一道关于“爱是什么”的终极问题：爱究竟是一种感觉，还是在决策后的意志行动？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人觉得，爱是一种感觉，它是瞬间的、不连续的、稍纵即逝的。&lt;b&gt;爱情是某件“发生在自己身上的事情”，而不是自己的主观意志能够控制的事。&lt;/b&gt;它就像一条河流一样，你可能在某一个瞬间和一个人彼此吸引，共同走一段路，如果有一天你们的爱情消失了，就会自然而然地分开。依此来看，&lt;b&gt;我们不仅控制不了自己爱上谁，也很难解决“失恋后依然爱着Ta”的痛苦。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有人觉得，爱不是感觉，不是短暂的情绪事件，而是一种决策或者意志行动（act ofwill），当你们彼此相爱，是双方都“决定了要和对方建立某种联结”，之后相爱的过程，则可以在很大程度上受到动机和人为干预的影响。&lt;b&gt;因此，你可以通过努力去更爱一个人，也可以努力去不爱一个人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，谁也说服不了谁，我们便开始分头查找相关的研究，于是有了这篇文章，不仅包含对这个问题的讨论，也包含“怎样更爱一个人”和“怎样离开一个人”的实操指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00fe527a80d86540f70d1723660449bb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;417&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;爱情虽然是一个个瞬间，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;但它也可以被管理&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;近年来的神经科学研究显示，爱确实不是一种持续不断的情感，而是一个个产生了“积极共振”（positivity resonance）的瞬间，每个这样的瞬间都伴随着身体、大脑、激素水平的变化。当我们感觉到“爱上一个人”的时候，往往说明我们与另一个人之间存在很多个这样的瞬间&lt;/b&gt;(Fredrickson, 2013a)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度看，爱既不是永恒的，爱的对象也不是独一无二的。你会在一些瞬间感到非常爱对方，但也可能会在另一些瞬间讨厌对方。你可能在一个瞬间和某个人有爱的感觉，在另一个瞬间和另外一个人产生这种感觉(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，爱情是由一个个瞬间构成的，并非说明它是无常的、不可控的，相反，恰恰说明它是我们所能够干预和控制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们通常会区分两种与爱相关的感觉，“迷恋”和“依恋”。二者的区别在于，“迷恋”（Infatuation）更多的是感性层面的，它是缺乏亲密感和忠诚度、但有着强烈激情的一种感觉，经常出现在爱情刚刚发生的时候，也是把爱情的双方推向下一步的助推剂。当双方都开始“迷恋”，你们进一步确认彼此的爱，想要开始一段关系——这时，你们就已经做出了“爱上彼此”的决定。随后，“迷恋”会渐渐转化为“依恋”（attachment），它包含了比迷恋更少的激情，更高的亲密感、依赖感、忠诚度。它会随着关系的进展而渐渐加深。婚姻则是一种更慎重的决定：你们决定在今后的人生中，都继续地爱着对方。（尽管人都会变化，但至少在那一刻你是这么想的。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从迷恋到依恋，再到更深的承诺，爱情越来越多地成为一种意志行动，它的增强、减弱、消失不再是自然而然发生的。&lt;/b&gt;是你们双方的管理和控制，也就是我们经常所说的“经营”，在影响和左右着你们的爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在大多数时候，我们会觉得‘我无法左右爱情’而根本不去尝试。”SandraLangeslag说，这是她开始做“爱情管理”实验的原因。而实验发现，仅仅通过简单的“爱情管理策略”，人们便既能在你想爱一个人的时候，增加在每一个瞬间的“爱”的感觉（不管是迷恋、还是依恋程度都是可以被操纵的），也能够在你想放弃一个人的时候，减弱爱的感觉(Langeslag &amp;amp; van Strien, 2016)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实验的一组参与者处于亲密关系中。他们被要求拿着另一半的照片进行积极的思考（主要围绕着三个方面：伴侣本身、伴侣之间的关系、和伴侣的未来），比如“他穿黄色衣服真帅”、“我们相处很好”、“我们会永远在一起”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一组参与者则拿着伴侣的照片、围绕着三个方面进行负面的思考，比如“她真懒”，“我们经常吵架”、“我们遇到这么多困难，今后不会在一起的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果发现，前一组实验对象，在刻意地进行了这样的思考后，对伴侣的爱的感觉得到了增强，不论是在参与者本人的报告中，还是在脑电波监测中都是如此：“迷恋”和“依恋”程度都有所增加，而被称为“爱的脑电波”的晚正电位（LPP）脑电波活动也会增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相应的是，第二组实验对象，“迷恋”和“依恋”的感觉都会减少，晚正电位脑电波的活跃度也会降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* 实验排除了情绪干扰的因素，即无论是恋爱中的还是失恋的参与者，都不是因为情绪更开心或更差，这说明，“爱的感觉”真的可以被人为干预而增强和减弱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0011d175976cfdf48b5ce9f3d0cc868f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;360&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，如何进行“爱情管理”？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然爱情是可以被管理的，我们也为亲密关系中的大家提供一些“爱情管理”的建议：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先要确立正确的关系信念，警惕“宿命信念”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们曾经多次提到僵化、错误的认知会对我们的思维造成负面影响，这在爱情里也同样存在。有一些被称为&lt;b&gt;“宿命信念”&lt;/b&gt;（Destiny Belief）的歪曲认知，就是对爱情有害的。常见的有以下这些信念(Knee,1998)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①  &lt;b&gt;彼此相爱的人不应该争吵。&lt;/b&gt;争吵是破坏性的，它表示爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②  &lt;b&gt;如果我们相爱，就应该有“读心术”。&lt;/b&gt;我们凭直觉就能够心心相印，而不需要沟通所思所想。如果还需要明确沟通想法，说明爱得不够深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;③  &lt;b&gt;你永远无法改变对方。&lt;/b&gt;如果对方伤害过你，那么一定会一而再再而三地伤害你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;④  &lt;b&gt;被破坏和伤害过的关系是无法修复的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑤  我们既然是天生一对，那么&lt;b&gt;每一次性生活都应该非常完美。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑥  &lt;b&gt;男人和女人的性格和需要是不同的，很难真正理解对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;⑦  &lt;b&gt;美好的爱情是命中注定的，你们如果是“对的那个人”，那么就能够美满地相处，而无需努力维护。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些信念具备一些共同的特点：过度概括、绝对化、理想化。它们最大的危害就是，&lt;b&gt;会使我们在爱情中遇到困难时，不自觉地放弃努力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而健康的关系信念被称作&lt;b&gt;“成长信念”&lt;/b&gt;（Growth Belief），它建立在这样的假设上：&lt;b&gt;不要认为爱情只是宿命，不要觉得关系和婚姻是理所应当的，持续的努力付出才是亲密关系成功的关键。&lt;/b&gt;“理想的亲密关系是逐渐发展的，其中的困难、挑战只会让爱更深”，“恋爱的关键是学会两个人一起处理冲突”，“美好的关系需要艰苦的努力”……这些都属于“成长信念”(Knee, 1998)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 你可以通过身体来改变感觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面已经提到，爱其实是由一个个“积极共振”的瞬间组成的，它包含一系列大脑和身体的反应。那么，反过来，我们也可以用身体的行动来增进爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson的研究发现，大脑中的迷走神经（vagus nerve）是“大脑与心脏的通道”。迷走神经更灵活、更容易紧张的人，爱的能力更强，能够更加敏感地捕捉到爱，也能更好地享受爱。而&lt;b&gt;只有现实的接触才能锻炼迷走神经。&lt;/b&gt;因此，多见面、多交谈、增加相处时间、增加性接触，都是增进爱的感觉的好办法——&lt;b&gt;如果能够更多地见面，就不要选择电话沟通；如果能够语音沟通，就不要选择发微信。&lt;/b&gt;在所有的现实接触中，最有效的是&lt;b&gt;眼神的接触&lt;/b&gt;，仅仅是多花几秒钟对视彼此，都能够使你们多一些瞬间的积极共振(Fredrickson, 2013b)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 进行一些“亲密练习”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当很多伴侣相处了一段时间后，&lt;b&gt;与性并不直接相关&lt;/b&gt;的那些“亲密练习”往往会被忽略，它们存在于日常的细节中，但对于爱情和性来说都至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下这些，都属于增进爱情的&lt;b&gt;“亲密练习”&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 在日常生活中，进行&lt;b&gt;不是以性为直接目的的亲吻、爱抚；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此设置一些只属于你们的空间和时间，比如，在某一个晚上不看手机，一起看电影、综艺节目或者仅仅是宅在家聊天，分享当天的趣事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;· 给彼此互相&lt;b&gt;展示脆弱&lt;/b&gt;的机会，比如，尝试向对方吐露自己的失败经历、难堪的事，另一方需要投入地倾听和表达支持。这样的吐露会使你们离彼此更近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 独自思考“爱”也能增进爱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究表明，仅仅是停下来思考“爱”这件事也能够增强爱的感觉：每天花几分钟时间，也许是在工作间隙，也许是在通勤的时候，清除掉你脑子里其他的事，独自体会一下那种你们彼此相爱、彼此联结、彼此协调的感觉。如果你愿意做得更多，那么可以列一张清单，其中包含对方的优点、对方曾经为你做的事，然后分析和回味。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-33f4458677c09bdbe8ede8e93a406f29_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 找到一个“中间人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当局者迷”，你们有时会需要第三个人。这个人可能是咨询师（提示：一起做家庭咨询，并不意味着你们的婚姻出现了问题），也可能是你们双方的好朋友，Ta能注意到一些你们自己没有注意到的双方的互动，比如Ta看你的眼神有什么不一样，你们曾经有什么暖心的小细节，然后提醒你们之间那些爱的瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，&lt;b&gt;创造一些好玩的、刺激冒险的事情。&lt;/b&gt;偶尔疯狂一下，总能让我们更爱彼此。 (Robinson, 2016)。以及&lt;b&gt;好好地利用你们共同经历的过去。&lt;/b&gt;在闲暇的时间，多回味一下你们所拥有过的积极瞬间，都会加强爱的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;以及，失恋了，如何减退爱的感觉？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当你决定要离开一个人，或者“被分手”的时候，你同样可以做出努力(Davies,2012; Holmes, 2016)：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 区分“爱”和“恋爱”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你需要面对的事实是：爱的感觉不可能被马上切断，但是你们已经无法回到恋爱的关系中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你暂时觉得无法割舍，无法一下子变成陌生人，你可以&lt;b&gt;对这个阶段的感情做出一个在“爱情”之外的全新定义。世界上有很多种“爱”，你们可以仍然将彼此当做亲密的人，或者，你们还可以互相“爱”着对方，但你们不再认为互相处于恋爱的关系中，也不再做情侣会做的事情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们之间还会存在着一些积极的共振，它们中的一部分可能会渐渐消失，一部分会被遗忘，另一部分甚至可能会在很长一段时间内继续存在；但必须明确的是：&lt;b&gt;你已经做出了结束爱情的决定，作为一种意志行动的爱情也已经结束了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 列出“缺点/问题清单”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个时候，无论你曾经觉得对方有多好，都要&lt;b&gt;检查上一段亲密关系中存在的问题，批判性地思考对方&lt;/b&gt;：列出对方身上那些你所不能接受的价值观/观点、生活习惯；回忆一下，在哪些时刻你曾因为对方的语言和行为感到非常恼火；哪怕只是对着过去的照片说“原来他长得不是我喜欢的样子”也是有用的。如果你感到愤怒，可以写完把清单烧掉，给自己一种仪式感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回忆的过程中，可以暂时不要列出和反思自己的缺点；&lt;b&gt;更不要去想“如果当时……就好了”。你们已经不能回头了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 隔离和转移注意力。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实接触的多少、距离的远近对爱的影响是双向的。因此，还有一个简单的方法就是，避免接触自己的前任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在物理距离上离Ta远一些。比如，搬家，或者改造你的家，扔掉和Ta有关的东西，重新装修一下；尽量避开你们曾经一起去的地方、做的事情、Ta送你的东西等等，不要触景生情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这段时间里，不要让自己闲着，用工作、健身、社交、新的兴趣把生活填满。设定一个新的目标，然后去实现（比如先挣个100万）；尝试一下之前没敢尝试的挑战；或者学学化妆、打扮，让自己变得更有魅力。趁自由的时间，多去做一些以前没机会做的事，特别是&lt;b&gt;做Ta曾经讨厌的、不喜欢你做的事情。&lt;/b&gt;为了照顾他的口味，你已经多久没有吃自己最爱的咖喱了？现在就去吃吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 学会关注其他人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学会去观察身边的其他人，欣赏他们身上曾被你忽视的优点和你喜欢的部分：好听的声音、好身材、良好的沟通……不排斥新的约会和关系。但要记住，要真的欣赏对方，而不是为了逃避而进入追求“反弹式关系”（rebound）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，这时也是和曾经在热恋时被你忽略的好朋友重新建立关系的好机会，大胆地向他们吐槽吧，朋友的支持会减轻你的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，就像所有的管理都会有它失控和混乱的一面一样，我们在本文中提到的对爱的管理，也不是一蹴而就的魔法。它会在大方向上帮助你，但你依然会经历忐忑、不安、紧张、忧愁甚至痛苦。最让人感伤的是“我还爱你，但我不想再爱你了。”最让人甜蜜的是“我爱你，但我还想要更爱你。”但at the end of the day，我们无法完全操纵爱，这正是爱让我们着迷的原因。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9d8fdf1ad75c9014396b47a07ae54a78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E. (2016). How to Fall Back inLove. The NYTimes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Davies, A. (2012). 10 Ways to Get Over anEx. Cosmopolitan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Holmes, L. (2016). 7 Science-Backed Ways ToGet Over An Ex. The Huffington Post.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013a). Love 2.0:Finding happiness and health in moments of connection. Penguin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L. (2013b).10 things youmight not know about love. CNN.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Knee, C. R. (1998). Implicit theories ofrelationships: Assessment and prediction of romantic relationship initiation,coping, and longevity. Journal of Personality and Social Psychology, 74(2),360.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Langeslag, S. J., &amp;amp; van Strien, J. W.(2016). Regulation of Romantic Love Feelings: Preconceptions, Strategies, andFeasibility. PloS one, 11(8), e0161087.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Robinson, K. M. (2016). How to Rekindle theSpark in Your Relationship. WebMD.com.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WikiHow, How to Stop Loving Someone.WikiHow.com.&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-29-30557488</guid>
<pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>为什么可以交心的人越来越少 | 如何应对成年后孤独危机？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-28-30538736.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;为什么可以交心的人越来越少 | 如何应对成年后孤独危机？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30538736&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8a39409c019c840155669c724042338b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;周末和一个许久未见的老朋友见了个面，聊起自己这几年的生活，我们都不禁感叹道：身边的朋友越来越少了。而即使是和这个昔日关系亲密的友人之间，我也感到了明显的生疏，时间似乎悄悄地带走了很多重要的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知不觉，我们好像都越来越忙，忙着工作，忙着恋爱，偶尔有时间也会回家看看，却唯独越来越少地把时间和精力，分给那些在成长中陪伴我们最长时间的，我们的朋友。与此同时，随着年龄增长，交朋友这件事本身也变得更加困难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，生活中没有足够的友情，会给你带来比想象中更大的问题。今天，我们想再来和大家聊聊友情。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-696c648999518f9ec1fd2b101e992414_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;501&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;好朋友之间，可能真的有基因的相似性&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维基百科中对友情的定义是，&lt;b&gt;包含了两个人之间相互的情感的一种关系，它是一种比普通人际交往更强有力的一种人际关系形式。&lt;/b&gt;尽管有很多不同样子的友情存在，但有一些存在于友情之中的特征却是共通的：&lt;b&gt;友善、爱、共情、诚实、尊重、信任，相互的理解和关怀，对彼此陪伴的享受，以及能在对方面前呈现出真实的自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如上所说，一段友情成立的一个关键元素是&lt;b&gt;相互性&lt;/b&gt;（reciprocity）。简而言之，就是&lt;b&gt;只有当你们双方都把对方当作朋友、重视你们的关系及并在乎对方时，这段友情才是成立的&lt;/b&gt;（Almaatouq etal., 2016）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单恋似乎也可以成为爱情的一种，可&lt;b&gt;友情则一定是双向的&lt;/b&gt;。虽然当我们称一个人为自己的朋友时，往往默认这段关系是相互的。但研究证明，&lt;b&gt;有一半的人都只是误以为自己和别人是朋友。&lt;/b&gt;而这也解释了为什么有一些人看起来似乎“朋友遍天下“，却依然十分孤独，在关键时刻总是找不到人陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;朋友或许真的是我们自己选择的亲人。&lt;/b&gt;一项在耶鲁大学和加州大学圣迭戈分校进行的研究结果显示，&lt;b&gt;好朋友之间是具有一定基因相似性的。&lt;/b&gt;这项数据导向型研究调查了上千对的朋友和陌生人，40多万个基因标记及变体标记（Christakis &amp;amp; Fowler, 2014）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后发现，虽然没有一个特定的“友情”基因促使两个人成为朋友，但同陌生人相比，&lt;b&gt;朋友之间基因变体标记的相似率更高，最高可达1%的相似率——这相当于拥有共同玄祖父母的人之间的基因相似度。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 友情的建立更容易，它的维系却很难&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;友情不像亲子关系和亲密关系，有相对稳定的结构，包含了较具体的义务和期待。&lt;/b&gt;我们对父母和伴侣是有明确的责任义务的期许的。友情与它们不同，&lt;b&gt;它不承载明确的期待和责任，&lt;/b&gt;我们在交朋友之前很少像向往恋爱时一样，幻想我们的朋友会是怎样的人；也不会认为朋友对我们有什么不可推卸的责任。&lt;b&gt;友情的附加条件最少——只需趣味相投，互相欣赏。&lt;/b&gt;因此，&lt;b&gt;友情的建立是更加容易的，我们一生拥有的朋友的数量也远远超过伴侣的数量。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，也正因为友情既没有亲情中的血缘关系作为持续的纽带，也没有亲密关系中的排他性和一对一承诺，&lt;b&gt;它的维系才更加难能可贵。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;为什么说友情对于现代人而言格外重要？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者指出，&lt;b&gt;现代生活让我们更加孤独，并且缺乏稳定的情感支持系统了——人们的生活看似比从前要丰富多彩，但其实，人与人之间深层的情感链接却愈来愈少了。&lt;/b&gt;一个英国的调查研究指出，&lt;b&gt;超过半数的都市人认为总体上，我们在变得越来越孤独。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这背后有很多原因。比如，有很多研究结果指出，社交网络的迅速发展的确让人变得更加孤独了（Turkle, 2011）；其次，还有倾向于主动的自我隔离（self-isolation），独生子女政策和忙碌的高压生活等等，都是使人们变得比从前更加孤独的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，&lt;b&gt;身处一个高压和竞争激励的大环境之中，现代人也比从前更加渴望和需要快速及多样化的成长，朋友是最能够带给我们多样化成长的存在。&lt;/b&gt;从不同领域的朋友身上，我们能够汲取到不一样的启发；随着自身的成长和变化，我们也能够因此吸引和结识到一些新的朋友。与此相比，仅仅是伴侣和在家庭中能够获得的成长更加有限。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f267dc082d952451c0196517a711c50_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;380&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;为什么我们的朋友越来越少了？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 移动和搬迁&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今不似过去，大多数人一生都生活在同一个地方，接触着同一群人。随着经济的发展，移动和搬迁变得越来越便捷和频繁，以至于很多人在短短一个童年时期就已经搬了好几个地方，换了好几所学校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个纵向研究中（Ledbetter, Griffin &amp;amp; Sparks, 2007），研究者们跟踪调查了28对好朋友共计19年。他们发现，这些人在这19年间的平均搬迁次数是5.8次。研究结果指出，&lt;b&gt;那些在成长时期搬迁次数越多的人，越不会维系友情，也更难建立深厚的友情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 维系友情的“策略”无处可寻&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在书店里、在网络上，都能轻易地找到教我们如何寻找伴侣，以及怎样好好谈恋爱的“教材”。而除了亲密关系以外，亲情也一直是一个我们从小到大耳濡目染的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即使友情的重要程度和功能并不亚于另外两种关系，但相比起来，它却几乎没有获得过同样的“待遇”。教人如何谈恋爱的书比比皆是，可是，&lt;b&gt;想找到教我们如何交朋友，维系友情，或是让友情更加深厚的教材却并不容易。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 人们误以为友情是不需要经营的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多人的认知里，和亲人之间更像是一种不用刻意经营也会存在的链接，而说到经营感情，我们通常想到的只有亲密关系。于是，人们会想方设法增进和伴侣之间的感情，会花许多精力和时间想下一次约会要做什么，要一次旅行要去哪里，却不小心忘记，&lt;b&gt;我们和朋友之间的关系也是需要维系和经营的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便经营朋友关系和亲密关系的策略不尽相同——我们可能不需要一天大部分时间都和朋友保持联系，也不用每周约会好几次，&lt;b&gt;但这并不代表，朋友是一种会一直在原地默默等着我们“突然想起Ta”的、理所应当的存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 成年人交友本身就更加困难&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，&lt;b&gt;成年人的友情就是会变得更加复杂，&lt;/b&gt;如果说儿时友谊往往是出于情感、彼此欣赏、玩得来；长大后的友谊还会受到资源置换等利益因素的影响。同时，随着年纪增长和社会经验的丰富，我们也会变得更难信任他人，从而也就更不愿意吐露自己的真心。在这样的前提之下，&lt;b&gt;“交朋友”这件事本身的难度和门槛也就变得比以前更高了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f727e626a6dccd71c85d5657e960f97d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;313&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，我们要如何获得友情呢？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“觉得自己朋友越来越少了”这件事，或许可以从两个方面来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，无法结交新的朋友，扩充自己的朋友圈；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，不知如何加深和维系既有的友情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对这两点，我们也来分别给出大家一些建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;如何和周围的熟人变成朋友？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 积极“发射”和回应友好信号&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家John Gottman在1990年提出了人际关系中的“&lt;b&gt;投标&lt;/b&gt;（bids）”这个概念，指的是&lt;b&gt;以建立链接为目的的小要求&lt;/b&gt;——一个微笑，一句搭讪，一次主动发起的对话，一个小小的请求，都是“投标”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究指出，伴侣和朋友之间越常向对方发出和回应那些bids，两个人的关系就越深厚；而如果常常对对方的“投标”视而不见，两个人的关系则更有可能变得岌岌可危。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，到了一个新的环境之中，你可以多多向周围人发出善意的“投标”，并在感受到他们发来的想要与你建立链接的小要求时，积极地给予回应。其实仔细想想，在我们很小的时候，友情就常常是在“今天我借你一块橡皮”，“明天你请我吃一个泡泡糖”中建立起来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，当你去了一个新的公司，或是公司里来了新人，“中午要一起点外卖吗？”就可以成为一个简单有效的“投标”。同时，观察那些时常向你“投标”或回应你善意的人，他们可能正是那些也想与你成为朋友的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 主动要求扩展你们见面的场合&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们觉得好像还挺合拍、似乎可以发展成朋友的熟人，大多数都是一些&lt;b&gt;我们每天都会在同一个固定场合见面的人&lt;/b&gt;。比如，笑点十分相近的同学，有共同兴趣爱好的同事，经常光顾的咖啡店的老板……在这种情况之下，你需要做的第一件事就是&lt;b&gt;主动要求在你们必须要见面的那个场合之外见面&lt;/b&gt;。简单来说，就是向对方提出邀约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次邀约时选择的场合可以是学校附近、公司旁边这种对方会比较容易接受，你也能确保你们过去都比较方便的地方。&lt;b&gt;这样做的目的不仅仅能够增进彼此的了解，给你们迈出从“熟人”到“朋友”的第一步的机会，同时也是一种很好的测验，看你们是否真的适合成为朋友。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，约一个关系不错的同事周末一起去喝咖啡，当你们在公司以外的地方单独相处时，就能够看出你们是不是只有当在场还有其他同事时才能够好好聊天，或是你们是不是除了讨论每天上班会面临的“今天午饭吃什么”，或是吐槽“今天又要加班，真烦”之外，就没有别的更有深度的话题可聊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 循序渐进的自我暴露&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;友情真正开始建立还有一个关键的元素，那就是自我暴露。&lt;b&gt;“从熟人变成朋友的一个典型特征，就是自我暴露的广度和深度的增加。”&lt;/b&gt;加拿大温尼伯大学的Beverley Fehr表示。这个过程往往是这样的：&lt;b&gt;当你们保持经常的见面后，有一方会先冒着暴露个人信息的危险，去“测试”对方是否会有相应的回应。如果双方都愿意进行自我暴露，就像是一把打开友情的钥匙。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要交到真正的朋友，&lt;b&gt;自我暴露不是越快越好，深度和速度都需要适度。&lt;/b&gt;在与一个熟人慢慢变成朋友的途中，应该循序渐进地暴露私人信息，如果过度分享可能会吓跑对方，或是让对方感觉无所适从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arthur Aron试验了多种沟通的模型，最终开发出了&lt;b&gt;一个在短时间内最容易交到朋友的问题模型，&lt;/b&gt;其中包括3组问题，每组12个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一组问题是带一点私人性质的，比如“在打电话之前，你会预先练习将要说出的话么？”“你上一次对自己唱歌是什么时候？”等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二组则更私人，比如“你最恐怖的记忆是什么？”“有什么事情是你一直以来梦想做的吗？为什么你还没有做它？”等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一组则是最为私人的，比如“你上一次在其他人面前哭是什么时候？”“在你的家庭中，谁的去世会让你最难过？”等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这些问题引发循序渐进的自我暴露，最容易使人们打开心扉，成为朋友。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-00119e314acc99da9ead2aa06bb4c75d_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-00119e314acc99da9ead2aa06bb4c75d_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;如何维系和加深现有的友情？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 主动联系朋友&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一步看起来简单，实际却并没有多少人能够真正做到。很多不常与不在身边、或是很少见面的朋友联系的人都陷入了两种误区：第一，真正的好朋友无论多久不联系都不会破坏我们的关系；第二，“Ta都没找我，那我也不找Ta”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抱有第二种误解的人可能是假设朋友已经忘记了自己，所以负气般的“那我也不联系Ta”；也可能是为朋友或自己找借口——“Ta肯定是太忙了”，“我找不到什么好的由头给Ta发微信”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实际上，联系朋友并不需要想那么多，也不需要在做之前给自己那么多没有依据的预设，&lt;b&gt;你只是需要去做这件事就好了。&lt;/b&gt;至于联系朋友的理由，它可以简单到“我今天买了一束你以前最喜欢的花”，再附上一张花的图片。你需要记住的是，&lt;b&gt;你不需要绞尽脑汁地去为联系一个曾经无话不谈的朋友找一个貌似冠冕堂皇的理由。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 建立你们之间更多的关联点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心理学家指出，两个人之间的关联点越多，他们潜在的产生交集的可能也越多，因此他们之间的链接就会越深厚。这个关联点可以是共同朋友、爱好、会见面的场合，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，你可能听说你的朋友最近报名参加了一个油画班，而你刚好也想学画画；或是你看见Ta的朋友圈下面有另一个朋友的评论，才发现原来这两个人也认识，那么，&lt;b&gt;这些都能够成为很好的增加或是重建你们之间的关联的契机。&lt;/b&gt;而这一切只有一个简单的要求，就是你愿意关注对方的生活，同时也能偶尔分享自己的生活，让Ta看到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 给你们的友谊一些仪式感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仪式感对爱情而言格外重要，但&lt;b&gt;友情的加深和维系也同样需要一些仪式感。&lt;/b&gt;每月一次的视频，每年一起去旅行一次，每一次在对方生日时送Ta手作礼物，出国时给对方带小礼物……这些穿插在日常生活中的、变成习惯的小小仪式，都能让你们更多地将对方和这段友情放在心上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d2b264a0bd2e83f2d0f33beacd6229f5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;338&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Almaatouq, A., Radaelli, L., Pentland,A., &amp;amp; Shmueli, E. (2016). Are you your friends’ friend? Poor perception offriends ties that limits the ability to promote behavioral change. PLoSONE, 11(3). E0151588. doi: 10.1371/journal.pone.0151588&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beck, J. (2017) How friends becomecloser. The Atlantic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christakis,N. A., &amp;amp; Fowler, J. H. (2014). Friendship and natural selection.Proceedings of the National Academy of Sciences, 111(Supplement 3),10796-10801.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fehr, B. (1999).Stability and commitment in friendships. In Handbook of interpersonalcommitment and relationship stability(pp. 259-280). Springer US.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harris,R. (2015) The loneliness epidemic: we’re more connected than ever – but are wefeeling more alone. Independent&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ledbetter,A. M., Griffin, E. M., &amp;amp; Sparks, G. G. (2007). Forecasting “friends forever”:A longitudinal investigation of sustained closeness between best friends.Personal Relationships, 14(2), 343-350.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Turkle, S.(2011). Life on the Screen. Simon and Schuster.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-28-30538736</guid>
<pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-24-30419525.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30419525&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f458df6aa0fb6773aef12e684b8fafea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我们后台收到的粉丝提问中，有这样一个问题引起了我们注意。这位粉丝说，她一直是一个特别追求上进的人，工作之余还要去参加各种培训班。但她很多时候其实真的很累，很想过得舒服一些，对自己放松一些。她说，人们都说要爱自己，要对自己好，可是到底哪种才是对自己好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能有很多人都会有类似的疑问。对于苦苦挣扎的都市青年来说，幸福是个难以把握的概念。今天，我们就来和大家聊聊这件事。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7348fb288eb9ff485ebad524761fbcf7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;272&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;每个人都有两个自我，&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;它们享受着两种不同的幸福&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著名心理学家Daniel Kahneman在他多年对幸福的研究中表示，&lt;b&gt;幸福其实是一个远比我们想象中复杂的概念。&lt;/b&gt;Kahneman提出，每个人都有两个自我，分别是体验自我（experiencing self）和记忆自我（remembering self），而正是这两个自我决定了我们如何衡量自己的幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我，是那个亲身经历着我们人生的自己，是每时每刻的直接体验。&lt;/b&gt;但由于我们的一生中有太多个瞬间，所以活在当下的体验自我是没有记忆能力的。因此，&lt;b&gt;我们会“好了伤疤忘了疼”，也会贪图眼前的快乐。对于体验自我而言，幸福就是每一个当下的感官体验的满足。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而记忆自我扮演的则是一个负责在事后整合我们的过去的旁观者角色，它是那个思考着我们人生的自己。&lt;/b&gt;记忆自我记录生活，挑选片段撰写成故事。这个叙事者不会记得所有细节，但那些沉淀下来的部分就成为了我们对过去、对世界和对自我的认知，也影响着未来的我们。因此，&lt;b&gt;价值与意义感对记忆自我来说格外重要。它的幸福源自于回首过去时，发现曾经的经历是有意义的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;体验的幸福与记忆的幸福常常冲突&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体验自我和记忆自我想要的幸福不仅不同，还经常互相矛盾。对此，Kahneman给出的一个典例是旅行。我们外出游玩时，很多人都会选择时时拍照留念，便于日后重温这段旅程的快乐，而&lt;b&gt;这显然是一个服务记忆自我的动作。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在我们举起手机、相机拍照时，&lt;b&gt;占用的却是体验自我享受当下这个瞬间的时间。&lt;/b&gt;我们可能都有过这样的经验：因为沉迷摆拍而错过了食物口感最佳的时刻，因为费尽心思找一个完美角度把眼前的美景留下，而没能全身心沉浸于其中，去认真感受它的美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚然，&lt;b&gt;翻开这些照片或影像能够在日后帮我们勾起一段美好回忆，但在那个当下没能被好好享受的、及时的幸福，却也是永远地错过了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一项Kahneman参与的研究中，当人们被要求对进行一个活动的过程中的愉悦感进行打分时，“一个人看电视”被列入了最让人在当下感到快乐的事之一。与此同时，“照顾孩子”的愉悦感得分则接近谷底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于体验自我而言，与孩子相处很不愉悦——小孩子会哭闹、调皮，不仅需要照顾他们，还得解决他们闯下的大祸小祸。而看电视时体验自我愉悦又轻松，不用想太多事，可以看自己感兴趣的内容，还不被打扰。这个研究如今再做，“看电视”估计会被替换成“玩手机”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，记忆自我的答案与此相反。如果你问一个人：“你人生中让你最幸福的事是什么？“，不太会有人将“看电视”作为这道题的答案。但相反，“与孩子在一起的时光”却很大概率被记忆自我定义为幸福的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;b&gt;让记忆自我在回想、总结时感到幸福的事，可能恰好是那些在进行过程中给体验自我带来痛苦的事。而造成这种冲突的根本的原因是，两种自我计算幸福的方式是不同的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f715288744a290b5b883132c244bb50_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;338&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记忆自我如何计算幸福？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman指出，记忆自我在对一段经历作出评价时&lt;b&gt;主要参考的是故事的高潮和结局，而中间部分则往往被忽略，&lt;/b&gt;这又叫&lt;b&gt;峰终定律&lt;/b&gt;（peak-end rule）。也就是说，&lt;b&gt;记忆的幸福是峰值和结局的平均值。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;时长忽视&lt;/b&gt;（duration neglect）是记忆自我计算幸福的另一个特点。它指的是，&lt;b&gt;如果一段经历过程中的感受没有太大起伏，记忆没有得到更新，那么这段经历是长是短对记忆自我来说其实无关紧要。&lt;/b&gt;举个简单例子：与朋友开心地畅聊一小时和开心地畅聊一天，在事后回忆起来时是没有差别的，&lt;b&gt;记忆的幸福程度不受时长的影响&lt;/b&gt;（所以莫怕缘分短，只管去享受）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我如何计算幸福？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与记忆自我相反，&lt;b&gt;时长（duration）对体验自我的计算来说格外重要。体验自我的幸福感的增加或减少，都随着时间累积变化&lt;/b&gt;——十分钟的享受大于五分钟的享受，十分钟的煎熬也苦过五分钟的煎熬。这是由于，体验自我的感受是实时的、真切的，每一刻的快乐或痛楚都无法回避，你只能接受，只能去感受。正如前面说的，&lt;b&gt;体验自我是那个切身经历着我们人生的自我。&lt;/b&gt;因此，体验自我对幸福的计算更像是做加减法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;两种自我对人生发挥着不同的作用&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们同时拥有着体验和记忆的自我，是因为它们都发挥着各自独特的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记忆自我的功能：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 替我们作出人生的决策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在做决定时通常会以自己的经历为参考，&lt;b&gt;记忆自我最重要的工作，就是将过去编成故事并保存起来，服务未来做决定时的自己。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;体验自我由于没有记忆，因此即使它的感受更客观，在我们做决定时也不具有发言权。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了选择伴侣、职业、购置房产这样的大决定以外，日常的小决定也依赖于记忆自我。在一个关于假期选择的研究中，志愿者们在春假期间被要求每天在日记中记录他们实时的感受，最后还要在假期结束时对其作出一个整体的评价(Wirtz et al., 2003)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究者发现，人们最后的总体评价并无法代表他们贯穿整个假期的体验和感受。此外，当他们被要求选择“日后有机会的话是否愿意再重复一次这样的假期”时，&lt;b&gt;他们的决定完全取决于最后的评价，也就是他们的记忆自我，而不是整个过程中客观记录下的感受分析。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 在回顾一生时，是人们评判自己是否幸福的依据&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们回顾人生，问自己这一生是否幸福时，评判的依据通常是那些我们回想起的重大事件，是那些事件的“峰值”和“结局”，而不是经历时的感受，更不是平淡日常中的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 能够作为自我价值感认知的来源&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数人认同的都是自己的“记忆自我”，&lt;b&gt;我们口中的“我”，讲的是我们脑中的故事——我们爱过的人，走过的路，追逐过的梦想以及获得过的成就，而不是身体持续感觉到的当下体验。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为“记忆自我”会忘记过程中痛苦与快乐的瞬间，所以它也是那个制定长远的目标与计划的角色。记忆自我为回首过去时觉得充满意义而幸福，并为了追求这种幸福继续制定目标，而&lt;b&gt;在实现过程中的那些艰辛与困苦，都属于那个没有记忆的体验自我。&lt;/b&gt;Kahneman在他的书中写道：&lt;b&gt;“我是我记忆的自我，而那个过着我的生活的体验的自我，对我而言就像一个陌生人。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7f30da503f0cf4886d60dcc9213bcb78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;321&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验自我的功能：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 教我们活在当下&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;体验自我存在最重要的意义，就是帮我们活在当下，获得最直接、及时的满足。&lt;b&gt;它既不沉溺过去，也不忧虑未来，它只属于现在。&lt;/b&gt;体验自我有能力享受当下的小幸福，这种幸福或许转瞬即逝，但却直接而真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个自我各司其职，发挥着不同的作用，但它们也都有各自的弊端。也就是说，&lt;b&gt;如果你过于听从某一种自我，是会给自己造成一些问题的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;过于强势的记忆自我会带来什么问题？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 因为太在乎结果，而忽略了过程的价值&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被记忆自我主宰的人常常因为不完美的结局将一段经历一锤定音。&lt;/b&gt;用心准备了很久的考试却没取得想要的成绩，和曾经要好的朋友绝交时闹得不可开交，愉快假期的最后一天丢了钱包……像这样的事，结果固然重要，但过程中的收获和享受，也不该被全盘否定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 被所谓的意义和价值所绑架，永远活在未来&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都希望自己的人生是有意义、有价值的，&lt;b&gt;但过于强大的记忆自我会让人盲目地追求意义，或被他人定义下的意义和价值所裹胁，人在当下，心却一直想着未来。&lt;/b&gt;这样的人常常将现在的自己长期置于煎熬之中，当下的体验往往都是痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们可能对自己很狠，为了长远的利益持续做一些让自己不舒服的事。甚至，他们可能由于过度在意成就，而不惜以牺牲自己的健康、他人的利益或自己与他人的联结来换取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 看不见自己所拥有的幸福&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太过强势的记忆自我会让人不懂得珍惜已牢握手中的、日常稳定的幸福。&lt;b&gt;虽有人说“陪伴是最长情的告白”，但记忆自我却很难在意这种细水长流的幸福，因为它缺乏“峰值”。&lt;/b&gt;比如，一个交往多年的人一直对你很好，你习惯了这份好，而对方也不是一个擅于不断制造各种惊喜和浪漫的人。那么，记忆自我就不太能够体会这份幸福的可贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;被体验自我所主导又会有什么问题？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 让我们失去目标，永远停留在自己的舒适区&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拖延，懒惰，贪婪……这些都与强大的体验自我密切相关，它常常破坏记忆自我完美的计划。比如，我们的记忆自我可能在新年伊始时定下了很多有意义的目标——要多看书，要学一门新语言，要每天去健身房运动。但在要实施时，贪图及时享乐与安逸的体验自我就会让我们偷懒、懈怠，最终一事无成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远来看，&lt;b&gt;过于注重及眼前的舒适和欢愉，会让我们不愿，甚至不敢尝试任何会让自己承受一点痛苦或不适的挑战，永远无法踏出自己的舒适区。&lt;/b&gt;渐渐地，“活在当下”，“珍惜眼前”变成了用来暂时性逃避未来的借口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 无意义的享乐让我们身体更差&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cole和Fredrickson发现，生活得很快乐、但几乎不追求人生的意义的人，和那些“长期身处逆境的人”的基因表达模式非常相似。这些处于被Fredrickson称作&lt;b&gt;“空洞的积极情绪”&lt;/b&gt;（Empty positive emotions）的快乐状态的人，身体却一直在做好预防细菌威胁的准备，促炎反应会变得活跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，即便他们并未患病，身体也会先调动自己处于一种“炎性反应状态”，以抵御可能会患病的风险。如此，处于长期炎性状态的身体，罹患心脏病和癌症的风险将会更高。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-64024adcb609db109693809b2de170bc_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64024adcb609db109693809b2de170bc_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;那么，该如何平衡两种自我？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上面说到，两种自我都有各自的作用，没有孰优孰劣，过于听从某一种也会带来不同的问题。因此，&lt;b&gt;为自己争取幸福的正确方式既不是一味地追求意义，也不是完全只顾享乐，而是在两个自我间找到一个好的平衡。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于对两种自我的偏好，Kahneman曾提出过这样一个测试：想象你即将开始一段旅程，那是个美丽的地方，你知道自己会享受在那里的时光。但旅程回来，你在那里拍下的所有照片、影像都会被立即销毁，同时你还必须吞下一颗让你遗忘这段旅程的药。若是如此，你还会选择去吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman认为，&lt;b&gt;选择“会去”的人更重视体验自我的感受，而选择“不去”的人则更注重于满足记忆自我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman并没有为怎样是体验与记忆的平衡状态给出一个标准。这可能是因为，人们事实上是可以清晰感知到自己这两种自我的失衡的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你觉得自己太过注重及时的享乐，&lt;/b&gt;你可以&lt;b&gt;多给自己一些长期的目标，并试着量化你的幸福感。&lt;/b&gt;比如，你可以试着想象，吃蛋糕和瘦下来，哪一项会让你更加幸福，哪一项能给你带来更多、更长久的益处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果你觉得自己过度追求所谓的意义，&lt;/b&gt;让自己大多数时间的体验都是痛苦煎熬，或是无法尽心地享受当下之乐，那么你可以试着&lt;b&gt;有意识、有计划地给自己一些纯粹的体验时段&lt;/b&gt;。首先，你可以列举一些会让你直接感受到快乐的事，它们很有可能是在你看来毫无意义的：瘫倒在床，玩手机，吃甜食，看肥皂剧，和朋友八卦……接着，你可以定期给自己一些时间，来做这些能获得即刻满足，却似乎没什么“意义”的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在计划旅行时也是如此，你可以在一次一周的度假中给自己两天不拍照，不记录，全身心体验这个过程的时间，将“留下这段回忆”的任务留给另外几天的记忆自我。你要知道，有一些时刻，我们也可以任性地只满足体验自我，不去理会叫嚣着“要有意义”的记忆自我。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。你更看重那个自我呢？你觉得你的两个自我平衡的好么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表  &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652836874&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=4f630eeb4b4dc30201cbe3838303f0f5&amp;amp;chksm=f1943433c6e3bd253b7c4090f130b01d9b856daea2fd2974a186daf4de40cbb43580a53a6afa&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1024IHylD5tL7FonY0T3NBqK&amp;amp;key=47e2f4212194fa7c228ed2162992fd37b3e328f39c82d5b7e49589123b84bd38f1cc308d4bcd39a6906a7cf60809dd10c4058737216c872b808a650dd9ca440dd8a55bbb3669ab8e450c630dc7713905&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=yVn6jTcen7Et%2FUJmePIP7JwSwvevnMLfaPTimPEY1Xv1rnAWzQYxY9ULPch1b%2BQn&quot;&gt;努力上进和安逸享乐，哪种让人更幸福？ | 你的体验自我更强大，还是记忆自我更强大&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多心理学相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diener, E., Wirtz, D., &amp;amp; Oishi, S. (2001). End effects of rated lifequality: The James Dean effect. Psychological science, 12(2),124-128.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fredrickson, B. L., Grewen, K. M., Coffey, K. A., Algoe, S. B., Firestine,A.M., Arevalo, J. M., ... &amp;amp; Cole, S. W. (2013). A functionalgenomicperspective on human well-being. Proceedings of the National AcademyofSciences,110(33), 13684-13689.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Harari,Y. N. (2016). Homo Deus: A brief history of tomorrow. Random House.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D. (2011). Two Selves. Thinking, fast and slow. Macmillan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D., Kahneman, D., &amp;amp; Tversky, A. (2003). Experiencedutility and objective happiness: A moment-based approach. The psychology ofeconomic decisions, 1, 187-208.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kahneman, D.,Krueger, A. B., Schkade, D., Schwarz, N., &amp;amp; Stone, A. (2004). Towardnational well-being accounts. The American Economic Review, 94(2),429-434.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wirtz, D., Kruger, J., Scollon, C. N., &amp;amp; Diener, E. (2003). What todo on spring break? The role of predicted, on-line, and remembered experiencein future choice. Psychological Science, 14(5), 520-524.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片来自Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-24-30419525</guid>
<pubDate>Tue, 24 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何获得对他人的影响力？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-22-30352001.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;如何获得对他人的影响力？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30352001&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4dfaf8cbe290b3dbc9608c4a64ba78ee_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在生活和工作中，我们时常会需要给人留下良好的第一印象，希望能立刻获得他人的认可，比如对陌生人进行公众演讲、和同行建立社交联系、去新公司面试等等。你可能会注意到，有些人虽然是第一次露面，但是他们却能轻易地赢得他人的好感和支持。有些第一次认识的人会让你感到亲切、让你愿意去进一步了解他们；而有些人则会让你说不出的厌恶、于是敬而远之。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么造成了这些差别呢？研究沟通的专家John Neffinger与Matthew Kohut（2013）提供了一种答案，认为&lt;b&gt;那些人之所以能在第一面就对他人产生影响，是因为他们同时表现出力量（strength）与温暖（warmth）两类特质。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，“力量”与“温暖”分别是怎样的特质？我们又该如何同时表现出力量与温暖？我们就为大家来导读Neffinger与Kohut的著作《令人信服的人（compelling people）》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0a5052cb1b5fb5743de366d8e9a4215b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;329&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;想要迅速影响他人，光有力量不够&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;许多人会有误解，认为如果想要迅速征服新认识的人，我们需要做的只是用实力去震慑对方，比如展示出自己在领域内的经验、光辉的履历等等。但是，Neffinger与Kohut(2013)指出，&lt;b&gt;如果你只展现你的力量，你或许可以迅速获得人们的尊敬，但同时也可能招致他人的畏惧。如果你想要立刻获得人们的钦佩与支持，就一定要在表现出力量的同时，让他人感受到温暖。&lt;/b&gt;在谈论如何表现力量与温暖之前，我们先来看看两者的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 力量包括了你的能力和意志力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个展现出力量（strength）的人会让人感到：你有能力实现你提出的想法，并且你能敦促自己采取行动、去尽力追寻你的目标。&lt;/b&gt;它包含了两个维度：a. &lt;b&gt;能力（ability）&lt;/b&gt;与b. &lt;b&gt;意志力（force of will）&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;能力指的是那些能帮助你完成目标的技能和竞争力，包括身体力量、专业技能、社交技巧等等。&lt;/b&gt;而&lt;b&gt;意志力指的是能帮助你去坚持追求目标的意愿。&lt;/b&gt;一个具有意志力的人，能做到为了目标能&lt;b&gt;抵御眼前诱惑&lt;/b&gt;，能控制自己&lt;b&gt;用更冷静的方式处理问题&lt;/b&gt;，以及可以&lt;b&gt;抵抗和推翻不利于实现目标的冲动&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们和人第一次接触时，表现出力量可以获得人们的尊敬。其中，&lt;b&gt;一种展现力量的重要方式是做到自我坚定&lt;/b&gt;（self-assertiveness）：&lt;b&gt;做到能够在不伤害他人、以及控制住自己攻击性的同时，坚定地维护自己的立场。&lt;/b&gt;自我坚定同时体现了能力和意志力，它需要一定的社交技巧（能力），也需要我们经受住他人施加的压力（意志力）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们可以在与我们第一次的沟通中，通过观察我们是不是能坚持自己的立场、能否拒绝不合理的请求，来判断出我们是一个比较好应付的人，还是一个需要被严肃对待的对象（p.14）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. “温暖”的关键是核心方面的相似&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kohut指出，长久以来人们误解了温暖的含义，认为表达温暖意味就意味着表达友好，意味着要多微笑或者显得好说话（agreeableness）。&lt;b&gt;“但实际上，你要让别人相信，你和他们追求着同样的目标、欣赏同一种价值——人们会从这种相似性中感受到温暖”&lt;/b&gt;(Rayasam, 2017)  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将&lt;b&gt;温暖定义为一种“归属感”和“被关爱感”的结合&lt;/b&gt;。其中，&lt;b&gt;归属感指的是“我与你是同一阵营”的感受&lt;/b&gt;。如果人们对你产生归属感，他们会相信你和他们有着相同的情感、观点、价值观(p.17-18)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;传达归属感主要依靠“让他人感受到共同点”，包括做到a.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;共情和令人们觉得b.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;熟悉。“共情”&lt;/b&gt;指的是表达出情感层面上的感同身受：我可以理解你的情绪，我也能感受到你的情绪&lt;b&gt;。“熟悉”&lt;/b&gt;则是让人们发现你身上有他们熟知的、习惯的特征，比如类似的口音、相似的出身、共同的经历等等。熟悉令人感到“安全”，因为人们更清楚怎么和一个熟悉的人相处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而&lt;b&gt;被关爱感则指的是“你愿意和我成为同一阵营”的感受。传达被关爱感要求我们显得有爱意（loving）&lt;/b&gt;——有一种和他人建立联结的渴望，一种愿意放下防备来关心他们的意图。如果人们能感受到爱意，他们会相信，即使我们和他们存在差异，我们也会愿意去理解和关注他们的想法(p.19)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;作者还提出，温暖并不是一种确定的形态——对不同的人来说，在不同的场合中，温暖的表现都是不同的。有时，温暖甚至可以表现成很冷酷的、黑色的样子，比如现在流行的“毒鸡汤”。&lt;/b&gt;“幼儿园有幼儿园里的温暖，军队有军队里的温暖。”因为&lt;b&gt;不同场合下，人们会有不同的目标与理念。而且，不同团体的人会有他们自己偏好的表达方式。&lt;/b&gt;用他们之间常用的方法来传达温暖感，也能令他们感到你的表达方式很“熟悉”。比如，对一些人强调共情可能会迅速拉近彼此的距离；而军队里的人不习惯谈论情感，对他们强调“熟悉”（像是“我和你是老乡”）可能会更快地获得认同(Rayasam, 2017)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cabb8ba9a6f5c2920d3a2e037327fd8c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;604&quot; data-rawheight=&quot;445&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 要影响他人，力量与温暖缺一不可&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neffinger与Kohut强调，如果你想要迅速而成功地影响他人，只表现出力量是不够的（见图1）。固然，缺乏力量可能会让他人看轻我们、对我们的话语不屑一顾。但如果只表现出力量，又会让他人产生敌意，担忧我们会站在他们的对立面，因此即使双方最终合作，对方也会心存戒备；而只有在表现出力量的同时表现出温暖，才更容易让对方给予我们信任和支持，因为&lt;b&gt;他人会意识到，支持我们就等于支持他们自己，我们的奋斗也正是在实现他们的目标&lt;/b&gt;（p.27）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人不愿意表达温暖，是因为担心一旦表现出温暖，就会削弱自己的力量感。而实际上，&lt;b&gt;力量与温暖是不同的两个维度，它们是互补的，而非互斥的。一个人完全能做到既有力量又不显得冷酷。&lt;/b&gt;比如，美国前总统奥巴马在进行一些演讲时，会强调自己作为普通父亲、家人的一面。于是听众既会因为他的职位与能力而敬重他；又会因为和他有类似的感触而产生共鸣，更愿意支持他的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图1，反映了我们对不同人的感受。对力量大但不温暖的人，我们会感到嫉妒；对力量大也温暖的人，我们会感到钦佩；对力量小且不温暖的人，我们会感到轻蔑；而对力量小但温暖的人我们会感到恋爱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-43117c7a44ab9bcf9754a2cde7d99531_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;418&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;外型会影响力量和温暖的展现&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 身材：超重的人会被认为缺乏力量（而这是一种歧视）&lt;/b&gt;。体型显得肥胖的人们往往会被看作缺乏意志力。人们往往把肥胖看作是自控能力不足的结果，认为一个较胖的人在工作中也可能被其他诱惑影响，于是看轻他们的职业素养。Neffinger与Kohut认为，这种说法是人们的歧视（p.61）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;* 脸型：娃娃脸会被认为更温暖。&lt;/b&gt;娃娃脸的人普遍被认为更温暖。护理类行业中会容易更多地招募娃娃脸的人，因为娃娃脸者会让人感到关怀、没有恶意。而在力量方面，娃娃脸的人就比较吃亏。人们一般会倾向于认为娃娃脸的人领导力不足，会推选看起来更成熟的人担任团队的领导者（p.53）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;如何增加我们的影响力？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Neffinger和Kohut指出，人们常常存在误解，认为只有内在具有很强的某种特质，才能表现出这样的特质。比如认为如果要表现出力量，那么自己一定得是一个很自信的人。但实际上，我们完全可以&lt;b&gt;先在行为上表现出自己拥有某种特质，&lt;/b&gt;进而通过获得他人积极的反馈，&lt;b&gt;来影响到我们内在的状态和认知。&lt;/b&gt;这就是传说中的“Fake it until you make it”。今天，我们就来介绍一下能让我们表现出力量和温暖感的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 表现得更有力的方法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 权力姿态&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“权力姿态”（power gesture）指的是用身体姿势展示出自己“身居高位”。秘诀是&lt;b&gt;要么显得高，要么占据空间大&lt;/b&gt;。要感到自己有力，首先要改掉驼背、直起背部。许多人会将站直误认为是要像士兵一样站立，但实际上这种浑身僵直的状态会让人感到过于拘谨；更好的做法是类似我们体育课上做的“稍息”：背部挺直，但其他地方是放松的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工作场合，有些女性会遇到身材曲线带来的麻烦：一旦昂首直背，可能会凸显胸部曲线，而容易遭到他人的非议和污名（比如自称会因为女性的曲线感到无法集中注意力，或者猜测女性是不是通过性的关系上位等等）。但是作者认为，&lt;b&gt;由于工作环境往往对女性的力量感评价很低，所以比起含胸缩背造成的不自信感，女性还是应该选择更有力量的站姿&lt;/b&gt;（p.72）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了驼背以外，另一个需要避免的身体姿态是“歪头”。很多人在思考问题或是认真聆听时会不自觉歪头。然而，除非你希望表达出更多的温暖感，否则不要歪头，它会降低你的力量感，因为当人们头部偏向一侧时，会将自己脆弱的部位（脖子）暴露在他人面前。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a3e19c235828d99e3f607ba0114b76c9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;498&quot; data-rawheight=&quot;361&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 主动碰触&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种表现出你更有力量感的方式是主动地碰触对方。我们会看到两个人一起边走路边交谈时，一方会开始碰触对方的手肘，作出领着对方往某个方向走的样子。之所以主动碰别人会显得你有力量，是由于主动碰触一般是上位者的做法（举个例子，一般是你的上级拍你肩膀，很少有下级会拍上级的肩膀），因为上位者也更不惧怕他的行为可能会带来负面的结果(p.79)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 适当地认错&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多人不愿意认错，担心承认错误会让别人意识到你会犯错、你有不足。但实际上，人们都明白一个人会有犯错的时候，而不是所有人都会有认错的勇气。所以，及时认错反而显得你有承担责任的勇气，提升了你的力量感；此外，在认错的时候，你也需要说明你打算怎么修正这个错误，这样可以表现出你有解决问题的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 表现出温暖的方法&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 给予爱意：惊讶的微笑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是所有的微笑都会让人感到温暖，僵硬的微笑只会令人感到尴尬。那么，如何用微笑传达温暖感呢？书中特别介绍了一种带着惊讶感的微笑：当你在微笑时，微微抬起眉毛、睁大眼睛，这时如果遮住你脸部的下半部分，看起来就像是一个惊讶的表情。一般当人们遇到一个小孩时会采取类似的笑容，因为如果你会被对方惊到，意味着你在接近对方时并不带着防备，对方面对的是一个开放的、柔软的你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有些场合你会需要做出微笑，又担心自己笑得不自然。这时候不要强迫自己摆弄嘴角肌肉，而是可以想一些让你感到温暖的人事物，比如自己喜欢的人、家里宠物闹笑话的时刻等等，这时你会发现自己自然而然地笑了起来（p.86-87）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 给予归属感： “我和你是一类人/我和你是同一个立场”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何迅速地让对方对你产生“你和我是一类人”的感受呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一种简单的做法是&lt;b&gt;动作同步&lt;/b&gt;。比如当对方因为悲伤而耷拉肩膀时，你也可以放下你的肩膀；当对方喝水时你也跟着拿起杯子等等。注意不要做得太刻意，不然对方可能会疑惑“你为什么学我”、进而感到冒犯（p.98）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种做法是&lt;b&gt;表达共情&lt;/b&gt;：让对方感到你是真的能理解或体会Ta的感受，你和Ta站在一起。但共情不是简单地说一句“我能理解你”，而是要做到点出&lt;b&gt;“对方此刻的情绪”和“为什么会导致这个情绪”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，当你面对一个因为等待多时而大吵大闹的顾客时，你可以说：“很抱歉。您现在一定很生气（&lt;b&gt;对方此刻的情绪&lt;/b&gt;）。您等了那么久，而且已经接近饭点了，肯定会觉得又饿又不舒服（&lt;b&gt;是什么导致了这个情绪&lt;/b&gt;）。今天顾客实在有些多，工作人员也在努力解决……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，你也可以选择&lt;b&gt;适当地自我暴露，分享一些自己和对方相似的经历&lt;/b&gt;，来引起对方的共鸣。要获得共鸣，不代表你和对方一定得是完全一致的背景。比如，你们双方可能有不同的教育背景、情感经历，但是对家人的关注、对失去的焦虑是共通的，这些触动人心的共性点就可以拿来作为引起共鸣的突破口（p.113-121）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过今天的文章，我们特别想指出，你不用始终表现得强大，才能够在世界上贯彻你自己的意志。让别人感受到温暖，也是影响力的一个同样重要的来源。温暖并不仅仅是一个活在鸡汤里的词语。&lt;b&gt;而你并不用表现成某种特定的样子，才会是一个温暖的人。有时你冷酷的真实，可能对另一个人来说就是一种温暖的感觉——一种“遥远的相似性”。&lt;/b&gt;懂得我们的人，和我们有着一样感受、经历的人，对我们不设防、信任我们的人，才能最大程度地影响我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY导读作者 / 隋真&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原文发表于 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAwNDc1OA==&amp;amp;mid=2652833530&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=545fae896f3d873ac239b407bf1ff815&amp;amp;chksm=f19426c3c6e3afd50ba398affe3743e984390c9c5baa7230dadf2646eb0d75425b2af91613ab&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=1018wOAQlTnIYZrKCV1bQk6f&amp;amp;key=0b6ca74d01c598067a3b471f952a25e43aa53db6113a61c18296c307f38372f031e829e8a50acd03dd9b310171a8c29b19ad7fedf8bf1036f5c6b00a6538baf00d56a9f933a33a855c02803a76000757&amp;amp;ascene=0&amp;amp;uin=NDg0OTUzNzc1&amp;amp;devicetype=iMac+MacBookAir6%2C1+OSX+OSX+10.11.6+build(15G1611)&amp;amp;version=12010210&amp;amp;nettype=WIFI&amp;amp;fontScale=100&amp;amp;pass_ticket=5GmF84HXrAxTiWDEVxgYtANEg5PH0xkSdYWRC3kt7%2BWnLy6Td3NIB4U%2Bl3FtIkI7&quot;&gt;“当我对你产生归属感的那一刻”| 导读： 如何获得对他人的影响力？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多心理学相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3962df2fef58024bf4510cce1668d2c8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;200&quot;&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kohut, M. &amp;amp; Neffinger, J. (2013). Compelling People: The Hidden Qualities That Make Us Influential. New York, NY: Plume.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rayasam, R. (2017). There is one quality that builds trust and loyalty. BBC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-22-30352001</guid>
<pubDate>Sun, 22 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>伴侣间如何开展高难度的沟通？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.knowyourself/2017-10-21-30335209.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;伴侣间如何开展高难度的沟通？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30335209&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2bec5b3220864c1b0c20be380f6c61c7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在关系中，你有没有遇见过这样的情况？你对你伴侣的某个行为感到不满，但你怕两人会因此争吵；你对你们的关系感到困惑，但你担心是不是自己想得太多；你有一些需求似乎没有被对方注意到，但你自己都不知道如何开口……这样的状况在关系中几乎是不可避免的，但要和伴侣沟通这些问题却并不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些沟通或许会涉及到敏感的话题，可能会引起争执，可能伤害到对方，甚至似乎会威胁两人的关系……&lt;b&gt;像这样的无法轻松进行的、在表达时有困难的沟通，就是我们今天要讨论的关系中的高难度沟通场景。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da79cb389e831cccc4da8cd0ed238ffd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;386&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;高难度沟通的确困难，但同时也非常重要&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在亲密关系中，高难度沟通有5种比较常见的类型：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 解决问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你觉得两个人的关系出了问题——可能是非常显而易见的，亦或是一些比较微妙的变化，但对方似乎并没有意识到，或者至少看起来不为所动，这个时候主动发起讨论是有一定难度的，尤其是那些不确切的、只是基于自己一些主观感受的问题。比如：“我感觉你最近在刻意回避让我和你的朋友接触，是发生什么事了吗？”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 提出自己的需求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对很多人来说，向最亲密的人直截了当地表达自己的需求，要比向不那么亲近的同事、同学，甚至陌生人提需求都要难以开口得多。比如，“我希望你能多花时间陪陪我”，“希望你能多分担一些家务”，“希望你也能跟我分享你的烦心事”……因为比起普通熟人，我们更害怕被重要的人拒绝。或者我们在等待对方主动发现我们的需求，而因为失望而产生了更不愿主动开口的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 拒绝对方的要求&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和提需求类似，拒绝伴侣的要求往往也比拒绝一个陌生人困难许多，尤其是当伴侣的要求貌似“合理”，并且Ta看起来对这件事充满了渴望和期待时。但，这件事又确实让你为难，或是大大超出了你的心理舒适区范围。比如，拒绝和伴侣发生关系，拒绝在你觉得时机还不成熟时和Ta的家长见面，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 深层次的自我暴露&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我暴露指的是一个人告诉他人与自己有关的信息、让自己被他人了解的过程（Jourard, 1958），它是在每一段关系的各个阶段都至关重要的一件事情，关系中双方自我暴露的程度与这段关系的发展息息相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我暴露的两个基本维度中，广度（即谈论的话题范围有多广）是比较容易拓展的；相对的，自我暴露深度的拓展则要困难得多，因为深层次的自我暴露往往包含一些负面的、创伤性的内容和痛苦的记忆。比如，它们可能是一些过去复杂的情感经历，又或许是自己都不愿承认的内心阴暗面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在关系中，我们想让对方了解全部的、真实的自己，但这个过程却是极其需要勇气的——我们既害怕对方无法接受，又担心主动揭开伤疤的自己会受到二次伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 向对方传达负面消息/决定&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;告诉自己在意的人坏消息或决定是很难的，因为面对的是我们最不想要伤害的人，我们也害怕对方听到时的反应。坏消息比如“我被开除了”，或是决定放弃一份稳定的工作去创业这样在他人眼里难以理解的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像以上这样的高难度沟通通常不会太多地出现在关系初期，也就是两个人刚刚在一起时；而在戴着“玫瑰色滤镜”的热恋期，它们也并不十分常见。&lt;b&gt;这些有困难的沟通更多地发生在关系已经进入一个比较稳定的状态时。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如文章开头提到的，有人觉得谈论敏感的话题会引发尴尬或羞耻这样的负面情绪，并且生怕伤害到对方，或者因此破坏两人的关系，又或是缺乏经验，觉得自己无法handle这样的沟通，所以刻意回避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实，关系中的高难度对话是非常重要的——完全回避这样的对话反而可能让关系走向毁灭，&lt;b&gt;因为越是过于小心翼翼被“保护”起来的关系，越是容易在面对一点点风雨时就被轻易击垮。&lt;/b&gt;而两个人的成长以及关系的维持和发展，都需要进行这样的高难度沟通。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c5ee416b72fb53deec0e60fd195a23eb_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;263&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c5ee416b72fb53deec0e60fd195a23eb_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;关系中的高难度沟通究竟难在哪里？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《Difficult Conversation（高难度谈话）》一书中，作者提出，高难度沟通分为三层结构。它们可以独立存在，但也经常同时存在，而这些沟通之所以难的本质，就分布在每一层结构之中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. “发生了什么”沟通&lt;/b&gt;（the “what happened?”conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有很大一部分高难度沟通都伴随着不和与争执，比如上面列举的解决问题，拒绝对方和传达坏消息，都可能引起两个人的争吵。而两人分歧的焦点无非是发生了什么事，或是什么事应该发生之类的话题。在这样的沟通中，人们会将很多时间花在反复争辩谁说的是实情，谁的话是什么意思，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在涉及到发生事件的沟通中，人们常常会陷入三种沟通的误区：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 事实真相假设&lt;/b&gt;（truth assumption）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我是正确的，错的是你”、“我说的才是实情”……&lt;b&gt;在进行高难度沟通时，人们的观点和情绪都建立在“自己才是对的”这一假设上，&lt;/b&gt;而就在我们讲出自己的观点并为此争辩时，却往往不会去证实这个假设是否真的站得住脚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一直沉浸在“我是对的”的背景音中，会让我们不自觉地从一开始就对对方的观点和感受保持着一种偏见和怀疑，从而无法去理解双方在这一问题上不同的感知、想法和价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 创造意图&lt;/b&gt;（intention invention）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你这么说就是想操控我”、“不要以为我不知道你只是为了自己”……类似于这样的话也常出现在高难度沟通情境中。这是要因为，&lt;b&gt;人们常常想当然地认为自己清楚对方的某句话、某个行为背后的意图为何。&lt;/b&gt;在亲密关系中，我们往往会更加笃定，因为面对的是自己最亲近的伴侣，我们觉得自己太了解这个人，能够一眼“看穿”Ta的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人的意图是很复杂的，对方的某个行为、某句话可能包含了多重意图，有时可能完全是出于善意。甚至，有时对方可能没有任何意图，&lt;b&gt;我们自以为看穿了对方，其实不过是把自己没有依据的猜想强加给了对方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 过失设定&lt;/b&gt;（blame frame）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在沟通关系中出现问题时，“是谁的责任”也常常成为争论的重点。&lt;/b&gt;比如，一个人发现最近家里的生活开销过高，大大地超出了预算，在跟另一半沟通这件事情的时候，对话很容易演变成对于“这到底是谁的过错”的争论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这会制造出大量的不良情绪，使得沟通中的人无法集中精力找到问题产生的根源，以及解决办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 情绪沟通&lt;/b&gt;（the feeling conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;高难度沟通之所以令人为难，还因为它们不可避免地会涉及到我们自己及伴侣的情绪，&lt;/b&gt;而且&lt;b&gt;通常是一些激烈的、负面的情绪&lt;/b&gt;——歇斯底里的痛哭，怒不可遏时肢体上的互相伤害，以及猜忌和怀疑时的冷嘲热讽，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;情绪确实会影响人的判断力，宣泄情绪有时还会同时伤害自己和对方。&lt;/b&gt;但在高难度沟通的场景中，不处理、沟通好情绪，就没有任何沟通能够开展。你们都需要知道对方感受到了、接纳了自己的情绪，情绪才不会成为解决问题的阻碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，情绪自身常常就是矛盾的症结所在。比如，你的伴侣明明花很多时间陪在你身边，也十分关怀你，但你就是有种挥之不去的不安全感，因此你想和Ta聊聊这件事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. 自我认知沟通&lt;/b&gt;（the identity conversation）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一些时候，困难对话之所以困难，是我们&lt;b&gt;怕这场沟通对我们自我认知造成的影响&lt;/b&gt;——自己对自己的认识，以及自己在对方眼中的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都自以为十分了解自己是个什么样的人，但事实上，我们对自己的了解又往往是不完整并且有偏差的。而在各种各样的高难度沟通之中，我们很有可能做出或是说出一些会动摇原先的自我认知的行为或是话语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程是不愉悦的，因为它可能隐射出我们不太喜欢，甚至难以接受的自己身上的一些特质，让我们对“我究竟是怎样的人”产生质疑。同时，伴侣也会看到这个与平时Ta眼中的你，甚至你自己眼中的你都非常不同的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须承认的是，看见一个与想象中不同的自己是很困难的，让伴侣见到自己或许并不那么美好，或是与“人设”不符的一面，也需要极大的勇气。因此，&lt;b&gt;能否有效地进行高难度沟通，也取决于你是否能够面对并接受真实的自己，且同时也愿意让对方看到真实的你。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dd2cda30e87e177c1d18d4fce60e5c1c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;321&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;在关系中如何科学有效地进行高难度沟通？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说了这么多高难度沟通的类型以及它们的结构和难点，我们来聊聊实战方法：到底该怎样和伴侣开展这样的沟通？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 首先，认识到关系中暴露脆弱的重要性和必要性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，你要明白在关系中暴露脆弱的重要性和必要性。&lt;b&gt;关系中很大一部分的高难度对话都包含了主动或被动地暴露脆弱，&lt;/b&gt;不仅是在对方面前暴露自己的脆弱，还是在争执中、在这些严肃的对话中暴露两个人关系的脆弱之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;暴露自我的脆弱&lt;/b&gt;指的是说那些藏在心里的话，将自己最真实的一面展现给对方。这样做一定会让人感到脆弱——人们害怕自己的真心没有回应，担心他人会利用自己的脆弱来伤害自己。但是，&lt;b&gt;相互的、循序渐进的暴露是提高对彼此的吸引力和信任，以及增进关系的重要一环。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;暴露关系的脆弱&lt;/b&gt;则要求双方愿意面对你们关系中敏感脆弱的部分，或是存在的问题，而不是视而不见、避而不谈，假装一切安好，问题并不存在。比如，你在刚进入关系不久时就开始渴望婚姻，而你知道对方在近几年都没有结婚的计划，但除了这个巨大的分歧以外，你们平时的相处都非常快乐、融洽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，你不愿意提起这件事去破坏当下貌似美好的一切，但也无法压抑想要尽快和对方进入婚姻的渴望。此时，主动讨论这个矛盾就是暴露两人关系脆弱的做法。在最坏的情况下，它的确可能导致关系的破裂——如果你们都无法妥协自己的坚持。但一直回避，欺骗自己这件事也没那么重要，或是欺骗自己对方可能会为自己妥协，&lt;b&gt;最后会让矛盾在一个更晚、更不可控的节点爆发出来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，&lt;b&gt;敢于暴露关系的脆弱之处，是两人能够进行真诚、深刻的交流的必要条件。&lt;/b&gt;这样不仅有助于矛盾的解决和感情的发展，也能够&lt;b&gt;让你以一种更客观的眼光看待这段关系的好与坏，而不是一味地过分理想化。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 沟通前：提前想好自己要说的话，和这次沟通的目的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像上面提到的，高难度沟通通常也是情绪的沟通，因此为了不让对话被情绪干扰，我们需要&lt;b&gt;提前准备自己要表达的内容，以及期望达到的结果&lt;/b&gt;。当然，这个准备并不需要详尽到你要说的每一句话，但至少要罗列出你想和对方讨论的几个主要的点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，事前想好此次沟通的具体目的，或者你希望通过这次沟通实现的事情也很重要。比如你的目的可能是让对方清楚你的感受，也可能是解决一个具体的问题，还可能是获得对方在某件事上的看法，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 沟通中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;a. 注意抚慰双方的情绪&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在高难度沟通中注意抚慰自己和对方的情绪，和表达内容本身一样重要。&lt;/b&gt;即便对于这次沟通你有期望达到的结果，但你还是需要知道，这是和你爱的人之间包含情感的对话，而不是一次商业辩论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，你在过程中既需要共情此刻的对方，并试着用语言或肢体动作去给予安慰，同时也要抚慰情绪中的自己。比如，你可以在沟通时给自己准备一杯热牛奶，还可以搂着自己的小猫，这些动作看似简单，却真的能够缓解难耐的负面情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;b. 保持开放和宽容的态度&lt;/b&gt;（open-minded）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文所列出的“发生了什么”沟通中的三种误区尤其需要规避，因为&lt;b&gt;先入为主和以自我为中心的态度是真诚、有效沟通的最大阻碍。&lt;/b&gt;在沟通时，双方至少要有一个人能够保持宽容和开放的交流态度，不要带着过多的负面预设，或是先行否定对方的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;c. 针对具体事件，而不是人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对事不对人”看似是一个很简单的道理，但却常常被人们忘记，让一场本来应该是就事论事的沟通变成了互相伤害的人身攻击——“我早就知道，你就是这么自私的人”、“你这么抠门的人才会做这种事”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要时刻记住的是，如果是对方的某个行为、某件事情让你觉得不舒服，那就针对具体的事情。在沟通中，应该更多地使用“我感觉……”、“我觉得……”、“在我看来……”这样的句式，而不是笃定地给对方的行为下定义：“你就是……”、“你一定……”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;d. 先说积极面&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比起一上来就滔滔不绝地陈述自己的负面感受、对对方的意见或是觉得你们关系里存在的问题，先从一些好的方面开头是一种更加温和、也更容易被对方接受的方式。比如，你想跟对方讨论你感觉Ta最近不关注你的感受，那么你可以先表达你有看到Ta最近工作很忙，也为Ta取得的成绩开心，再说回你的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 沟通后：一起复盘&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高难度的沟通是需要复盘的，尤其是在你们很少有这样的沟通的情况下。这种复盘通常不会发生在沟通刚刚结束时，而是应该在结束一段时间后，情绪已经平静，你们也都能够从一种更理智、客观的角度来看待沟通的内容时。此时，这次沟通给你们关系所带来的影响也更加清晰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个比较恰当的时机，你可以主动跟对方聊起上次沟通之后你的一些感受和想法，并一起讨论它给你们关系带来的变化。当你们同时达成了“这样的沟通即使困难，但的确能让彼此和这段关系变得更好”的共识，并认识到彼此在沟通中有哪些做得好与不好的方面，那么当下一次面对这样的高难度沟通时，或许就没有那么困难了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86436ea800c9950c420d8b1c9d2c0190_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;332&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;KY作者 / 咯咯&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;编辑 / KY主创们&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解更多与心理相关的知识、研究、话题互动、人物访谈等等，欢迎关注&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/org/knowyourself-1/activities&quot;&gt;KnowYourself - 知乎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_r.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;133&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4c5140cb510b92b09b06501ac7c1ee7a_b.jpg&quot;&gt;&lt;p&gt;References：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bernstein, E (2017) How to navigate difficult conversations. The WallStreet Journal&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jourard, S. (1958). Sixty-Item Self-DisclosureQuestionnaire. 1st ed.  pp.1-3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Savarese, H (2013) How to effectivelyapproach your partner about relationship issues. GoodTherapy.org&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stone, D.,Patton, B., &amp;amp; Heen, S. (2000). Difficult conversations: How todiscuss what matters most. New York, N.Y: Penguin Books.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;配图：Tumblr&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>KnowYourself</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-21-30335209</guid>
<pubDate>Sat, 21 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
