<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2017 07:50:02 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>人体工学</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-16-ergonomics.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;人体工学&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/16/ergonomics&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;人体工学&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/ergonomics.jpg&quot; width=&quot;400&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长时间用电脑工作的人，都会开始关注自己的健康。很多人出现腰肌劳损，颈椎病，肌腱炎之类的烦人问题。其他人呢，因为看到身边的同事朋友得了那些疾患，也开始小心起来。通常人们的解决方案，是求助于“人体工学”（ergonomics）。很多公司请来专业的人体工学专家，为员工咨询和调整他们的座位，姿势和工作方式，为他们提供各种昂贵的人体工学产品，比如各种人体工学键盘，鼠标，椅子，桌子，等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个长期大量使用电脑工作的计算机专业“前辈”，我从来没有因为用电脑而出现这些毛病（近视除外）。我却惊讶的发现，小我十几岁的非计算机专业人士，因为朝九晚五用电脑而产生的毛病，居然比我这个下班还趴在电脑前面的人还多。所以我今天想抽空讲讲我对这些问题的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我在&lt;a href=&quot;http://weibo.com/u/6347862377&quot;&gt;微博&lt;/a&gt;上提到我打算谈谈人体工学的问题，很多人就开始猜测我要说什么。有的说我可能会提到某种昂贵的椅子，有的请求我推荐键盘和鼠标，有的问我是否应该采用“站立式办公”，有的问我颈椎病的治疗和康复……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我确实会讲其中一些问题，不过很显然，我不是一个医学专家。我从来没得过颈椎病，腰肌劳损或者肌腱炎。所以如果你已经患了这些毛病，我恐怕无法告诉你如何康复。我没有资格对这些问题负责，所以关于这些问题，你最好去请教医生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在这里所能做的，只是描述我的经验：一个本来就健康的人，如何在使用电脑的时候继续保持健康。另外，我还想解释一下关于人体工学的误区。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然所有这些都会因人而异，这里只是我的个人经验。虽然我希望它们有所帮助，但请勿把它们作为教条，生硬的照搬。我不对你们盲从我的话而产生的健康问题负责 :p&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;所谓人体工学&quot;&gt;所谓“人体工学”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先开门见山谈谈我对“人体工学”的看法吧。你也许发现了，似乎任何产品都可以打上“人体工学”（ergonomic）的名头，而不需要任何官方的认证。食品和药物需要 FDA 认证，有机食物需要 USDA 认证，可是“人体工学”呢，没有任何机构来认证它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这意味着什么呢？这意味着打着“人体工学”名头的产品，并不一定是经过真正的研究产生的。它们并不一定符合人的生理构造，有些反而会损害人的健康。“人体工学”并不是一门经过实验检验的科学，它甚至不是一门正经的学科。它其实跟减肥药有很多相似之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么卖减肥药那么赚钱？因为它是一个模糊的领域，没有人知道什么是对的。没有政府监管，没有科学实验，没有临床对比，难以取证，难以追寻其因果关系。大部分的减肥药都是不起任何作用的“安慰剂”（placebo），它们的作用都是使用者自己想像出来的。吃减肥药的同时也控制了饮食，最后少了几斤，就归功到减肥药身上。这就是所谓“信则灵” :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是吃了不起作用，很多人都会以为是因为自己的吃法不够“虔诚”。要是一种减肥产品不起作用，你没办法起诉减肥药公司。比如某种减肥产品，号称吃三个疗程就能减掉50斤，无效退款。你吃完三个疗程，发现体重根本没变，去找他们算账，你能拿回你的钱吗？不能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是因为，减肥药公司总是可以挑出你的岔子来。他们可以说因为你没有严格按照他们的规定吃药，或者质疑你到底有没有吃够计量和疗程，或者说你的体质不符合这样那样的条件，或者你有其他的身体问题，或者你吃了不该吃的东西，或者说你谎报了吃药之前的体重…… 总之，你没能成功减肥肯定有其他原因，而不是因为这个减肥药不起作用！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;懂了吗？人体工学的市场也是一样的原理。如果你控告人体工学设备不但没能帮助你，反而损害了你的健康，或者你控告人体工学专家误导了你的办公姿势，导致你得了颈椎病，这跟你控告减肥药公司是一样的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说用了我们的人体工学键盘，结果导致了肌腱炎，你有什么证据呢？注意，你必须证明“使用我们的键盘”和“患肌腱炎”这两件事之间有“因果关系”，而不只是“同时发生”。也许你有其他不好的生活方式，导致了肌腱炎呢？没人能证明你平时在做什么，没人能证明你没有其它损害健康的生活方式，所以也没人能证明是这个键盘“导致”你得了肌腱炎……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几乎所有关于人体工学产品的好处，都是道听途说，没法用科学实验来验证它。有人跟你说这个键盘好，可以防止 RSI。可是他从来就没得过 RSI，又何以证明可以防止 RSI 呢？要是他不用这个键盘，也许同样不会得 RSI。也许他不得 RSI 只是因为他姿势健康，注意休息，也许因为他打字慢，或者也许因为他根本就不怎么用电脑呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你听信了他的话，买了这键盘，却发现多年以后自己得了 RSI。你能怪谁呢？推荐键盘给你的人，制造键盘的公司，都不会承认他们有责任，因为你找不出确凿的证据来，你没法证明“因果关系”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以对于所有的“人体工学产品”，你只有靠自己去感觉，去判断它到底能不能起到效果。很多时候这种感觉相当的模糊，因为你没法知道一个键盘或者鼠标用久了会怎么样。也许它开头用起来不顺手，后来适应了发现更好。也许它开头感觉很高效，但时间久了就出现健康问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我想在这里分享一下我对“人体工学产品”的经验。我希望引起人们对“人体工学这个词”的警惕，多长一个心眼。不要盲目相信人体工学设备厂商，甚至人体工学专家的建议。我发现很多被公众广为接受的习惯和姿势，很多流行的“保健”工作方式，都是没有经过实践检验的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;桌子椅子和坐姿&quot;&gt;桌子，椅子和坐姿&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;用电脑的元素包括了环境，姿势和设备。环境包括了房间，桌子，椅子等。设备包括了键盘，鼠标等。我想首先从环境和姿势来讲这个问题，因为环境和姿势的差别，决定了对设备的不同使用方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;常见的“健康坐姿”示意图，基本是这个样子。这也是公司请来的“人体工学专家”会推荐给你的姿势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/ergonomic-position.jpg&quot; width=&quot;400&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多年前，为了实现这样的坐姿，人们基本都用这样的电脑桌：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/computer-desk.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这坐姿的要点可能大家都知道，我就不在这里废话了，总结下来就是“正襟危坐”。因为这种坐姿是人体工学专家推荐的，是书上写的，当年很多人就照办了。现在很多人都不再使用电脑桌，不再遵循这些姿势，可是从这些你至少可以看出，所谓“人体工学”可以荒谬到什么样的程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十多年前，我也曾经用过两三个这样的电脑桌。我也看过很多遍类似的“健康姿势图”，我也试图采用这样的姿势。可是十多年后的今天，我再看这幅图，这种电脑桌，都觉得是陈年的笑话。为什么会有人相信那是最“健康”的姿势？为什么有人会把键盘放在那样的托盘里，打键盘时手肘悬空，键盘的前面是抬高的，还要两眼直视前方的显示器……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些对于我来说，都是不舒服，不健康的姿势和做法。我很确信，画出这种姿势图的所谓“人体工学专家”，其实不懂什么东西。这些所谓“健康姿势”，其实没有经过科学实验的检验。把这姿势发扬光大的电脑桌设计，也没有经过实践的考验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些所谓“健康姿势”，其实是某些人凭空想出来的。就跟现在很多所谓“健康专家”跟老年人胡扯一样，今天说吃这个不吃那个，明天说吃那个不吃这个。今天说这个有毒，明天说那个有害，不要用微波炉，不要用空调，不要开暖气，小心手机辐射！…… 而其实呢，这帮人自己都不懂科学，不知道是怎么回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道在十多年前，我用台式机，用这样的电脑桌的时候，我的键盘放在哪里的吗？不是在它专用的托盘里，而是在桌面上 :p 因为在十多年前，我就注意到了一个问题：把键盘放在托盘里，用起来会很不舒服，手会累得比较快。所以后来我就把键盘直接放在桌面上。我把显示器尽量往后面退，这样桌面上就有足够的空间，可以放下键盘和鼠标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后我发现，打键盘的时候，手肘不应该像“标准姿势图”里那样位于身体侧面，而且悬空，那样会很累。可能很多人都发现了这个问题，所以手肘必须靠在某个地方。很多人把键盘放在托盘里，所以他们只有把手肘靠在椅子的扶手上。可是扶手不是那么稳定的东西，所以他们仍然会很累。由于我把键盘放在桌面上，尽量把显示器和键盘往前靠，这样桌面上就留下足够的空间，可以把我的两只胳膊和肘都放上去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人出现肩膀和肩胛骨后面很酸的情况，我觉得就是因为他们按照“健康姿势”的结果。如果你的小臂不靠在桌上，肩膀上和背部的肌肉就得用力支撑起小臂的重量，始终处于一种僵硬的状态。久而久之，哪些部位就开始酸痛，劳损……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为显示器，键盘，鼠标，我的手和胳膊，全都在同一个桌面上，所以这样的姿势稳定又舒服。所以，我就发明了自己的用电脑姿势。我没有照片，你们可以自己想象一下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;不要用专用的电脑桌。用普通的，宽大的，稳重的办公桌，没有键盘托盘那种。电脑桌一般都是廉价刨花板拼成的，它带来的不稳定感，也会导致疲劳。桌子不要用玻璃面的，会很冰很滑，木头桌子舒服很多。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;键盘和鼠标放在桌面上（而不是托盘里）。如果是笔记本电脑，就直接放在桌面上。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;显示器放在键盘和鼠标前面（不要垫高）。如果是笔记本电脑，就直接用它的显示器，尽量不用外接显示器。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;眼睛不要平行直视显示器，因为那样一直抬着头很累。显示器可以处于比眼睛低一点的位置。稍微俯视一点，有一点埋头，才是自然的姿势。但也不要放得太低，否则脖子会弯得很累。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;两只胳膊，连同肘关节在内，全部趴在桌面上。如果趴不下，就把键盘往前推，直到你趴下为止。如果还趴不下，也可以把肘关节放在外面。想象一下，你要趴在桌面上打个盹是什么姿势？基本就像那种感觉 :)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;桌面最好是可以手摇或者电动升降的。尽量把它升高，这样可以支撑上身的重量。如果太高了感觉不舒服，可以往下降一些。不过总的说来，高的比低的好。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果肘关节在桌面靠久了痛的话，稍微降低桌面的高度，或者垫个软的垫子在那里，或者把肘关节的那块骨头挪到桌面外面去。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;椅子的高度足够让膝盖不要比髋关节高就可以了。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;椅背最好高一点，休息的时候可以把头靠在上面最好。椅背是什么曲线无关紧要，因为用电脑的时候背不靠在上面。它只是休息或者思考的时候用来靠着。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;椅子最好有扶手。这样休息或者思考的时候可以靠手，但打键盘的时候不要把肘靠在扶手上，趴在桌上就行了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;你可能注意到了，我没有推荐一万块钱的“人体工学椅”。我觉得买那些昂贵的椅子完全是多此一举，坐很普通的椅子照样能保持健康。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;站立办公&quot;&gt;站立办公&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最近有很多人流行站立办公。我也试过站立办公，可是实话说吧，我觉得站久了太容易累，其实并不是好事。所以我大部分时候还是坐着，有时候坐疲倦了也许把桌子升起来站站。可是一般都不会站太久，因为站着真的比坐着累！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我还试过坐在健身球上面，站着办公时踩在一个“平衡板”上。最后那些东西都被我丢在一边不用了。站着不如坐着，坐着不如躺着，这是千古不变的真理！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;变换姿势休息伸展筋骨&quot;&gt;变换姿势，休息，伸展筋骨&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这只是一个大体的姿势，绝大部分打电脑的时间，我是用这个姿势。我并不是说就这样连续工作很多小时不变姿势。保持健康很重要的一件事，就是不时的换换姿势，伸伸懒腰，觉得怎么舒服就怎么样。思考的时候，当然就往后靠一下，头往后仰一仰。如果在办公桌做久了，你可以拿起笔记本电脑，走到公司的小厨房，咖啡厅，或者到沙发上坐坐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于姿势，我推荐大家都观察一下猫的姿势，因为我受到小莫奈的很大启发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/monet-pose.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟猫在一起久了，你就会发现这个家伙怎么有那么多种姿势睡觉。怎么舒服怎么睡，有时候扭成你从来没想象到的姿势。然后你去学一下它的姿势，就会发现那还真的挺舒服。原来世界上除了正襟危坐，还有那么多种舒服的姿势！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我要告诉你的：不时的换换姿势，试试一些奇怪的伸展姿势，伸懒腰！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，你还可以试试休息的时候做一些“瑜伽姿势”。很多人想到瑜伽，就想到去上瑜伽课，花个一小时，其实你不需要花那么多时间。我觉得你只需要学会两种最基本的瑜伽动作：downward dog 和 child pose，就能有很多好处了。把这两个动作保持一分钟，你就会看到效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/yoga-downward-dog.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/child-pose.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这些姿势都是跟动物学来的。瑜伽的 downward dog 姿势，其实就是猫伸懒腰的动作（应该叫 downward cat）。小莫奈还经常做出类似 child pose 的动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/downward-cat.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/monet-child-pose.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你想了解更多的姿势，可以去上点瑜伽课，或者养一只猫，学它的姿势。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;键盘和鼠标&quot;&gt;键盘和鼠标&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有些人请求我推荐人体工学键盘和鼠标，所以我想从这些电脑最重要的输入工具谈起。很显然，不好的键盘或者鼠标，会增加你患各种毛病的几率，比如肌腱炎。然而是不是花一万块钱买最好的人体工学键盘，最好的鼠标，就可以解决这个问题呢？我觉得不是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先老实告诉你，我用的是什么键盘和鼠标吧。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;绝大部分时间，我用笔记本电脑自带的键盘。我不用任何外接键盘，包括苹果的蓝牙键盘。打键盘的时候，我的两只胳膊成“自然角度”，而不是垂直于键盘。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;绝大部分时间，我用笔记本电脑自带的，键盘下面那个触摸板。我一般不用力把它按下去，我打开了它的“轻触点击”功能。我不用外置的苹果蓝牙触摸板。我不用鼠标，包括苹果的鼠标在内。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;少数使用台式机的时候，我喜欢用戴尔电脑自带的普通键盘。我不使用任何人体工学键盘。用戴尔键盘的时候，我把它放平，而不用背后的支架把它撑起来。我使用戴尔电脑自带的鼠标，或者简单的无线三键鼠标。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;总而言之，我所有的工具基本就是一台 MacBook Pro，2013 年产的。我没有任何其它人体工学电脑产品。在换用 MacBook 之前，我用一台 ThinkPad T60，长达 6 年之久。在微软工作的时候，我用一台 ThinkPad X1 Yoga，昏天黑地的写代码也没得病。我只用它自带的键盘和触摸板，不用外接键盘或鼠标，不用 ThinkPad 的“小红点”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是不是很惊讶？我不用任何人体工学键盘和鼠标，成天趴在一台笔记本电脑上面写代码，写文章，做研究，上网…… 经常时间相当长，却没有患上任何毛病？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并不是没有试过其它的键盘和鼠标。较早的时候我买过微软自然键盘，好几种其它人体工学键盘。我还买过比较贵的机械键盘。我试过各种人体工学鼠标，轨迹球，苹果的大号蓝牙触摸板。我考虑过买很贵的，形状特别的 Kinesis 键盘，Data Hand，……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后，我放弃了所有这些号称可以拯救健康的人体工学工具，只留下一台 MacBook。为什么呢？我现在来讲一下，我发现的这些人体工学输入设备的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;微软自然键盘&quot;&gt;微软自然键盘&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/microsoft-natural-keyboard.jpg&quot; width=&quot;500&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最常见的人体工学键盘，恐怕就是微软自然键盘了。这种键盘把两只手控制的键，从中间分开成两半，中间留一个间隙。这样两只手分别放在一边，成一个角度。注意，我并不推荐这个键盘。我只是想通过它的一个特征，介绍一种健康的打键盘姿势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人认为这样两只手成一定角度是更健康的，确实如此。很显然，如果你的两只手端端正正，垂直于键的方向打字，由于肩膀比两手的间距宽，所以手腕会呈现一种不自然的扭曲状态，久而久之肯定会出问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但你其实不需要微软自然键盘，就可以防止那种别扭的姿势。虽然笔记本电脑键盘的按键都是端正排列的，我用它们的时候，两只手却都是成“自然角度”打字。你可能会说，键盘是正的，你的手要是放成那种角度，怎么能准确地打字呢？事实是，你确实可以把手放成自然的角度，却仍然准确的使用任何普通键盘，你并不需要把键盘的按键转一个角度。这是因为人的手指是很灵活的，它们可以方便的移动到任何能够触及的位置，所以你只需要稍微适应一下，就可以准确的打字了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么为什么我不用微软的自然键盘呢，它的角度不是很好吗？我不用它的原因，是因为它用起来其实不舒服，造成了紧张和疲劳。这种键盘把按键从中间分开，食指控制的键旁边留有一段空白，所以那些键旁边就缺少一种物理和心理的“边界”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体一点吧，如果是普通的键盘，你用右手食指按 Y 键。如果你手指伸过了头，你会碰到 T 键的右边。这种触觉反馈信息，可以帮助你的食指退回到 Y 键上面，整个过程不需要用眼睛看。可是自然键盘不一样，食指要是按 Y 键伸的太远，就伸到空隙里去了。你不能很有效的靠着 T 键的边沿，“摸回” Y 键本来的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢打字的时候，食指很容易按进那个空挡里面。为了防止不小心敲到那个空隙里面，你的头脑必须给食指多一点的控制力。虽然这个力道不多，但它造成了脑子和肌肉的轻度紧张，久而久之就会积累起来，形成疲劳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，这个键盘某些键的大小和形状，也因为这种“分裂设计”变得奇怪，按起来别扭。由于空格键跨越了两只手，所以必须做成弧形的，拐个弯，按起来感觉支点不平衡，不大平滑。整个键盘有一定的坡度，说是为了“自然”，我却发现为了适应这个坡度，造成了我手部肌肉的紧张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个键盘拱起来比较高，而我发现键盘如果离桌面太高，手会处于一种紧张的状态，即使有那个托手的垫板，也会不大舒服。因为我的手肘是放在桌面上的，垫板虽然抬高了手掌，却不能改变从手到肘的别扭角度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（为什么我的手肘是放在桌面上，而不是像人体工学专家推荐的放在椅子扶手上或者悬空，我已经在之前的一节解释过了。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有，这个键盘很大，很宽，又重，所以它不像普通的键盘，可以随意的被挪动到你喜欢的位置。这个键盘一旦放下来，它就几乎固定在那里了。你必须去迎合这个键盘的位置，而不能轻松地推动它来迎合你自己的姿势。这种不能移动的设备，强迫你用某种不适合自己的姿势工作，可能是引起疲劳和劳损的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以虽然微软自然键盘让手处于自然的角度，我却不用这种键盘。使用普通的笔记本电脑键盘，我的手同样可以使用“自然角度”，这样防止了产生手腕的畸形角度和过度疲劳。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;机械键盘&quot;&gt;机械键盘&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/mechanical-keyboard.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多编程或者游戏发烧友，都热衷于机械键盘。这种键盘采用了老式的机械触发装置，有各种“颜色”的机关，可以发出各种不同的咔哒声。很多人觉得键盘发出这种声音很酷，看起来很专业，很古典，所以不惜重金去买机械键盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也试过机械键盘，我曾经买了一个不错的机械键盘，花了两百多美元。我还买的是那种键程比较短的，力道比较小的。可是一到手试了几分钟，我就发现比起 MacBook 的键盘，这种机械键盘明显费力一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要小看了这键盘多出来的那一点点键程和力度，就那么一点点距离和力度，作用到成千上万的击键次数上面，累积下来就等于劳损。一个小时下来，我明显的感觉小臂上的肌肉开始有疲劳和紧张的现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;久而久之，这种疲劳可能会引起肌腱炎或者 RSI。所以在第一天之后，我果断的停止使用这个键盘，接着就把它退货了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用了这么多种键盘，最后我发现 MacBook 的键盘（旧版的），键程和力道都恰到好处。打起来很轻松，声音也很小。其实打字最好不好发出“咔哒”的声音，这样对自己和身边的人都更好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kinesis-键盘和-datahand&quot;&gt;Kinesis 键盘和 DataHand&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/kinesis-keyboard.jpg&quot; width=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/datahand.jpg&quot; width=&quot;310&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kinesis 和 DataHand 是两种形状奇特的人体工学键盘，价格相当的贵。我从来没有买过它们，但我看别人用过这两种键盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kinesis 把按键放在两个凹下去的“井”里面，传说这样让手指尽量伸直，可以防止某些问题的出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DataHand 是一种几乎不移动手指的“键盘”。每根手指放在一个凹陷里，旁边有几个可以触发的机关。所以手指几乎不用移动就可以进行输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我确实考虑过购买它们，毕竟为了健康，这些价钱算得了什么呢。然而我最后还是放弃了这个想法。为什么呢？因为：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;我从来没有因为使用笔记本电脑的键盘而出过问题。用了十几年都没问题，这说明也许键盘并不能导致受伤。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;这两种奇特的键盘跟普通的键盘太不一样了，所以肯定需要大量的适应过程。由于笔记本键盘十多年来没有给我带来什么严重后果，我并不确定是否值得花时间和精力去适应这些很不一样的东西。我至今不会五笔输入法，也是一样的原因，因为拼音输入法已经很不错了 :p&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一旦熟悉了这些键盘，我恐怕没法再用其他人的电脑。走到哪里我都得背着这键盘，这给生活增加了很多复杂性。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我不是很确信这些键盘的“人体工学”是否经过了科学实验的检验。一个键盘是否引起手部受伤，是需要很长时间的使用才知道。也许这些造型奇怪的键盘非但不能避免受伤，反而会导致受伤呢？我没有足够的证据可以证明它们是符合“人体工学”。如果真有人因为它们而受伤，我是不会知道的。这些痛苦的人没有话语权，你不会听到他们的悲惨故事。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;向我推荐这些键盘的人，几乎都显示出“发烧友”的心理。这些人跟我的工作方式和态度非常的不一样，在学术研究中也显示出盲从的心理。所以我不是很相信这些键盘真的能带来什么好处。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因为这些原因，我继续使用 MacBook 自带的键盘。一点问题没有，我为什么要没事找事呢？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;台式机键盘&quot;&gt;台式机键盘&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/dell-keyboard.jpg&quot; width=&quot;360&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我总是尽一切可能使用笔记本电脑，不用台式机。在迫不得已要用台式机的时候，我也不用那些奇形怪状的“人体工学键盘”。那么我用什么键盘呢？我就用戴尔台式机自带的键盘 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很显然，我不是图便宜舍不得买键盘，而是我真的觉得那个键盘比别的键盘舒服。我试过挺多其它键盘，却发现这个默默无闻的便宜键盘最舒服，为什么呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;分析其原因，我觉得有几点很重要：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;这个键盘几乎没有边框，不占多余的空间，所以我的手掌可以直接靠在外面的桌上。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;它非常轻巧，所以我可以随时把它挪到桌上任何我觉得舒服的位置。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;键程和力度都比较舒服。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;它很简单，没有多余的按键和功能。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;对于第一点，我想再解释一下。很多人喜欢那种连着一块垫子的键盘，以为把手掌垫起来更符合“人体工学”。如果用不带垫子的键盘，他们也喜欢买个垫子放在下面，就像这样：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/keyboard-pad.jpg&quot; width=&quot;360&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也买过垫子，可是经过很多次的试验之后，我发现那并不舒服。其实最舒服的设置，是把手掌直接放在键盘外面的桌上。由于戴尔键盘几乎没有边沿，空格键下面直接就是桌面，所以你可以很方便的把手掌放到外面去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么我不喜欢垫子呢？因为我觉得“人体工学”很重要的一个事情，是能够随时根据自己的坐姿来挪动键盘的位置。让键盘来顺从自己的位置，而不是让自己去顺从键盘的位置。很显然，有了这种垫子，键盘的位置就被固定在那里了。要想移动键盘，你必须移动两个东西，就不是那么方便了。而且垫子下面一般都有胶皮，是没法在桌上滑动的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，这些垫子远远没有桌面那么稳定。手掌靠在上面如果没有稳定感，人就会轻微的紧张，久而久之就容易累了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人还喜欢把键盘前面的支架立起来，就像这样：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/keyboard-stand.jpg&quot; width=&quot;360&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得这是错误的作法。因为键盘前面抬高，会迫使打字的手指往上抬，导致小臂肌肉和肌腱更加紧张。最放松的作法应该是把键盘放平，或者让前面稍微低一些（而不是高一些）。由于我没有找到好的办法可以让键盘前面低下去而不损失其它方面的要求，所以我一般就把它的支架收起来，把键盘放平。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;人体工学鼠标&quot;&gt;人体工学鼠标&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;接下来谈谈鼠标。我已经很多年不用鼠标了，因为我发现笔记本电脑自带的触摸板更加舒服，而且准确性和工作效率比鼠标还高。不过我以前还是试过好些“人体工学鼠标”，最后把它们全部放弃了。现在我来说说，为什么我不使用鼠标，特别是不喜欢所谓“人体工学鼠标”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/ergonomic-mouse.jpg&quot; width=&quot;400&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所谓人体工学鼠标，总是喜欢做成各种奇怪的弧线形状，就像上图里面的这些。你看到它们形状特别，曲线似乎符合手的形状，就以为设计者肯定懂得“人体工学”，所以用起来应该舒服，不会引起问题。可是等你把它买来，往往发现还不如普通的鼠标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/curvy-mouse.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体工学鼠标一个很常见的问题，就是把鼠标做成一种下面宽，上面窄的流线型。那弧线，让你握着好像很符合手的曲线，有什么不好呢？问题在于，由于它下面宽，上面窄，然后抓握的部位又很光滑，所以你很难把鼠标从桌面上拿起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用鼠标的人都知道，你不能一直在桌上推动鼠标。很多时候你需要把鼠标拿起来，离开桌面，挪动一定的距离。这样桌面上朝某个方向才会有足够的“跑道”，让鼠标指针可以移动较长的距离。现在这些鼠标的造型让它们很难被拿起来，所以你的麻烦就来了。你需要用比普通鼠标大很多的力，才能让它们离开桌面。显然这是很累人，非常不“人体工学”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人体工学鼠标设计的另外一个问题，他们似乎很喜欢在鼠标上安放几个“特殊功能按钮”，而这些按钮又放在你拿鼠标时很容易碰到的地方。所以你经常不经意的碰到这些按钮，导致意想不到的事情发生。即使你在操作系统里关掉这些无关紧要的功能，这些按钮仍然会在碰到之后发出讨厌的咔嚓声，让你神经紧张会不会发生什么后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我发现，最好的鼠标应该只有最多三个按钮：左键，右键，中间一个滚轮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/vertical-mouse.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近还流行“垂直鼠标”，也就是你握住它的时候，手是侧起来的，而不是手掌向下。传说这样侧着，才是手的“自然位置”，所以很多人相信它能保护手。可是等你买来一试，就发现一个严重的问题。因为要把手侧立起来，这种鼠标必须立在拇指和其它四个指头之间。所以如果你要把手拿到键盘那去打字，就发现被鼠标挡住了，得翻过一座山才过得去。而且这种鼠标也有不容易从桌面拿起来的问题，还更加严重。你使劲一抓想把它拿起来挪一下，就会不小心按到鼠标的按键。所以我真是不明白为什么有人花大价钱去买它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/apple-mouse.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外我也不用苹果的鼠标。这鼠标看起来好看，有“设计感”，但用起来就很不舒服。最严重的问题是，这个鼠标太扁了，所以鼠标上部不能支撑到手心。而且侧面只有一条棱给你握住，连个“面”都没有。所以这个鼠标拿起来很费劲，不舒服。由于它的“无按钮”设计，按起来感觉也不稳定，到底按没按到，反馈也不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以很多年前，在试过多种所谓“人体工学鼠标”之后，我选择了最简单，最便宜的鼠标。它下面比上面稍微窄一点，或者中间有一个凹槽，侧面有胶皮，所以我可以很容易的把它从桌面上拿起来。它只有两个按钮，一个滚轮，侧面没有多余的按钮，所以我不会不小心按到那些花俏的按钮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，鼠标的按键需要的力道一定要轻。不要小看了这个力道，太硬的鼠标按钮，按久了之后你的食指会很痛，痛得没法使用鼠标，没法拿东西！我的食指痛过，过了好久才恢复。所以我再也不敢使用按键很重的鼠标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子，像这样的鼠标就还可以：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/basic-wireless-mouse.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来，我发现笔记本电脑自带的触摸板其实才是最舒服，最高效的鼠标，所以后来我就再也没有用过鼠标。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;苹果蓝牙触摸板&quot;&gt;苹果蓝牙触摸板&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/apple-trackpad.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然说我觉得 MacBook 自带的触摸板是最舒服的，同样是苹果的产品，我却不用苹果的外置蓝牙触摸板。实际上我买过一个，两天之后就把它退了。为什么呢？因为它其实不如 MacBook 自带的那个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟鼠标一样的问题，这个触摸板必须放在键盘侧面，而不像 MacBook 的触摸板，被固定在键盘的正下方。所以你要用这个外置触摸板，必须把手从键盘挪开，这样手就得左右挪来挪去的。这比 MacBook 键盘和触摸板之间的距离要大很多，而且不顺手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后最严重的问题，就是这个触摸板太大了，以至于手一旦处于它的上空，就没有地方可以暂时歇一下。MacBook 的触摸板没有这么大，而且它旁边的机壳基本跟它一个高度，所以触摸板的旁边有挺多可以靠手的地方。可是这个外接触摸板如此之大，放在身体靠右的位置，而且它的平面比桌面要高，所以你的手在旁边是找不到舒服的支撑点的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟鼠标不一样，如果手需要停留在触摸板的上空，休息或者思考，你的手指必须抬起来足够高，否则就会碰到触摸板，导致指针移动或者点击。再加上这触摸板前面是抬高的，所以手指的抬高角度又更大了。抬起手指，是需要小臂上方的肌肉用力的。而那块肌肉，正好是 RSI 经常会发病的那块肌肉。这种把触摸板前面抬高的作法，跟很多人用键盘喜欢把前面支起来的做法类似，我觉得都是错误的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以使用这个触摸板没多久，我就发现小臂肌肉开始有紧张状况。然后我就注意到原因是我停留在触摸板上方时，肌肉和肌腱必须用力抬起手指。回忆起一个同学得了 RSI，每天都得在那块肌肉上带上夹板，我果断的停止了使用这个触摸板，回到 MacBook 的触摸板和键盘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;购买这种触摸板的人，一般是因为工作的时候使用外接显示器，外接键盘，所以他们也必须使用外接鼠标，外接触摸板。由于我不用鼠标，而外接触摸板又有这个问题，所以我也停止了使用外接键盘。使用 MacBook 自己的键盘和触摸板，位置和大小都正好合适。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;轨迹球&quot;&gt;轨迹球&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/trackball.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在学校的时候，有个同学强烈向我推荐轨迹球，所以我也买了一个来试试。推荐轨迹球的同学，同时也炫耀了下自己的 DataHand 键盘。轨迹球比起鼠标有一个优点，那就是轨迹球放在桌面上不需要移动，你不需要把它拿起来。可是拿到轨迹球之后没几天，我就把它退掉了。它有什么问题呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你有没有发现，轨迹球就是一个翻转过来的老式鼠标？很久以前，鼠标的下面不是光学的，而是一个可以滚动的球。移动鼠标的时候，球就开始滚动，带动几个滚轴，软件就根据滚轴的转动算出光标的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;滚球的鼠标有个问题，那就是用过一段时间之后，球就会脏，脏东西跑到轴上去，后来就不利索了，所以你得定期清理这个球。如果鼠标做得不够精密，球或者滚轴就会变形，无论你怎么清理，它都不会再顺畅。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鼠标的球只需要接触桌面，还算相对干净的环境。一个翻转过来的鼠标，问题就更严重了。你的手可能刚吃过薯片…… 所以脏东西更容易粘到球上。本来把这样大一个球做得够圆滑，能够自如的滚动，就已经不容易了。再加上手上的脏东西，就更加困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也许就是为什么我买到的第一个轨迹球，滚起来就不是很顺畅，总感觉有轻微的卡顿。也许你说，再多花点钱，买更好的轨迹球不就行了。实话说，我买的轨迹球已经够贵了。但是你发现没有，这不是钱或者做工的问题。要做出一个顺滑的轨迹球，比做出一个顺滑的鼠标，要困难很多。所以贵的也不一定就能做好，贵的也不一定能一直好用。做出一个好用的轨迹球，这个问题是不必要的困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;轨迹球还有个问题，就是那个球一般都顶出来一定的高度，所以你的手放上去，就成了一种前面抬高的，不健康的角度。轨迹球一般都比较大，旁边的座子上就是按钮，所以你的手在旁边不容易找到可以歇一下的位置。所以轨迹球有跟苹果蓝牙触摸板类似的问题：找不到歇手的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鼠标从滚球鼠标进化到了光学鼠标，轨迹球却停留在滚球的时代。要是轨迹球进化到“光学时代”，它会变成什么样呢？稍微一想你就会发现，它会进化成触摸板！触摸板的操作方式，难道不是跟轨迹球一模一样吗？只不过那个滚动的球，变成了一个能够感知电容的平板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以触摸板兼具了光学鼠标和轨迹球的优点，这也许就是为什么触摸板成为了我最终的选择。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;thinkpad-的小红点&quot;&gt;ThinkPad 的小红点&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/thinkpad-trackpoint.jpg&quot; width=&quot;320&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都认为 ThinkPad 的小红点（也就是键盘中间那个红色“摇杆”，可当鼠标用），是个好东西。确实，它比起触摸板有某种优势。因为在键盘的中间，所以你的手不需要离开键盘就能移动光标。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也曾经喜欢用小红点，我觉得它效率很高。因为用小红点上了瘾，我很长一段时间都没用下面的触摸板。直到有一天，我的食指开始痛…… 我无法再使用小红点，甚至没法用食指拿东西。于是我明白了，长期大量的使用小红点会引起手指受伤。还好，过了好几个月，手指就恢复了健康。于是我再也不敢用小红点，而转向了触摸板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用了十多年的触摸板，我发现小红点引起的伤害，似乎没有办法在触摸板上重现。因为使用触摸板的时候，我的手指是几乎完全不用力按的。我把触摸板全都调成了“轻触点击”模式，也就是轻轻点它一下，就作为鼠标点击。所以我一般不把 MacBook 的触摸板按下去，也不用 ThinkPad 触摸板的按钮。所以我的手与触摸板之间只有非常小的力学接触，它不可能造成小红点的那种伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并不是说完全不可以使用小红点，但你要知道它对于手指尖的细胞组织是有一定的压力的。所以用小红点的时候不要太用力，不要太着急。经常按得太重都是因为你想让光标快速的移动，所以得使劲推小红点，久而久之就会受伤。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;总结&quot;&gt;总结&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;到这里，我已经总结了一些自己对于人体工学的经验。这些是经过十几年的使用电脑总结出来的，跟常见的“人体工学”所宣扬的作法恐怕很不一样。我希望它们对人有所帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（写这样一篇文章花费了我很多的精力。如果你从中受益，请考虑&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;付款购买&lt;/a&gt;。）&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-16-ergonomics</guid>
<pubDate>Mon, 16 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>CIIA 报告 No.1 发货完毕</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-15-ciia1-shipped.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;CIIA 报告 No.1 发货完毕&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/15/ciia1-shipped&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;CIIA 报告 No.1 发货完毕&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;CIIA 报告 No.1 已经顺利发货。由于这是一次实验性质的报告发送，其中不免简陋之处，或者出现疏漏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前看到的问题是：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;大部分用支付宝付款的客户都没有留言，而支付宝的 email 地址都是省略加了星号的，所以我无法使用支付宝提供的 email 地址进行发货。这些支付宝用户可以通过支付宝加我为好友，之后可以通过信息发送 email 地址给我。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;有少量客户的 email 出现了退信的情况。我无法联系到这些人，也无法知道他们正确的地址。所以如果你是用微信付费，却没有收到报告，请给我来信。提供你的 email 地址，付款的时间，交易号等信息。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;其它遗漏的客户，也请来信询问，提供你付款的方式，时间，交易号码等信息。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;发信地址是：hi@yinwang.org&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于报告已经初期发货，所以现在不再接受优惠价付费。如果现在需要购买这份报告，请支付报告的全款价格￥200。付款方式请见&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/09/25/apple&quot;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;末尾。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-15-ciia1-shipped</guid>
<pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>微信公众号</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-13-weixin.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;微信公众号&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/13/weixin&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;微信公众号&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;由于微信的广泛使用，我开了一个微信公众号。目前还没有完全弄明白怎么用，也不知道设置对不对，大家可以先关注一下试试。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/weixin_pub.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-13-weixin</guid>
<pubDate>Fri, 13 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>CIIA 报告 No.1 两天后开始发货</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-11-ciia1-shipping.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;CIIA 报告 No.1 两天后开始发货&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/11/ciia1-shipping&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;CIIA 报告 No.1 两天后开始发货&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;经过一个多星期的千锤百炼和反复修改（外加十一假期的休息和娱乐），CIIA 的第1号报告（现改名为『从苹果产品的设计错误学教训』）准备在两天之后（10月14日）开始发货。请预定了这份报告的小伙伴们注意你们的信箱。也有可能因为质量控制原因推迟发货就是了，不过目前看起来一切正常 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，请还没有预定的小伙伴们抓紧最后的优惠价时机，因为14日之后这份报告价格会涨到200人民币。相对于 NN/g 的报告（价格一般在几百美元一份，比较啰嗦难读），我觉得 CIIA 的报告性价比还是比较高的 :p&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-11-ciia1-shipping</guid>
<pubDate>Wed, 11 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>教苹果设计师做设计（CIIA 报告 No.1 预告片）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-09-25-apple.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;教苹果设计师做设计（CIIA 报告 No.1 预告片）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/09/25/apple&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;教苹果设计师做设计（CIIA 报告 No.1 预告片）&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;美国苹果公司，总是被宣传是一个重视设计的公司，是“设计师主导”的公司。传说在苹果公司，设计师的地位比工程师高。逐渐的，“苹果”成为了“设计”的代名词，成为了一种宗教。只要你指出苹果产品的某些设计不好用，不人性化，立马会有人跳出来跟你说：“你懂多少设计？你是什么专业的？说得好像你可以教苹果设计师做设计一样！你不懂，人家这样设计是有道理的……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果呢，跟我解释半天之后，我恁是没看出他的逻辑在哪里。这些人把苹果的一切设计都当成真理，不容置疑。他们说话基本的主题就是，给苹果的任何设计（不管好的坏的）都找出理由，证明苹果的设计都是合理的，证明你见识太少不理解人家的高深思维 :P 只要你提出不同观点，那么你立马被判断为不懂设计。如果你还敢争论这问题，那么你就被扣上固执己见，狂妄自大的帽子：“你敢教苹果设计师做设计，真是狂得够可以啊！” …… 我为这种人感到悲哀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有另外一些可怜人，那就是普通的苹果产品用户。因为苹果的某些设计错误，这些用户被长期困扰，却习惯性的责怪自己：“哎呀，我年纪大了。不像你们年轻人，这些高科技东西我搞不懂……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;举个例子吧，有些人经常找不到 iPhone 的一些功能在哪里。有次跟某著名高科技公司的一个 VP 吃饭，他拿起 iPhone 看了一下，抓了一下脑勺，说：“哎呀，刚才手机弹出一个提示。我把它解锁之后，却又找不到提示去哪里了。每次都这样，错过很多信息。哎，年纪大了搞不懂……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我拿出自己的 iPhone，耐心地跟他解释这个功能藏在了什么地方，并且告诉他：“找不到这个不是你的错。这是一个设计失误……” 高科技公司的领导都可以被弄得如此糊涂，所以更不要说普通群众了。当你搞不懂某些苹果产品的用法，别人还会嘲笑你，你老了！这是一种愚昧落后的社会风气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于第一种人的存在，当你批评苹果的某些设计时，他们用嘲笑的语气说，你可以“教苹果设计师做设计”，所以这篇报告的题目，就真被我起名为『教苹果设计师做设计』。看了这份报告你会发现，不但我可以教会苹果设计师某些他们缺失的重要设计理念，防止他们走火入魔，而且很多人都可以教会他们这些东西。是苹果的“设计宗教”和某些人的自以为是，在阻碍苹果产品进行真正人性化的设计。有些本来很不错的设计，到后来由于新人的不理解，逐渐的失去传承，被不合理的设计所代替。这是非常遗憾的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/teach-apple.png&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是第一个指出这些问题的人。早些时候，著名的认知心理学家，人性化设计理念的鼻祖，早期的苹果设计总监 Don Norman 先生，就已经尖锐地指出，今天的苹果公司正在歪曲“设计”这个词的涵义，做出来的东西越来越不人性化，越来越容易把人搞糊涂，却总以设计标榜自己，给全世界做了很不好的榜样……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嗯，“榜样”的力量是很大的，所以我们看到了 Tesla 这样的公司的出现，总是喜欢标榜设计，搞得与众不同，吹得神乎其神，结果呢…… :P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然苹果远远没有到 Tesla 那种不可救药的地步。我并不讨厌苹果的产品，实际上我很喜欢苹果产品的硬件质量，苹果的产品仍然保留有好的设计，我会因为这个原因而继续使用苹果的产品。正因为这个难以舍弃的原因和附加的痛点，我觉得有必要对它的某些设计，以及它宗教性的文化提出善意的批评，希望得到足够的重视。我也希望对这些方面的批评能够启发其它公司的设计师和工程师，帮助他们做出更好的产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这篇报告中，我会指出自己观察到的苹果产品中长久以来存在的设计问题，并且对它们进行分析，指出问题的所在和改进的办法。这不是我第一次对苹果公司的东西提出批评，而且显然苹果公司确实可以犯下严重的，低级的设计错误。对于这个，你可以参考我之前的文章『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/06/06/swift&quot;&gt;Swift 语言的设计错误&lt;/a&gt;』。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了这篇对苹果产品的报告，再加上之前对 Tesla 车子和自动驾驶系统的分析（&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/12/12/tesla-model-s&quot;&gt;分析1&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/12/21/tesla-model-x&quot;&gt;分析2&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/01/10/tesla-autopilot&quot;&gt;分析3&lt;/a&gt;，直至最后因此引发&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/07/10/tesla-autopilot-fatal-crash&quot;&gt;致命车祸&lt;/a&gt;），也许你会发现，王垠这个人首先是一个（通用的）设计师，然后才是一个程序语言设计师。“设计”是人内心深处的一种品质，它并不是以他的所谓“专业”决定的，也不是上课就可以学到的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trailer 结束 :) 这是 CIIA 研究所出品的第一份商业报告。因为其中蕴含的价值，不再值得被一些不懂得珍惜的人无偿拥有，所以下面的内容不再免费，版权所有，会被作为商品出售。目前收费体系还没有搭建起来，所以先简陋点。想要购买这份报告的人，可以点击主页上的&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;付费&lt;/a&gt;按钮预定，并且在留言栏注明：“购买报告的编号（#1）+自己的 email 地址”。CIIA 会优哉游哉的打造这份精品报告，大概两个星期的样子发货，通过邮件发送这份含有防盗水印的报告。现在提前预定热销优惠价为￥60一份，开始发货之后会恢复原价￥200。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/ciia-wechat-pay.png&quot; width=&quot;200&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个价格只针对普通个人，禁止传播和共享。由于这些信息对于企业的潜在价值，对于企业内部的分享，可以有另外一套企业价，请来信询问。由于这个文档对于苹果公司的潜在价值很大，如果苹果公司真心想购买这份报告，价格大概是一千万美元，请联系客服用另外的方式付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人反映微信付款留言只能写10个字符，不够写下所有内容。如果遇到这种情况可以先付款，微信稍后有一次免费留言的机会，可以写多一点字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现用支付宝付款的人普遍没能留下可用的信息和 email，请避免使用支付宝付款除非你确信提供了足够的信息。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-25-apple</guid>
<pubDate>Mon, 25 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>商业计划</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-09-05-plans.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;商业计划&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/09/05/plans&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;商业计划&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;回国生活的过程并不是一帆风顺的，它包含着挺多的辛酸和适应过程，这是每一个回国的人都会经历的。对于我这种在国外生活了十年，把美国的各种先进设施用尽其极的人，就更显得失落和困难。习以为常的各种条件和设施忽然间没有了，花钱都买不到，你想想是什么样的感觉？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实话说，虽然国内很多方面比美国好，然而国内的居住条件和设施，很难达到美国的舒适合理程度。国内很多设施设计不合理，不舒服，甚至破烂肮脏的情况比比皆是，很多时候花很多钱还得不到合理的质量。所以寻找一个可以接受的住所，成为了我回国首先需要解决的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过将近一个月，对全国主要城市的考察，我最后决定把成都和上海作为根据地。具体的原因我就不多说了，免得引起这两个地方房价上涨 :P&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在已经在成都初步建立起了自己的根据地，生活逐渐走上正轨。于是现在有点闲情逸致，来谈谈我将要进行的计划。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-计划新型数据库&quot;&gt;A 计划（新型数据库）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我现在最感兴趣的一件事情，也是技术难度最高的一件事，就是设计和制造一个全新的数据库系统（DBMS）。在我一直以来的博文里，我已经明确的显示出了对数据库这个领域的风气，以及很多数据库产品的不满。数据库是非常重要，有巨大经济价值，却又被搞得最乱，忽悠最多的一个领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从最早的关系式模型和理论，到 SQL，到 NoSQL，到 NewSQL，大数据，图数据库…… 这个领域发明出各种吓人的名词，各种新的查询语言，却没有从根本性的认识到他们在解决什么问题。Berkeley DB 一类的系统上百万行代码，结果到最后发现它解决的问题，其实可以用几千行代码解决，而且速度还要快很多。这说明什么问题？这说明这个领域的人根本不知道他们在做什么，他们缺乏对于计算和语言最本质的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过一段时间的摸索，我已经窥探到数据库系统里各种概念的本质。实际上的问题，恐怕比几十年来很多人想象的要简单和容易很多。再加上之前从头构造 B+ 树等关键数据结构的经验，这使得我在这个领域如虎添翼。号称当今世界最快的某数据库，里面的 B+ 树代码居然是从别人那里拷贝过来改成的，而且混乱复杂不堪。从我的 B+ 树设计出发，再加上对数据库里面各种概念（比如事务）的重新理解，我将会构造一个极其简单而高效的底层数据库系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之上，结合我对程序语言和编译器的深刻理解，这个数据库将拥有一个极其简单而强大的查询系统，用以解决远程访问和多机构架的需求。这个数据库不是 SQL，也不是 NoSQL，也不是什么 NewSQL。它只是把数据库还原到它们本来应该是的样子，恰到好处的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈到分布式数据库，我不得不指出，分布式系统也是一个很混乱的领域。其中充满了各种像 Paxos 一类糊涂而没人讲得清楚的理论。Paxos 的论文被拒了三次才投稿成功。按照我的标准，这篇故意把问题搞复杂的论文，根本就不应该发表。最近有人发表了 Raft，才稍微好一点，然而里面还是遗留了许多不必要的复杂性和历史包袱（像状态机一类的东西）。我的另一个目标就是消化和转换这类分布式系统理论，使得它们大大简化，用以扩展底层数据库，而得到分布式的扩展和可靠性保障。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个相当大规模的计划，包括了大量的研究和实现工作，所以可能会花不少时间。我已经跟很多数据库领域的内行进行了关于数据库本质的探讨，我也欢迎对此感兴趣的其它专家跟我讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;b-计划智商税&quot;&gt;B 计划（智商税）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A 计划会是一个利润极高的领域，但我会非常谨慎的对待外部投资。我不希望受到投资者的控制，以至于导致项目偏离原来的目标，成为下一个让人糊涂而心痛的系统。我见过很多的创业公司，因为遇到很傻的投资人而疲于奔命，事倍功半，走向歧途，收效极慢。所以目前我并不接受外部投资，而只是依靠自己的力量来完成这一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了支持 A 计划，进行“零投资”的扩展，我设想了 B 计划。一直以来，我都在为广大的博客读者，大大小小的公司，乃至于全世界的同行，无偿的提供精华的技术信息。B 计划的目的就是把这种信息进行合理的变现，用以支持 A 计划和其它计划的实现，也用以造福那些帮助我的善良的人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人曾经跟我来信，抱怨我为博文进行”自愿付费“，担忧我的博客会进入“付费模式”。在他们的心目中，似乎我本来应该为所有人无偿的做“贡献”。这种想法是错误而且有害的。这让我想起 Friends 里面有一集，Monica 做了一些甜饼，免费送给邻居们吃。因为饼很好吃，后来听说的人就来敲她家的门，伸手向她要饼。Monica 告诉他们饼已经送完了，他们还在那里抱怨“这不公平！为什么别人拿了免费的饼而我没有！” 赖在那里不走。我觉得这些向我抱怨的人就很像 Monica 的邻居们 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有另外一种人，喜欢通过各种渠道向我表示“施舍”的态度。跟我说“我们给你捐了那么多钱”，“你就打算靠大家募捐活着吗？”一类的话。这又是另外一种奇葩的心理。我的博文是“自愿付款购买”，从来就不是在募捐。觉得看了我博文有收获，所以付款把它买下来，这是理所当然的公平交换。这就像你订阅报纸要付钱一样，并不存在对我的恩惠。我并不欠付款的人什么，我只是没有强制大家都得付钱而已。有趣的是，我发现此类显示“施舍”态度的人，其实从来没有为文章付过款，而且他们可能也没看我任何的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以看到这种情况，我觉得我应该开始收取“智商税”，很高的智商税。免费或者廉价的东西，总是使得人们忽视它的价值，所以我的信息必须卖很高的价格。这是理所当然的不是吗？你能从书上得到我提供的信息吗？从大学里，从教授那里，从图灵奖得主那里？哈哈哈，不要妄想了。我一直认为自己就是计算机业界的费曼，丝毫不谦虚。我跟费曼的共同点在哪里呢？就是因为我们能透过现象而看到本质，然后一针见血的把它指出来，这是极少有人拥有的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我的智商税计划要怎么进行呢？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ciia业界中央情报局&quot;&gt;CIIA：业界中央情报局&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;人性化设计的鼻祖 Don Norman 写了一本书叫 &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0465067107/donnormanA&quot;&gt;The Design of Everyday Things&lt;/a&gt;，创造了一家中国人很少听说的设计，研究，培训，咨询公司，叫做 &lt;a href=&quot;https://www.nngroup.com&quot;&gt;Nielson Norman Group&lt;/a&gt;（NNG）。这个名不见经传的公司，客户却包括了保时捷，宝马，波音等一系列高端客户。每隔一段时间，这些公司会把自己新设计的车子，飞机的设计图发给 NNG 进行“可用性研究”，找出可能存在的设计错误。NNG 还会组织培训活动，有许多的公司派人参加。另外 NNG 还出售对各种设计和技术的分析报告，你可以花一些钱买这些报告，来获得对各种产品的设计问题的分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;模仿 NNG，我设想的公司，叫做 CIIA（Central Industry Intelligence Agency），业界中央情报局。顾名思义，它为客户提供高端的 IT 领域情报和信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个公司如何运作呢？有好几种方式。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先最简单的一种模式。我会继续对各种程序语言，各种数据库，各种开源项目进行深入本质的分析。就像我在之前的很多博文里写的那样，只不过这一次信息会更加具体全面，更加易懂，更加客观。这些分析报告会被按主题分成一个个的文档，分别标价进行销售。这些文档受版权法和保密条款限制，是机密的文档，接受方不得拷贝，传播和转让这些信息。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;当然，这些文档是完全合法的存在。它们不会泄漏其它公司内部机密，只包含 CIIA 自己对这些技术的客观分析。这样的机制可以保障文档的信息得到合理的回报，而且避免了出书带来的各种复杂性和不灵活。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;当然，这些文档的价格是不便宜的 :)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外，CIIA 还会进行培训活动。就像 NNG 的培训活动一样，接纳来自业界各公司的人员报名，进行关于程序设计方面的培训和研讨活动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CIIA 还对业界公司提供远程的设计和构架咨询服务。业界的公司可以把自己的设计或者设想，遇到的技术困境，以保密的方式发送给 CIIA 进行咨询。利用我自己和联盟的业界专家的见解，会对这种问题进行针对性的回答。交流的方式可以通过文本，语音或者视频。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当遇到保密性高的问题时，CIIA 也提供上门的保密咨询服务，签署公司需要的 NDA。服务会按时间，项目内容和影响力进行估价。当然你可以想象，这是价格最贵的一种服务。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;之所以可以向业界公司收取这样的智商税，是因为世界上没有任何其它人可以提供类似的信息质量。这一点已经经过了我在 Google，Coverity，Shape Security，微软等各大公司的检验。每一次跟业界公司 VP 们谈话，都会发现我在无偿的向他们提供重要的线索，我的见解深刻太多。所以我完全有资格向这些人收取智商税。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个公司将会是中国和全世界都独一无二的。当然，我也欢迎真正有见解的，合得来的专家跟我合作，共同探索和销售业界最精髓的信息。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;编程入门书和程序员培训&quot;&gt;编程入门书和程序员培训&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;世界上的编程入门书有太多太多，却很少有真正可以让没有基础的人入门的。我收到过很多编程新手的来信，表达自己的各种困惑。其中有不少是女性，她们显然被业界的极客们搞出来的过度复杂的东西弄得晕乎乎的，半途而废。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很同情这些生活在社会最底层的人。他们希望通过进入一个热门的行业，得到生活质量改善，却被这个业界故意设下圈套困住了，无法摆脱。所以我有动力写这样一本编程入门书，它可以让完全没有基础的人学会编程最精华的技巧，进而能够独立探索，在这个领域里面游刃有余。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这里可能有人就会提到 SICP 或者 HtDP，然而实话说这些书籍的读者，其实必须已经有某种基础，才能看的进去。SICP 是 MIT CS 本科生的入门书，然而能进入 MIT CS 的人，大部分在高中就已经学过了编程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以一本给完全的新手的书，是极其缺乏的。我会逐渐开始着手写这样一本书，它应该不会很厚，也不会很脱离现实的编程环境。为了写这本书，我会需要一些小白鼠，即一些完全不会编程的人。我会向他们讲授，同时通过他们的反馈来构建这个书籍的内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，为了避免人员泛滥，我必须向小白鼠们收取费用，而且要进行面试筛选。面试的原因，是为了去掉性格有问题，对我和其他人造成负面影响的素质低的人。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;高端程序员咨询&quot;&gt;高端程序员咨询&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;很多编程老手都向我请教各种信息和指点，显然我无法无偿的一一回复他们。现在的一个想法，是对这些高端的程序员的问题，提供有偿的回复。这些通讯一般通过 email 进行，也可以通过语音。我会逐渐模仿律师事务所的做法，制定一个收费标准和条款。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;c-计划城市设计和家居设计咨询&quot;&gt;C 计划（城市设计和家居设计咨询）&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在国内的生活适应期间，我深刻的体验到了国内城市建设和家具装修等方面，相对于美国等发达国家的不足之处。利用我敏锐的洞察力，我观察和发现了国人生活上的各种不足，却又由于见识不足而得不到重视。很多家庭花费很多钱买房装修，最后却仍然不如美国的房子舒服。为什么呢？这是一个理念问题，而不是技术问题。很多人不懂得什么才是最好的材料，不知道如何设计卫生间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且对于多个城市的市政设施的观察，我发现很多不合理，容易脏，容易坏，还浪费钱的做法，导致国内很多表面上高大上的城市，在我眼里看起来就像扩大版的农村（我在看着你，深圳 :P）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我的 C 计划，包括了对城市规划部门，对老百姓的家居装修提供设计咨询服务。我本来不是干这行的，然而我却比很多国内的装修公司，对于家居的舒适有更深入的见解。我想做这件事，完全是出于改善中国人生活水准和品位的动机。他们需要的不是钱，不是技术，而是理念和设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我欢迎国内的城市规划局和装修公司跟我联系，洽谈这方面的合作。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-05-plans</guid>
<pubDate>Tue, 05 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>知乎和 MITBBS</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-08-19-zhihu-mitbbs.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;知乎和 MITBBS&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/08/19/zhihu-mitbbs&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;知乎和 MITBBS&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;十多年前，当我离开清华的时候，有媒体报道说：“支持王垠的也就只有国内屌丝，看看海外华人居多的 MITBBS，评价就很不一样。” 后来的很多博文，也经常会上 MITBBS 的“十大头条”。这些都是别人告诉我的，因为我根本不上 MITBBS。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;清华的那一次，也就是我第一次听说 MITBBS。似乎一个很高大上的名字，然而等你真正成为了“海外华人”，注册了 MITBBS 的账号，才发现它不但跟 MIT （麻省理工学院）没有任何关系，而且并不是心理正常的海外华人会出没的地方。我认识的友好的，有水平的人，没有一个上 MITBBS。MITBBS 称自己是海外华人的家园，还不如叫做“心理不正常华人的家园”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多年前，我也算是有过几个 MITBBS 的“马甲”了。出国初期的时候因为人生地不熟，到上面问过一些生活方面的问题，希望了解“海外华人”们的解决方案。在一次次的碰壁之后，我终于醒悟了，MITBBS 上是没法形成正常的讨论的，没法得到任何有价值的信息。为什么呢？因为上 MITBBS 灌水的人，大部分心态都不正常。他们在那上面灌水，目的只是弥补心理的缺失，在这个虚幻的空间中获得存在的价值。换句话说，就是装逼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以你去跟这样一群人交流，能得到什么呢？每一次心存希望，每一次得到的都是失望。因为那些喜欢在网络上装逼的人，在现实生活中找不到人可以鄙视，所以会很喜欢拿你来鄙视 :P 如果你有问题，使用搜索引擎找几篇英文文章出来，效果往往好很多，完全不需要上 BBS 提问或者交流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知乎也是类似的。很多年前我受人蛊惑，开始上知乎回答少量问题。立马就有人来信跟我说：“哎呀，知乎这种民科待的地方，你怎么也去了？” 后来我发现他说的确实如此。知乎上出名的人，在现实中一般都有严重的问题，他们想要在那个虚幻的空间制造自己的知名度。不知情的小白们以为从他们那里学到了东西，然而内行一看就知道完全不够水准。这就是为什么我后来删除了我所有的答案，因为这些信息出现在知乎上，玷污了它们的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近忽然有人问我是不是开了“知乎专栏”，说有很多人关注，我有点摸不着头脑。其实那个“王垠的专栏”是很多年前，知乎网站人员联系我，鼓动我开的。当时我说不感兴趣，但他们说先给我开着，也许以后我会想用。我也没再过问那件事，所以专栏就一直留在那里了，我都忘记了它的存在。没想到几年以后才有人发现它，误以为我最近开了专栏。那显然是不可能的，由于知乎的愚昧性质，我不可能为这样的网站提供任何信息。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近又有人鼓吹我上知乎，但我看了一阵子上面最新的问题之后，发现它们对我没有任何意义。知乎鼓励人们去免费回答问题，然而上面的问题都是水准很低，或者心态不大正常的。比如：“刚毕业就月薪过万是怎么样一种感受？” “拥有一个身材很好的女朋友是怎样一种感受？” “如何评价 XXX？” 这些问题看起来像是“知识”吗？只不过是为了让这些压抑的人有一个装逼或者发泄的机会而已。上知乎回答问题，其实是在贬低自己的价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，MITBBS 和知乎在我心目中，处于被完全忽略的地位。那上面的人无论怎么装逼，无论怎么黑我，对我没有任何作用，因为我并不把它们当成“人”来对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但有一个严重的问题，我想在这里谈一下。有些人因为看我的博客而联系我，经过一些对话，我觉得其中少数人还值得交流，所以回国之后在条件合适的情况下，接见了他们其中几个人。然而不久，我就发现知乎上有人谈论我“面基”的事情，原来其中某些人不知是何种目的，在知乎上透露了跟我见面的事情。虽然我看到的信息都是正面的，然而这种事情属于个人隐私，不应该在知乎这样的地方谈论，成为心理变态者们的话题。另外，我对“面基”或者“见面会”这种网络词汇有严重的反感。一旦出现，这种人会被立即删除和封锁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我的要求之下，相关人员删除了此类问题并且表示歉意。但由于这个问题的出现，我决定进一步的加强对人员的鉴别。本来在初步的对话中我就会排除掉大部分的人，我很少会面见直接给我发信的人，但今后我面见的人还必须通过背景审查：他们不可以在知乎和 MITBBS 一类的地方有较高的活跃程度。否则这说明他们级别太低，或者有严重的心理问题。我将来要成立的公司，也会利用知乎上的信息对面试者进行背景调查。还得感谢知乎这个吹牛大王们聚集地方，提供了大量的信息让我可以窥探到很多人的内心世界，在很早的时候就过滤掉不合格的人 :)&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-19-zhihu-mitbbs</guid>
<pubDate>Sat, 19 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>微博</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-08-16-weibo.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;微博&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/08/16/weibo&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;微博&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;由于之前受到网络暴民的困扰，所以一直不想开放评论。其实大部分人都理解我说的话，或者愿意提出一些善意的建议，但网络上总有很多一知半解和愚昧的人，喜欢进行一些谩骂和侮辱。因为这些人的活动而关闭绝大部分好心人的交互，是不值得的，它会使得那些传播谬论的人更加肆无忌惮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以经过考虑之后，我决定通过微博开放对我文章的评论和讨论活动。我重新开了一个&lt;a href=&quot;http://weibo.com/u/6347862377&quot;&gt;微博账号&lt;/a&gt;，欢迎大家关注。新的博文发布之后将在微博发布更新，并且欢迎讨论。之前一次重开微博，很多人向我抱怨说本来不再用微博的，不得不又开了账号重新开始用。我对这些人的支持表示感谢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;微博只是一个工具，上面很多是吹牛扯淡煽风点火的人，但上面也可以有实实在在的人。因为它的普及性，我还是愿意利用它来分享一些想法的。吹牛扯淡的伪君子们有几千万粉丝，天天被他们念经洗脑。我为什么不可以有几千万的粉丝，传播靠谱一点的信息呢？所以我鼓励大家关注我的微博，并且推荐给你的朋友们，特别是那些非技术领域的容易被迷惑的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于我很少关注评论，私信可能也不能一一回复。如果看到网络暴民的无理辱骂和骚扰，还请各位出手维持秩序。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-16-weibo</guid>
<pubDate>Wed, 16 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>旅行的智慧</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-08-14-travel-wisdom.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;旅行的智慧&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/08/14/travel-wisdom&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;旅行的智慧&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;每一次旅行都是一场修行。通过每一次旅行，我都会总结出一些简化生活，让它变得更舒适的方法。有了『编程的智慧』和『生活的智慧』，我现在在机场发呆，观察到自己和其他人的一些旅行用品和方式，所以想试试写个『旅行的智慧』。当然有一些绝密的技巧我不方便公开，但还是有很多可以分享的东西，也许可以帮助人们。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不用硬壳旅行箱&quot;&gt;不用硬壳旅行箱&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/hard-case.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次回国发现硬壳的旅行箱非常流行，似乎占了绝大多数。有些甚至是金属外壳加铆钉材料，就像电影里的那种炸弹箱。下面有四个轮子，开口是从一半的位置而不是最上面。我很纳闷为什么大家用这种箱子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，旅行的时候其实没有什么值钱的物品，需要那么硬的箱子来保护的。大不了把一些东西夹在衣服下面，就差不多起到保护的作用了，撞一下根本伤不到它们。如果你真有很贵又脆弱的物品，那么你完全可以拿一个盒子先把它保护起来，然后放进箱子里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据我观察，很多这种硬壳箱子新的时候好看，可是一旦被硬物（地板，台阶，火车飞机上的各种设施）划伤，就会留下难看而锋利的划痕或者凹陷。这样碰到自己身上或者其他人都是很不舒服的，摸起来也很不爽。很多硬壳箱子外壳都是光滑的，这样上面粘了灰之后，手一摸灰就到手上了。想一想吧，你需要用手摸着到处是划痕，沾满灰尘的硬壳把它扛起来，放到行李架上……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以尽管硬壳箱子如此流行，我也只用软质面料的箱子。软面料箱子的好处是，撞了之后不会留下凹陷，也很难留下划痕，粘了灰之后，灰不会转移到手上。碰在自己身上不会伤到自己，摸起来也舒服。软的面料给人一种舒适的感觉，要知道箱子很多时候是会靠你很近的。而且软面料箱子外侧一般都有放小件物品的小袋子，可以放一些随时可能用的东西在里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;硬箱子的开口一般都在一半的地方，貌似更加容易整理物品，但我以前就用过一个在一半位置开口的箱子，发现其实不能达到那个效果。旅行的时候，东西稍微有些规律塞进去就可以了，再买一个卫生用品小包放牙刷一类的物品，就很容易整理了。没必要从一半的地方开口，这样盖上打开的时候都感觉沉重，而且害怕上面的东西掉下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行李箱上的密码锁基本都是废物。三位数字的密码锁，你以为别人需要试1000次才能打开它吗？由于转到正确数字的时候发出的声音不一样，这种密码锁的组合数其实只有30。我可以在半分钟之内打开这种锁。所以买箱子的时候就别拿密码锁当回事了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面有四个轮子还是好的，因为飞机和火车中间的过道都比较窄，横着不容易过去。在过道里把箱子提起来很费力，而且如果被前面的人挡住去路你就得又放下来等……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我的建议呢？使用下面有四个轮子的软面料箱子。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;带自己的牙刷和拖鞋&quot;&gt;带自己的牙刷和拖鞋&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不要指望酒店会有你满意的牙刷或者拖鞋。任何酒店提供的拖鞋基本都是一次性的那种，穿上去有一种被黏住的感觉。一两天的话很多人都那样就凑合了，可是要是多几天，还是准备自己的拖鞋为好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从来不用酒店提供的免费牙刷。其实美国的酒店就从来不提供牙刷和牙膏，因为这种用品如果有问题，有可能威胁到人的健康。美国酒店怕出事你告他们，所以就干脆不免费提供这些东西，我觉得这还是有道理的。牙刷这么小的东西，最好自己带着。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不带-crocs-塑料鞋出门&quot;&gt;不带 Crocs 塑料鞋出门&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/crocs.png&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到拖鞋…… 由于一些历史原因，我喜欢用 Crocs 大头塑料鞋当拖鞋用。旅行的时候也带着它。但是后来我发现 Crocs 的鞋在箱子里很占空间，而且很不实用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许你以为这种塑料鞋在雨天或者海边沙滩上很舒服，那你就错了。原因是因为这种鞋子前面不是完全开口的，一旦有沙子或者小石子进了这鞋就很难出去。所以那些沙子和小石子就会留在鞋子里面折磨你的脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次出门我又把跟随我多年的 Crocs 鞋放在箱子里，占了一大块地方。当意识到它一直以来的无能之后，我在地摊上买了一双轻巧的草编拖鞋，然后 Crocs 鞋就被我扔在酒店的垃圾桶里面了 :P&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;提前多一点去机场&quot;&gt;提前多一点去机场&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我发现很多人把去机场的时间算的太精确，比如提前两个小时动身，结果路上遇到堵车，或者到了机场发现安检的队很长，搞得神经紧张跌跌撞撞的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我作法是避免买早上的机票，买下午的机票，提前多一点去机场，到了机场还会有一个小时休息时间的样子。因为机场一般有比较好的设施，像咖啡店一类的，所以早点去坐在那里发呆，跟在城里发呆，区别其实不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样做的好处是你的神经一直处于放松的状态，从容不迫的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;避免登机口排队&quot;&gt;避免登机口排队&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/airport-line.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我总也不明白，还没有广播叫大家开始登机呢，为什么总有很多人喜欢在登机口排好队，等着上飞机。一架飞机上的人，不管你先上还是后上，都是大家一起起飞，一起着陆。你以为排在前面就可以早点到达目的地吗？据我唯一一次试验，这种队可以排你 40 分钟的样子，那次我觉得自己真是疯了傻了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以聪明人都是坐在登机口旁边座位上或者咖啡店里。等到广播说开始登机了，才慢悠悠的走到登机口。一般说来，因为前面的人要在机舱过道上停下来放行李，所以这个长队要一二十分钟才能上完。你如果听到广播就走过去，就还得站一二十分钟。所以就算听到广播，你仍然可以继续坐着，看到队变得很短了才走过去，就直接可以上飞机了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要注意的一点，有些地方的机场很狭长，所以你最好一开头就找准登机口的位置，坐在附近。免得到时候通知登机了，发现还有十分钟的路要走！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;别急着下飞机&quot;&gt;别急着下飞机&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;绝大部分人会在飞机停靠之后，立即走出座位，拿下行李，站在那里等着下飞机。其实飞机停稳之后，还是需要几分钟时间，等通道对接好，还有一些不知道什么手续，才会打开舱门的。所以你早早出去了还是只有站在过道里，跟其他人挤在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以聪明人都是坐在位置上，看到队伍开始动了，才走出来准备下飞机。一般礼节是机舱后面乘客应该让前面的乘客先下飞机，所以你随时有权利站到过道上，挡住后面的人，取行李，然后下飞机，而不会有妨碍后面乘客的礼貌问题。如果你的行李放在了座位后面的行李架上，前进的队伍让你没法拿到行李，那你可以等所有人都下了再下，也不会迟多少。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;在路上招出租车&quot;&gt;在路上招出租车&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我发现很多人爱用滴滴叫车，不管眼前有没有空的出租车，都用滴滴叫“快车”。其实这种完全靠滴滴的做法并不是最好的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用滴滴之类的软件叫车，有一种“找人”的开销。司机经常不知道你在哪里，或者知道你在某个路口，却是一个很大的路口，不知道你在哪一个角上。解释老半天终于找到，才能上车，这个过程经常需要好几分钟甚至十分钟以上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实招路边来的出租车要高效准确很多，因为你看到那个车了，你招手，它停下来你就直接坐上去了。就没有了这找人的麻烦事，整个过程只需要几秒钟时间。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;坐出租车后座&quot;&gt;坐出租车后座&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我发现国内仍然有人（虽然已经不多了）喜欢坐出租车或者滴滴车的前排座位，坐在司机旁边。这似乎来源于一个古老的意识，认为前排座比后排的更舒服，或者更安全。可能因为很早的时候汽车都不大好，所以前排的座位确实更舒服，而后面的座位可能很颠，容易晕车。所以那种古老的观念，一直流传到现在，即使现在的汽车前后座位已经一样舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前排座的问题是司机就在你旁边，你必须跟他分享前面的空间。你的一举一动，司机都能看见，包括你手机上发的信息。如果遇到脾气或者态度不好的司机，你会更容易受到他的影响。有些城市的出租车为了保护司机，会在司机座位旁边装一个有机玻璃的隔离板。加上这个板之后，右边的座位就没有多大的地方了，而且由于那个玻璃挡在那里，感觉很不舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实出租车最好的座位是后排。不管是一个人还是跟朋友一起，我都会坐后排。如果是两个人一起坐，我们两个都会坐后排，而把前面座位空着。如果是三个人，那么前排不得不坐一个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里有一个礼节问题。如果是坐朋友开的车，那么他右边的座位必须有一个人陪。因为朋友不是服务人员，所以你不可以让他孤零零的在前面开车，好像你的司机一样。反过来，出租车司机确实就是为你服务的，就像餐厅的服务员，所以你坐后面，把前排座位留空，并不是不礼貌的行为，而是理所应当的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（未完待续。。。）&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-14-travel-wisdom</guid>
<pubDate>Mon, 14 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我为什么爱猫</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-07-21-love-cat.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;title&gt;我为什么爱猫&lt;/title&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/07/21/love-cat&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;我为什么爱猫&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;从小就喜欢猫，可惜由于母亲“凡是会拉屎的都不养”的政策，一直都没有机会自己养一只。所以邻居家的猫，对我来说都有一种难以抵抗的诱惑。我还记得小时候住平房，自己学了一声喵叫录到磁带里，然后用最大的音量放出来，结果邻居家的小白猫听见了，窜进我家的纱门，那种欣喜是难以言表的。然而别人家的猫毕竟只能是客人，这个恋猫情结就一直到了自己独立生活的时候，才有了进展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人对猫有误解，认为相对于狗而言，猫不忠诚，养不家，不认人。甚至认为猫很势利，你有吃的就对你好，没吃的就可以不理你，甚至出走。自己养猫之后，发现这些说法全都是误解。猫不但会认人，而且会思念自己喜欢的人。很多人盲目的认为忠诚是优点，而我觉得狗那种“无条件的忠诚”，其实是虚伪而危险的。狗往往对主人表现得很忠诚，而对其他人就凶神恶煞的。人们都说“狗仗人势”就是这个道理，狗的忠诚里面显露出来的其实是一个字：贱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你能体会在监控摄像头里看到一只猫，用各种姿势躺在各种位置，望着家门口，盼着你回家的情形吗？出远门旅游的时候，我都会请宠物保姆或者朋友帮我喂猫，去陪陪它。住父母家的时候，父母也没有少照顾它，喂它好吃的零食。可是他们告诉我，我不在家的时候，它就躲在我的房间里不出来，或者趴在地板上望着门口。它的心里有一个人，它在等他回家。所以等到你回家的时候，它就会热情的欢迎你，偎依在你身旁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫和狗的不同点在于，猫是森林之王老虎的兄弟。相对于狗，猫具有更强的独立生存能力。猫并不觉得自己需要依赖人而活着，所以它们不会刻意去取悦人。就像任何独立的人一样，猫只对那些爱自己，关心自己的人好。所以在某种程度上，猫一旦对人产生了感情，那就是真爱，不会伪装，也没有目的性。人们都喜欢骂势利小人是“哈巴狗”，骂卖国贼是“走狗”，有谁见过用猫的名字来骂人的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫是一种特别有灵性的动物，它们似乎能用直觉感受到人的友好程度，也能感觉到“杀气”。对于陌生人，他们会很快的决定是否对他们友好，或是上前去打招呼，或是赶紧俯身遁逃。一个有趣的事情是，我的猫一般不怕小孩子，它会跟他们保持两米远的距离，但不会逃跑。它会好奇的尾随，观察小孩子，根据他们的表现来决定如何对待他们。所以如果见到陌生的猫，它直接对你友好的话，那你可能确实是可爱的，保持了童心的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫是认得人的，而且记性非常好。帮我喂过猫的朋友，几个月之后再来的时候，它会直接出来跟他们表示友好，而不需要再经过熟悉的过程。对于特别亲密的人，它甚至能从电话里识别出她的声音，在旁边喵喵的想插话，在视频里抢镜头。我也帮朋友喂过几次猫，所以我知道他的猫后来也认得我了。当你走进朋友的屋子，它那种跟你打招呼的感觉，确切点说就是“朋友”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫有自己的尊严，它们并不认为你是自己的主人。很多养猫的人都把猫叫做“主子”，把自己叫做“猫奴”或者“铲屎工”，就是这个原因。而其实呢，猫只是认为自己跟你是平等的，你不是它的主人，它也不是你的主人。猫的尊严使得它们会跟人保持一定的距离。如果它们不喜欢你靠那么近，或者你嘴里刚吃了东西有臭味，就会用手掌把你撑开。它还会很通情达理，如果它想要到你的另外一边去，它会尽量不踩到你。如果真需要从你身上踩过去，它会选择踩不痛的地方，我也不知道它是怎么学会这些“礼仪”的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫表达爱的方式有很多种，其中一种就是用头来蹭你。几乎每天早上起床之前，它都会到我旁边，倒下来把头放在我的手心里，然后反复的蹭我的手。我很喜欢那毛茸茸的头和脆脆的猫耳朵在手里打转的感觉 :) 很多人不知道如何接近一只猫，过去就想摸它们，结果把猫吓跑了。其实正确的作法是伸出手不动，等它们主动来蹭你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫的思维方式跟人很不一样，你似乎永远猜不到猫喜欢什么。我曾经给它买了很多玩具，各种球，用猫薄荷什么的引诱它去玩，还给它买了好几个不同样式的猫屋。最后我发现，你特地给它买的玩具和猫窝，它偏偏不用。它最喜欢的“玩具”，是破布带子，快递留下来的纸箱子，能发出咔嚓响声的塑料袋，把衣服夹子当成冰球踢。你的眼药水瓶子要是不藏好的话，每次要用都会发现在地上，然后你才发现它平时就是把它当球踢的…… 他最喜欢的“猫窝”，是我用来装衣服的筐子。猫薄荷可能让它 high 个一两次，但后来我发现它其实对这种“毒品”有反感情绪。兴奋过后似乎有一种内疚犯错的感觉，再给他就开始回避了，所以后来我就不再给它猫薄荷。它很喜欢睡在毛巾上面，所以我在沙发上放了一条毛巾，它大部分时间就睡在上面，而不会把其他地方都睡得是毛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人不知道，猫不可以吃人吃的东西，因为人的食物里面含有太多的盐，会对猫的身体产生有害的影响。我的猫上饭桌偷过两三次吃剩的食物，烤鸡腿之类的，被拖到地上去了。我并没有惩罚它，可是之后它就再也没有碰过饭桌上的食物。每次我吃东西，它就在旁边看我吃，但对食物一点都不感兴趣。开头会小心地把鼻子凑过来过来闻一闻，后来干脆闻都不闻了。我知道它心里在想什么：“你们人类口味可真奇怪，一看就知道不好吃 zzz ” 所以后来我就完全不担心吃剩的食物放在饭桌上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种误解是以为猫喜欢牛奶或者鱼，因为动画片里的猫都在喝牛奶，还有的会钓鱼。其实猫是不能喝牛奶的，因为它们的胃没法消化牛奶。大部分的猫也不喜欢吃鱼。很简单的道理，猫是非常怕水的动物，地上有点湿它都不会去踩，你说它怎么抓水里的鱼？如果在自然条件下它们不会抓鱼，那它们大概也不会喜欢吃鱼。这跟鲨鱼不喜欢吃人的道理是一样的。我的猫就很不喜欢吃鱼，如果你买了鱼肉做的猫粮或者鱼肉罐头，它是不会吃的，就算饿慌了吃了一点，也会呕吐或者拉肚子。它最喜欢吃鸡，而且很喜欢看电视里放鸟的视频。如果它看到屋外有鸟，它还会“喳喳”地学鸟叫。那是一种让人惊奇的现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在国内看到有些“猫主题咖啡店”，店里有很多猫跑来跑去的，顾客们喜欢拿自己的饮料和蛋糕去喂那些猫，其实是很不好的做法。如果猫吃饱了猫粮，是不会想要人的食物的，所以我觉得这些咖啡店应该是在故意克扣猫的食物，让他们处于饥饿的状态，目的是为了让它们去吃顾客的食物，让不知情的顾客认为这些猫很好客。里面的猫看起来都不大健康，甚至可能有严重的疾病。他们在长期争夺顾客食物的竞争中，逐渐失去了自己的尊严，失去了文静的性格，甚至变得粗鲁，直接跳到你身上就赖在那里不下去了。真正爱猫的人是不会光顾那种咖啡店的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;猫是非常爱干净的动物，它会在猫砂盆里大小便，然后把它盖起来没有味道。猫一天中的时间，很大部分都在梳洗自己，它会把自己舔得干干净净，一点都不臭，亲近的时候会闻到一种淡淡的体香。两年以来我从来不需要给它洗澡，却一直那么干净。干净到那种我亲吻它之后有帮它舔毛的冲动…… 朋友听了对我说：“你可别真的帮它舔毛啊！不然人家还得重新舔一遍，因为嫌弃你的口水不干净 :) ” 那么猫怎么清洁自己头上的毛呢？显然舌头是舔不到的。它会把口水弄到前掌上，然后用手掌洗脸，洗头发……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不仅爱猫，尊敬猫，我还从它们身上学到很多做人的道理。学它们不卑不亢，独立有尊严的性格，学它们明察秋毫，敏锐的直觉，学它们自在舒服，干净安逸的生活方式。亲爱的小莫奈，我就要去北京了。我知道你会想我的，我也会想你的，我会尽快回来跟你团聚。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-07-21-love-cat</guid>
<pubDate>Fri, 21 Jul 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
