<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 17 Apr 2021 18:23:10 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>大提琴为什么这么难学</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2021-04-16-cello-technique.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2021/04/16/cello-technique&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;大提琴为什么这么难学&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;（本文记录了我开始“破解大提琴计划”一个月以来的阶段性发现。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个月之前决定开始学大提琴，找了一个老师上了几节课，并且在 YouTube 看了许多大提琴教学视频，每天琢磨和练习。之后，我发现大提琴的教学和网球等体育运动的教学差不多，有着同样的问题。反思其中的道理，我觉得应该把它们记录下来，分享给关注教育的人们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些领域的教育，共通的问题是什么呢？就是特别死板，把人当成机器在调试，而不是作为具有自我调节能力的生命体。比如大提琴老师们会说，拿琴弓的时候这根手指要放这里，那根手指要放那里，这个关节要什么角度，手腕，肘部和肩部分别什么时候动。似乎很科学很精确的样子，可你就是没法照做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你知道工业机器人投产之前是怎么“训练”的，就会发现那些都是给机器的指令，而你不是机器。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/industrial-robotics-training.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年上网球课也是类似。老师指定了握球拍的每根手指该放哪里，然后告诉你蹬腿，转腰，跟我挥拍，第一步到这个角度，第二步开始转体，到这个角度，定格！好了，第三步…… 却不告诉你这些细节的位置是要达到什么目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多年以后去学泰拳，遇到一样的教法。我永远也记不住拳头要用什么角度挡在下巴那里，只记得老师一直说我的手角度不对，但纠正了无数次都无效，因为他没告诉我为什么拳头一定要是那个角度。如果他说“你那个角度挡着，别人的拳头是会打进来的”，并且来几拳让我试试，我就明白了，可是他只是像量角器一样看着我，要纠正到他认为对的地方。最糟的是，手的角度还没对，他又开始纠正脚的角度。等你注意脚那头去了，手的角度又错了。这是一种非常不舒服的感觉，教学效果也非常差，可以说最后什么都没学到，还差点把身体弄出毛病来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不相信这类活动的教学应该是这样进行的。可惜这种教学方式，不仅包括了普通音乐培训班的老师，而且包括一些有名的大提琴家。比如 YouTube 上有法国“传奇”的大提琴家 Andre Navarra 的录像《&lt;a href=&quot;https://youtu.be/H08Icu0nbQI&quot;&gt;My Cello Technique&lt;/a&gt;》。他有多传奇我不知道，但在多方面采集信息并研究实践之后，我发现他有些方面挺误导人的。比如，他说小指要放在琴弓那个“眼睛”的位置，拇指要弯曲，拇指指尖的一角要放在那个不舒服的顶起来的地方。可是很多人就照做了，并且照这样教别人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_5945-1.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3184.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一些大提琴家，跟你说拿弓的手腕要“放松”，可是手腕真的能放松吗？手拿着琴弓那么顶端的位置，由于杠杆作用，会让手有挺大的受力。手腕需要支持琴弓的重量，在这种情况怎么可能放松？其实本来应该说，手腕不要僵硬，应该可以灵活自如地运动，但这不等于它应该放松。如果你真的放松了，弓就掉下去了。至于手腕为什么要灵活，他们也没有从原理去解释。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实只要多看一些顶级大提琴家的表演视频（比如 Pablo Casals）就会发现，他们很多人都没有遵循这些教条，用什么姿势的都有。Casals 的小指经常不在弓杆上，就算有时候在弓杆上，也不在那个“眼睛”的地方。而且他的琴放得很低，这也违反了一些人的“标准高度”，说琴的那个角要正好在膝盖的高度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_2993.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_2970.png&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;观察其他的大提琴家，小指也不一定是在圆圈处。有的可能会把小指压在弓杆上，这样可以帮助翘起弓杆。有趣的是，并没有任何人教我，把弓放在弦上之前，我往往会不知不觉把小指压在弓杆上面，因为这样特别稳定。稍后小指可能会去别的位置，我也不知道它具体去了哪里，我只知道一件事：琴弓应该如何运动。可是总有人说，小提琴才那样小指放上面，大提琴不应该这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于拇指，很多人说拇指第一关节要弯曲，不能直着。可是你仔细看看马友友的&lt;a href=&quot;https://youtu.be/3qrKjywjo7Q&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;，他的拇指就是直着的。放大了看，拇指是直着捏着弓杆的，控制拇指的那块肌肉是紧张的，鼓起来的。也许他的拇指并不总是伸直的，但不像很多人教的，一定要弯着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/image.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个&lt;a href=&quot;https://youtu.be/03GpPfOsFkQ&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;角度更清晰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3191.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有这个&lt;a href=&quot;https://youtu.be/oZxklTKOkcw&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;，能看见不论弓在什么位置，拇指都是伸直的，稳稳地按着琴弓。很明显拇指第一关节处于完全“锁定”的状态，那力道按得关节都快翻过来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3202.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3203.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个&lt;a href=&quot;https://youtu.be/3uiUHvET_jg&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;里可以看见，其实手可以拿在其它位置，他用这个靠前的位置拉出了一整首巴赫大提琴曲。有趣的是，弓还在动的时候他也能自由地调整握弓的姿势。后来我才知道，这种握弓的位置更靠近弓的重心，叫做“巴洛克式握法”（Baroque bow-hold）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3197.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能因为 Pablo Casals 前无古人后无来者的录音，马友友的巴赫大提琴曲 No.1 Prelude 一直不是我的最爱，但不得不承认他的其他曲目都挺好的，是很好的大提琴家，也是一个很有启发意义的教育者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有人都说拇指应该弯曲，所以我试图按照其他人的说法弯曲拇指，却总是发现它不自觉地就伸直了，我为此还在疑惑。可能因为要稳定地握住一根杆子，拇指自然就会伸直。马友友的握弓姿势似乎证明了，拇指其实不一定要弯着。我觉得又一个困惑得到了解脱，我只需要顺其自然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然也不能说拇指一定要伸直，那就成为另一种教条了。我只是说它可以伸直，这没什么错。不只马友友一个人是这样拿弓的。可以观察一下其他大提琴家，应该各种姿势都有，但我发现大部分人的拇指都是直的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3220.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3237.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了 Andre Navarra，我只发现一个人的拇指随时都弯着，一丝不苟按照姿势来，那就是 Mischa Maisky。不过他不是我最喜欢的大提琴演奏者 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3235.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于拇指是否应该弯曲，可以参考一下其它类似活动，比如剑术。我发现琴弓的用法和剑差不多，它们形状类似，都是一根长杆子，单手握住一端，需要非常精确和迅速地运动。如果拿剑的拇指总是弯着，只用指尖的一角接触剑柄，你对剑的控制能力将会如何？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/sword-hold1.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/sword-hold2.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实在 18 世纪巴洛克时代，大提琴并不是现在这样用的。当时的大提琴没有下面那根杆子（endpin），而是架在两腿之间。琴弓也跟现在不一样，所以拿琴弓的时候，位置和手势都不一样，像餐刀一样拿着就好了。琴弦是羊肠做的，音色比现在的金属弦要柔和，手感好。调音频率是 415Hz，比现在低了半个音。因为琴弦张力小，对琴的压力小，琴的振动好很多，弦按起来也轻松。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如这幅画里，是 18 世纪意大利作曲家和大提琴家 Luigi Boccherini。你会发现那个时候使用大提琴的姿势跟现在的很不一样，而且相比现在的姿势有好些优点。我试过把琴下面的杆子收起来，把琴架在小腿上，而且采用巴洛克式琴弓握法。你猜怎么的？我发现琴的可控性大了很多，声音似乎也变得更好了，而且这姿势并不像很多人想象的那么累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3276.jpg&quot; width=&quot;300&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这幅图里，你还可以看见琴颈的位置不在肩膀上，而是更靠侧面，所以他的眼睛是可以看见左手的位置的。虽然熟悉了可以基本不看手，但偶尔瞟一眼，会大大提高准确性。现在的大提琴都架在肩膀上，大部分位置都看不见左手，操作起来跟盲人一样。我猜这也是大提琴比其它乐器难的原因之一。小提琴，吉他，钢琴，double bass，都没有这种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们总以为以前的做法是落后的，说 endpin 是后来才“发明”的，而其实新的发明也许并不那么好。巴洛克时代的制琴师能做出那么好的琴，你觉得他们会连一根撑地的杆子也不会设计吗？我觉得 endpin 的设计只是为了长时间放那里不累，特别适合在一个大乐团里滥竽充数，只是有时候动一下，协助演奏 Classic 时代冗长得让人打瞌睡的交响曲。那种情况，一直放在腿上确实显得多余，但如果演奏巴赫那样精彩的音乐，根本不需要这个东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在已经有少数大提琴家采用完全复古的方式，演奏了巴赫的 Cello Suite。比如一个叫 Ophelie Gaillard 的法国大提琴家，不仅采用了巴洛克式姿势，而且全套装备都是巴洛克式的：巴洛克大提琴，巴洛克琴弓，羊肠弦，415Hz 调音。音色如此之美，现在这个专辑已经和 Pablo Casals 的版本一起，成为了我最喜欢听的大提琴音乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/ophelie-gaillard.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看下面这些历史画作里人们拿弓的姿势（包括拇指）。很多人是拿在弓下面的，跟二胡似的，叫“下握法”。有人做过历史研究，发现在那个年代，几乎一半的人是下握法。为了理解这些姿势，我买了一个巴洛克式琴弓，并且试了这个握法，发现比起“上握法”在某些时候有优势，当然也有缺点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3266.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3272.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3271.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3269.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（以上图片来自这个巴赫大提琴曲的&lt;a href=&quot;https://www.jsbachcellosuites.com/bowhold.html&quot;&gt;网站&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;历史上有一种乐器叫 viola da gamba，它有一些大提琴没有的优点，它的握弓方式就是下握法。虽然不再流行，现在你仍然可以买到这个乐器，而且仍然有人用它&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=YvpU3UYtVmI&quot;&gt;演奏&lt;/a&gt;很美的音乐。巴赫也为这个乐器作过一些乐曲。有一部法国电影叫「Tous les Matins du Monde」（日出时让悲伤终结），讲一个音乐家的故事，他用的乐器就是 viola da gamba。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/viola-da-gamba.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下握法有一个显著的优点，就是中指和无名指都在弓毛上，它们可以感觉到琴弦的振动，可以随时调整弓毛的松紧程度，产生微妙的音色变化。另外，我发现下握法手腕会轻松灵活一些，可以自如地产生微妙的抖动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人可以选择自己喜欢的握法，但很多大提琴学生恐怕从来没试过这些做法，因为老师告诉了他们什么是“正确姿势”，连每个手指要放哪里，拇指要弯曲这些事情都规定了，不照做就别想继续学。通过亲身体验，我感觉音乐老师比起美术老师，更有一种高高在上的味道，不管是国内的还是国外的，都喜欢使用权威，我们搞的是高雅艺术，你非得照我说的做。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴洛克时代没有后来的 Classic 和 Romantic 时代那种很用力很激烈的音乐，琴弓当武士刀一样，宫本武藏式的拉法。为什么要这样做呢？听众听起来不舒服，演奏者也因为太用力，双手都是老茧，甚至可能受伤。音乐本来应该是轻松健康的，接近听众的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_6294-1.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在的音乐，调音频率越来越高，琴弦材料都在追求音量和“穿透力”，金属声越来越刺耳，作曲水平大不如以前，社会的人心也越来越浮躁。大家学个音乐都很拼，功利驱动，总想朝难的方向发展，而不是为了优美，乐趣和享受。所以越来越少的人愿意学音乐，基本都是小孩被逼着学，长大一点就赶快放弃。制琴技术很多也失传了。著名大提琴家们的琴，不是 17xx 年，就是 16xx 年制造的。几百年前原价不贵的琴，当宝贝一样卖天价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来并没有“正确”的姿势，但随着时间演变，不知道怎么出来那些关于姿势的死板说法。中国这种现象就更严重。我挑选老师已经很小心了，看他对教育蛮有想法的，对音乐教育的现状也不满，心想好像合适，可是仍然难以幸免。一个月上了四节课，全都是在讲姿势，把你当木偶一样摆来摆去的，相当的精确。第三节课好不容易教了拉空弦，心想下节课该动动左手了吧，结果他来检查空弦。说你下弓到头怎么弓的角度就上去了，没有垂直于弦？我说我看到是垂直于琴弦的啊？他说没有，你的视角看下去是直角，而其实不是。你应该看到是钝角，那才是直角。你回家对着镜子看看，拿三角板量一下，就知道是不是垂直的。来，我用手给你比着，你沿着这条直线拉。等等，你的小指怎么又跑到上面去了？我说过要放在圆圈那里的……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一节课又过去了，仍然没有动左手。结果回家照了镜子，拿三角板量了，之前的姿势确实就是垂直的。不管什么视角看过去，我不可能连空间中两条（几乎静止的）直线是否垂直都看不出来吧？连这都会因为视角不同而判断错误的话，我的乒乓球和网球怎么可能打得好？那些都需要判断飞速运动的物体的空间垂直关系，可比拉弓难多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且垂直真的重要吗？音乐最重要的是声音，不是角度和姿势。其实很多时候琴弓并不需要垂直于琴弦，不同的角度会发出不同的声音，有不同的用处，而且可以利用不同角度拉弓来转移弓与弦的接触点，改变音色。这些我都从各种教学视频学到了。Pablo Casals 的视频里特别明显，他有时候会用很陡的角度拉 C 弦，发出微妙的低音。所有这些我都反复试验练习过了。现在来回纠结这些角度，非要垂直，本来是垂直的还说你不是垂直的，真是感觉被教傻了似的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/casals-bow.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在某种程度上，我觉得 Casals 才是我的老师。我光是旁观他几十年前给别人上课的视频，都比一对一私教课学到得多。他不只是大提琴拉得好，而且很懂音乐的本质。我很喜欢他对学生反复讲的几句话：“不要完全照着乐谱拉，要有表现力！” “乐谱不是那样写的，但它说的就是那个意思！” 语言很权威，语气很可爱。我多想有一个这样老师啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不幸的我，一个月的课就是在折腾这种细节，一个练习曲都没有，左手一个音都没有按过。第一节课摆身体姿势，第二节课摆握弓姿势，第三节课摆空弦姿势，第四节课还是拉空弦，不断地挑剔角度啊，握弓手指的位置啊之类的。每次课间隔的一个星期时间，如果不是自己看视频学东西，大部分时间无事可做。我自己在家看 YouTube 学的东西，可比老师教的深入多了。我自己用巴赫大提琴曲做练习曲，都学了几个小节了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来遇到一个小提琴老师，她告诉我她也是那样教学生的，说国内的大小提琴老师都这样，你非得把手指放对了地方，拉弓必须很直，拉一两个月空弦过了关，才有资格学其它的。而且说他们不大愿意教成人，因为成人往往后来说太忙，就不来上课了。我想我理解这里面的原因。具有理解能力和生活经验的成年人，是不容易接受这样教条式，拖很长时间的教学的，不愿意在无关紧要的事情上被纠正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过这段时间的了解，我还发现国内人学音乐特别重视“节奏”，爱用节拍器，而国外一般只在需要调整的地方才少量使用节拍器。中国小孩姿势和节奏都很“正确”，可就是没有感情和表现力，就像用直尺和圆规作出来的画。这是在制造机器人，不是在教音乐。真正的音乐教育应该让孩子瞬间就爱上这个乐器，而不是只看见吃苦和枯燥。这也许就是为什么中国一直出不了好的音乐家和艺术家，本来每个小孩都有天赋，却都被这样埋没了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你不觉得琴弓很像牙刷吗？只不过它刷的不是牙齿，而是琴弦。不过小朋友要注意了，琴是横着刷的，牙应该是竖着刷。你拿着牙刷的时候，拇指一直是弯着的吗？自然的方式抓握一根杆子，拇指就是要直着才舒服，才拿得稳，但有时候为了让物体到达某个角度，它确实想弯一下，那就让它弯一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你仔细观察一下，刷牙的复杂程度可比拉琴大多了。拇指有时在这里，有时在别的地方，有时甚至会搭到牙刷上面去。小指也会到处跑，有时在上面，有时候却拐到下面去了。可是没有注意它们的时候，我们全然不知这些事情。你的父母教过你各个手指要放在牙刷的哪个位置吗？他们只告诉你牙刷应该怎么动，告诉你不能横着刷牙，每个角落都要刷到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用叉子勺子吃饭，有人教过你每根手指要放在哪里，什么角度吗？自己试过之后，自然会找到一个省力又方便的办法。有硬的东西叉不动，那就临时换一个姿势。拿琴弓和拿牙刷，叉子，勺子很不一样吗？你还记得吃饭的时候，拿餐具的拇指什么时候是弯的，什么时候是直的吗？反正我不记得，它好像自己知道怎么办。我得仔细观察自己的拇指，才会明白它是什么状态，它为什么要那样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类似的，乒乓球拍要怎么握？有好多种握法。有直拍握法，有横拍握法，每一种都有世界级的高手。我国某世界冠军，拍子的握法如此奇怪，还专门为自己的握法定制了球拍，以至于他发来的球很难对付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得人们都没有理解，这里的关键事情并不是”哪个手指应该放哪里”这样的「方式」。关键的事情应该是”物体的运动”这个「目标」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于大提琴，目标其实是这样：拿着琴弓，让它大概在弦的垂直方向走直线，摩擦发出均匀的声音。下弓拉到头的时候，由于琴弓对琴弦力矩变小，会导致声音变小，所以可以稍按一点，也可以就让它自然弱下去。回弓的那一瞬间，如果琴弦振动得厉害，琴弓就不能骤然回头，而是要释放压力，继续往前送出去一点点，否则就会跟琴弦的振动发生冲突，产生杂音。这就是为什么会看到拉大提琴的人弓送到头的时候，有时候手腕轻轻抖了一下。这时候手腕不能绷紧了，因为绷紧了琴弓就会骤然停止运动，产生杂音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像打乒乓球，来了一个旋转球，你不能正面就打回去，而是得稍微改变球拍的角度，在接触的一瞬间手腕抖一下，中和球的旋转，才不会把球打飞。更好的做法是不但中和了球的旋转，而且把球朝反方向旋转。比如对方抽来一个上旋球，你就给他抽回去，这就跟拉弦的原理一样了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你仔细观察被弓拉动的&lt;a href=&quot;https://youtu.be/6JeyiM0YNo4&quot;&gt;琴弦的振动&lt;/a&gt;，就会发现它不是在平面上来回振动，而是绕着一根中轴在转，形状是很扁的椭球形，像一些旋转球，或者更贴切点，像一根长跳绳。被琴弓拉动的琴弦和被手拨动的琴弦的振动方式是不一样的，前者是椭球形在旋转，后者只在平面上来回。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3249.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://yinwang1.files.wordpress.com/2021/04/img_3250.jpg&quot; width=&quot;50%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为琴弦是在旋转，所以回弓的时候你需要让琴弦朝反方向旋转，其实就是把球抽回去。如果琴弓突然折返，或者返回时速度不对，琴弦就会像被打飞的乒乓球一样发出杂音。所以我的体会是，大提琴根本就是一项体育运动。拉大提琴有时候像是在抽球，有时候像是在颠球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马友友 7 岁的时候遇到 Pablo Casal，为他演奏了一曲。马友友演奏之后，Casals 说：”你的大提琴拉得很好，但你也应该去打棒球！” 你能明白&lt;a href=&quot;https://youtu.be/e0E0U-9XOt8?t=457&quot;&gt;此中&lt;/a&gt;的深意吗？因为拉大提琴很像打棒球，旋转的棒球。另外，这类体育运动可以训练人的空间感知能力，提高对乐器的定位和操作能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果大提琴老师能告诉学生这些原理，这些动作需要造成的物体运动目标，拉空弦就不再是一件枯燥无味的事情了。就像打乒乓球，每次热身都要来回抽球。踢足球，每次热身都要用各种部位颠球。人的运动系统会依据这些热身运动的反馈进行调整，这样正式运动起来才会流畅。颠足球可以多有趣？我中学的时候经常双脚颠球玩，多的时候可以颠 200 多次不落地。颠球使得运动系统对球的物理性质如此熟悉，以至于传球和射门角度可以随心所欲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有这些「目标」都是关于物体的运动，而不是人的姿势。人所有的姿势都是为了这个目标。知道了目标，经过一些尝试之后，手指自然会拿成需要的形状，每个关节都会按照合适的方向运行。每个人的手臂和手指都是不一样的，长度，角度，关节运动轨迹都不一样。一个人觉得正确的具体位置，对于另一个人就不一定是正确的位置，但为了达成目标，它们会自动调整自己的姿态。这就是人体的神奇之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大提琴教学如此，至于学拳，学剑什么的，都有差不多的误区。老师一般都教你摆姿势，却不会告诉你，这些角度啊，位置啊，扭转啊，最终的目的只是把拳头或者剑沿着直线送出去，在击中目标的一瞬间达到最大的速度和强度。学生一开头肯定不会直接做到最佳的姿势，但好的姿势恐怕不是拿尺子量着纠正就能做对的。只有知道了需要达到的目标，自己去调整，才可能达到最好的姿势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网球和其他运动也不例外。对于网球，本来只需要让学生直接上场先吃点苦头，然后告诉他，球过来的惯性很大，所以你得提前甩动球拍，利用惯性把球打回去。然后你的握拍手势，各种发力角度和时机都会自然调整。可是一般网球老师却只是死板地传授身体的姿态，而忽略了解释球和球拍的运动规律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此僵化的教学，就是为什么网球天才王垠在清华上了一节网球课之后，就被埋没了。我从小在电视上看网球比赛，看见阿加西之类的网球选手流畅的动作，虽然自己没有条件打网球，心里却在想象，要是有一天我有了网球拍，附近有了网球场，我就这样打球，要是球那样飞过来，我就这样抽回去…… 结果十几年以后第一次上场，就能成功地使用专业的过顶姿势发球，第二次就能反手超低角度抽杀。同伴很吃惊，就推荐我去上网球课。结果第一节课各种摆姿势，就像被教傻了一样，真不想去上课。后来因为遇不到风格合适的对手，就荒废了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网球教练 Timothy Gallwey 写的《&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=SUdTxXkecr8&quot;&gt;The Inner Game of Tennis&lt;/a&gt;》讲到，网球的教学不能通过给学生一百个细节的指令，批评和纠正他的动作来完成。最好的做法其实很简单，那就是反反复复给学生示范。学生通过观察，他的潜意识会模仿老师的动作，不知不觉在头脑中练习，最后自己就会了。这就是所谓“用脑子练球”。我从小就用脑子练球，我的“教练”就是阿加西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/andre-agassi.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Timothy Gallwey 的这个说法我很早以前就听说过，所以我经常会发现它的妙用。然而很可惜，世界上大部分的老师都没有明白这个道理。很有趣的是，你到 YouTube 看看 Pablo Casals 当年的 masterclass 视频，会发现他就是通过给学生示范，让学生模仿来完成教学的。Casals 是一个很好的老师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;画画的姿势也一样。某些老师会跟你说铅笔一定要这样拿，手臂一定要是这个角度去画线，然后就学傻了，画出一些缺乏品味的东西，到处都是生硬的线条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电脑键盘打字也有类似现象。很多人坚持 backspace 键属于右手小指的“分工区域”，所以总是伸长小指去按那个键。而我发现无名指比小指长很多，是最方便够着那个键的手指，为什么不用它呢？所以我一直都用无名指去按 backspace，小指就轻松多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以对于各种活动的姿势，我觉得人们的教学都是误区。理解「物体的运动」这个目标，而不是死扣人的具体姿势，应该才是这类动作教学的关键。人的运动系统有着非常先进的「目标驱动」机制，只要指定了目标，运动系统通过多次试验，自动调整自己，最后达到目标。有意识地指定细节反而会僵掉了，甚至受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚开始学大提琴一个月就发现了这些，我是幸运的，因为我不会再像其他人一样傻傻地努力，一丝不苟地跟老师学习，拿自己的身体跟这个乐器拼命。在视频上看见某些专业大提琴演奏者的左手，我都觉得惨不忍睹。全是茧，形状还难看。难道这就叫做“为音乐献身”？就算再喜欢音乐，我的手也不应该为这些所谓“专业”的，“演奏级”钢丝琴弦，被磨损成那个样子。要真正的享受音乐，我必须突破这些教条，毕竟我的目的是享受，而不是像很多学音乐的孩子和家长一样，是为了“出人头地”。我会把它变得容易一些，舒服一些，成为它的主人，它的朋友，而不是仆人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现很多乐器中存在的难度并不是本质性的。大提琴，钢琴，比起它们的巴洛克时代的前辈们，在设计上不一定更加先进，反而可能是倒退的。比如，巴赫的 Goldberg Variations 本来是为两层键盘的 harpsichord 设计的，是写给当时的音乐爱好者做练习曲，自娱自乐用的。如果你没见过，harpsichord 是这样子的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/harpsichord.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代人以为钢琴比 harpsichord 先进，就拿钢琴弹这些曲子，结果难度大了许多。不仅因为钢琴键太宽，而且钢琴没有双层键盘，所以经常出现两手像出了车祸一样交叉飞过，接下来还要回头交换保险信息。因为用钢琴弹这个太难了，就把巴赫的练习曲膜拜为大作，会弹这个的人都被膜拜为天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分人都以难为荣，用着一些蹩脚的工具和姿势，朝着“顶峰”奋勇前进。有些人虽然自己不能弹 Goldberg Variations，也要膜拜一下 Glenn Gould。真正聪明的音乐家，为了享受巴洛克时代的音乐，已经去旧货市场买了 harpsichord，在家把 Goldberg Variations 弹得舒舒服服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许最终我会完全回到巴洛克时代的方式，因为我根本不在乎后来那些时代的音乐，我也不需要进入音乐学院或交响乐团。我甚至不一定要用大提琴，我高兴了可以买一个 viola da gamba。巴赫的大提琴曲本来最初也不是为现代大提琴作的，而是当时的某种有六根琴弦的东西。某些曲目用四根弦的现代大提琴拉，当然就困难了很多，但会拉的人往往因此引以为豪，其他人也觉得他们是天才。只有巴赫在背后偷着乐：我只管写，你们费力去演奏，最后人们仍然只记得我的名字！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;发现了这些，我感觉国内恐怕不存在可以教我的老师，我也不再需要特定的老师。所有的信息来源都会在某些时候给我帮助，所有人都可以在特定的时候教会我东西。我不愿意再忍受各种教条，不想再去上课，因为那似乎只会毁灭我对音乐的喜爱。我宁愿自己在家琢磨，把巴赫的 Cello Suite No.1 Prelude 作为我的第一首练习曲。马友友四岁的时候第一次摸到大提琴就练的这个，我为什么不可以？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人说这个曲目很难，要记住乐谱都不容易，我从来没有相信他们。我其实已经可以用 LinnStrument 把它奏出来，不知不觉把乐谱完整地记下来了。只要不小心错了一个音，我立即会发现。这靠的不是努力，不是脑力，而是兴趣和喜爱。我发现巴赫写出这个曲子，很显然是做练习曲用的。马友友比其他人强，就是因为他四岁的时候就发现了这一点。在大提琴上也已经进展了几个小节了，比起键盘确实难一些，但喜欢的东西我总会想出办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我仍然喜爱我的大提琴，我也喜欢 LinnStrument。爱好推动着我，每天都会拿起它们好几次来练习。知之者不如好之者，好之者不如乐之者。希望这篇文章能给予那些真正以音乐为乐的人以鼓励。&lt;/p&gt;

&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2021-04-16-cello-technique</guid>
<pubDate>Fri, 16 Apr 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>计算机科学阅读班（实验）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2021-02-16-cs-reading-course.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2021/02/16/cs-reading-course&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;计算机科学阅读班（实验）&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;昨天发出计算机科学基础班（第三期）的信息，已经收到了好些同学的踊跃报名。请大家写申请不要有太大压力，我会在春节之后的一个星期才开始阅读这些申请。请注意我不是按照发送的时间顺序，而是综合考虑的，所以请大家写申请不要有时间压力，好好享受春节的最后几天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大家的踊跃报名让我感觉欣慰，因为我长期以来改善教育的希望得到了很多的理解和支持。同时也让我有些不安，因为亲自授课付出很多精力，以至于课程的容量很有限，而且价格给很多年轻人造成一定压力。每次集体班都会不得已而拒绝很多人的申请，以至于很多有志于学习的人们得不到帮助。经过「集体班」和「一对一微信教学」的实验，我发现这样的教学效果确实好，所以这段时间我一直在设想一种新的授课方式，可以逐步改善这种情况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个新的授课方式就是通过阅读来进行。内容很像一对一的对话教学方式，只不过讲课不是通过实时的对话，而是通过分阶段的阅读来进行。我会根据以往的一对一对话教学积累的经验撰写一本书，这本书将来会正式出版。为了确保这本书真的能看懂，这个阅读班的同学会成为第一批“小白鼠”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会把书的内容分批写出来，不断地改进，内容是对话的形式。在我写书的同时，参加阅读班的同学会分多次拿到写出来的内容，进行阅读，然后我会给他们和普通班一样的练习。练习做出来之后，按照跟普通班一样的方式发送给我，进行一对一的指点。基础的练习可能会采用助教辅助的方式，难度较高的练习由我和助教一起来指点。助教会从以往参加过教学的同学里面选择表现很好又热心的同学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的方式会减轻我的教学压力，而且根据到目前为止的经验，我预计效果应该也很好。最终我会写出一本真正能让大部分人都能看懂的计算机入门书，帮助改善全世界的计算机教学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这本书除了内容方面不同，还有一个其它书籍没有的特点，那就是它是可以扩展的。将来我可以根据这个框架设计更高级的练习，可能会收取新的费用之后作为“升级”。这种“升级”方式可能在将来达到很高的水平，囊括计算机领域最混乱，最难的一些领域，甚至扩展到计算机以外的领域。但因为思维是一套系统，恐怕只有通过了基础学习的同学才会很好地吸收这些内容，所以这类升级内容并不提供给没有参加过我的基础教学的人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然我考虑过设计 app 来进行教学，但 app 并不是永恒的。最近发现以前有人用 flash 做过一些我想看的教学动画，结果因为 flash 不再被支持，我无法看那些内容。iPhone app 也就是最近十几年的事情而已，而且系统升级之后 app 就不一定还能用了。如果想要把知识传承三百年以上，恐怕不能考虑用 app。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书籍（特别是纸质书籍）仍然是人类最宝贵，最可靠的财富，因为它使得人们可以跨越时空的交流，不依赖于任何技术，甚至不依赖于电，永远不会消失。但前提是书籍的作者必须真的用心写了，真的能通过它传递思想。不好意思地说，我发现现代大部分书籍都是沽名钓誉的工具而已，有的压根没想把事情说清楚，或者只是罗列一堆知识点。只有经过真正教学实验的书籍，才可能真的被人看懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经开始写过一本《解谜计算机科学》。虽然我以为写出了“精髓”，但那个时候因为没有真正的教学反馈，内容很多时候其实是初学者看不明白的。通过一年以来的教学，我发现了这些问题，并且理解了为什么很多领域的教材是看不懂的。这一次的阅读教学，应该会真的写出一本这样的计算机科学入门书来，传承真正的知识，造福子孙后代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;受到牛顿用拉丁语写作《Principia》的启发，为了专注于核心内容，避免将来的翻译开销，并且为了广泛的传播，这本书首先会用英语写作。所以阅读班的同学应该具有基本的英语能力。我会使用很容易的英语，不含复杂的语法和单词。这也可以锻炼参加者的英语能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书正式出版之后，我会把它翻译成中文或其它语言。练习和指导会仍然通过中文进行，但其中的一些练习可能会逐渐被翻译成英语，作为书籍的内容或者附件出版。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得现在可以同时开始进行这个阅读班的实验。具体的方式如下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;内容和集体班一样，只是通过阅读，而不是视频授课进行。比起集体班，有一点好处就是学习时间是更自由的，可以根据自己的步调进行阅读。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;阅读的时候如果有看不明白的地方，可以随时提问。我会在工作时间内，根据问题进行实时指导，并且根据问题的所在更新书籍的内容，避免再次出现看不懂的情况。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;阅读班的内容范围，请查看集体班的内容说明。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;因为没有了实时的视频教学负担，学费比集体班要低，但因为仍然有大量的练习指导需要花费很多精力，所以学费也不会过度便宜，暂定为 10000 元每人。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;阅读班因为没有班级授课，所以随时可以开始，可以跨时区进行。国外参加者可以用 PayPal 美元支付学费。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;因为内容需要临时撰写，所以在每个文档之间会有一个星期左右的间隔。在这个间隙时间，学生可以进行阅读，提问，做练习。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;为了避免造成懈怠和拖沓情况，学生应该在三个月之内完成全部学习。在这个时间之内，请保证能用心付出大量的努力。这个期限和以前的一对一教学一样，应该能满足需求。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;为了保护阅读材料的著作权，需要参加阅读班的同学签署一个版权保护协议。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;阅读班的内容由于还没有写，所以不能提供给第三期集体班的同学作为参考。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我会根据实际的实验情况更新授课的方式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;报名方式&quot;&gt;报名方式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;报名请仍然通过 email 发送申请到 yinwang.advising@icloud.com，标题《计算机科学阅读班报名》。信件内容和集体班一样，写明自己的基本信息，学习动机，附带自己的简历。阅读班同样会经过面试。由于具有大量的亲自教学，参加的同学应该具有良好的品质，所以请慎重书写申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经报名参加集体班第三期的同学，在班级确定之前可以申请换成阅读班，但是集体班开课之后就不能再换，所以请想清楚自己的需求和情况再决定。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2021-02-16-cs-reading-course</guid>
<pubDate>Tue, 16 Feb 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>计算机科学基础班（第三期）报名</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2021-02-15-cs3.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2021/02/15/cs3&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;计算机科学基础班（第三期）报名&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;计算机科学基础班（第二期）已经成功结束两个月了。每次的教学都让我发现以前没有注意到的细节，以至于每一次都在改进。现在休息了两个月之后，我觉得大概可以召集第三期的报名工作了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第二期课程总结&quot;&gt;第二期课程总结&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;第二期课程调低了学费，增加了课程规模。虽然减轻了学生的经济负担，让更多的人能够参加，总体的效果也很好，但这使得我和助教的工作都比较辛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的教学跟普通学校有很大的不同，不仅在于内容，讲课方式，还在于精心设计的练习。练习是教学中很重要的部分，学生自身能力的提高，其实主要是由循序渐进的练习来完成的。就像设计良好的健身练习一样，它们会逐渐让学生的头脑变得强壮，而不是让他们半途放弃或者受伤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一个练习都是单独提交，而不是全部练习做完了才一次性提交。这样学生会得到准确而及时的反馈，避免重复犯错误。对于思路不清而卡住的练习，也会收到量身定制的准确提示，让思维走上正路，却不“剧透”最终结果。这样的设计，使得学生的思维得到最大限度的锻炼，逐渐获得独立思考的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于学生的练习，我的要求不仅是要正确，而且要简单，逻辑思路清晰，就算标点符号和排版都要符合最高的标准。每一个练习都可能被要求多次修改之后，才能通过。几乎没有任何大学会纠正和引导学生这方面的风格，而这其实是很重要的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们为每一个学生都建立了一个“辅导群”，里面有四个人：学生，老师和两个助教。这样的设计使得学生能最大限度的得到反馈。即使老师在忙其他事，助教有时间也可以回复。助教不清楚的地方，都由老师亲自来看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比大学里的情况，教授和助教是只有上课时或者 office hours 才见得到的。作业都是一次性提交批改，不可能来来回回的提示和指引。这种特别的教学方式，使得对时间的利用效率大大提高。课后的每个练习本身也都变成了教学，所以虽然只有 8 节课，“实际教学时间”的量却是大大高于讲课时间的。这样的练习是如此有趣，以至于到后面几节课时，学生们都希望我少讲，少“剧透”，从而可以把更多的知识点作为练习给他们自己思考。这样的教学方式和效果是我的生涯中前所未见的，可能是世界上独一无二的。虽然是集体班，但其实每个人都得到了近似于一对一的教学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然效果很好，这同时也增加了老师和助教的工作。第二期课程中的许多天，我和助教们直到晚上 12 点都还在回复学生的练习，给他们提示和指点。由于很多学生平时要工作，所以直到周末才开始做练习，以至于周末的时候涌来大量的练习信息。我有两个非常认真热心的助教，有时候看到他们深夜和周末还在忙着回复学生，我都叫他们快去休息。助教的反映是，虽然微信聊天都设置为了“免打扰”，学生也知道晚上不期待我们回复，但看到学生提交的练习，总是忍不住会去看，去回复。我可以说，在当今的世界，可能很少有人会这么在乎教学这个事了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第三期课程报名&quot;&gt;第三期课程报名&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;因为第二期的学费和学生数量，使得教学进行比较累，所以第三期课程不会再采用第二期的学费价格和班级大小。第三期课程的具体计划如下：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;学费调整回原先的 12000 人民币，可以接受相应的美元付款。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;班级大小限制为 15 人以内。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;讲课课时仍然是 8 节课，每节课大概 2 小时。但因为我发现其中有一两节课内容很少，时间其实没有很好利用，所以也可能把其中的一两节课换成练习发布。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;因为讨论会效果不是很明显，而且可能占用学生的工作时间，不再设置每星期一次的讨论会。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;由于第二期的两位助教付出了很多辛苦，所以这次课程不再让他们做助教。这次可能没有助教，不过如果有以前表现出色的学生自愿做助教，也可以考虑。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;上课时间一般会定在周中某一天晚上8点到10点。时间一旦定下之后就不再因为个人的工作时间而改动。课程不提供录播，所以加班较多的学生请考虑清楚自己的工作时间。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课程会在春节之后，经过对申请进行筛选，班级容量达到之后开始。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;报名方式&quot;&gt;报名方式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;报名请发送 email 到 yinwang.advising@icloud.com。标题为《计算机科学基础班（第三期）报名》。来信请说明自己的基本信息，附件发送一个简历。由于班级人数有限，而且为了课程的顺利，会对申请人进行选择。像申请国外大学一样，请写一段“personal statement”说明自己的学习动机。因为你的态度决定了是否提供课程，所以对于申请请慎重，不要着急和轻率，学生的选择不是按照申请的时间顺序的。如果觉得合适，我会通知你进行下一步的面试。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;课程大纲&quot;&gt;课程大纲&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;根据第二期课程的经验，我想对课程的内容做一个比以前详细的说明。之前一直对课程内容没有很多说明，一方面为的是留下自由发挥的空间，一方面是为了让学生有一定的神秘感，引发好奇心。但这么简单的说明似乎会让不知情的人误以为“已经学过这些东西”，而其实几乎没有任何人可以说这句话。有时候会发现一些人看了说明之后，自以为我教的内容他都会了，我只为他们感到可惜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面简要说一下课程的内容：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;教学语言&lt;/strong&gt;。课程目前使用 JavaScript 作为教学语言，但并不是教 JavaScript 语言本身，不会设计 JavaScript 特有的任何功能。课程教的思想不依赖于 JavaScript 的任何特性，它可以应用于任何语言。学生从零开始，学会的是计算机科学最核心的思想，从无到有创造出各种重要的概念，直到最后实现出自己的编程语言和类型系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;课程的设计是一个逐渐加大难度，比较辛苦，却很安全的山路，它通往很高的山峰。要参加课程，请做好付出努力的准备。在两个月的时间里，你每天需要至少一个小时来做练习，有的练习需要好几个小时才能做对。跟其他的计算机教学不同，学生不会因为缺少基础而放弃，不会误入歧途，也不会掉进陷阱出不来。学生需要付出很多的时间和努力，但没有努力是白费的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一课：函数&lt;/strong&gt;。跟一般课程不同，我不从所谓“Hello World”程序开始，也不会叫学生做一些好像有趣而其实无聊的小游戏。一开头我就讲最核心的内容：函数。关于函数只有很少几个知识点，但它们却是一切的核心。只知道很少的知识点的时候，对它们进行反复的练习，让头脑能够自如地对它们进行思考和变换，这是教学的要点。我为每个知识点设计了恰当的练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一课的练习每个都很小，只需要一两行代码，却蕴含了深刻的原理。练习逐渐加大难度，直至超过博士课程的水平。我把术语都改头换面，要求学生不上网搜索相关内容，为的是他们的思维不受任何已有信息的干扰，独立做出这些练习。练习自成系统，一环扣一环。后面的练习需要从前面的练习获得的灵感，却不需要其它基础。有趣的是，经过正确的引导，好些学生把最难的练习都做出来了，完全零基础的学生也能做出绝大部分，这是我在世界名校的学生里都没有看到过的。具体的内容因为不剧透的原因，我就不继续说了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二课：递归&lt;/strong&gt;。递归可以说是计算机科学（或数学）最重要的概念。我从最简单的递归函数开始，引导理解递归的本质，掌握对递归进行系统化思考的思路。递归是一个很多人自以为理解了的概念，而其实很多人都被错误的教学方式误导了。很多人提到递归，只能想起“汉诺塔”或者“八皇后”问题，却不能拿来解决实际问题。很多编程书籍片面强调递归的“缺点”，教学生如何“消除递归”，却看不到问题的真正所在——某些语言（比如 C 语言）早期的函数调用实现是错误而效率低下的，以至于学生被教导要避免递归。由于对于递归从来没有掌握清晰的思路，在将来的工作中一旦遇到复杂点的递归函数就觉得深不可测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三课：链表&lt;/strong&gt;。从零开始，学生不依赖于任何语言的特性，实现最基本的数据结构。第一个数据结构就是链表，学生会在练习中实现许多操作链表的函数。这些函数经过了精心挑选安排，很多是函数式编程语言的基本函数，但通过独立把它们写出来，学生掌握的是递归的系统化思路。这使得他们能自如地对这类数据结构进行思考，解决新的递归问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与一般的数据结构课程不同，这个课程实现的大部分都是「函数式数据结构」，它们具有一些特别的，有用的性质。因为它们逻辑结构清晰，比起普通数据结构书籍会更容易理解。与 Haskell 社区的教学方式不同，我不会宗教式的强调纯函数的优点，而是客观地让学生领会到其中的优点，并且发现它们的弱点。学会了这些结构，在将来也容易推广到非函数式的结构，把两种看似不同的风格有机地结合在一起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四课：树结构&lt;/strong&gt;。从链表逐渐推广出更复杂的数据结构——树。在后来的内容中，会常常用到这种结构。树可能是计算机科学中最常用，最重要的数据结构了，所以理解树的各种操作是很重要的。我们的树也都是纯函数式的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第五课：计算器&lt;/strong&gt;。在熟悉了树的基本操作之后，实现一个比较高级的计算器，它可以计算任意嵌套的算术表达式。算术表达式是一种“语法树”，从这个练习学生会理解“表达式是一棵树”这样的原理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第六课：查找结构&lt;/strong&gt;。理解如何实现 key-value 查找结构，并且亲手实现两种重要的查找数据结构。我们的查找结构也都是函数式数据结构。这些结构会在后来的解释器里派上大的用场，对它们的理解会巩固加深。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第七课：解释器&lt;/strong&gt;。利用之前打好的基础，亲手实现计算机科学中最重要，也是通常认为最难理解的概念——解释器。解释器是理解各种计算机科学概念的关键，比如编程语言，操作系统，数据库，网络协议，Web 框架。计算机最核心的部件 CPU 其实就是一个解释器，所以解释器的认识能帮助你理解「计算机体系构架」，也就是计算机的“硬件”。你会发现这种硬件其实和软件差别不是很大。你可以认为解释器就是「计算」本身，所以它非常值得研究。对解释器的深入理解，也能帮助理解很多其它学科，比如自然语言，逻辑学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第八课：类型系统&lt;/strong&gt;。在解释器的基础上，学生会理解并实现一个相当高级的类型系统（type system）和类型检查器（typechecker）。这相当于实现一个类似 Java 的静态类型语言，但比 Java 在某些方面还要高级。我们的类型系统包含了对于类型最关键的理解。学生会用动手的方式去理解静态类型系统的原理，其中的规则，却不含有任何公式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;类型系统的规则和实现，一般只会在博士级别的研究中才会出现，可以写成一本厚书（比如 TAPL 那样的），其中有大量神秘的逻辑公式。而我的学生从零开始，一节课就可以掌握这门技术的关键部分，实现出正确的类型系统，并且推导出正确的公式。有些类型规则是如此的微妙，以至于微软这么大的公司在 21 世纪做一个新的语言（TypeScript)，仍然会在初期犯下类型专家们早已熟知的基本错误。上过这个课程的很多同学，可以说对这些基础原理的理解已经超过了 TypeScript 的设计者，但由于接受的方式如此自然，他们有一些人还没有意识到自己的强大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于面向对象&lt;/strong&gt;。虽然课程不会专门讲“面向对象”的思想，但面向对象思想的本质（去掉糟粕）会从一开头就融入到练习里。上过课的同学到后来发现，虽然我从来没直接教过面向对象，而其实他们已经理解了面向对象的本质是什么。在将来的实践中，他们可以用这个思路去看破面向对象思想的本质，并且合理地应用它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;途中我会通过“奖励练习”的方式补充其它内容。比如第二期的课程途中，我临时设计了一个 parser 的练习，做完了其它练习的同学通过这个练习，理解了 parser 的原理，写出了一个简单但逻辑严密的 parser。奖励练习之所以叫“奖励”，因为并不是所有学生都能得到这个练习，只有那些付出了努力，在其他练习中做到融会贯通，学有余力的学生才会给这个练习。这样会鼓励学生更加努力地学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果理解了以上内容蕴含了什么，你可能就不会再问“这些我都学过了，我可不可以参加高级班”了，因为极少有人真的理解了以上内容。就算世界上最高级职位的一些程序员，大学里的教授，对于这些也有很多含糊不清的地方。我自己也通过讲授这些内容得到了启发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个朋友看了我的课程内容说，这不叫“基础班”，只能叫“大师班”。他不相信零基础的学生能跟上，但事实却是可行的。为什么不能即是“基础班”又是“大师班”呢？有句话说得好，大师只不过是把基础的东西理解得很透彻的人而已。我希望这个基础班能帮助人们获得本质的原理，帮助他们看透很多其它内容。所以上了“基础班”，可能在很长时间之内都不需要“高级班”了，因为他们已经获得了很强的自学能力，能够自己去探索未知的世界，攀登更高的山峰。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2021-02-15-cs3</guid>
<pubDate>Mon, 15 Feb 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>巴赫，肖邦与莫扎特</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2021-01-19-bach-mozart.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2021/01/19/bach-mozart&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;巴赫与莫扎特&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;很多人简单地以为“古典音乐”就是好的，是高雅艺术，可是古典音乐和古典音乐却是不一样的。音乐不能只是悦耳，它还需要有趣。很多人盲目崇拜古典音乐，却没有意识到某些古典音乐可以有多无聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我其实是不区分“古典”和“流行”的。所谓古典音乐，不过是古代的流行音乐而已。任何时代都有很好的作品，也有混饭吃的作者。我什么音乐都听，只要它好听，有趣。我喜欢听三百年前某位大师的作品，我也听爵士乐和摇滚乐，偶尔也会喜欢一些流行歌曲。有些乐曲只要听到过一次，我就想再听。一次又一次，最后它就留在了我的脑子里，再也挥散不去了。有的乐曲，只要听一次就忘不掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我所谓的“有趣”，然而很多音乐都是无趣的。大部分当今的流行音乐都是很无趣的，千篇一律。我不会因为一个音乐属于“流行音乐”而不喜欢它，我只会因为一个音乐无趣而不喜欢它。因为大部分流行音乐太无聊，人们往往盲目地以为古典音乐就更加有趣，我却发现不一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先举几个有趣的古典音乐的例子。巴赫的音乐，我反反复复听了几年，真的听不腻。巴赫的音乐是如此的有趣，就像重叠的山峦，色彩丰富的风景，深海的奇幻世界，甚至像外太空的星云。许许多多的旋律交织在一起，没有繁复的铺垫，没有沉闷的过渡，从第一秒开始就很有趣，一直到最后。有的巴赫曲目非常复杂，非常快，却似乎没有一个音是多余的。有的曲目非常之短，不到一分钟长，每一秒都是精华。你不需要努力去“理解”巴赫的音乐，直觉就能感觉到它的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来终于有天开始听肖邦的，还是听不腻，比起巴赫的简单了很多，却更能调动感情，所以巴赫的暂时被放了起来。又过了几年，再把巴赫的音乐拿出来，发现仍然很喜欢。如此的音乐，经过反复播放，会留在我的脑子里。以至于我现在拿起键盘，能全凭记忆奏出这些音乐的一些部分来，不需要也不想看乐谱。好几年没听的曲目，只要听到几个音，我就知道下面是什么……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无聊的古典音乐是什么样的呢？一个最显著的，无聊的古典音乐的例子，就是莫扎特的音乐了。虽然大家都把莫扎特膜拜为天才，可是今天有任何地方会播放或演奏莫扎特的音乐吗？几乎没有地方会播放莫扎特的音乐，连最高雅的音乐厅都很少演奏莫扎特的音乐。可是他仍然被叫做天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像很多外行一样，我以为自己是不理解才不喜欢，所以我强迫自己听过莫扎特的音乐。天天听，也听了好久。可是最后，我几乎不记得他的任何曲目，因为全都听起来差不多的，像是有模版做出来的一样，就是可以如此无聊。听了肖邦的钢琴曲，再回去听莫扎特的钢琴奏鸣曲，几分钟就无聊得不行了。没有很难听的音，也没有什么错误，可就是特别无聊，仿佛看到一群没头脑的人在傻乎乎的跳舞。节奏特别欢快，千篇一律的欢快，欢快得让人感觉是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也喜欢过莫扎特的少数音乐。有次一个法国钢琴家来上海，演奏了莫扎特第 20 号钢琴协奏曲，我觉得挺好听。后来回家查它的资料，说第 20 号钢琴协奏曲比较特别，它非常不像莫扎特本来的风格，被评价为“最像贝多芬的莫扎特音乐”，也是贝多芬唯一喜欢的莫扎特音乐……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是我唯一有深刻印象的莫扎特音乐，我记得它最开头的片段。可是最近再次打开来听，却发现钢琴开始演奏之前的两分多钟的前奏，已经让我觉得冗长，难以忍受了。继续下去，发现已经不像第一次听到时那么喜欢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说肖邦的音乐都是情书，莫扎特就是那种“宫廷乐师”，听起来都是官话，废话，空话，套话，八股文，设计模式，agile，scrum…… 某些现代的爵士乐手，比如 Bill Evans，随手弹一曲都要更加有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴赫：1685-1750
莫扎特：1756-1791&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴赫死后六年，莫扎特才出生。有人说莫扎特后期受了巴赫的影响，但我发现他们是有天壤之别的。说莫扎特受了巴赫的影响，不如说某些现代摇滚乐队受巴赫的影响更多一些，所以他们更加有趣。我曾经喜欢听一个金属摇滚乐队叫 Dream Theater，他们的音乐里隐约看见巴赫的影子。在那段时间，巴赫被我戏称为“现代摇滚乐之父”，但很显然，巴赫还是更耐听一些。直到三百年后的今天，巴赫的音乐仍然是难以超越的，灵感的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无聊的也许不止是莫扎特。在网上搜索“mozart music boring”，你会发现很多人有同感。我看到有几个人说，跟莫扎特同时代的很多作曲家都差不多。一个庞大的乐队演奏的交响曲，却能让现场观众睡着，可能就是这些人的作品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于音乐，人们应该相信自己的直觉。如果多次听仍然觉得很无聊，很可能它就真的是无聊的。如果你因为听了莫扎特等人的音乐就觉得古典音乐很无聊，请明白这个道理：古典音乐和古典音乐是不一样的。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2021-01-19-bach-mozart</guid>
<pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>吉他的正确调音方式</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-12-30-guitar-tuning.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/12/30/guitar-tuning&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;吉他的正确调音方式&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;吉他是比钢琴的音符排布更科学的乐器，因为它的 12 个音是均匀分布的，每个间隔都是一个“半音”（semitone），但是昨天通过乐理分析发现，大部分吉他手正在用的传统吉他调音方式居然是错误的，而且错的方式有点离谱。虽然本质上比钢琴设计好，可是这个调音的“bug”导致了很多不必要的复杂性。这篇文章的目的是引导人们去理解和修正这个错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如图一，下面 4 根弦是没问题的，每根弦的音都是下面那根弦左移 5 个 semitone（Perfect 4th），如绿色箭头所示。可是到了第 5 根弦（B）就错了，它只左移了 4 个 semitone（Major 3rd），如红色箭头所示。所以第 5，6 弦的音跟下面 4 根弦是错位的，同样的音程模式不能从下面 4 根弦原封不动平移到上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/guitar-traditional-tuning.jpg&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这个原因，一旦和弦（或旋律）跨到最后两根弦，手势就需要变，而其它四根弦没有这个问题。可能很多人只是死记硬背和弦，所以一直没有发现这个问题。贝斯吉他只有四根弦，所以没有这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸运的是，我们不需要设计新的吉他就能解决这个问题，只需要微调两根弦。因为第 5 根弦开始出错，低了一个 semitone，所以只需要把第 5 根弦调高一个 semitone，让它变成 C，第 6 根弦跟着调高一个 semitone，变成 F，问题就解决了。六根弦的音分别是 E-A-D-G-C-F，而不是传统的 E-A-D-G-B-E。见图二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/all-fourths-tuning.jpg&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上网搜了一下，发现已经有一些聪明的吉他手发现了这个做法，他们把这个调音方式叫做「all 4ths tuning」，意思是相邻的弦之间，音的位移全都是 Perfect 4th（5 个 semitone），没有例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/All_fourths_tuning&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; 了解这个做法，还可以参考下面这些视频，采用 all 4th tuning 的吉他手讲解它带来的好处：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/HOvSGj9F3f0&quot;&gt;Alex Hutchings&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/VQ5RXY3tPVM&quot;&gt;Tom Quayle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（可以在音乐 app 上搜索他们的音乐，听听是什么水准的。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前使用这个调音方式的人好像还不多。阻力在于，几乎所有吉他乐谱和教学都是按传统调音方式进行的。一旦用了 all 4ths tuning，普通的吉他谱都需要被理解转化之后才能演奏。所以一般只有真正理解乐理的吉他手，而不是死记硬背的人才会使用这个调音方式。一旦转向这个方式，恐怕就再也回不去了，因为它比传统的方式简单太多了，同一个和弦永远都是同一个手势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人为传统调音方式辩护，说传统吉他调音设计成那样可能有某种原因，可是看了采用 all 4ths tuning 的吉他手们的讲解和出色表演，发现为传统方式辩护的理由是站不住脚的，而根据乐理推导出来的优点，在他们的实践中都应验了。为传统方式辩护的人，可能只是改变的初期不习惯，习以为常的事情忽然不知道怎么做，就过早放弃了。他们没想到，由于内在的一致性和简单性，总能想出另外的，也许更好的做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一致性和简单性，对于演奏乐器这类事情是很重要的，由于演奏音乐需要的反应速度非常快，不可能停下来思考，乐器设计的微小差错都会给人带来非常大的麻烦。我有点惊讶，这么多人弹吉他，传统的 E-A-D-G-B-E 调音方式持续了 200 多年，到现在才有少数人发现并且开始纠正这个荒谬的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建议大家试试 all 4ths tuning，因为很明显这才是正确的方式。这个简单的调整会让吉他变成优美很多的乐器，让人的时间大部分用在真正的音乐上，而不是用来绕过乐器的设计错误。越多人转变，这个方式用起来就会越容易，因为越来越多的教学，交流和乐谱会随之改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写完这个文章，我笑了。为什么一个只在二十多年前学了一个月吉他，从入门到放弃的人，写出了这样一篇文章 :)&lt;/p&gt;

&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-12-30-guitar-tuning</guid>
<pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>音乐的语言是很糟糕的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-12-19-music.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/12/19/music&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;音乐的语言是很糟糕的&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;音乐理论破解了 90%，怒了。听起来美妙的音乐，背后原来有着如此糟糕的语言。其实我一开头就没指望音乐会有很好的语言，可是没想到它可以糟到这种程度，难怪这么多人讲来讲去也讲不清楚，很多人学音乐最后都是以放弃告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两个星期看了许多的视频讲解，其中好几个音乐博士。每一个都说自己能解释清楚，结果没有一个是真的清楚的，却还是很多人评论说“被其他人弄得稀里糊涂，终于找到了你！” 书也买了两本了，换来换去的看着，忍着。现在看通了，所以这股被按捺住的怒气可以爆发一下了 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来有 12 个音，却硬要只用 7 个字母，加一些升降调符号 ♯ 和 ♭。相邻字母表示的音的间距不一样大，有些半个，有些一个。某些加了 ♯ 和 ♭ 的字母表示同一个音。本来是小学数学，取模的加减法，类似 (x+y) mod 12，让这样的符号一表达，就头痛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换一个调就不得不加一些 ♯ 和 ♭，而且 ♯ 和 ♭ 出现的位置似乎没什么规律。为了理解什么地方会有  ♯ 和 ♭，出现了让很多人琢磨不透的所谓“Circle of Fifth”。有个音乐博士说，别人都没搞清楚，其实从 Circle of Fifth 开始讲，一下就懂了，结果反而非常难以理解。只有从另一个角度，完全抛弃“7个音”的设计，才能发现 Circle of Fifth 为什么是那个样子，他却把它作为秘籍，让人死记硬背下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听说这里有点历史原因。这 7 个音（major scale，也就是常见的 Do Re Mi…）是古希腊人发明（哦不，发现）的。古希腊人是依据严格的数学来分析音乐的，乐理的鼻祖就是毕达哥拉斯之类的数学家。其他人莫名其妙就拿来用，还照搬了一些吓人的希腊语 Ionian, Dorian, Phrigian, … 好像那 7 个音是多了不起的事情。后来才发现其实应该有 12 个音，但却不改 7 个字母的语言设计，只是往里面塞进一些升降调符号，然后就一直到现在了。几千年了，一直碍手碍脚，也没有想过改变一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为照搬别人的概念，后来的东西要硬添进去，所以产生一些奇怪的名字：major, minor, perfect, diminished, augmented, … 本来有 12 个音，计算音差（两个音之间的距离，interval）的时候，却只按 7 个音来计算，所以有了 Major 3rd, Perfect 5th 之类的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些名字里面的 3 和 5，根本不具有数学上的意义，无法进行运算，也无法引导直觉，但却伪装成数学的样子，所以误导了很多人，以为它们可以拿来计算，以为 3+3 就可以得到 6。而其实如果两个叫 3rd 的 interval 叠加在一起，你会得到 6th 吗？不，你可能会得到 5th。更怪的是，Major 3rd 和 Perfect 5th 之间的比例，不是 3 : 5 也不是 2 : 4，而是 4 : 7。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Major 3rd” 这类 interval 的名字本身就不对。任何清晰的头脑计算两个东西的“距离”的时候，都不会把起始位置也算进去，而音乐的语言不但算进去了，中间还有些位置缺了一块。1 和 3 之间的距离，C 和 E 之间的距离是几？正常人都会说是 2，而音乐说是 3，把起始点本身也算进去了，所以叫 Major 3rd。注意“3rd”（third）是“序数词”，它表示的不是“三”，而是“第三个”的意思。本来 interval 表示的是“距离”，脑子里想的却是“第几”这样的序数，根本就是混乱的思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接拿数字就能准确表达的概念，硬是起了许许多多奇怪而误导人的名字。其实 Minor 3rd = 3 个“半音”（semitone），Major 3rd = 4 个 semitone，Perfect 5th = 7 个 semitone…… 所以 Major 3rd + Minor 3rd = Perfect 5th。你直接写 3 semitone + 4 semitone = 7 semitone，不就清楚了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全都拿数字表示，很快就解决了，根本不需要名字。我看完了一本乐理书，基本的感受就是：实质内容很容易，只是不停地在起名字，名字比实质的东西还多，起得让人都不耐烦了。猜都猜得到他下面十几页要说什么，可是他仍然继续写。最后一堆名字一起出来，却可能一时不知道他在说什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和弦的名字就更加恶劣，本来是不同的和弦，名字硬要说是已有的和弦里面某个音升降了，或者添几个音进去，甚至把两个和弦名字拼在一起，外面再加几个音。识别这些名字，需要头脑像 Intel CPU 的解码器一样，把这奇怪的名字迅速地解码成为本来简单的 12 个音。还不如直接把里面的音列出来了事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五线谱也是一样的，反直觉反人类的设计。五线谱基本就是以上用 7 个字母表示 12 个音的“图形化方式”。明明是一样宽的间隔，有些间隔表示“一个音”，有些表示“半个音”，换一个调就不得不加一些 ♯ 和 ♭。这样的乐谱要映射到乐器上，真是会扭曲人的大脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;连钢琴的键盘都是照这种思路设计的，古希腊的 7 个音被放在了白键上，紧紧挨在一起，其它 5 个带 ♯ 和 ♭ 的音作为黑键，被塞在白键之间。这键盘的分布是不均匀不对称的，有的白键之间只隔着“半个音”，其它的都隔着“一个音”，这导致了严重的计算困难。明明很简单的旋律平移几个音，手挪一下位置，指法应该完全不变才对，结果因为间隔不均匀，就不好算了，指法不能跟之前一样。有些白键的手指要跑到黑键去，有些黑键的跑到白键，左右间距，上下高低都变了。原来练钢琴就一直在解决这种问题。曾经有人跟我说，不要学钢琴，钢琴是设计很差的乐器，我终于理解了。声音是如此的美妙，逻辑却是如此的脑残。你认为理所应当的事情却做不到，人们不会认为那乐器不好，只会说“因为你不是天才”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的键盘设计好像曾经是为了“兼容”，就是说让已经学会某种只有 7 个键的古老乐器的人，仍然可以按原来的方式弹奏，增加的黑键给那些想用的人用。可是一旦有了黑键，就没人只用白键的音作曲子了。这非常像 Intel CPU 的设计，为了让 1980 年代的软件还能继续跑，最初的指令和寄存器一直保留着，只是把新的东西想办法加进去，所以学起来比 ARM 之类的全新 CPU 麻烦了很多倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么很多人学了很多年乐器，其实没有真的学会音乐，因为他们只是被当成机器在训练，一部运行这种糟糕语言的机器。一个常见的误解就是“学音乐=学乐器”，“音乐家=演奏音乐的人”。似乎没多少人想成为能创造音乐的人，他们只是演奏别人创造的音乐。音乐的语言严重阻碍了人们真正理解音乐，所以很难创造好的音乐。钢琴弹来弹去，仍然是几百年前的古人的作品，再也没听说过新的大师出现。流行歌曲更是没法做出好的来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我跟别人打了一个比方，我说音乐的语言就像 C++，音乐家们的头发并没比 C++ 程序员多。他说，C++11 已经改进不少了，丢了不少历史包袱，不像音乐。我才意识到，对哦，音乐的语言其实更像是 Intel CPU 的机器语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别误解了，我对音乐本身当然是喜欢的，只是音乐目前用的语言真的难以让人欣赏。音乐≠音乐的语言，就像数学≠数学的语言。数学的语言也很糟糕，可是数学本身是好东西。语言是用来交流思想的工具。如果语言改进了，音乐也许会成为人人都能理解和创造的东西，它也许真能拯救世界。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-12-19-music</guid>
<pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国的审美问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-11-12-china-esthetics-problem.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/11/12/china-esthetics-problem&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;中国的审美问题&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;看过了当今中国的种种丑陋的社会现象和城市建设，又看了一些中国历史，我有一个猜想：中国从古到今都有一个非常严重的问题，那就是审美有问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人以为审美是小事，但纵观中国历史上发生过的种种惨绝人寰的悲剧，改朝换代，历史倒退，与其说是人品问题，不如说是审美有问题。我的猜想是，审美水平低下是会导致道德出问题的。审美水平低却又贪图美色，爱炫耀，只想得到别人的美，却不注意改善自己的形象，不注意培养高尚的审美情趣，导致了一代代中国人的心灵变得丑陋，以至于最后出现灾难性的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此相关的一个有意思的问题是，中国历史上有多少朝代是因为”美女”而灭亡的？柏杨先生的《中国人史纲》里，似乎特别突出了这些现象。从最早的商朝，周朝开始，因美女而起的灭国和战乱，一直层出不穷。苏妲己、褒姒、杨玉环…… 因为讨这些”美女”欢心，君主堕落了，国家灭亡了，几百年的分裂和混战开始，数以万计的人死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意，这里的”美女”是加了引号的。判断一个人美不美，是跟审美很有关系的。我的猜想是，古代的那些所谓绝色美女，可能也就一般般的样子，甚至不符合基本的美感。是审美水平的低下导致了帝王们觉得她们是美女。下人为了奉承帝王们，当然得说那就是美女。后世的历史学家和传记小说作者们为了吸引眼球，也争先恐后说那就是绝色美女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一次改朝换代，就把前朝好端端的房子烧了，然后按自己的审美重新来一遍。因为贪图美色，世界上绝无仅有的宦官制度在中国诞生，延续了两千年。什么样审美的民族会把男人阉割了拿来做仆人？然后就是女人缠小脚，最后出现了男人留辫子的清王朝。接下来，我就不好再说下去了。这样的文化中出现的”美女”，好像多少也能想象出是什么样子的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你还不觉得，审美是中国历史上非常大的问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然把引起亡国的美女叫做”红颜祸水”，写书人却总喜欢不加怀疑，添油加醋地描写这些”绝色美女”有多美，那简直是倾国倾城，沉鱼落雁。比如对苏妲己有这样的描写：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可是，她太美丽了，刽子手们无不失魂落魄，不忍下手。姜子牙就亲自执行，他自己也遇到同样困难。最后他下令把苏妲己美丽的面容用布蒙起来，才把她杀掉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你相信苏妲己真有那么美吗？反正我是不信的。恐怕也就一般般，甚至是妖艳而已。我觉得是审美水平的低下导致了当时的人们觉得她很美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面在控诉这些暴君沉迷女色，导致无尽的灾难，却又忘不了描写这些美女有多美。这样的描写给了暴君们一个借口，因为有人长得太美这种“不可抗力”，才导致了我这样，我是无辜的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种描写对后世读者产生的结果呢？一代代的中国男人看了这些让人心醉的描写之后，真以为她们是倾国倾城的美女了。不但没有学到历史的教训，而且心里在暗想，将来自己飞黄腾达之后，也要得到几个这样的美女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「书中自有黄金屋，书中自有颜如玉」，中国就是这样激励着一代代的男人们努力学习的。完完全全的功利和低俗思想，从母亲们的口中传给孩子。这种思想有多可怕？我认识的一个人开了个公司，花重金请来一个 CEO，按他的话说是一个名校”学霸”。不久，这个 CEO 给自己招了一个漂亮的女助理…… 此处省略细节。结果最后闹得要跟自己妻子离婚，根本无暇顾及公司的业务了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美女可以灭亡一个国家，当然也可以灭亡一个公司。然而，这些文字描述出来的”美女”，真的是那么美吗？我觉得值得怀疑。一个审美能力不行的男人，管他是帝王还是学霸，他真的知道什么是美吗？如果有机会亲眼看见这些导致亡国的绝色美女，也许你会大吃一惊：”哇，就这样子？” 但这些人却是可以引起亡国的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们是如何俘获了帝王们的心呢？我的一个猜想是：因为帝王们自己太丑，审美能力也低，或者全国的审美水平都很低，以至于全国就找不到几个像样的人，所以只要稍微会打理装扮一下自己，有点审美品味的女人，一下子就把他们给迷倒了。然后帝王们为了讨她们欢心而幼稚到极点，沉迷于一些丑陋的娱乐活动，或者玩起烽火和狼来了的故事，或者杀掉最忠诚的大臣…… 这就是我看到的中国历史，一部审美水平太低，延续至今的糟心历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;审美水平太低，不注意改进自己的外表和内心，只想得到别人的美，这个现象从古代持续到今天。中国的男人恐怕是世界上最不注意自己形象和气质的，总觉得自己有钱就可以了，有钱有权就能得到一切。没有钱怎么办？那就拼命学习，进入名校，直到获得”书中的黄金屋”，然后获得”书中的颜如玉”。中国男人的计划中有事业，有女人，有家庭，有小孩，却没有一项是改进自己，让自己的外表和内心变得更美，让自己居住的地方，自己身边的每一件日常用品变得更美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看欧洲国家或者日本的男性，有几个是不注意自己形象，努力提高自己审美的？不仅是外表，而且是日常的基本行为和素养，也就是礼仪，礼貌。欧洲，美国，日本，韩国，甚至很多东南亚国家的男人都比中国男人优雅，他们造出的房子比中国的好看，城市建设比中国的优美和干净。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Our peasants have learned to arrange flowers, our meanest labourer to offer his salutation to the rocks and waters.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1906 年，冈仓天心的《茶之书》里写道：我们（日本）的农民学过插花，我们最低贱的劳工都懂得景仰岩石和水之美。像法国这样的国家就更重视审美了，他们曾经建立了一整个政府部门，一栋大楼里面全是艺术家，对全国的建设进行审美指导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我们国家的男人，连基本的”不要烦扰旁边的人”这种基本的内在美感都快要失去，更不要说外在造型了。自己如此糙的人，又如何能保护自然生态之美，建设出美观的城市，设计出优美的日常物品？然而他们仍然很爱”美女”。很多中国男人渣得不行，为了得到女人什么丑陋的事都做得出来，却不懂得什么是美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有不止一个女孩告诉过我，怎么整个城市就找不到一个可以做男朋友的人？有的甚至从一个城市离开，希望在遥远的家乡找到可以结婚的人。我暗地里对她的希望表示悲观，因为我深深地感到我们民族的审美是一个极其严重的问题，无论在哪里找到一个符合基本审美标准的男人都会很难。而且她自己的审美都是很成问题的，可以说是被国内网络上的小视频扭曲了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个自己不懂美的人，又如何能找到并且留住一个具有美感的人呢？如果一整个国家的人都懂得美，很容易就遇到喜欢的人，身边都是美好干净的事物，人们还需要那么拼命，争得死去活来吗？爱美之心人皆有之，然而审美水平的低下，不重视提高自己，不亲自动手去创造美，却导致了无尽的灾难。至少，它目前让这个国家居住起来非常的不舒服。对这样的问题，技术的帮助是无能为力的。我越来越觉得，只有提高审美才能让这个国家跟上世界其它地区的幸福程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提高审美水平，应该从自己做起。我希望看到这篇文章的男人和女人，包括我自己，能够不断改进自己的形象，语言，行为和审美水平，不再丑陋。但要达到这个目的，却不可以只吸收中国古老的文化艺术，而应该敞开胸怀，吸收欧洲，日本和其它国家地区的文化和艺术成分。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-11-12-china-esthetics-problem</guid>
<pubDate>Thu, 12 Nov 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>计算机科学集体班（第二期）报名</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-09-24-cs-class2.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/09/24/cs-class2&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;计算机科学集体班（第二期）报名&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;从四月开始进行计算机科学基础教学，到现在已经快半年了。不论是集体班还是一对一教学，都取得了让人欣慰的效果。挺多人学到了真实的知识，我自己也更加清晰地理解了所教的内容和教学方法。经过反复的迭代，思考和改进，教学的步骤和方式已经趋于成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过自己最近对一些新领域的学习，我深入地体会到了中国教育长期存在的问题。我体会到的现实是，中国在几乎任何领域，都没有掌握切实的，深入的知识。从国外学来的东西，几乎都是不彻底，不地道。不求甚解，以讹传讹的思维方式盛行。所以在中国，在几乎任何领域，都很难找到好的老师。我自己感兴趣的几个领域，目前都只能靠自己去琢磨，或者直接从国外资源学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我难以看见这么大的一个国家如此对待知识，继续落后下去。是改变的时候了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一对一的问答教学是成功的，它让我对人的认知规律有了一些理解。但由于一对一教学具有大量的重复，时间久了对于老师来说相当枯燥，虽然每个学生都觉得很新颖。最开头有利于改进教学方式，但前一天才讲了的东西，第二天就给另一个人讲，并不是有趣的事情。所以我决定限制一对一教学的数量，提高了价格，并且对申请人更有选择性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在将来的一段时间里，我会投入更多精力在集体教学上。集体教学对于个人，虽然没有一对一那么灵活，但由于教学方式和内容安排的先进性，效果还是大大高于传统大学计算机科学专业的教学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不想在这里详细说明我的教学哪里先进，因为我发现有盗用“关键词”的人，拿过去就成为自己的主打广告词，却做不到实质。我提出的“问答式教学”这个做法，显然已经有了一些“山寨品”。似乎再好的理念到了中国，都会被很多人抄袭，成为空洞的口号。另一方面，过多宣传会引来很多不合适的人，所以我不想对自己的做法进行宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我决定召集第二期的计算机科学基础班，但具体的很多事宜和特点，我不想在这里说，而只说明对于报名最关键的几点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;学费调整为 6000 元每人。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;方式为 Zoom 音视频教学。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;时间跨度还是两个月左右（法定节假日除外）。国庆节之后开始上课。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一周一次课，总共还是 8 次课。每周安排一次讨论会，方便大家交流。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课后练习仍然是一对一回复指点，但可能会安排有经验的助教帮忙。为了确保质量，助教拿不准的地方都会由老师直接指导。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;内容包含了计算机科学最根源，最本质的一些思想，它们可以作为坚实的基础，用以理解和掌握更广泛的知识。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;由于时区问题，可能无法照顾时区相差太多的国外报名者。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人数限制会放宽一些。由于集体教学比较少有人提问，所以不会是一问一答的方式，但可能有积极的同学参与问答，目的在于启发大家。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“基础”并不等于“容易”或者“初级”，课程的内容虽然从零开始，最后却会很深入。这不是一般程序员知道的东西，所以不再要求申请者完全是初学者。但有基础的人士需要理解，这个教学仍然是从零开始，需要重新认识最基本的知识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;人员要求&quot;&gt;人员要求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心理健康，有礼貌，能尊重老师和其他同学。谦虚好学，能平等讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;申请方式&quot;&gt;申请方式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;发送 &lt;a href=&quot;mailto:yinwang.advising@icloud.com&quot;&gt;email&lt;/a&gt;。标题：申请计算机科学基础课程（第二期）。内容包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;你的真名，简单自我介绍，包括教育经历，工作单位，工作内容，上课的动机等。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;你所在的地区，用于安排时间。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;附上简历（PDF 格式）。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;你的微信号，方便联系。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;由于申请人数可能较多，请耐心等待回复。我会安排简单的电话面试。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一对一教学学生可以免费听课&quot;&gt;一对一教学学生可以免费听课&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;已经参加一对一教学，还没有结束，也没有超过时间跨度的学生，可以免费旁听集体课程，作为一种补充或者复习。需要者可以给我联系，到时我会告知课程的 Zoom 会议号码。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;知识星球成员优惠&quot;&gt;知识星球成员优惠&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于之前建立知识星球的时候，没有考虑到提问的方式（而不是教学）很难真的帮助到人们，自我感觉知识星球的效果并不好。好的方式应该是老师提问，而不是学生提问。没有老师的输入和指引，学生会很难提出好的问题。提问越来越少，越来越艰深，所以后来知识星球就不再接受新的成员。有些人的提问进入一些误区，却因为理解那些需要补充比较多基础，而无法帮助他们。有时候看到问题进入自己探索过的误区，但因为别人正热心，也不好意思扫兴。由于教学的效果好很多，我已经挺长时间没有在知识星球活跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了回馈知识星球的成员，感谢他们的支持，知识星球成员如果申请参加计算机科学基础班，会给予 2000 元的减免。这相当于退回我实际的知识星球收入（除去平台服务费）。也就是说知识星球成员报名基础班，只需要 4000 元学费。来信请注明在知识星球里的用户名。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-09-24-cs-class2</guid>
<pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>生活模仿艺术</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-08-28-life-imitating-art.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/08/28/life-imitating-art&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;生活模仿艺术&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;提高对影视作品的鉴赏能力，对于一个人的现实生活是很重要的。我发现的规律是，低级的影视作品制造低级的人，高品质的影视作品制造高品质的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某人说过：“不是艺术模仿生活，而是生活模仿艺术”。每当人有人谈论艺术，人们都不觉得会有什么实际的意义，艺术跟我有什么关系？很多人没想到，他这话是真的，而且直接影响到我们的生活。因为生活真的是在模仿艺术！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影视作品对人的作用，主要有两方面：剧情和演技。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧情会影响人在现实生活中的行为方式。很多人会潜意识认为剧中的情节表现了现实社会的情况，现实会按剧中的情节发展，所以他们不知不觉模仿剧中人物的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影视作品也会潜移默化影响人的价值观和世界观。现在国内很多“都市生活剧”，几乎都是各种商业情节，这总那总的，各种勾心斗角和潜规则。这些都会潜移默化影响真实的社会，形成不良风气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最不好的一点是，国内这种片子里品质很差的人，很多最终没有受到惩罚，而是逍遥法外。这给年轻一代形成非常不好的影响。日本也会拍社会的阴暗面，可是最后他们一般都被惩罚了。日剧一般会丑化这种人的形象，而国产片很多会美化这类人，包装成无辜的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，对于演技的品味，也会直接影响一个人对人的判断力。很多影视作品的演技如此之差，居然还有人喜欢。有些人给我推荐一些影片，结果我发现说话的节奏都不对。对话之间几乎没有停顿，貌似说话不需要思考一样，根本就是背台词的机器人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能欣赏这种影片的人，一般也无法识别现实生活中的“演员”——那些伪装的人。中国的很多名人都是在演戏，演技如此差，很多人却看不出来。我觉得一个原因就是电视上差劲的演技看多了，已经不明白真实的人，或者演技好一点的是什么样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人特别不在行识别的一类身边的演员，叫做“伪君子”。这种人往往满口的仁义道德，各种赞美和鸡汤，却没有批判。还有一个特点是他们说话很慢，因为他们说的都是事先准备好的台词，所以需要挺长时间的计算，才能说出来。他们很难不提前准备就说出有水准的话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近通过 AI 热，很多这种人都露出了原形。实际上我在第一眼看到他们的时候，就已经知道了他们是什么人。然而许多的中国观众却无法看出来，就是因为对演技的品味太差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当一些人跟说我“某某名人说……”，我都无语，因为那些人在十几年前就已经被我一眼看穿了，我根本不关心他们说什么。美国人演技就好很多，然而很多也是在演戏，并不是真实的人。因为演技好，就需要比较好的鉴别能力才能识别了。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-08-28-life-imitating-art</guid>
<pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>干货</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-08-24-ganhuo.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/08/24/ganhuo&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;干货&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;上次开设聊天室的时候，有人说我的“言控”很严，好多网络词汇和表达方式不能用，说得好像我妨碍了他们的言论自由。现在对日本文化的理解逐渐深入，我觉得当时设置的用语限制，其实一点都不过分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国现在出现了太多的网络词汇，几乎每一个都体现着低俗，懒惰，腐朽，丑陋的思想。所以在一个高水平的环境禁止使用网络词汇，是理所应当的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前一篇，我已经指出了“学霸”一类词汇的问题。今天我想提醒人们注意的一个词，是“干货”。经常有人说，我的博客里面有很多“干货”，希望我“分享干货”。我每次听到都觉得不是滋味。最近研究日语，也有人对我说，希望我“榨干了那些东西的汁水，分享干货。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能说话人只是习惯了，可是我听到之后就觉得是很不尊重的语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;干货是什么？你们见过卖干货的店吗，是什么样子的？那些干货长得好看吗？把宝贵的信息分享出来，结果使用一个如此俗气难听的词来描述它。干货这个词，景不美，音也不美，而且带有卑贱的意味。很多人说到干货一词，总有一种自己应得，捡便宜的意思，觉得别人都应该无偿廉价分享一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后自己就什么都可以不做，也不付出什么，只是坐享其成。这是一种极其低劣而懒惰的思想。懒惰是一种恶劣的思想，是一种罪恶。世界上就是因为有太多懒惰的人，才会出现这么多的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的懒人就更多了，所以几乎什么都不用心做，什么都做不好。屋里用的，身上穿的，卫生间里的每一件产品，哪一件物品能做好？哪一件敢买国产的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个勤勉的人，依靠自己的力量和毅力，从一堆纷繁复杂，各种误导之中寻觅到了真正的知识，他凭什么要分享给这些只想搬来“小板凳”，坐享其成，还用“干货”这样的词汇来称呼这些知识的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在日语中，这些信息都应该用最高级的敬语来称呼。不仅不能随便造词，而且前面要加“お”或者“ご”的，表示高度的尊重。日本文化可以多么尊重一个日常事物呢？茶叫做“お茶”，酒叫做“お酒”，洗澡叫“お風呂”。上天赐予我们这些美好的事物，心中应该充满崇敬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤木晴子对樱木花道说的第一句话：バスケットは・・・お好きですか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意思是“你喜欢篮球吗？” 连“喜欢”前面都要加一个お，表示高度的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思考（おもう）这个词就更严肃了，直接把お放进了汉字“思”的读音里面，你都没法把这个音分离出来。显示出对思想的高度尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是中国人呢？把难得的信息叫做干货。懒惰，坐享其成，还一副应得的样子，谁不分享就有错的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，这次日语学习完毕，掌握了重要的方法之后，我不会再分享。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-08-24-ganhuo</guid>
<pubDate>Mon, 24 Aug 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
