<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Tue, 20 Feb 2018 11:48:56 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>体验中国社会的计划</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2018-02-20-experience-china.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2018/02/20/experience-china&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;体验中国社会的计划&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;密切关注我的博客的人，也许看过我大年初一写的那篇批评成都人的文章。我进而对“中国人”产生了负面情绪，进一步的把自己封闭起来。虽然对于成都和四川的文化，我的认识还是比较准确的。然而，由于我没有足够的样本数据，我觉得自己还没有资格对“中国人”这么广泛的概念产生那样的结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过度和过快的对事物提炼出”规律“（over generalize），可以说是我这个人最大的缺点。这个缺点让我损失了许许多多美好的机会。我现在决定了，要正视自己的这一缺点，改进自己。当然，我应该对我说过的话道个歉，虽然我很可能没有伤害到任何人。因为很多人都知道，我说的多半不是真的 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在深刻的认识到了一个问题，那就是我还不完全了解社会和人，虽然我对他们的很多见解是很深入的。我不完全了解美国社会，更不了解中国社会。回到中国的时候，我的心理处于一种半封闭的状态。这种状态让我无法真实的去体验和理解中国社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种封闭的心理，来源于我在美国的很多不顺利的工作经历，我受到的各种完全不符合自己身份和地位的对待。当回到中国的时候，我对自己说：“我不想再为别人工作。我想创业，做自己的事情！” 所以回到中国之后，我孤注一掷的想创立自己的事业。然而几个月过去之后，我发现这也许并不是最好的办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独自一人创造东西，是完全有可能的。我有网络，我还有可以联系的朋友。然而这样的社交环境，让我无法真正的接触到主流的中国社会。在很长的一段时间内，我每天遇到的人，除了我的父母，就是商店饭店的服务员，路人，还有零星的几个朋友，分布在中国的好几个城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我接触到的人，由于他们各自的局限性，远远不足以让我体验中国的社会和生活。依据这些数据所得出的推论，显然是很偏激而荒谬的。我的回国体验，可以说是不大顺利的。我在中国并没有一个理解和支持我的家庭。我确实在考虑回到美国，而且我知道过一段时间我一定会回去。然而我不想现在就放弃，因为我还没有开始体验中国。我希望快乐和充实的度过自己在国内的这段时光，反正将来我在世界各地也是来去自由的，我将来一定会再回到我有过良好体验的地方 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了融入和体会真实的中国社会，似乎最好的办法，还是跟其他人一起在公司工作。根据之前在美国公司的经验，朋友都是需要经过长期的面对面的接触，不知不觉体会各自的节奏，才会产生的。人们的心之间总是有各种各样的误解和不理解。公司这样一种环境，使得人们之间形成一种自然的互相了解关系。时间久了，就知道谁是合得来的，谁是应该敬而远之的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种感情可以如此深厚。我在美国的很多同事现在都很想念我，盼望我早日回到美国。这包括在 Shape Security 的很多同事，也包括在微软的同事。虽然微软的领导对待人的方式很不尊重，然而我其实很喜欢我微软的同事。在微软的每一天，我都跟一群印度人，两个美国人，还有一个哈萨克斯坦同事一起吃饭，一起散步。他们是一群很可爱的人，饭桌上我们分享的都是自己如何享受周末，各种有趣的事情，很少说一些功利世俗的东西。我知道他们很怀念我，我也很怀念他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，出于融入社会的需求，我决定在研究自己创业项目的同时，加入某些公司的团队，跟他们一起工作。刚回国的时候，我觉得回国再给别人打工，是一种耻辱，所以一直避免表达这种想法。然而人工作的目的可以有很多种，有人为了生存而工作，有人为了家庭而工作，有人为了钱而工作，有人为了虚荣而工作，有人为了乐趣而工作。不管是为了什么目的，工作都是值得尊敬的事情，也是每个人的合法权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;休息了几个月之后，我不缺钱，可是我真的想工作了。我工作的目的，是为了有更多的朋友和合作伙伴，为了真正的融入和理解中国社会，也是为了让更多的人了解我，跟我互相学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很理解，自己在美国公司的多次不愉快经历，以及不顾后果的曝光，可能使人会有所顾虑，担心要是我不高兴了，又要公开很多事情。再加上很多对我存在嫉妒或者其它不健康心理的人曲解和误传我的言论，有些人没直接看过我写的东西，就以为王垠是一个自大，目中无人的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于第一点，我确实得承认有些时候我确实过度公开了一些事情。虽然某些公司的极端恶劣的作法确实应该进行谴责和披露，但普通的不愉快经历，确实属于个人隐私，不应该在博客上披露。对于有些人的顾虑，我当然很可能无法改变。但我确实已经意识到这个问题，并且决定以后只对关系亲密的朋友私下交流，而不再在博客上公开这种事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于第二点呢，我确实应该让更多的人了解，现实世界的王垠是什么样的人 :) 没见过我的人听了别人的传言，可能确实会以为我是一个恃才傲物，固执己见，难以合作的人。然而真正跟我相处过的合作伙伴，我以前的同事，公司的前台，HR，打扫清洁的大妈，食堂和小卖部的服务员…… 都会告诉你，王垠对待他们是如何尊重而有礼貌，没有一点点的架子，完全看不出来他是做什么的 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上，我是如此的尊重身边的人，几乎完全不显示锋芒。以至于不理解这一点的人，心里存在自傲的人，反而会觉得我好欺负，以至于出现一些不尊重的现象。有个朋友告诉我，很多人有这样一种“屌丝心理”，他们只尊重那些鄙视他们的人，他们喜欢被鄙视。你对他们友好谦虚一些，他们反而觉得自己高你一等，于是对你开始采取居高临下的姿态……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我歧视理解这种心理。我明白，在合适的时候，我应该采取“权威”的，甚至强硬的语气。可是呢，我这个人就是太有礼貌太随和了，真的没法对人采取这种语气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;给你讲个故事吧，我之前的一个工作，开头是一个很“仰慕”我的人邀请我加入的。但这个人之前从来没见过我，也没有跟我有网络的交流，只是听说我的名气，知道我是研究 PL 的。我觉得这个公司不错，就加入了他的团队。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，开始工作之后，我采取自己一贯的友好而尊重他人的风格。我不会也不可能采取权威式的口气。然而过了一段时间之后，我发现自己的谦虚和随和，“导致”了一个严重的问题。那就是邀请我加入公司的那位队友，开始向我显示出他自己的 ego。显然，他开始觉得自己对于 PL 懂得比我还多。对于很多专业的问题，编程的技巧，他开始对我显露出一种“教育新手”一样的姿态，甚至采用很不尊重的运气说话，像在对一个小学生说话……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，作为一个受过很多年专业教育的 PL 专家，具有精华的编程技术的专业人士，我对于这样的态度并不是可以容忍的。我虽然从来不对水平低于我的人采用居高临下的态度，可是我不可能接受水平低于我的人，反而对我采取居高临下的态度。实话说吧，这个人的各种言论当中，都暴露出他只是一个 PL 的民科，对于很多概念只知道名字，却完全不理解其中的内涵。出于尊重，我从来也没有当面指出这一点。然而到后来，他却开始自高自大起来，处处显示自己聪明，甚至开始“教我”一些他自己都没搞清楚的东西，让我非常的无语 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;明白了吗？这就是你们心目中的那个“自大”的王垠。不是我鄙视别人，而是别人喜欢鄙视我，毫无理由的鄙视，只是为了满足他们自己的虚荣和 ego。我知道改变人的心，几乎是不可能的。只有当他们真正理解到自己的缺点，才会懂得如何尊重一个人，如何尊重一个专家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解释了这么多，我只是希望避免误会，我不希望由于别人的误传而失去潜在的朋友。现在我来讲一下我对这份工作的要求：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的初步目的地，基本锁定在上海或者台湾。在几个月之前的考察中，我发现上海恐怕是中国大陆唯一可以满足我对于生活质量，社会秩序，城市建设，文化娱乐和人文素质的地方。由于长期在美国生活，我对于居住的环境有很高的标准。虽然我不贪图奢华和虚荣，然而我难以再生活在脏，乱，吵的环境下。我对房屋的装修，市政设施的清洁和坚固程度，设计的合理性，对于城市人口的基本素质，礼貌修养，对私人界限的尊重，有相当高的要求。在这种标准下，我发现上海似乎是中国大陆唯一可以满足这种需求的城市，一个真正符合国际标准的大都市。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;另外如果有可能的话，我希望可以在台湾工作和生活一段时间。我对台湾人有非常好的印象，我认为台湾是一个传承了中华文明，又融合了西方文化优点的宝地。希望能够亲眼见到台湾，体验台湾的生活，认识更多的台湾朋友。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;当然我也可能之后辗转到其它一些城市。但我希望上海或者台湾是这次“深入考察”的第一站。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的兴趣。目前我对分布式系统，分布式数据库，数字货币（区块链）之类的内容比较感兴趣。在国内的这几个月当中，我自己研究了不少这方面的内容，包括分布式系统的同步问题（paxos 一类的算法），数据库的设计，比特币，区块链的共识机制以及各种设计。其实，以太坊初期的好几个设计错误，包括导致被盗取价值五千万美元以太币的 Solidity 语言设计错误，我是一眼就看出来的，而且相关的设计原则，早就已经记录在我的一些文章里了。以太币的初期如果有我做顾问，而且有足够的发言权的话，那一切都是不可能发生的 :p 当然，我也发现现在的数字货币的发展方向有一些误区，很多忽悠和无用功都是我一眼就看得出来的。我可以帮助防止人们走弯路。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;当然，我也不想把自己局限于自己在行的领域了。知识就像一个圆圈。知道的越多，就越是明白自己的无知。我对自己的圆圈外面的世界充满了好奇。所以呢，如果碰巧有人想请我去尝试一些很不一样的事情，我还是可能会感兴趣的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;职责。我当然很清楚自己在这个领域的学术地位。所以呢，除非是一个管理很平坦的公司，否则我不会去做最基层的编程工作。我的职责应该是作为一个高级的构架师，设计者，研究员，一个导师，指导者和组织者。当然，这不是说我不会亲自写代码。显然，关键性的，创新的代码构造，应该是直接出自我之手。我指导下的团队成员的代码，应该由我亲自过目和推敲。我当然不愿意亲自去清理前人遗留下来的混乱的，无关紧要的代码，然而我的专业素养允许我去研究和分析已有代码的构造，发现它们的问题，并且利用自己的经验，指导其他人来清理，或者包装隔离这些东西。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;报酬。由于我工作的动机是为了融入和了解中国社会，我对报酬方面的需求不会高得离谱。我不希望由于薪酬的高标准，而阻碍我遇到说话投机的未来合作伙伴，也不希望给工作单位造成经济压力。但是注意了，出于个人尊严的需求和我本身的地位，我当然也是不接受低于国内普通收入水平的报酬的。曾经有认识我的人想请我去工作，一开口给我开出一个还不到国内程序员平均水平的工资。我视这种做法为不尊重，所以不考虑这样的合作。另外，我不是很在乎创业公司开出的期权。很多创业公司喜欢画饼，给比较多的期权，然后把现金工资压低。我必须声明一下，我不相信未来的股权，我只看眼前的现金收入。尊重我，理解我的人，不应该跟我玩这些数字游戏。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;工作强度。当然我早就听说国内的互联网公司的所谓“996”。显然，我是不可能担任有过多加班，没有个人生活的工作的，否则我就违背了自己工作的初衷。显然，我担任这样的创造性脑力工作，必须要有充裕的时间来享受自己的生活。我必须和同事朋友们有充裕的时间进行休闲娱乐活动。我不反对为了完成项目，偶尔超出工作时间，但那种长期进行“996”制度，加班风气过于严重，完全没有生活的公司，就不用考虑让我加入了。自己有时间玩，还找不到同事一起玩，那是多么悲惨的世界 :)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;同事的智商和技术水平。我对同事的智商和技术水平要求其实不高。我并不是在寻找一群天才一起工作，我是在寻找一群人类一起工作。相反，我很怕进入那种每个人都以为自己是天才的环境。不懂一些事情不要紧，只要我们怀有一颗互相学习的心。我跟水平不如我的人一起工作，从来没有合作的问题。我更看重的是人的心理成熟程度，他们的人格，而不是他们的智商。同理的，我一贯的产品设计宗旨，应该是让普通智商的人都会用，而不只是让聪明人会用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;氛围。我不喜欢那种过度 geeky，喜欢互相吹捧，攀比或者羡慕，大家都自以为聪明了不起的环境。我希望遇到一群热爱生活，有幽默感，休息时聊些生活趣事，发掘有趣的事情的人。当然，我们必须互相欣赏和尊重。有些创业公司联系我，说很佩服我，但马上又说：“还有某某某天才，也加入了我们，干活非常快……” 这种套路也许对年轻不懂事的人管用，但对于我来说是一种不尊重的做法，所以我只好等他们先去学会如何尊重一个人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;个人和公司隐私。我不会在博客上宣布我加入了某个公司或者离开了某个公司。我也不希望有人在网络上传言我加入了某个公司。我希望对我感兴趣的公司，是出于对我才华和实力的欣赏和尊重，而不是想利用我的名气来忽悠投资者。所以我要求，我的名字不可以出现在公司对外的主页上，以及其它的公开网络。也就是说，我在某个公司工作，除了公司相关人员和家人朋友，不应该有更多的人知道。我不喜欢国内总是有“某大牛加入了某公司，做某牛X项目”之类的新闻出现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;好了，可能就说这么多。我不想留下 email 在这里，非诚勿扰 :) 如果你有诚意要想联系工作事宜的话，可以利用我的其中一个&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;付款方式&lt;/a&gt;（支付宝或者微信），付款后进行留言，留下你的工作单位名称和 email 地址。我会跟你联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意请不要直接留下微信号，因为我的微信联系方式只用于已经有一定了解，有实时通讯需求的人。直接使用微信联系，是一种很容易产生误会的作法，所以恕我不加微信。另外，因为工作关系而加入的微信联系人，出于专业素养，我都会屏蔽不让看朋友圈，这是因为我的朋友圈信息完全属于个人生活和娱乐范畴，不对工作关系开放，请不用介意。谢谢！&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-20-experience-china</guid>
<pubDate>Tue, 20 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>春节随想</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2018-02-16-new-year.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2018/02/16/new-year&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;春节随想&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;大年初一，本来不想写东西的。可是一大早起来，就看到这样的天空，空气质量是“重度污染”。连大年初一都不放过我，出不了门，所以我这个年也不想过了，决定写点什么，在我被这雾霾灭口之前 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air.jpg&quot; width=&quot;600&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-heavy-polution.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三个月以来，成都的天空一直是这个样子，每一天都像是世界末日。别搞错了，这不是普通的四川盆地的雾气，而是严重污染的雾霾。成都的这三个月，几乎每一天都是雾霾天。查看空气质量历史数据，发现成都就没几天空气是优良的，这比北京上海都要差很多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-history.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的博客已经消失一段时间了，好些人在问我，到底发生了什么，我都没有回答他们。导致我关闭博客的，不仅是因为这严重的，长期的，末日般的雾霾天，而且是因为像这雾霾一样阴暗的人心。实际上正因为人心的阴暗和贪婪，才会制造出如此严重的雾霾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面对这样的人群，我不仅恍然大悟，我一直以来在给什么样的人提供几乎无偿的信息？我为什么要写那些文章？我为此浪费了多少宝贵的时间！我本可以用它来休息，为自己多做一点，为我爱的人多做一点……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过几个月来在国内的感受，我就像回到了出国以前。我彻底的回忆起了自己为什么要离开成都去北京，又为什么离开北京去美国…… 当我回来看的时候，人们确实变富裕了，然而人心却没有变得更善良，更有教养，反而文明程度和素质降低了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“在成都的街头走一走……”，然后你就被边走边抽烟的人给熏到了，一路走一路熏，你才意识到香烟的杀伤范围有那么大。走在人行道上，背后飞来个电动车，嫌你挡路呢，朝你狂按喇叭，你一路走他一路按，仿佛人行道本来是该他走的，而不是给行人走的。走出商场，前面那个大汉一把捞起厚重的保暖门帘，明明看见你在后面一步之遥，不但不扶一下，反而故意把它甩起来老高，让它朝你砸下来，然后你就看到他在门口抽起烟来。在星巴克买咖啡，经常有人插队，那方式手法之巧妙，叹为观止，以至于每次去星巴克都会担心有人插队。想坐下发会呆，旁边来一个大汉，醉了似的轰一声倒下去，然后一边看手机一边使劲拍桌子。回家想歇会，楼上的邻居开始把桌子凳子拖得鸡皮疙瘩式的响，一响就是几个小时，他们自己却也受得了。本来你心想这小区环境如此好，车库里都是奥迪宝马奔驰，人应该照应点吧，结果……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如此各种奇葩现象，这似乎已不是我认识的那个成都，但它也许就是那个成都。每一次的经历你都可以说是个别现象。可是当你几乎每一次出门都遇到“个别现象”，就可以根据概率论，总结出一些规律来了。有些地方人的平均素质，确实比其他地方要低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经以为那些打着“硅谷大牛”牌子，回国招摇撞骗的人只是少数。我以为垠黑是少数人。我以为 MITBBS 和知乎的奇葩人士是少数。我写过『对中国人的信心』，说大部分中国人都是好的。我曾经以为写点文章就能改善中国人的社会意识。可是面对活生生的中国人，我醒悟了。这些人不是少数，而是大多数！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里暴露一个秘密，写『对中国人的信心』的时候，我压根就没对中国人存在过信心 :P 那些与国人美好的遭遇，都是大幅度美化过，PS 过的…… 虽然在每个地方我都会遇到少数几个可爱的人，然而对于大部分人，我为他们编造了一个美丽的谎言。这是我为数不多的谎言之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国的大部分时候，我对于国人的态度一般是：躲得远远的。在学校里的时候，我有过三个中国室友。我的经验是，跟中国人一起住，麻烦就来了。因为他们很多脏乱吵，势利，吝啬，分不清私人界限。连什么是自己的事情，什么是别人的事情都分不清楚。直到最后遇到一个台湾室友，情况才好了很多。他高尚的品德和对理想的追求感化了我，直到今天我都自愧不如。我因此很喜欢台湾人，而事实证明他们大部分都很好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来就没考虑在成都安家工作，只是想在一个号称“休闲城市”待会儿，思索下人生。没想到却因为这连天的雾霾和奇葩的人群，成天只有待在自己的小窝里。有时候戴上口罩出门逛逛，咖啡店坐坐，可几乎每次都会遭遇坏心情的野蛮人，所以已经没什么动力出去了。当然也会遇到会心的微笑和感动的瞬间，然而这些很快又被突如其来的奇葩现象给消磨掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个反对膜拜权威的人，他不但外面没有地方可待，而且他的后院也着了火，他的家已经被国内的各种媒体，吹牛大王们攻陷。眼看着自己的亲人成天抱着手机被那些人洗脑，亲自在场都无能为力，还被唠叨和转发各种微信小广告，你还指望写文章就可以改善社会？我醒悟了，美好的动机，它失败得如此彻底，因为我根本不懂得如何利用中国人的心：盲从，攀比，自私，贪小便宜，势利，唯利是图，脏，乱，吵，不讲礼仪，不尊重私人界限……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是所谓五千年的传统文化。一种只有物质和功利，而没有爱的文化。我耗费了十年的人生，跨越了半个地球，经历了种种，才把这些垃圾从我自己的脑子里除去。又如何指望写点文章就让其他人见效呢？十年树木，百年树人，真不是说点话写点文章就可以的，何况别人根本就不看你不听你的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我不应该再写博客和文章。它们也许对少数人有帮助，然而对于大面积的社会，对我自己，其实一点用都没有，徒增烦恼而已。不如把时间拿来睡大觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节，恰恰是这一切的攀比，八卦，势利现象集中爆发的时候。阖家团聚，对于大部分中国人家庭其实都毫无意义，因为他们的心不在一起，没有真正的爱和尊重，只有春晚不断地煽情打鸡血。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以从今年开始，我不再过春节，也不再写博客。我不再想给任何人无偿提供信息，也不再提供有偿的咨询。我将停止在中国的一切创业和商业活动，专心做自己的研究和休闲（换个地方）。我很清楚自己学识的地位和价值，我不会再以任何价格把它卖给非文明世界的人。在这个野蛮的世界，我必须实行应付野蛮世界的策略。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-16-new-year</guid>
<pubDate>Fri, 16 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>成都的雾霾</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2018-02-16-chengdu-pollution.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2018/02/16/chengdu-pollution&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;成都的雾霾&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;今天是大年初一，本来不想写东西的。可是一大早起来，就看到这样的天空，空气质量又是“重度污染”。连大年初一都不放过我，出不了门，所以我这个年也不想过了，决定写点什么，在我被这雾霾灭口之前 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air.jpg&quot; width=&quot;600&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-heavy-polution.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三个月以来，成都的天空一直是这个样子，每一天都像是世界末日。当你还能看见太阳的时候就更诡异了，大白天的看到太阳，是一个朦胧的火球，天都是红色橙色的，红得可怕。这只有在好莱坞的外星人入侵地球大片里才能看到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别搞错了，这不是普通的四川盆地的雾气，而是严重污染的雾霾。成都的这三个月，几乎每一天都有严重的雾霾。查看空气质量历史数据，发现成都冬天就没几天空气是优良的，这比北京上海都要差很多。北京和上海每个月还是会有几天空气差的时候，然而大部分时候的空气，还是基本可以接受的。而成都呢？三个月来空气好的时候，掰着指头都数的出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-history.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;夏天的时候好点，然而那是因为成都夏天下很多的雨，雨水会部分的洗掉空气中的颗粒物。成都夏天的雨多得让人讨厌，每天都得带伞。如果下这么多的雨，在其它城市空气早就变优了，然而成都夏天的空气，也只能算勉强能活下去而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-summer.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以这污染应该是不分季节常年进行的，并不是冬天才有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要误解了，空气污染绝对不是自然现象，也不是汽车多了造成的。这绝对是人为的行为，是人祸。问自己几个问题，稍微上网搜索一下，你就能明白这些雾霾是怎么来的。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;纽约，东京那么大的城市，那么多汽车在跑。为什么纽约和东京每天空气质量都超级好？pm2.5 基本都是 20 以下。所以看来雾霾并不是汽车尾气造成的。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/new-york-air.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;
汽车尾气里面基本都是气体，是没有固体“颗粒物”的。除了原来的空气成分，大部分尾气都是二氧化碳和水蒸气。二氧化碳不是污染物。汽车尾气的污染物主要是二氧化硫，一氧化碳，二氧化氮（NO2）之类的气体。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;如果你还不信，就再来想想汽车引擎的工作原理。汽车的动力来源于汽油在气缸内点火爆炸，推动活塞运动。如果汽油爆炸产生颗粒物的话，那是会损坏气缸和活塞的。所以汽油应该是没有颗粒物杂质的，它一挥发就干干净净的，它燃烧也不会产生颗粒物排放。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;查看空气质量历史，为什么成都到了晚上，空气质量就变得很差，而白天就稍微好点？请你想想，成都的晚上和白天有什么不同？成都不像北京，它没有烧煤的集体供暖设施，所以晚上并不会比白天需要烧更多的煤。为什么污染会在晚上更严重？
​&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;你只需要上网搜一下，就基本有了线索：原来那些颗粒物是附近的工厂排出来的。工厂为了掩盖排烟的真相，都选择在晚上偷排，这样就不那么明显了。近一点的人可以看见，远一点就看不见了。
​
&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-cause1.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;
​
&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-cause2.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;再研究一下雾霾数据地图，就会发现他们说的那些位置比较准确。污染最严重的地区，是成都的郊区：双流，郫县，崇州，彭州。如果你按时间观察，会发现那些地方晚上就开始污染加重。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-map.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;再来印证一下。退一万步说，如果汽车能造成颗粒物污染，那种乡下郊区晚上会有那么多汽车在跑，造成那么严重的污染吗？显然不可能有那么多车在跑。那么是什么造成污染呢？那不很明显了吗。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外，去年 6 月我刚到成都的时候，空气还挺好。出租车司机告诉我，这段时间中央来了专家组调查雾霾，所以工厂都收工躲起来了。等到冬天的时候你看看，那雾霾可比北京厉害！现在你们明白了？
​
&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/chengdu-air-cause3.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;成都人对于雾霾，几乎是集体的无知。大部分人不知道雾霾的危害，严重污染的时候，大街上也没有几个戴口罩的。有一次看我戴口罩，出租车司机对我说：“成都空气常年是这样的。戴口罩干嘛？适应了就好了……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好一个“适应了就好”！成都人，建议你们研究一下 pm2.5 颗粒物（大小在2.5微米的颗粒物）的危害。这种细微的颗粒物可以穿过肺部细胞，进入到其它器官里面。由于它们很小，所以经常是进去了就出不来了，一辈子就留在里面。另外，pm2.5 颗粒物的主要成分也不是什么好东西，大部分是硝酸盐。你们有没有想过，自己的慢性咽炎是哪里来的？为什么自己没抽烟还会得那种呼吸道疾病？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老实告诉你吧，我做过实验的。我本来没有咽喉问题。每逢空气污染比较严重的时候，我带着口罩出门就没事，带着口罩说再多话也没事。但是一旦脱下口罩，跟人说一会儿话，很快就感觉到咽喉不舒服。像腻住了堵住了一样，不断地想清嗓子…… 再想想吧，你们的慢性咽炎是怎么来的 ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都人对于雾霾的误解，也有可能是因为成都的气候让人模拟两可。以前成都就以雾多而出名，然而雾并不是雾霾。雾是水汽，是对人体无害的。我还清楚的记得小时候吸入雾气的感觉，是那么的清爽，浸人心脾！现在有了雾霾，很多人还以为是像以前一样干净的雾气，所以严重污染的时候还不戴口罩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都号称是“天府之国”，是宜居休闲的城市，还被联合国评为“适宜人类居住的城市”。成都市还想在人才和技术领域有更大的发展，建造了大规模的软件园等设施，引进各种技术公司。可是成都这几年的污染如此严重，比北京上海都要严重很多。连续不断的雾霾天，几乎没法出门，出门也不舒服，使得人的生活无比的沉重和郁闷，就跟蹲监狱差不多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都本来就属于经济相对落后的地区。成都的人才本来一般就是出去了就不再想回来，人才流失严重。外地人才大部分也不愿意来成都发展。现在雾霾让这种情况更加严重。我本来是考虑在成都有所作为的，然而为了自己的身体和心理健康考虑，我决定暂时放弃在成都发展的想法。我不会在成都买房，不会在成都创业，不会在成都工作，也不会推荐本领域的人才到成都工作。连现在成都市轻易可得的户口，我都不想要。我会在短期内离开成都，到空气好的地方生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;敬告成都市政府：雾霾严重的伤害了市民的身心健康，给成都抹了黑，严重的损害了成都市的形象。如果不及时采取措施，它将会给成都的发展带来巨大的困扰。政府应该调查，追究和整顿违法排放污染物的工厂。成都市民：为了自己和家人的健康，你们也应该有所觉悟，有所行动了。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2018-02-16-chengdu-pollution</guid>
<pubDate>Fri, 16 Feb 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>请让耳机孔回到手机上</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-17-earphone-jack.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/17/earphone-jack&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;ad-banner&quot; style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:100%;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;请让耳机孔回到手机上&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;（施工中，请等横幅去掉后再看。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果公司在 iPhone 7 的时候，决定去掉古老的，默默无闻的 3.5mm 耳机孔。现在各大国内手机厂商竞相效仿，纷纷去掉耳机孔，只留下一个 Type C 接口。我对这种跟风的做法表示不解。在我看来，去掉耳机孔本来就是苹果公司的一个重大设计错误，根本不值得模仿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在 CIIA 的一号报告中，我没有提这个事，但由于它给我带来了很大的不便，现在我想把这个耳机孔的事情拿出来详细说一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时我听说的去掉耳机孔的理由有好几种：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;苹果想把手机继续做薄，但耳机孔直径有 3.5mm，阻碍了手机继续变薄。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;苹果想把手机做成防水的，耳机孔不好做防水。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;耳机孔是模拟信号。消失之后，它所需要的 DAC 和功放部件的空间，可以用来放其它更好的新式部件。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;耳机孔是模拟信号，使用 Lighting 接口传输音乐，可以实现更高品质的数字音乐。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这些理由当时就没有让我信服，而且我预料到耳机孔的缺失会带来的问题。但我仍然在 iPhone 6 电池坏掉的时候进行了以旧换新，买了一个 iPhone 7。一年的使用之后，我发现我所预料到的问题全部实现了，但苹果公司宣称的去掉耳机孔的好处，却一点都没有看到。我开始怀念被我换掉的 iPhone 6……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，没耳机孔的 iPhone 7 厚度是 7.1mm，跟有耳机孔的 iPhone 6 厚度一模一样。iPhone 8 厚度是 7.3mm，iPhone X 是 7.7mm。所以 iPhone 正在变得越来越厚，说 3.5mm 耳机孔阻碍了手机变薄，这种说法是完全站不住脚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真的，iPhone 6 就已经很薄了，人们不需要更薄的手机。如果你能把手机器件做得更薄，那么请保持它的厚度，在里面填上更多的电池就好。人们不需要手机更加轻薄，但他们永远都想要更长的续航时间！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二，说耳机孔阻碍了手机实现防水功能，也是没有根据的。仔细观察一下耳机插头和Lightening 充电线，你会发现它们虽然形状和接触片数量不一样，但它们的本质是一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/lightening-earphone.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耳机孔和手机上的 Ligntening 接口，拓扑结构也几乎是一样的。所以如果你能把手机的 Lightening 接口做成防水的，你就应该可以把耳机孔也做成防水的。很简单嘛，把触片的后面全部用硅胶封起来就行了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上很多公司的手机都实现了耳机孔防水，包括三星，索尼…… 所以这根本不是问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三，说耳机孔需要的 DAC 和功放占用的空间可以用来放其它更好的部件，也是无稽之谈。发现没有，iPHone 7 里面仍然有 DAC 和功放部件，不然的话你为什么用一个转接线就可以驱动耳机了？所以说把 DAC 和功放占用的空间拿来放新的部件，根本就是瞎扯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，iPhone 7 之类就增加了个震动反馈器件，一个很普通的扬声器。我们真的需要为了它们而舍弃耳机孔吗？实话说吧，iPhone 7 的震动反馈，在第一时间就被我关掉了，因为我不喜欢它震。还有那个扬声器，现在都用蓝牙音箱了，谁在乎手机自带的扬声器啊。相反，耳机孔的重要性大大的高于这些附加东西。没有了它，会给很多人带来不便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四，说耳机孔是模拟电路，而 Lightening 可以传输数字信号，所以有潜力实现更高品质的“数字音乐”。比如&lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/jvchamary/2016/09/16/apple-iphone-headphone-jack/#47f5250a5348&quot;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;所说，如果手机输出数字信号，那么手机里就可以没有数字模拟转换器（DAC）和功放，剩下空间来放其它部件。耳机厂商可以选择更好的 DAC 和功放，放进耳机里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这文章里面的“音响专家”，看似好心在给人做科普，其实我怀疑他只是被苹果公司收买的说客。什么数字信号和模拟信号的差别，什么“超越 CD 音质”，谁不懂啊？跟问题完全不沾边，只能骗最外面的外行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把 DAC 和功放放到耳机里面，这个设计违背了一个好的设计思想，那就是“一个东西只做一件事”。耳机本来就应该是专门的“模拟设备”，它上面本来就不应该有 DAC 和功放。这些东西应该是可选，可换的。用户应该可以自由的选择自己的手机，或者 DAC 和功放，而耳机原封不动，不需要改变。这才是好的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果的这一改变如果流行起来，你要是换手机，耳机就不能原封不动了，必须换成其它接口的。所以苹果的目的不是为了世界更加美好，而是想让耳机依赖于自己的产品。这不仅违反了设计的原则，而且是一种邪恶的垄断行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于声音是模拟信号，所以你终究需要把 DAC 和功放在某个地方。一般人都不会去买专业的 DAC 和功放机，所以如果它们不在手机里面，就得在耳机里。请问，用户是希望 DAC 和功放的重量在他们的口袋里呢，还是在他们的耳朵上？而且每个耳机都自带 DAC 和功放，有这个必要吗？白白增加它们的成本和价格而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别是那种小型耳塞，上面就没多大地方可以给你放 DAC 和功放，所以你就不可能用很好的器件。这就是为什么大部分蓝牙耳塞效果都很差，因为它们上面不但需要足够的电池，控制电路，蓝牙模块，还需要 DAC，功放。把这些复杂的电路都放到用户的耳朵上，其舒服程度就可以想而知了 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，iPhone 和其它手机上的 DAC，都真的很好了。人们需要的不是更好的 DAC，而是更好的耳机，更好的“模拟信号”部件。利用现有的电信号，发出更好的声音。如果你买过专业录音棚耳机，就会知道它们跟普通的耳塞有着质的差别。其原因不在于更好的数字电路或者 DAC，而在于更好的模拟电路材质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些专业耳机的接口，一般都是 3.5mm 插头。这种耳机不光可以接在手机上，还可以接在专业的功放机上。一台好的功放机价钱可以是 iPhone 的好几倍。所以这些厂商显然不可能给你专门造一个 Lightening 接口的耳机，只能接在 iPhone 上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/akg-712-amplifier.jpg&quot; width=&quot;400&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些耳机的线是可以换的，但那是设计来让你可以在线坏掉的时候可以换一根线，而不是换掉整个耳机。专门做一根 Lightening 线给 iPhone 用，是一个可笑的想法。要是你同时有一个 iPhone 和一个有 Type C 接口的 Android 手机，岂不是每次都得换线了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且这些 IT 界的接口每隔几年就要换代。想想 USB 的接头都换了多少次了，还稳定不下来？iPhone 的接头也换过没多久。音响领域显然是不愿意跟这个风的。3.5mm耳机接口已经 50 多年老了，没毛病，为什么要换？不是人家固执，而是你们肤浅。有本事 IT 领域做出一个接口，50 年以后都还可以用？:p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.5mm 耳机孔是音响界的工业标准。标准存在的意义就在于，同一个耳机，可以插在任何可以输出音频的设备上面。iPhone 7 去掉耳机孔，使用 Lightening 接口来接耳机，就是违背了标准，造成了混乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在国内各大 Android 手机厂商也竞相模仿，去掉耳机孔，只剩下 Type C 接口，这种混乱就加重了。本来音响公司做个耳机，想都不用想就是 3.5mm 插头。现在因为这些没事找事的手机厂商，你还得考虑做成 Lightening 还是做成 Type C！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用户买耳机的时候也出现选择困难。我是买 3.5mm 借口呢，还是 Lightening 呢，还是 Type C？反正你买了一个就不好接在另外的设备上。所以苹果的这一举动给耳机的厂商和用户都造成了严重的麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可能会说，不是每个手机都提供了给耳机的转接线吗？但那是有代价的。首先的问题是，因为手机上只有一个接口用于耳机和充电，你充电的时候就没法同时用耳机了。你也许发现网上有卖那种两头的转接头，但我发现那些东西评价一般都很差。没有标准支持这种做法，所以基本都是山寨的。也许你最终能找到质量好的，但这本来不是问题的问题，我们更本就不应该为这种东西费心去挑选。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且有了这种两头的转接线，你还得有一根普通的转接线。因为平时在外面的时候，你不想把那个有充电头的转接线挂在外面…… 哎，好麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了转接线你就得多带一件（或者两件）东西，要是它丢了你就没法用耳机了。有时候放在包里，你还得把它找出来。那么小个东西很容易就钻进其它物品的缝隙里去了，还真是不好找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且转接线显然不如手机上的接口可靠。线是会断的，而手机内部接口几乎不可能断。很多转接头因为体型太小，材质不够好，接触也有问题，插上去发现接触不好。我第一次把最近买的新耳机插进几乎全新的 iPhone 7 原装转接线，就发现没有声音。还以为耳机是坏的，折腾了一会儿才发现是转接线那里接触不好。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-17-earphone-jack</guid>
<pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>天才是不存在的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-11-genius.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/11/genius&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;天才是不存在的&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;几年前我写过一篇文章，叫『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2014/08/11/genius&quot;&gt;怎样成为一个天才&lt;/a&gt;』。当时我煞有介事的告诉人们，如何才能成为一个天才，并且玩笑似的把自己叫做“天才”。今天是双11，我想送给大家一份礼物。我要告诉大家一个秘密：我撒了一个谎。我不是天才，而且世界上根本就不存在天才这种东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我写那篇文章，只是讲了一下怎样做一个合格的科学家，怎样更好的解决问题。那些所谓“成为天才的方法”，其实跟天才没有任何关系。至于我？我其实从来就没认为自己是天才，只不过我比很多人先意识到“天才的不存在性”而已。我曾经想成为天才，但后来我发现，“天才”这个词毫无意义啊，所以就忙别的事情去了 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有人会反驳说，爱因斯坦，费曼，图灵，或者邱奇…… 这些人不都是天才吗？我问你啊，你见过爱因斯坦，费曼，图灵，跟他们聊过吗？没有吧，那你怎么知道他们是天才？仔细想想，你头脑里关于他们的信息，都是哪里来的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是，都是从别人嘴里来的！从老师的嘴里，从本领域的专家们嘴里，从影视节目里，从网络上，从书上（传记）…… 总之，你没有亲身经历过跟他们谈话。就算你亲自见过他们，你又怎么知道他们是天才？你是以什么标准判断的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，说一个人是天才，其实都是道听途说来的。总有人喜欢吹捧一些人，把他们吹成“天才”。最后一传十十传百，就真有人以为他们是天才了。最喜欢把别人吹成天才的人，莫过于传记作者了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/10/18/turing&quot;&gt;图灵的光环&lt;/a&gt;』一文里，我指出了『图灵传』作者的片面性，对图灵的各种吹嘘，对其他人的各种肆意贬低和歪曲。其实基本每一个“天才传记”的作者，都是这种德行。多年以前，我看过 John Nash 的传记『美丽心灵』，它的作者口气跟『图灵传』有异曲同工之妙。总而言之，他们会很强调一件事：这个人做的事情，其他人都做不了，想都别想！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么传记作者喜欢这样夸耀别人呢？因为他们就是靠那个吃饭的。他们很多根本不懂那些理论是什么，就跟猎头对于技术的理解深度差不多。这样的人又有什么资格来评判别人是不是天才呢？当然了，把一个人吹得天花乱坠，就会有很多人想买他们的书！大家都仰慕这位天才，想知道他到底为何那么聪明，所以就想看看……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种喜欢把别人吹嘘成天才的人，就是他的同伴们：同学，同事，校友之类的。我在 IU 的时候，每次提出一个什么无关紧要的点子，总是有人想把我捧上去，鼓动我发表一些其实没啥价值的东西，把我吹得很神，弄得我都不好意思了。后来我发现，这种人并不是真的欣赏我，而是有他们自己的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你把一个同伴吹成天才，你不就成了天才的同伴了吗？一传十，十传百，到时候大家都认为他是天才的时候，你就是天才的同学了。你就可以“不经意”地提起“当年我坐在他旁边那个办公桌”，“他的办公室就在我头顶上”之类的事情了 ;-) 当然你吹嘘的这个人，应该要比你强一些，不然你干嘛不吹自己呢。可是呢，这个人有多聪明，就不一定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵的天才名号，很大部分就是他的同僚或者接班人们搞的政治。计算理论领域的研究者们，几乎都是图灵的“利用者”，图灵是他们的工具。本来很简单就可以说清楚的原理，硬是要用图灵机搞得无比复杂，乌七八糟的。他们当然很愿意告诉你，图灵是一个天才，图灵机是无比伟大的发明，没有图灵就没有计算机科学！而实际上呢，没有任何一台早期的通用计算机接受过图灵的启发（Enigma 机器不是通用的计算机）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直被图灵机蒙在鼓里，直到有一天你听说一个叫 Neil Jones 的人。他用一种比图灵机简单很多的模型，解释和证明了完全一样的定理，甚至更加严格的定理，证明的方式也严格很多……  Neil Jones 是天才吗？相对于图灵，他更接近一个负责的科学家，然而他当然也不是天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅天才的名号是如此，很多业界的“牛人”，也都是这样吹起来的，比如 Google 很有名的那几个牛人。我见过有些人很喜欢说这样的话：“当年我在 Google 的时候，Jeff Dean 就在我头顶上那个办公室……” :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天才”还有一种用途，就是从心理上打击你的对手，让他们紧张。我上大学的时候，有个同学知道我学习好，又自知超不过我。后来，我就发现他很喜欢在我耳边说这样的话：“你看人家某某做了什么什么，可比你聪明多了，上高中就已经是少年编程天才了！你现在才在学……” 明白了吧？有人无法从能力上战胜你，他就想出一个心理战术，类似于激将法。他把别人叫做“天才”，用以激发你的嫉妒心或者心理不平衡，导致你最后失误或者崩溃，这样来战胜你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很聪明就是天才吗？到底什么是天才？其实“天才”这个词，根本就是没有意义的。天才是怎么产生的？为什么会产生？等你有一天醒悟过来，才发现这一切都是政治！总有人喜欢利用“天才”这个称号，来达到自己不可告人的目的。或者让自己沾光，或者利用“天才”的名号来打压或者利用其它人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也就是为什么喜欢跟人“比聪明”的人，其实是很傻的。他们没有意识到，把自己的智力或者能力跟其他人比，其实让自己落入了居心叵测的人的圈套里，以至于被他们利用或者奴役。名义上叫你是“天才”，而其实呢，你只是一个工具或者奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我并不否认爱因斯坦，费曼之类的人物是很聪明的。我很尊敬他们，然而他们是天才吗？…… 说到这里，这样的问题还有意义吗？世界上根本就不存在天才这种东西。所有喜欢给你提起“天才”，对他们各种夸赞和崇拜的人，要么是有政治目的，要不然就是还被蒙在鼓里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天才出于政治。“天才”这个词，根本就不应该在人们心目中继续占据重要的地位。世界上有远比聪明更重要的东西。去除“天才”在你心中的地位，你的心灵才能得到解脱，获得自由。Why do you care…? 这可能就是我最后一次跟大家提起“天才”这个词…… [逃]&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-11-genius</guid>
<pubDate>Sat, 11 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>iPhone X</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-09-iphone-x.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/09/iphone-x&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;iPhone X&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;在 CIIA &lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/22/double11&quot;&gt;第一期报告&lt;/a&gt;（现在优惠价热卖中）中，我指出了 iPhone 从诞生以来就存在的，以及后来产生的一些设计问题。昨天在苹果店里玩了一下 iPhone X，发现它不但继承了以往的 iPhone 的设计问题，把它们加深加重了，而且具有一些它特有的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最初看到 iPhone X 的设计，我就猜到它可能存在这些问题。但由于没有亲自试过，所以报告没有包含关于 iPhone X 的内容。现在亲自实测，发现问题确实存在，所以我想把这些问题简要的描述一下。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;没有-home-键&quot;&gt;没有 Home 键&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在 CIIA 报告中，我有一章专门指出了 iPhone 只存在一个 Home 按钮引起的问题。从程序语言和数学的角度，分析了这为什么是一个真正的错误。“只有一个按钮”的偏执设计，没有使手机用起来简单，反而更加复杂了。现在 iPhone X 把这个问题发扬光大，连唯一的按钮也消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于“简单”的偏执理解，带来的不是真正的简单，而是复杂和混淆。在 CIIA 报告中，我引用了爱因斯坦的一句话：“Make things as simple as possible, but not simpler. ” 这句话指出了苹果的设计中存在的偏执心理。如果你的设计超过了最大可能实现的简单，它就开始变得复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代替 Home 按钮的，是所谓“下边沿操作”，也就是以往的 iPhone 用来划起“控制中心”的那个动作。把手指从屏幕下边沿往上划，就相当于 Home 按钮的功能。这看似节省了手机正面的空间，使得 iPhone X 可以做成一个“全屏幕”手机，但这其实不是好的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先的问题是，下边沿操作不是一个稳定可靠的动作。就算是 iPhone 6 和 iPhone 7 的下边沿操作，一般人用起来都有一定的失误概率。由于手指摸到的位置不准，缺乏触觉反馈，划了之后很可能什么也没发生。由于 iPhone X 的屏幕一直延伸到手机的边沿，再加上手机壳的干扰，这个操作就更加考技巧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以拿着你的老 iPhone 试试这个动作：一只手拿着手机，拇指伸到 Home 键下面去摸手机的边沿（不是屏幕边沿）。你会发现这是一个违反人体构造的动作，明显的感觉到大拇指关节和肌腱受到强烈的扭曲。这是一个很不健康的位置，然后你还得摸准那个边沿往上划。哎……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟控制中心不一样，按 Home 按钮是一个非常频繁的操作。每用过一个 app 或者切换 app，你就得按 Home 按钮一次。把这样一个频繁的动作，用如此别扭而不可靠的方式实现，是非常不合理的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;全屏幕手机的缺点&quot;&gt;全屏幕手机的缺点&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;去掉 Home 按钮的原因，是想把手机做成“全屏幕”的，但我很不理解“全屏幕”到底有什么意义。iPhone 6 那么大的屏幕对于普通人来说已经足够大了，实在觉得不够的话，你可以用 plus 版本啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全屏幕的手机没有了边沿，所以你的手不再有足够的抓握空间。本来拿着手机看东西的时候，下面的白边是一个很舒服的可以用拇指拿住的地方。看视频的时候更是如此，把手机横过来看视频，你会发现拇指自然地拿住那个空白位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在这个空白没有了，所以你得用更加不舒服的姿势拿手机。你只有最外面的边沿可以抓，而那个边沿是很滑的。所以你必须给它买个防滑的壳子，就算如此也不一定能抓稳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;丑&quot;&gt;丑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;几乎所有我认识的设计领域（平面设计，舞台设计，室内设计）的专业人士，都不喜欢 iPhone X 的样子。屏幕形状居然不是长方形，长得像魔鬼的犄角，严重缺乏美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉这东西不是出自设计师之手，而是一些自以为聪明的工程师。把需要的东西塞进去就完事了 ，操作方式也好像是给 VIM 或者 Emacs 爱好者用的 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/iphone-x.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;只有人脸解锁&quot;&gt;只有人脸解锁&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最初看到 iPhone X 只有人脸解锁，去掉了指纹解锁，我就意识到它可能存在的问题。我并不反感人脸识别，但你至少应该同时保留指纹解锁，把它作为一种选择。现在 iPhone X 完全去掉了指纹识别，所以我预料到用户可能遇到的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能跟你说，人脸识别错误率（重码率）比指纹识别还低，然而识别率其实不代表安全。我首先想到的，是一个很简单的场景：要是有人抢过你的手机，趁你还没反应过来，对着你的脸一照，他就可以解锁你的手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我向一个朋友指出这个问题，他说：“你闭上眼睛不就行了？人脸识别需要你看着手机的。” 我说：“这不是很可笑吗？当有人抢走你的手机，你的第一反应是闭上眼睛！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想了一下，回答说：“嗯，那是比较奇怪。但光是解锁手机是没用的啊，他不知道你的密码，是做不了什么的。” 但其实解锁手机能做很多事情，不是吗？他可以看你的照片，发送 email，看你的微信…… 如果你的银行 app 使用了人脸解锁，他还可以进入你的银行账号。所以这种说法是站不住脚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要说遇到坏人很危险，就说一个很常见的现象吧，就是猜疑心很强的女朋友。她可以抢过你的手机，或者趁你不注意的时候从桌上拿起来，对着你的脸一照就解锁，然后翻里面有没有其他妹纸的照片 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当问到这个的时候，朋友说：“那是坏人才担心的问题！诚实的男人不怕女朋友检查手机。” 这是一个可笑的回答。保护人的隐私，应该是一个产品应有的义务，不管用户是否诚实。产品不是设计来只给诚实人或者“好人”用的。这种把产品的设计问题转嫁为用户的人品问题，是很常见的诡辩方法。用户不想让人翻看手机的时候，他就应该可以防止这种事发生，这跟用户的人品没有丝毫关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是他又想出一个理由，说：“就算是指纹解锁，他也可以把你的手指抓过去按啊！” 可是你注意到没有，抓住你的手，把手指按上去，跟拿起手机对着你的脸，难度差别是非常大的。你几乎无法防止手机对准你的脸，而你完全可以让对方无法抓住你的手指。抓住手指是需要接触的，当人感觉到的时候，会自然的挣脱或者握紧拳头，对方需要用暴力抓住并且掰开你的拳头，拉出你的手指。而要对准你的脸，只需要轻轻的晃一晃手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脸解锁需要你看着手机，而很多时候你其实不想看它，或者处于不方便看它的位置。一个常见的动作就是使用 Apple Pay 指纹付账。你只需要把拇指放在 Home 按钮上，把手机伸到 POS 机上。现在没了指纹识别，你得把脸凑过去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有就是各种脸部形状受到影响的情况，比如有些人说脸上在敷面膜（泥膜）的时候，就没法用了。当然你还是可以输密码，但整个敷面膜的过程中，你不是多了一些麻烦事吗？这对爱美的妹纸们显然是一个不小的打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的说来，指纹是比人脸更可靠，更方便，更安全的解锁方式，同时也是更容易实现的。世界上有那么多的指纹锁，保管着比 iPhone 的内容重要很多的物品，为何 iPhone 要把它去掉呢？原因不是为了安全，而是为了他们所谓的“设计”。为了让手机的正面是“全屏幕”，你不能留下一个地方来读指纹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果公司可能有办法解决以上人脸识别的问题，然而真有这个必要吗？指纹解锁本来没有大问题，很方便。现在人脸解锁制造出了各种复杂场景，可能的安全隐患，需要费事去研究解决，这不是没事找事吗？我感觉 iPhone X 的人脸识别，跟 &lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/12/21/tesla-model-x&quot;&gt;Tesla Model X 的车门设计问题&lt;/a&gt;很像。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;奇葩的上边沿操作&quot;&gt;奇葩的上边沿操作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于下边沿操作变成了等价于原来的 Home 按钮，现在你没法从下面划起控制中心了。所以 iPhone X 给控制中心找了另外一个位置：从上边沿的“右侧”划下来。总而言之，iPhone X 屏幕有两只“角”，就跟个小魔鬼一样。你要从小魔鬼的右边的犄角划下来，就是控制中心。要是你从其它位置划下来，就是通知消息，也就是原来上边沿操作的面板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不是解决了问题吗？然而这并不是好的设计。这要求用户在用的时候能分辨上边沿的“左边”和“右边”，这是一种不合理的要求，会引起很多人的迷惑，特别是老年人。不知情的人都会疑惑，为什么有时候我从上面划下来是控制中心，有时候却是另一个面板呢？他们可能很久都搞不明白，以为程序有 bug。很多人可能想不到原来根据你划下来的位置不同，有两种面板！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以好的设计是这样：从屏幕上面划下来，应该只有一种功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;重量&quot;&gt;重量&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;iPhone X 拿在手里明显感觉很沉，它的重量是 174 克。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 6 才 129 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 7 138 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 8 144 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 6 plus 172 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 7 plus 188 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 8 plus 202 克&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;所以 iPhone X 的重量大大超过了非 plus 版本的 iPhone 6，7，8。跟 plus 版本的 iPhone 在一个级别，比 iPhone 6 Plus 还重 2g！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要小看多出来的几十克重量，在手上的感觉是很明显的。当我从 iPhone 6 换成 7 的时候，明显感觉一只手拿它已经不是那么灵活了，不再有轻盈的感觉，不再可以两个手指夹着拿来看书。所以现在 iPhone X 的重量对于我来说，实在是太离谱了，而且根本没有小一点的版本可供你选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然如此，我们仍然可以买 iPhone 6, 7, 8，不是吗？我有一种感觉，那就是 iPhone X 将会成为这个新系列 iPhone 的最后一版 :p&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-09-iphone-x</guid>
<pubDate>Thu, 09 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>开通付费问答咨询服务</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-06-paid-qa.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/06/paid-qa&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;开通付费问答咨询服务&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;自从我开始出售精装的分析报告以来，受到了很多人的欢迎，第一期的报告仍在热销中。我也发现了这种付费报告的一些局限性。那就是这种报告谈论的问题，都是我自己决定的，所以它可能不是你关心的。我想分析一下 iPhone 的设计，所以我就写了。虽然报告从 iPhone 的设计失误中提炼出了一些通用的规律，但是你也许并不关心 iPhone 或者设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有很多深入的见解，但如果完全由我来决定写什么，那就不能发挥我最大的威力。只关注我自己看到的问题，也不是很有趣。这就是我为什么考虑开始一种新的，交互式的服务：一对一的付费问答，或者叫付费咨询。当然我的“报告系列”还是会继续的，对于一些很普遍的问题，我也会撰写一些报告或者书籍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我经常收到很多人的来信，请教我一些技术上的，甚至关于人生道路的问题。对于我觉得特别值得帮助的人，我给了他们一定的回复。但还有许多的人，我都没有回复他们。有时候我怀疑某些人是否值得无偿的帮助，也许他们并不具有合理的素质，也许他们已经很富有，是某大公司的 VP，想要从我这里得到一些指点，好继续往上爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我无偿的帮助了这种人，他们满足了自己的私利，却对社会没有好处，对我也没有好处。这就是为什么我对人们的来信请教不大热心。我曾经跟几个看似想交朋友的人见面聊过。他们其中几个已经身居高位，一来就问一些很深入的，论文里都找不到答案的技术问题。看起来是在自己工作中遇到了，想从我这里套答案，找方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我对很多这种东西是有深入的答案的，但面对这样的提问，我是不愿意直接说出来的。很显然如果我告诉他了，我就是在帮助一个不需要帮助的人。他不但不会对我有任何付出，也不会对他的手下人有任何的付出。他只会在官僚的阶梯上爬的越来越高，把一切的利益据为己有。这对我和其他人都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到这里，再加上我之前的一些文章（比如&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/05/17/practical-idealism&quot;&gt;这篇&lt;/a&gt;），还有我在微软和 Google 之类公司的经历，我对 Tesla 等公司产品的论述，你已经发现了，我完全的超越了这类 IT 公司 VP 级别指导者的能力。不管是技术实力，洞察力，高瞻远瞩的能力，还是与人理性而轻松地讨论，以理服人的能力…… 另外，由于我随和的性格，我还深受同事们的欢迎和爱戴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当进入这样的公司，我发现几乎总是我在指点这些 VP，帮助团队采用更加省时省力健康的方式达到目标，避免误入歧途，浪费时间和公司资源。但我遇到过的不懂装懂，瞎指挥，独断专行，肆意浪费公司资源的团队领导和 VP，真是不计其数。所以我根本不愿意担任公司里面 VP 以下级别的工作。我完全可以成为一个独立的“超级技术顾问”，指导几乎所有 IT 公司的 VP 级别领导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，我的这种付费问答服务，不仅针对普通个人，还可以针对公司的技术领导者，或者投资人。当然对于高级别的人，会收取比普通人高的费用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这么多废话吧，现在来说一说我的付费问答的具体施行办法。它的流程很简单：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;发信到  hi@yinwang.org，标题为“请求付费问答：你的题目”。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;内容必须包含以下内容：a. 你的问题描述，请一定简短，因为我没有特别多时间和耐心来阅读长篇大论，你的生平遭遇之类的内容。如果是技术问题，最好提供形象的例子或者简短的代码片段，提供必要的参考资料。b. 你的职业岗位，收入水平，最好提供简历或者 LinkedIn 链接。我需要这些信息来确认你的身份，给你一个合适的价格。c. 你得到这个回答之后的用途。对于不同的用途，收费水平是不一样的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在收到这些信息之后，我会给你一个回复。a. 我也许会拒绝回答你的问题，这样你就不用付费。b. 我也许会给你一个估价和付费方式。估价主要是基于我需要付出的时间，还有我的帮助给你带来的价值。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在收到付费方式后进行付款，你会在合理的时间之内收到我的答案。如果问题很复杂，也许可以进行语音讨论。我也可以改变主意，退还你的付款，不进行回答。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果你有后续问题，可以回信继续追问。追问如果只是简单的澄清，是可以得到免费回复的。如果追问提到了新的问题，具有比较大的价值，我也许会追加收费。收费的方式跟第(3)步相同。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当然，这种付费回答的内容属于隐私，是受法律保护的，不可以在公开场合传播。如果你的问题是用于公司岗位需要，当然你可以在公司里跟同事交流，但一定不能在公开场合发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外请注意，我不会去看过度复杂的代码，也不会帮你完成具体的代码，除非是很短的示意性质的片段。作为一个指导者或者顾问，我的任务只是引导你走向正确的道路，而不是帮你完成工作或者作业。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-06-paid-qa</guid>
<pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>网络用语</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-05-words.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/05/words&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;网络用语&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;不知道有人注意到没有，凡是在跟我的对话中，或者其他地方使用过“吐槽”，“喷”，“low”，…… 这类词汇的人，都会被我自动在心理上进行隔离。也许他们对我用了这些词，也许他们对其他人用了。不管怎样，他们被我自动划为“另一类人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用了这类词的商家或者 app，也会被我划到“低级别”的行列。比如有的商家在请求评价的菜单里给出这些选项：“1. 给个好评。2. 我要吐槽。3. 残忍拒绝……” 我会对这种商家翻个白眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道怎么会这样，这本来不是我的理智做出的决定，而是一种自然而然的反应。但现在我想来分析一下，我的潜意识为什么不喜欢这样的“网络用语”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先我对一个词的感觉，大部分都来源于它的字面或者发音。我的潜意识不会去想这个词有什么渊源，是音译过来的还是什么。“吐槽”的两个字，不管是发音还是含义，都非常的不雅，甚至是恶心。“吐”你知道的，很恶心。“槽”是什么？猪的食槽吗？听到这个词我首先想到的，就是一头猪吃东西时吐了，吐在它的食槽里。不管网络字典如何解释这个词的渊源，它给我的感觉就是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，“喷”这个词也是差不多，感觉很恶心，不卫生，而且带有强烈的情绪特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么“low”是什么问题呢？有些人喜欢说：“好 low。” 虽然他是在说其他人“低级”，他自己却被我放到了低级的类别里。你发现没有，我用了“低级”这个词，这跟“low”不是一个意思吗？虽然词义相同，它们表达的说话人的态度，却是很不一样的。如果他说“低级”，“低俗”，是完全没有问题的。要是他说“好 low”，就有问题了，自动降低了自己的身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“low”的问题就在于，作为一个中国人，明明有一个大家熟知的中文词汇“低级”，他却故意要用英文单词“low”。这说明这人的脑子里存在某种毛病，也许是自卑，也许是傲慢，也许是崇洋媚外，或者在显示自己会英文？总之，他不是他自己。他需要冒出英文来，才能在气势上压倒别人，这不正好说明他的地位其实很低吗？低不是问题，low 是问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提到“地位”或者“身份”，可能会引起一些异议，难道我是在煽动社会等级和歧视吗？不是的。在我的心目中，人的“地位”不是指他的官职，收入或者财富，而是他的文明程度。这类似于 Emily Post 的『&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Etiquette&quot;&gt;Etiquette&lt;/a&gt;』（礼仪）一书中，对“best society”（最好社会，或者上等社会）的定义。一个人是否属于上等社会，不是看他有多少钱，他的官爵，而是他的礼仪和素质。更精确的说法，是文明程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前说到的这些用语，都是在短时间内流行起来的，属于“网络用语”。为什么在中国人的社会里，网络用语层出不穷呢？我觉得其原因就在于很多国人“人云亦云”的心理，再加上很多人沉迷于网络。某富豪，某明星说了什么，他们就跟着转。朋友圈看到别人说了什么，他们也不管听起来是否低俗，就跟着用。在知乎，BBS 之类的地方“交流”太多，深受毒害。这就是为什么某些从没见过的词汇，忽然红遍网络，像“给力”，“也是醉了”，“不明觉厉”，“吐槽”，“喷”，“low”……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢使用这类词汇的人，一般都属于“网民”，也就是大部分时间生活在网络空间里，在各种论坛，知乎，MITBBS 这类地方进行“交流”的人。他们在网络上交流那么多，在现实世界却找不到人说话，所以他们沉迷于虚幻的世界。这种人在网络上看似幽默，能说会道，在现实生活中就显示出很严重的自闭现象。他们往往不修边幅，不懂得基本的礼仪，言谈举止看上去俗气，粗鲁，不近人情，总是关心“网络上发生的事情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也许就是我对使用这类词汇的人产生无意识反感的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，这里还有一个“类比心理”的误解问题。当我在指出一些事物的问题，说了一些实话的时候，有些人就产生了类比心理，说我在“吐槽”，“喷”或者抱怨。有些甚至开始跟我讲道，说：“无力改变的就接受……” 这种人可能就是自己平时抱怨太多了，或者上 MITBBS 之类看别人抱怨或者对骂太多了，所以不知道还有一种态度叫做“调侃”。当他们看到有人调侃一件事，就觉得别人像他平时的态度一样，在抱怨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抱怨属于弱者，属于那种无奈，没能力改变事物的人。而调侃属于强者，属于独立于事物之外，不受其影响，甚至有能力改变现实的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分时候我看到一些不合理的事物，我喜欢调侃。比如我看到 Tesla 或者 Google 又在吹牛，误导群众，我会嘲笑一下，调侃一下。我看到某些地方的市政设施做工拙劣，严重影响市容市貌，或者设计错误，花钱办傻事，我会拍个照片，调侃一下。我在乎这些东西吗？它们对我有什么影响吗？没有。我都不用 Tesla 的产品，我不住在那个城市。我对这些不合理的事物并没有强烈的情绪，我只是从一个设计者和创造者的角度，知道更好的办法是什么，我觉得很多人应该认识到问题而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以有时候我只是幽默地嘲笑一下这些公司，这些设计者，同时利用信息的威力，间接地帮助每天都生活在这些地方，受到其影响的人。我不但独立于这些事物，不受它们影响，而且我有力量改变它们。利用我的洞察力和影响力，把正确的信息传播到很多人的头脑里，让他们认识到更好的设计和办事方式，逐渐引起社会的改变，这就是知识的力量。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-05-words</guid>
<pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>AlphaGo Zero 和强人工智能</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-04-alphago-zero.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/04/alphago-zero&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;AlphaGo Zero 和强人工智能&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;前段时间比较热门的一件事情是 AlphaGo（阿法狗）的升级版 AlphaGo Zero（阿法狗零）。跟阿法狗不同，阿法狗零不依赖于任何人类对弈记录，完全从围棋的规则出发，“推导”出所有的战略，在与阿法狗的对战中完胜。有人问我，阿法狗零是否改变了我对人工智能的看法。我的回答是：没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我必须承认阿法狗零是非常有价值的成就。在以往的文章中我没能表达这种欣赏，有些人可能误解我，以为我对它的态度是不屑。不是那样的。我尊重 DeepMind 为此做出的努力，就像我尊重任何为我们做出重大贡献的人一样。阿法狗和阿法狗零的成功，对于我的感觉就像是一种新药被研制成功，它能治好以前我们无法抵御的顽疾，而且可能开辟更加广阔的领域。显然它的意义是很重大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是否能改变我对人工智能的看法呢？当然也不能。仔细读过并且理解了我的『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/04/23/ai&quot;&gt;我为什么不在乎人工智能&lt;/a&gt;』（以下简称『智能』）一文的人们可能已经发现了，『智能』一文里面的观点和论述，其实可以原封不动地应用到阿法狗零的身上。阿法狗零实现了一个识别系统能达到的目标，这并没有什么特别意外的地方。这里面并没有理解，也没有智能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上阿法狗零的出现，它的成功，几乎是意料当中的。我们要制造出战胜人类棋手的机器，本来就不应该需要依赖所谓“人类对弈记录”。这就像我们要制造出计算器，不应该需要很多人类手算账本的记录一样！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因为阿法狗零可以完全不依赖人类对战棋谱而称霸围棋界，它更加强劲地印证了我的一个说法。那就是：围棋本来就是一种机械的活动，就像计算乘法一样，它并不是“人类智能”最高级别的象征。在很早以前我就是这个想法，那也是我不喜欢玩棋类游戏的原因。对于我来说，这种机械化的活动，本来就该造个机器去干。我们人类不是用来做这种事情的 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以阿法狗零解决了围棋的难题，然而围棋却并不能代表人类智能。按照我之前“药”的比方，虽然这种伟大的新药治愈了一种顽疾，我们却不能说它就是包治百病的神药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当说到这些，就有人很较真地说：“虽然如此，我认为强人工智能一定能实现的。也许不是几十年，几百年，也许是一千年，但终究是可以实现的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这种对强人工智能的“信念”，我是什么看法呢？一般说来，我不大喜欢具有“XX 一定能实现”，这样强烈信念的人，这种信念使他们失去了理性。你说“一定”，你说“终究”，那只是一种信仰，而不是事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我觉得“强人工智能”这个概念，本身就是没有意义的。没有人切实的知道“人类智能”是什么，所以我们根本就没有资格谈“强人工智能”，也就是用机器来实现“人类智能”。说强人工智能一定会实现，就像在说：“有个东西，我们不知道它是什么，但它一定会实现！” 这不是无稽之谈吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再打个比方你就知道这有多可笑了。如果我们把一辆汽车通过时间机器送到石器时代，原始人看到这辆汽车，知道它可以跑，力气还很大，但是他们不能拆开它。他们每天都开着它运输各种东西，观察它的工作。但是他们不能拆开它，看不到里面是怎么工作的。他们不知道里面有引擎这种东西，更不知道它的构造，他们不知道汽油的存在……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，这辆汽车的内部构造是一个黑匣子。请问，这些原始人什么时候能造出他们自己的汽车呢？几十年，几百年，几千年，几百万年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的答案是：我们根本没有资格讨论这个问题。一些原始人碰巧捡到一辆汽车，你就开始问“他们什么时候能造出自己的汽车”。想点别的问题行不行？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以对于“强人工智能”，我的看法也是类似的。在我们真正理解人类智能到底是什么之前，谈论强人工智能是否可以实现，什么时候可以实现，其实完全是没有意义的，因为我们还没有资格讨论这个问题。“强人工智能”这个词，其实没有确切的定义。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-04-alphago-zero</guid>
<pubDate>Sat, 04 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>理性的力量</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-01-power-of-reasoning.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/01/power-of-reasoning&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;理性的力量&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;曾经有一个显得自己地位挺高的人给我来信，谈论我的博客和一些他的看法。这两天想起过去的一些经历，所以想把这段故事讲一下。当然我不会暴露这个人是谁，他只是提起了这个有趣的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个人说，你应该等自己有了一定的地位再说那些话，那时候听你说话的人会多一些。我当时给了他一个礼貌而中肯的回复。我告诉他：“我不需要到达所谓的‘地位’才说话。我说的话，价值就在这些话自己身上，它们不需要依附于任何人的地位或者名气来起作用。实际上，许多人都在听我说的话，因为他们理解了其中的内容。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段回复，其实道穿了我所看到的一些社会现象和误区。现在很多人判断一个说法对不对，是寄希望于说话人的“地位”。比如，他们会提起某某富豪，或者某大公司总裁说：“人工智能将会颠覆所有人的工作。” 但是证据呢？没有任何证据来支持这种说法。光是有“地位”和“财富”在那里撑腰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的话有什么不同呢？因为我不但告诉你“是什么”，而且我告诉你“为什么”。所以一个人要相信我说的话，不需要知道我是谁，我也不需要什么地位。这句话有它自己的力量，这就是理性的力量。就像一个数学定理和它的证明，我不需要告诉你这个定理是什么大数学家或者天才提出来的。我只需要告诉你这定理说了什么，然后按部就班地把它证明出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么那位来信的人，远远没能理解我为什么要写博客，为什么可以告诉人们一些事情，为什么许许多多的人在看这些博文，甚至付钱购买它们。我完全可以用一个化名来干这些事，效果是一样的。为了说这些话，我不需要达到任何其它的目标和地位，不需要有什么惊天动地的成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话有它们自己的地位，它们不属于我，不依赖于我，它们本身就是一种成就。如果有人想用我的话去说服另一个人，他不需要告诉他：“王垠说……” 他只需要告诉他是什么，为什么，就像转述一个定理一样。这就是为什么王垠打倒了很多人心中的权威，而他自己并没有成为新的权威。他说了如此多有重大价值的内容，却经常被一些刚学会 Python 的初学者鄙视。这就是所谓“上善若水” :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果按照那个人的说法，等到我有了“地位”再来说话，恐怕到了那个时候，我就不再能说出这些有价值的话来了。要想混到大公司的高层，在那尔虞我诈，勾心斗角之后还保留一颗能够说出这些话的心，我觉得是几乎不可能的。所以“等到有了地位再来说话”，这种说法的目的，其实是想封我的嘴，让这些有价值的信息被埋没，让这些事实无人知晓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很明白这些想法的价值，所以我不会听信任何人的此类言论，而停止我的表达。理性的力量会发扬光大。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-01-power-of-reasoning</guid>
<pubDate>Wed, 01 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
