<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2017 06:07:58 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>天才是不存在的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-11-genius.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;天才是不存在的&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/11/genius&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;天才是不存在的&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;几年前我写过一篇文章，叫『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2014/08/11/genius&quot;&gt;怎样成为一个天才&lt;/a&gt;』。当时我煞有介事的告诉人们，如何才能成为一个天才，并且玩笑似的把自己叫做“天才”。今天是双11，我想送给大家一份礼物。我要告诉大家一个秘密：我撒了一个谎。我不是天才，而且世界上根本就不存在天才这种东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我写那篇文章，只是讲了一下怎样做一个合格的科学家，怎样更好的解决问题。那些所谓“成为天才的方法”，其实跟天才没有任何关系。至于我？我其实从来就没认为自己是天才，只不过我比很多人先意识到“天才的不存在性”而已。我曾经想成为天才，但后来我发现，“天才”这个词毫无意义啊，所以就忙别的事情去了 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道有人会反驳说，爱因斯坦，费曼，图灵，或者邱奇…… 这些人不都是天才吗？我问你啊，你见过爱因斯坦，费曼，图灵，跟他们聊过吗？没有吧，那你怎么知道他们是天才？仔细想想，你头脑里关于他们的信息，都是哪里来的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是，都是从别人嘴里来的！从老师的嘴里，从本领域的专家们嘴里，从影视节目里，从网络上，从书上（传记）…… 总之，你没有亲身经历过跟他们谈话。就算你亲自见过他们，你又怎么知道他们是天才？你是以什么标准判断的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，说一个人是天才，其实都是道听途说来的。总有人喜欢吹捧一些人，把他们吹成“天才”。最后一传十十传百，就真有人以为他们是天才了。最喜欢把别人吹成天才的人，莫过于传记作者了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/10/18/turing&quot;&gt;图灵的光环&lt;/a&gt;』一文里，我指出了『图灵传』作者的片面性，对图灵的各种吹嘘，对其他人的各种肆意贬低和歪曲。其实基本每一个“天才传记”的作者，都是这种德行。多年以前，我看过 John Nash 的传记『美丽心灵』，它的作者口气跟『图灵传』有异曲同工之妙。总而言之，他们会很强调一件事：这个人做的事情，其他人都做不了，想都别想！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么传记作者喜欢这样夸耀别人呢？因为他们就是靠那个吃饭的。他们很多根本不懂那些理论是什么，就跟猎头对于技术的理解深度差不多。这样的人又有什么资格来评判别人是不是天才呢？当然了，把一个人吹得天花乱坠，就会有很多人想买他们的书！大家都仰慕这位天才，想知道他到底为何那么聪明，所以就想看看……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种喜欢把别人吹嘘成天才的人，就是他的同伴们：同学，同事，校友之类的。我在 IU 的时候，每次提出一个什么无关紧要的点子，总是有人想把我捧上去，鼓动我发表一些其实没啥价值的东西，把我吹得很神，弄得我都不好意思了。后来我发现，这种人并不是真的欣赏我，而是有他们自己的目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你把一个同伴吹成天才，你不就成了天才的同伴了吗？一传十，十传百，到时候大家都认为他是天才的时候，你就是天才的同学了。你就可以“不经意”地提起“当年我坐在他旁边那个办公桌”，“他的办公室就在我头顶上”之类的事情了 ;-) 当然你吹嘘的这个人，应该要比你强一些，不然你干嘛不吹自己呢。可是呢，这个人有多聪明，就不一定了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵的天才名号，很大部分就是他的同僚或者接班人们搞的政治。计算理论领域的研究者们，几乎都是图灵的“利用者”，图灵是他们的工具。本来很简单就可以说清楚的原理，硬是要用图灵机搞得无比复杂，乌七八糟的。他们当然很愿意告诉你，图灵是一个天才，图灵机是无比伟大的发明，没有图灵就没有计算机科学！而实际上呢，没有任何一台早期的通用计算机接受过图灵的启发（Enigma 机器不是通用的计算机）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你一直被图灵机蒙在鼓里，直到有一天你听说一个叫 Neil Jones 的人。他用一种比图灵机简单很多的模型，解释和证明了完全一样的定理，甚至更加严格的定理，证明的方式也严格很多……  Neil Jones 是天才吗？相对于图灵，他更接近一个负责的科学家，然而他当然也不是天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅天才的名号是如此，很多业界的“牛人”，也都是这样吹起来的，比如 Google 很有名的那几个牛人。我见过有些人很喜欢说这样的话：“当年我在 Google 的时候，Jeff Dean 就在我头顶上那个办公室……” :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“天才”还有一种用途，就是从心理上打击你的对手，让他们紧张。我上大学的时候，有个同学知道我学习好，又自知超不过我。后来，我就发现他很喜欢在我耳边说这样的话：“你看人家某某做了什么什么，可比你聪明多了，上高中就已经是少年编程天才了！你现在才在学……” 明白了吧？有人无法从能力上战胜你，他就想出一个心理战术，类似于激将法。他把别人叫做“天才”，用以激发你的嫉妒心或者心理不平衡，导致你最后失误或者崩溃，这样来战胜你。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很聪明就是天才吗？到底什么是天才？其实“天才”这个词，根本就是没有意义的。天才是怎么产生的？为什么会产生？等你有一天醒悟过来，才发现这一切都是政治！总有人喜欢利用“天才”这个称号，来达到自己不可告人的目的。或者让自己沾光，或者利用“天才”的名号来打压或者利用其它人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也就是为什么喜欢跟人“比聪明”的人，其实是很傻的。他们没有意识到，把自己的智力或者能力跟其他人比，其实让自己落入了居心叵测的人的圈套里，以至于被他们利用或者奴役。名义上叫你是“天才”，而其实呢，你只是一个工具或者奴隶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我并不否认爱因斯坦，费曼之类的人物是很聪明的。我很尊敬他们，然而他们是天才吗？…… 说到这里，这样的问题还有意义吗？世界上根本就不存在天才这种东西。所有喜欢给你提起“天才”，对他们各种夸赞和崇拜的人，要么是有政治目的，要不然就是还被蒙在鼓里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天才出于政治。“天才”这个词，根本就不应该在人们心目中继续占据重要的地位。世界上有远比聪明更重要的东西。去除“天才”在你心中的地位，你的心灵才能得到解脱，获得自由。Why do you care…? 这可能就是我最后一次跟大家提起“天才”这个词…… [逃]&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-11-genius</guid>
<pubDate>Sat, 11 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>iPhone X</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-09-iphone-x.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;iPhone X&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/09/iphone-x&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;iPhone X&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;在 CIIA &lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/22/double11&quot;&gt;第一期报告&lt;/a&gt;（现在优惠价热卖中）中，我指出了 iPhone 从诞生以来就存在的，以及后来产生的一些设计问题。昨天在苹果店里玩了一下 iPhone X，发现它不但继承了以往的 iPhone 的设计问题，把它们加深加重了，而且具有一些它特有的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最初看到 iPhone X 的设计，我就猜到它可能存在这些问题。但由于没有亲自试过，所以报告没有包含关于 iPhone X 的内容。现在亲自实测，发现问题确实存在，所以我想把这些问题简要的描述一下。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;没有-home-键&quot;&gt;没有 Home 键&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在 CIIA 报告中，我有一章专门指出了 iPhone 只存在一个 Home 按钮引起的问题。从程序语言和数学的角度，分析了这为什么是一个真正的错误。“只有一个按钮”的偏执设计，没有使手机用起来简单，反而更加复杂了。现在 iPhone X 把这个问题发扬光大，连唯一的按钮也消失了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于“简单”的偏执理解，带来的不是真正的简单，而是复杂和混淆。在 CIIA 报告中，我引用了爱因斯坦的一句话：“Make things as simple as possible, but not simpler. ” 这句话指出了苹果的设计中存在的偏执心理。如果你的设计超过了最大可能实现的简单，它就开始变得复杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代替 Home 按钮的，是所谓“下边沿操作”，也就是以往的 iPhone 用来划起“控制中心”的那个动作。把手指从屏幕下边沿往上划，就相当于 Home 按钮的功能。这看似节省了手机正面的空间，使得 iPhone X 可以做成一个“全屏幕”手机，但这其实不是好的设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先的问题是，下边沿操作不是一个稳定可靠的动作。就算是 iPhone 6 和 iPhone 7 的下边沿操作，一般人用起来都有一定的失误概率。由于手指摸到的位置不准，缺乏触觉反馈，划了之后很可能什么也没发生。由于 iPhone X 的屏幕一直延伸到手机的边沿，再加上手机壳的干扰，这个操作就更加考技巧了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以拿着你的老 iPhone 试试这个动作：一只手拿着手机，拇指伸到 Home 键下面去摸手机的边沿（不是屏幕边沿）。你会发现这是一个违反人体构造的动作，明显的感觉到大拇指关节和肌腱受到强烈的扭曲。这是一个很不健康的位置，然后你还得摸准那个边沿往上划。哎……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跟控制中心不一样，按 Home 按钮是一个非常频繁的操作。每用过一个 app 或者切换 app，你就得按 Home 按钮一次。把这样一个频繁的动作，用如此别扭而不可靠的方式实现，是非常不合理的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;全屏幕手机的缺点&quot;&gt;全屏幕手机的缺点&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;去掉 Home 按钮的原因，是想把手机做成“全屏幕”的，但我很不理解“全屏幕”到底有什么意义。iPhone 6 那么大的屏幕对于普通人来说已经足够大了，实在觉得不够的话，你可以用 plus 版本啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全屏幕的手机没有了边沿，所以你的手不再有足够的抓握空间。本来拿着手机看东西的时候，下面的白边是一个很舒服的可以用拇指拿住的地方。看视频的时候更是如此，把手机横过来看视频，你会发现拇指自然地拿住那个空白位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在这个空白没有了，所以你得用更加不舒服的姿势拿手机。你只有最外面的边沿可以抓，而那个边沿是很滑的。所以你必须给它买个防滑的壳子，就算如此也不一定能抓稳。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;丑&quot;&gt;丑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;几乎所有我认识的设计领域（平面设计，舞台设计，室内设计）的专业人士，都不喜欢 iPhone X 的样子。屏幕形状居然不是长方形，长得像魔鬼的犄角，严重缺乏美感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉这东西不是出自设计师之手，而是一些自以为聪明的工程师。把需要的东西塞进去就完事了 ，操作方式也好像是给 VIM 或者 Emacs 爱好者用的 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/iphone-x.jpg&quot; width=&quot;240&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;只有人脸解锁&quot;&gt;只有人脸解锁&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最初看到 iPhone X 只有人脸解锁，去掉了指纹解锁，我就意识到它可能存在的问题。我并不反感人脸识别，但你至少应该同时保留指纹解锁，把它作为一种选择。现在 iPhone X 完全去掉了指纹识别，所以我预料到用户可能遇到的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人可能跟你说，人脸识别错误率（重码率）比指纹识别还低，然而识别率其实不代表安全。我首先想到的，是一个很简单的场景：要是有人抢过你的手机，趁你还没反应过来，对着你的脸一照，他就可以解锁你的手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我向一个朋友指出这个问题，他说：“你闭上眼睛不就行了？人脸识别需要你看着手机的。” 我说：“这不是很可笑吗？当有人抢走你的手机，你的第一反应是闭上眼睛！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想了一下，回答说：“嗯，那是比较奇怪。但光是解锁手机是没用的啊，他不知道你的密码，是做不了什么的。” 但其实解锁手机能做很多事情，不是吗？他可以看你的照片，发送 email，看你的微信…… 如果你的银行 app 使用了人脸解锁，他还可以进入你的银行账号。所以这种说法是站不住脚的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要说遇到坏人很危险，就说一个很常见的现象吧，就是猜疑心很强的女朋友。她可以抢过你的手机，或者趁你不注意的时候从桌上拿起来，对着你的脸一照就解锁，然后翻里面有没有其他妹纸的照片 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当问到这个的时候，朋友说：“那是坏人才担心的问题！诚实的男人不怕女朋友检查手机。” 这是一个可笑的回答。保护人的隐私，应该是一个产品应有的义务，不管用户是否诚实。产品不是设计来只给诚实人或者“好人”用的。这种把产品的设计问题转嫁为用户的人品问题，是很常见的诡辩方法。用户不想让人翻看手机的时候，他就应该可以防止这种事发生，这跟用户的人品没有丝毫关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是他又想出一个理由，说：“就算是指纹解锁，他也可以把你的手指抓过去按啊！” 可是你注意到没有，抓住你的手，把手指按上去，跟拿起手机对着你的脸，难度差别是非常大的。你几乎无法防止手机对准你的脸，而你完全可以让对方无法抓住你的手指。抓住手指是需要接触的，当人感觉到的时候，会自然的挣脱或者握紧拳头，对方需要用暴力抓住并且掰开你的拳头，拉出你的手指。而要对准你的脸，只需要轻轻的晃一晃手机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脸解锁需要你看着手机，而很多时候你其实不想看它，或者处于不方便看它的位置。一个常见的动作就是使用 Apple Pay 指纹付账。你只需要把拇指放在 Home 按钮上，把手机伸到 POS 机上。现在没了指纹识别，你得把脸凑过去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有就是各种脸部形状受到影响的情况，比如有些人说脸上在敷面膜（泥膜）的时候，就没法用了。当然你还是可以输密码，但整个敷面膜的过程中，你不是多了一些麻烦事吗？这对爱美的妹纸们显然是一个不小的打击。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总的说来，指纹是比人脸更可靠，更方便，更安全的解锁方式，同时也是更容易实现的。世界上有那么多的指纹锁，保管着比 iPhone 的内容重要很多的物品，为何 iPhone 要把它去掉呢？原因不是为了安全，而是为了他们所谓的“设计”。为了让手机的正面是“全屏幕”，你不能留下一个地方来读指纹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;苹果公司可能有办法解决以上人脸识别的问题，然而真有这个必要吗？指纹解锁本来没有大问题，很方便。现在人脸解锁制造出了各种复杂场景，可能的安全隐患，需要费事去研究解决，这不是没事找事吗？我感觉 iPhone X 的人脸识别，跟 &lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/12/21/tesla-model-x&quot;&gt;Tesla Model X 的车门设计问题&lt;/a&gt;很像。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;奇葩的上边沿操作&quot;&gt;奇葩的上边沿操作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于下边沿操作变成了等价于原来的 Home 按钮，现在你没法从下面划起控制中心了。所以 iPhone X 给控制中心找了另外一个位置：从上边沿的“右侧”划下来。总而言之，iPhone X 屏幕有两只“角”，就跟个小魔鬼一样。你要从小魔鬼的右边的犄角划下来，就是控制中心。要是你从其它位置划下来，就是通知消息，也就是原来上边沿操作的面板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这不是解决了问题吗？然而这并不是好的设计。这要求用户在用的时候能分辨上边沿的“左边”和“右边”，这是一种不合理的要求，会引起很多人的迷惑，特别是老年人。不知情的人都会疑惑，为什么有时候我从上面划下来是控制中心，有时候却是另一个面板呢？他们可能很久都搞不明白，以为程序有 bug。很多人可能想不到原来根据你划下来的位置不同，有两种面板！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以好的设计是这样：从屏幕上面划下来，应该只有一种功能。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;重量&quot;&gt;重量&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;iPhone X 拿在手里明显感觉很沉，它的重量是 174 克。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 6 才 129 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 7 138 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 8 144 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 6 plus 172 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 7 plus 188 克&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;iPhone 8 plus 202 克&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;所以 iPhone X 的重量大大超过了非 plus 版本的 iPhone 6，7，8。跟 plus 版本的 iPhone 在一个级别，比 iPhone 6 Plus 还重 2g！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要小看多出来的几十克重量，在手上的感觉是很明显的。当我从 iPhone 6 换成 7 的时候，明显感觉一只手拿它已经不是那么灵活了，不再有轻盈的感觉，不再可以两个手指夹着拿来看书。所以现在 iPhone X 的重量对于我来说，实在是太离谱了，而且根本没有小一点的版本可供你选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然如此，我们仍然可以买 iPhone 6, 7, 8，不是吗？我有一种感觉，那就是 iPhone X 将会成为这个新系列 iPhone 的最后一版 :p&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-09-iphone-x</guid>
<pubDate>Thu, 09 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>开通付费问答咨询服务</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-06-paid-qa.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;开通付费问答咨询服务&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/06/paid-qa&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;开通付费问答咨询服务&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;自从我开始出售精装的分析报告以来，受到了很多人的欢迎，第一期的报告仍在热销中。我也发现了这种付费报告的一些局限性。那就是这种报告谈论的问题，都是我自己决定的，所以它可能不是你关心的。我想分析一下 iPhone 的设计，所以我就写了。虽然报告从 iPhone 的设计失误中提炼出了一些通用的规律，但是你也许并不关心 iPhone 或者设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有很多深入的见解，但如果完全由我来决定写什么，那就不能发挥我最大的威力。只关注我自己看到的问题，也不是很有趣。这就是我为什么考虑开始一种新的，交互式的服务：一对一的付费问答，或者叫付费咨询。当然我的“报告系列”还是会继续的，对于一些很普遍的问题，我也会撰写一些报告或者书籍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我经常收到很多人的来信，请教我一些技术上的，甚至关于人生道路的问题。对于我觉得特别值得帮助的人，我给了他们一定的回复。但还有许多的人，我都没有回复他们。有时候我怀疑某些人是否值得无偿的帮助，也许他们并不具有合理的素质，也许他们已经很富有，是某大公司的 VP，想要从我这里得到一些指点，好继续往上爬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我无偿的帮助了这种人，他们满足了自己的私利，却对社会没有好处，对我也没有好处。这就是为什么我对人们的来信请教不大热心。我曾经跟几个看似想交朋友的人见面聊过。他们其中几个已经身居高位，一来就问一些很深入的，论文里都找不到答案的技术问题。看起来是在自己工作中遇到了，想从我这里套答案，找方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我对很多这种东西是有深入的答案的，但面对这样的提问，我是不愿意直接说出来的。很显然如果我告诉他了，我就是在帮助一个不需要帮助的人。他不但不会对我有任何付出，也不会对他的手下人有任何的付出。他只会在官僚的阶梯上爬的越来越高，把一切的利益据为己有。这对我和其他人都没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以说到这里，再加上我之前的一些文章（比如&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/05/17/practical-idealism&quot;&gt;这篇&lt;/a&gt;），还有我在微软和 Google 之类公司的经历，我对 Tesla 等公司产品的论述，你已经发现了，我完全的超越了这类 IT 公司 VP 级别指导者的能力。不管是技术实力，洞察力，高瞻远瞩的能力，还是与人理性而轻松地讨论，以理服人的能力…… 另外，由于我随和的性格，我还深受同事们的欢迎和爱戴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当进入这样的公司，我发现几乎总是我在指点这些 VP，帮助团队采用更加省时省力健康的方式达到目标，避免误入歧途，浪费时间和公司资源。但我遇到过的不懂装懂，瞎指挥，独断专行，肆意浪费公司资源的团队领导和 VP，真是不计其数。所以我根本不愿意担任公司里面 VP 以下级别的工作。我完全可以成为一个独立的“超级技术顾问”，指导几乎所有 IT 公司的 VP 级别领导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，我的这种付费问答服务，不仅针对普通个人，还可以针对公司的技术领导者，或者投资人。当然对于高级别的人，会收取比普通人高的费用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这么多废话吧，现在来说一说我的付费问答的具体施行办法。它的流程很简单：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;发信到  hi@yinwang.org，标题为“请求付费问答：你的题目”。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;内容必须包含以下内容：a. 你的问题描述，请一定简短，因为我没有特别多时间和耐心来阅读长篇大论，你的生平遭遇之类的内容。如果是技术问题，最好提供形象的例子或者简短的代码片段，提供必要的参考资料。b. 你的职业岗位，收入水平，最好提供简历或者 LinkedIn 链接。我需要这些信息来确认你的身份，给你一个合适的价格。c. 你得到这个回答之后的用途。对于不同的用途，收费水平是不一样的。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在收到这些信息之后，我会给你一个回复。a. 我也许会拒绝回答你的问题，这样你就不用付费。b. 我也许会给你一个估价和付费方式。估价主要是基于我需要付出的时间，还有我的帮助给你带来的价值。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;在收到付费方式后进行付款，你会在合理的时间之内收到我的答案。如果问题很复杂，也许可以进行语音讨论。我也可以改变主意，退还你的付款，不进行回答。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;如果你有后续问题，可以回信继续追问。追问如果只是简单的澄清，是可以得到免费回复的。如果追问提到了新的问题，具有比较大的价值，我也许会追加收费。收费的方式跟第(3)步相同。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;当然，这种付费回答的内容属于隐私，是受法律保护的，不可以在公开场合传播。如果你的问题是用于公司岗位需要，当然你可以在公司里跟同事交流，但一定不能在公开场合发布。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外请注意，我不会去看过度复杂的代码，也不会帮你完成具体的代码，除非是很短的示意性质的片段。作为一个指导者或者顾问，我的任务只是引导你走向正确的道路，而不是帮你完成工作或者作业。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-06-paid-qa</guid>
<pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>网络用语</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-05-words.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;网络用语&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/05/words&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;网络用语&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;不知道有人注意到没有，凡是在跟我的对话中，或者其他地方使用过“吐槽”，“喷”，“low”，…… 这类词汇的人，都会被我自动在心理上进行隔离。也许他们对我用了这些词，也许他们对其他人用了。不管怎样，他们被我自动划为“另一类人”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用了这类词的商家或者 app，也会被我划到“低级别”的行列。比如有的商家在请求评价的菜单里给出这些选项：“1. 给个好评。2. 我要吐槽。3. 残忍拒绝……” 我会对这种商家翻个白眼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也不知道怎么会这样，这本来不是我的理智做出的决定，而是一种自然而然的反应。但现在我想来分析一下，我的潜意识为什么不喜欢这样的“网络用语”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先我对一个词的感觉，大部分都来源于它的字面或者发音。我的潜意识不会去想这个词有什么渊源，是音译过来的还是什么。“吐槽”的两个字，不管是发音还是含义，都非常的不雅，甚至是恶心。“吐”你知道的，很恶心。“槽”是什么？猪的食槽吗？听到这个词我首先想到的，就是一头猪吃东西时吐了，吐在它的食槽里。不管网络字典如何解释这个词的渊源，它给我的感觉就是这样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，“喷”这个词也是差不多，感觉很恶心，不卫生，而且带有强烈的情绪特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么“low”是什么问题呢？有些人喜欢说：“好 low。” 虽然他是在说其他人“低级”，他自己却被我放到了低级的类别里。你发现没有，我用了“低级”这个词，这跟“low”不是一个意思吗？虽然词义相同，它们表达的说话人的态度，却是很不一样的。如果他说“低级”，“低俗”，是完全没有问题的。要是他说“好 low”，就有问题了，自动降低了自己的身份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“low”的问题就在于，作为一个中国人，明明有一个大家熟知的中文词汇“低级”，他却故意要用英文单词“low”。这说明这人的脑子里存在某种毛病，也许是自卑，也许是傲慢，也许是崇洋媚外，或者在显示自己会英文？总之，他不是他自己。他需要冒出英文来，才能在气势上压倒别人，这不正好说明他的地位其实很低吗？低不是问题，low 是问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提到“地位”或者“身份”，可能会引起一些异议，难道我是在煽动社会等级和歧视吗？不是的。在我的心目中，人的“地位”不是指他的官职，收入或者财富，而是他的文明程度。这类似于 Emily Post 的『&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Etiquette&quot;&gt;Etiquette&lt;/a&gt;』（礼仪）一书中，对“best society”（最好社会，或者上等社会）的定义。一个人是否属于上等社会，不是看他有多少钱，他的官爵，而是他的礼仪和素质。更精确的说法，是文明程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前说到的这些用语，都是在短时间内流行起来的，属于“网络用语”。为什么在中国人的社会里，网络用语层出不穷呢？我觉得其原因就在于很多国人“人云亦云”的心理，再加上很多人沉迷于网络。某富豪，某明星说了什么，他们就跟着转。朋友圈看到别人说了什么，他们也不管听起来是否低俗，就跟着用。在知乎，BBS 之类的地方“交流”太多，深受毒害。这就是为什么某些从没见过的词汇，忽然红遍网络，像“给力”，“也是醉了”，“不明觉厉”，“吐槽”，“喷”，“low”……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喜欢使用这类词汇的人，一般都属于“网民”，也就是大部分时间生活在网络空间里，在各种论坛，知乎，MITBBS 这类地方进行“交流”的人。他们在网络上交流那么多，在现实世界却找不到人说话，所以他们沉迷于虚幻的世界。这种人在网络上看似幽默，能说会道，在现实生活中就显示出很严重的自闭现象。他们往往不修边幅，不懂得基本的礼仪，言谈举止看上去俗气，粗鲁，不近人情，总是关心“网络上发生的事情”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也许就是我对使用这类词汇的人产生无意识反感的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，这里还有一个“类比心理”的误解问题。当我在指出一些事物的问题，说了一些实话的时候，有些人就产生了类比心理，说我在“吐槽”，“喷”或者抱怨。有些甚至开始跟我讲道，说：“无力改变的就接受……” 这种人可能就是自己平时抱怨太多了，或者上 MITBBS 之类看别人抱怨或者对骂太多了，所以不知道还有一种态度叫做“调侃”。当他们看到有人调侃一件事，就觉得别人像他平时的态度一样，在抱怨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抱怨属于弱者，属于那种无奈，没能力改变事物的人。而调侃属于强者，属于独立于事物之外，不受其影响，甚至有能力改变现实的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分时候我看到一些不合理的事物，我喜欢调侃。比如我看到 Tesla 或者 Google 又在吹牛，误导群众，我会嘲笑一下，调侃一下。我看到某些地方的市政设施做工拙劣，严重影响市容市貌，或者设计错误，花钱办傻事，我会拍个照片，调侃一下。我在乎这些东西吗？它们对我有什么影响吗？没有。我都不用 Tesla 的产品，我不住在那个城市。我对这些不合理的事物并没有强烈的情绪，我只是从一个设计者和创造者的角度，知道更好的办法是什么，我觉得很多人应该认识到问题而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以有时候我只是幽默地嘲笑一下这些公司，这些设计者，同时利用信息的威力，间接地帮助每天都生活在这些地方，受到其影响的人。我不但独立于这些事物，不受它们影响，而且我有力量改变它们。利用我的洞察力和影响力，把正确的信息传播到很多人的头脑里，让他们认识到更好的设计和办事方式，逐渐引起社会的改变，这就是知识的力量。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-05-words</guid>
<pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>AlphaGo Zero 和强人工智能</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-04-alphago-zero.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;AlphaGo Zero 和强人工智能&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/04/alphago-zero&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;AlphaGo Zero 和强人工智能&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;前段时间比较热门的一件事情是 AlphaGo（阿法狗）的升级版 AlphaGo Zero（阿法狗零）。跟阿法狗不同，阿法狗零不依赖于任何人类对弈记录，完全从围棋的规则出发，“推导”出所有的战略，在与阿法狗的对战中完胜。有人问我，阿法狗零是否改变了我对人工智能的看法。我的回答是：没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我必须承认阿法狗零是非常有价值的成就。在以往的文章中我没能表达这种欣赏，有些人可能误解我，以为我对它的态度是不屑。不是那样的。我尊重 DeepMind 为此做出的努力，就像我尊重任何为我们做出重大贡献的人一样。阿法狗和阿法狗零的成功，对于我的感觉就像是一种新药被研制成功，它能治好以前我们无法抵御的顽疾，而且可能开辟更加广阔的领域。显然它的意义是很重大的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这是否能改变我对人工智能的看法呢？当然也不能。仔细读过并且理解了我的『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/04/23/ai&quot;&gt;我为什么不在乎人工智能&lt;/a&gt;』（以下简称『智能』）一文的人们可能已经发现了，『智能』一文里面的观点和论述，其实可以原封不动地应用到阿法狗零的身上。阿法狗零实现了一个识别系统能达到的目标，这并没有什么特别意外的地方。这里面并没有理解，也没有智能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上阿法狗零的出现，它的成功，几乎是意料当中的。我们要制造出战胜人类棋手的机器，本来就不应该需要依赖所谓“人类对弈记录”。这就像我们要制造出计算器，不应该需要很多人类手算账本的记录一样！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正因为阿法狗零可以完全不依赖人类对战棋谱而称霸围棋界，它更加强劲地印证了我的一个说法。那就是：围棋本来就是一种机械的活动，就像计算乘法一样，它并不是“人类智能”最高级别的象征。在很早以前我就是这个想法，那也是我不喜欢玩棋类游戏的原因。对于我来说，这种机械化的活动，本来就该造个机器去干。我们人类不是用来做这种事情的 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以阿法狗零解决了围棋的难题，然而围棋却并不能代表人类智能。按照我之前“药”的比方，虽然这种伟大的新药治愈了一种顽疾，我们却不能说它就是包治百病的神药。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当说到这些，就有人很较真地说：“虽然如此，我认为强人工智能一定能实现的。也许不是几十年，几百年，也许是一千年，但终究是可以实现的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于这种对强人工智能的“信念”，我是什么看法呢？一般说来，我不大喜欢具有“XX 一定能实现”，这样强烈信念的人，这种信念使他们失去了理性。你说“一定”，你说“终究”，那只是一种信仰，而不是事实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我觉得“强人工智能”这个概念，本身就是没有意义的。没有人切实的知道“人类智能”是什么，所以我们根本就没有资格谈“强人工智能”，也就是用机器来实现“人类智能”。说强人工智能一定会实现，就像在说：“有个东西，我们不知道它是什么，但它一定会实现！” 这不是无稽之谈吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我再打个比方你就知道这有多可笑了。如果我们把一辆汽车通过时间机器送到石器时代，原始人看到这辆汽车，知道它可以跑，力气还很大，但是他们不能拆开它。他们每天都开着它运输各种东西，观察它的工作。但是他们不能拆开它，看不到里面是怎么工作的。他们不知道里面有引擎这种东西，更不知道它的构造，他们不知道汽油的存在……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之，这辆汽车的内部构造是一个黑匣子。请问，这些原始人什么时候能造出他们自己的汽车呢？几十年，几百年，几千年，几百万年？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的答案是：我们根本没有资格讨论这个问题。一些原始人碰巧捡到一辆汽车，你就开始问“他们什么时候能造出自己的汽车”。想点别的问题行不行？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以对于“强人工智能”，我的看法也是类似的。在我们真正理解人类智能到底是什么之前，谈论强人工智能是否可以实现，什么时候可以实现，其实完全是没有意义的，因为我们还没有资格讨论这个问题。“强人工智能”这个词，其实没有确切的定义。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-04-alphago-zero</guid>
<pubDate>Sat, 04 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>理性的力量</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-11-01-power-of-reasoning.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;理性的力量&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/01/power-of-reasoning&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;理性的力量&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;曾经有一个显得自己地位挺高的人给我来信，谈论我的博客和一些他的看法。这两天想起过去的一些经历，所以想把这段故事讲一下。当然我不会暴露这个人是谁，他只是提起了这个有趣的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个人说，你应该等自己有了一定的地位再说那些话，那时候听你说话的人会多一些。我当时给了他一个礼貌而中肯的回复。我告诉他：“我不需要到达所谓的‘地位’才说话。我说的话，价值就在这些话自己身上，它们不需要依附于任何人的地位或者名气来起作用。实际上，许多人都在听我说的话，因为他们理解了其中的内容。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段回复，其实道穿了我所看到的一些社会现象和误区。现在很多人判断一个说法对不对，是寄希望于说话人的“地位”。比如，他们会提起某某富豪，或者某大公司总裁说：“人工智能将会颠覆所有人的工作。” 但是证据呢？没有任何证据来支持这种说法。光是有“地位”和“财富”在那里撑腰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的话有什么不同呢？因为我不但告诉你“是什么”，而且我告诉你“为什么”。所以一个人要相信我说的话，不需要知道我是谁，我也不需要什么地位。这句话有它自己的力量，这就是理性的力量。就像一个数学定理和它的证明，我不需要告诉你这个定理是什么大数学家或者天才提出来的。我只需要告诉你这定理说了什么，然后按部就班地把它证明出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么那位来信的人，远远没能理解我为什么要写博客，为什么可以告诉人们一些事情，为什么许许多多的人在看这些博文，甚至付钱购买它们。我完全可以用一个化名来干这些事，效果是一样的。为了说这些话，我不需要达到任何其它的目标和地位，不需要有什么惊天动地的成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些话有它们自己的地位，它们不属于我，不依赖于我，它们本身就是一种成就。如果有人想用我的话去说服另一个人，他不需要告诉他：“王垠说……” 他只需要告诉他是什么，为什么，就像转述一个定理一样。这就是为什么王垠打倒了很多人心中的权威，而他自己并没有成为新的权威。他说了如此多有重大价值的内容，却经常被一些刚学会 Python 的初学者鄙视。这就是所谓“上善若水” :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果按照那个人的说法，等到我有了“地位”再来说话，恐怕到了那个时候，我就不再能说出这些有价值的话来了。要想混到大公司的高层，在那尔虞我诈，勾心斗角之后还保留一颗能够说出这些话的心，我觉得是几乎不可能的。所以“等到有了地位再来说话”，这种说法的目的，其实是想封我的嘴，让这些有价值的信息被埋没，让这些事实无人知晓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我很明白这些想法的价值，所以我不会听信任何人的此类言论，而停止我的表达。理性的力量会发扬光大。&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-01-power-of-reasoning</guid>
<pubDate>Wed, 01 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国式母亲</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-30-chinese-mother.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;中国式母亲&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/30/chinese-mother&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;中国式母亲&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;并非每个中国人的母亲都是“中国式母亲”，但大部分的都是。并非每个中国式母亲都跟我感觉到的一样，但也八九不离十。中国式的母亲造就出中国式的孩子，中国式的孩子又有一半成为中国式的母亲，这是一个循环…… 直到有一天，你接触到很不一样的文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在很小的时候，中国式母亲教育你，要诚实，不要撒谎，对人要真诚。你听了她的话，决定做一个正直的人。等你上了中学，却发现她开始自相矛盾，她对你说：“看你们班上的小强，情商多高啊，见人说人话，见鬼说鬼话，将来一定是当官的料。你为什么不能向人家学习一下呢？” 然后跟你讲三国演义，尔虞我诈，中庸之道…… 你本来想告诉她，小强今天抢了你的作业去抄，还欺负了女同学。可是面对这么多对他的褒扬，你也不好说什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从小你就被老师教育，说母爱是最伟大的，母亲一把屎一把尿的把你们养大，无私的奉献，长大后你们要孝敬母亲。是的，母亲一把屎一把尿的在养你，可是逐渐的，你发现这种“无私奉献”其实是需要你付出代价的：你得听她的话，忍受各种抱怨和唠叨。一旦有意见相左的时候，你就会听到她说：“我累死累活为了你，到头来我还没有对！” 于是你终于明白了，一把屎一把尿的代价是很大的，因为你得承认她永远都是对的，即使你认为她是错的，她也是对的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一把屎一把尿，还赋予了她无限制的唠叨的权力，一切以她的标准行事的权力。每一次当你或者父亲好心要帮忙做一件小事，刚开始没多久，就会被大声喝住：“不是那样子的！你走开，走开！还不如我自己来！只要我不动手事情就做不好，里里外外都是我！” 你没有尝试新的做事方式的机会，你没有犯错误的机会。甚至当你本来是按照她的方式做事的时候，也有可能被误认为“将要犯错”，而被大声喝住。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你纳闷了很久为什么会是这样，好心帮忙总是被训斥。到后来你和父亲就什么事都不敢做了，不是不想做，而是不敢做，因为帮忙做事等于挨骂。久而久之你发现了一个秘密，原来中国式母亲就像大公司里的某些程序员，故意要写出复杂难懂的代码，让别人无法插手。她们需要自己的“位置”，需要别人承认自己的“价值”，你去帮忙就等于在抢夺她的地位。她认为只有牢牢地把做事的方法掌握在自己手里，你才会一直“需要”她，她才不会被人冷落。这就是为什么她不让你和父亲做事，为什么你们做什么都是错的！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国式母亲没有明白一个道理，其实不管她做不做事，你和父亲都是爱她的。爱不是一种交易，不需要你在物质上提供任何服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都告诉你，中国女人很为孩子奉献。一旦有了孩子，就把心思都放在孩子身上了。她们可以为了孩子而忽略丈夫，为了孩子，她们可以对丈夫指手画脚。在她的心里面，两个人都应该是孩子的奴仆。如果孩子他爹要有自己的生活，偶尔忽视了孩子的需求，那就是大逆不道。有了孩子，生活中就只能有柴米油盐，精打细算。纸巾都要反复利用，要节约。任凭你们当年如何风花雪月，也很难逃脱这个转折点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你的父亲比你要惨，因为你发现做事要挨骂，那你可以不做。可是你的父亲却逃不掉。中国式母亲做饭的时候，是会吆喝你的父亲去帮忙的。来，给我递一下这个！去，把这个菜给我洗了！这是必须的，做不好还要挨骂，做慢了要挨骂，做得好但不是按她的作法做的，也要挨骂。最后饭菜做好了，中国式母亲会自豪的告诉你，这都是她的功劳！你爸做的怎么可能这么好吃！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经历了这么多“公司里的那些事儿”之后，你忽然醒悟了：中国式母亲的一些行为特征，跟你遇到过的最奇葩的 manager，其实没有很大差别 :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从你很小的时候开始，中国式母亲就是望子成龙，望女成凤的。怕你“输在起跑线上”，不惜血本送你去进行早教，各种培训班。按照她们的说法，这些“都是为了你好”。然后你就会听到她开始跟你讲“其他人的故事”。这些“其他人”，可能是邻居的孩子，亲戚的孩子，或者名人的孩子。总之她是要告诉你，这些人有多么的了不起，你要向人家看齐。看人家张叔叔的儿子，上了清华大学，土木工程系，出国工作！从不知道什么时候开始，“清华北大”，被灌输进你的脑子里。仿佛除了清华北大，其它的学校都不算是大学一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你听了她的话，奋发图强，立志要出人头地。最终你不但上了清华，还上了常春藤联盟，受到高人指点，世界级大公司信手拈来，年薪百万+都不屑一顾。你明白了一个道理，出人头地并不能给人带来快乐。然而等你回到家，仍然听中国式母亲在说同样的话，跟当年没有差别：“人家某某的儿子在本地某软件园工作，一个月能挣一万二呢！都生了两个小孩了！” “看电视上这个本地某某大学毕业的，人家现在搞大数据创业，都上了经济半小时了！” 你问，大数据是什么你知道吗？她说，不知道，但人家上电视了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不知从什么时候开始，中国式母亲开始告诉你，要“走关系”。因为别人都走关系，要是你不走，可别怪办不成事。为了让你可以上大学，为了摆平一些事情，她会开始研究送礼要什么档次。如果事情没办成，她就会开始遗憾是礼金没有走到位。要是你上医院，她会研究如何给医生红包。因为她听说，要是你不送红包，小心你的小命！即使医生一看就不是那种人，婉言谢绝，她也会坚持认为人家是嫌礼金不够。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等你上了大学，离开了家乡，中国式母亲开始广泛吸收网络上的各种信息。信息高速公路，让她大开眼界。她的信息来源，包括了各种名人政要，专家，教授，明星，留美博士…… 但不包括你！她对这些人传播的信息不加判断的接受，还经常通过网络给你发一些小广告。内容一般是：某某富豪说了什么话，某美国大公司的前副总裁说你要怎么做人，某某留美博士说美国多么多么的好，著名博物馆馆长说不可以跟老板说想涨工资，健康专家说这不能吃那也不能吃都有害……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等你去了美国读博，你就经常收到关于美国的各种消息。听说某某州遭了飓风，有没有影响到你啊？我看人家留美博士某某的博客上说，在美国公司里，大学里要怎么混，你学习一下吧。这个『美国公司 HR 如何选择候选人』，『特朗普的新政策』，你参考一下吧…… 于是乎，你就发现各种跟你有关没关的信息，你早就知道却不屑一顾的信息，陆续到来，目不暇接。中国式母亲从来没有出过省，但她认为通过网络上的各种名人，专家，留美博士的博客，她比你还了解美国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在中国式母亲的眼里，你永远是个什么都不懂的孩子。你在美国读博，你也有博客，但她更相信其它“留美博士”的博客。因为你是她的孩子，所以你在她的心目中什么都不是。你只是她的孩子，你没有发言权，你的话无足轻重。她只听这些人的话：专家，教授，富豪，明星，今日头条。你的博客唤醒了许许多多的人，让他们拥有了自己的思想，却没能帮助你的母亲。她仍然在被各种媒体名流洗脑。从某种意义上说，你失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国式母亲为你付出了一切，为你做牛做马，累死累活，她们认为这就是母爱。当她们很惊讶的发现，你其实很烦的时候，她们不知道为什么。她们认为这就是世界的规律，她们开始愤世嫉俗。为你无私奉献的那个人，为什么不是你最爱的人，反而是厌烦的人？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原因其实是很深层的，因为被中国文化所赞颂的“无私奉献的母爱”，其实混淆了“物质”和“感情”。一把屎一把尿，为你付出一切，虽然非常宝贵，但那些都是物质，而不是感情。物质的付出虽然可能是因为爱而产生，但物质永远不等于爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然她们可以累死累活为了孩子，然而她们却可以好几年没有拥抱过孩子。没有聆听孩子的心，没有重视感情，以至于完全不理解孩子的感受。当她们自己感觉冷的时候，就会把孩子也用厚衣服裹得严严实实，结果孩子热得浑身大汗，想脱下来。她们会对孩子说：“不要脱！会着凉的！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你仔细聆听孩子的心，就会发现他在说：妈妈，我不需要你为我做什么，不需要你为我累死累活，那些都只是物质的，我会照顾我自己。我只需要你付出感情，抱抱我，听听我在说什么，理解我的感受，理解我的价值，因为那样我才会感觉到爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（如果你喜欢这篇文章，可以考虑&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;付款购买&lt;/a&gt;。）&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-30-chinese-mother</guid>
<pubDate>Mon, 30 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>智能家居</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-28-smart-home.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;智能家居&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/28/smart-home&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;智能家居&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;（本文仍然处于施工中。为了节省你的时间，请等这个横幅消失后再阅读。每一篇博文都需要付出许多的时间和精力，它包含了很多宝贵的经验和思考。这篇博文的完成时间预计是11月30日。如果你想加快这篇博文的完工，可以考虑到这里进行&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;付费&lt;/a&gt;。留言请说明“买咖啡加速『智能家居』的完成” :-）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物联网（Internet of Things, IoT）和智能家居（Smart Home），是最近比较热的一个领域。很多厂商推出了自己的智能家居产品，比如 SmartThings，米家，Philips Hue，LIFX 灯泡，Nest，Amazon Echo……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人听说“智能”一词，就开始幻想这些设备能像仆人一样地为自己服务，带来方便，简化生活。我说一句话，家务就完成了，多好啊！直到你买了这些所谓“智能设备”来试，才发现它们离真正可用的阶段，其实还很远。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;智能家居的实质是可编程家居&quot;&gt;智能家居的实质是“可编程家居”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我从来没有被“智能”这个词打动过，然而我却喜欢买这些产品来玩。它们吸引我的原因，不在于所谓“智能”，而在于它们有潜力实现家居的“自动化”（automation）。“自动化”对于我来说，其实就是“可编程”。这些产品中的自动控制，实际上就是在为家里的设备进行编程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人可能觉得“编程”把问题复杂化了，家居里面哪来的什么编程啊？从几个备选方案里面选一个不就行了？他们没有明白，很多看起来很简单的工作，其实都是编程。编程可以复杂，也可以简单到让你觉得它根本不是编程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个很简单的例子，当我睡觉的时候，倒下去却发现客厅和厨房的灯还开着。我懒得爬起来去一个个地关掉，所以我希望床头有这么一个按钮，一按它就关掉家里所有的灯。这样一个按钮，就是可以用编程来实现的：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;AllOffButton&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;()&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lt&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lights&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;lt&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;TurnOff&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;当我晚上回家的时候，我不希望还得去找到灯开关，一个一个的点亮。我希望有那么一种“自动化”：天黑了 + 发现我到家 =&amp;gt; 打开某些灯来欢迎我。这个稍微复杂一点的自动化，也是一个程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;编程其实无所不在，但却容易被人忽视。世界上有许多的系统到后来复杂不堪，都是因为它们的设计者最开头的时候忽视了“用户可编程”这个概念。最开头他们提供给用户一些命令行选项。到后来选项太多，他们开始让用户写配置文件。到后来，配置文件里面出现了多种情况，需要分支…… 再后来，配置文件的“格式”实质上变成了一种程序语言，一种非常糟糕的程序语言！&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;关一盏灯从来没有如此麻烦&quot;&gt;关一盏灯从来没有如此麻烦&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我很喜欢可变色，可远程控制的彩色灯泡。我是一个有生活情趣的人，在不同的情况下，我希望有不同的环境光。比如看电视的时候，我不希望很亮，也不希望全黑，我希望灯的颜色和亮度，正好搭配看电视的环境。休闲的时候，我不希望灯的颜色很白，它们应该是暖色调。起夜的时候，我不希望还得去找灯开关，不希望灯太亮……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反正，灯是可以玩出很多花样的。我不需要“智能”，但我喜欢“自动化”和“可配置”。于是我就经常在家里干这样的事情：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/light-colors.jpg&quot; width=&quot;300&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;语音控制的根本性问题&quot;&gt;语音控制的根本性问题&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;ifttt&quot;&gt;IFTTT&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;（未完待续……）&lt;/p&gt;

                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-28-smart-home</guid>
<pubDate>Sat, 28 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>不再发售『加湿器的秘密』</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-27-stop-humidifier.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;不再发售『加湿器的秘密』&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/27/stop-humidifier&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;不再发售『加湿器的秘密』&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;昨天完成了『加湿器的秘密』报告之后，已经全部发送给了订货的人们。如果你没有收到，请来信向我询问。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是从今天开始，我不再出售这份报告。虽然其中讲述了我的经验和实验，但这并不是真正科学的分析，而且它消耗了我太多的时间和精力。虽然我推荐的“挥发型”加湿器肯定会管用，但我并不应该因为几个实验失败，而排除存在真正管用的超声波加湿器，或者“热气型”加湿器的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以出于负责的原因，我不再对这份报告收费。也许在修改之后，我可以把它免费作为博文公开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之一句话，加湿器的速度必须要很快，才会真正的有效，而中国和美国市面上的绝大部分超声波和“热气型”加湿器，根本达不到可以升高整个房间空气湿度的速度。如果你有这样的超声波或者热气型加湿器，请告诉我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你已经失望很多次了，想要买靠谱一点的加湿器，我推荐的是大型一点的“挥发型”加湿器，里面有一个风扇，和一个“毛细滤网”泡在水里，风扇对着被滤网吸起来的水吹气。看起来很“低科技”，但那是我试过唯一管用的。但是注意你必须买大的，很小的也不管用。就是这么简单 :)&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-27-stop-humidifier</guid>
<pubDate>Fri, 27 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>生活的智慧之加湿器的秘密（付费报告预告片）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2017-10-26-humidifier.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;生活的智慧之加湿器的秘密（付费报告预告片）&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/26/humidifier&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;margin: 2% 5% 2% 5%&quot;&gt;
            &lt;table&gt;
                &lt;tr&gt;
                    &lt;td width=&quot;60%&quot;&gt;
                        &lt;div style=&quot;margin-bottom: 5px&quot;&gt;
                            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:728px;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                        &lt;/div&gt;

                        &lt;div style=&quot;padding: 2% 8% 5% 8%; border: 1px solid LightGrey;&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;生活的智慧之加湿器的秘密（付费报告预告片）&lt;/h2&gt;
                            &lt;p&gt;很多人看过我的文章『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/07/08/living-philosophy&quot;&gt;生活的智慧&lt;/a&gt;』，从中深受启发。其实除了那篇文章里的生活知识，我还有很多更加具体的，有时效性的信息。这些知识是很多人缺少的，或者自以为明白了，而其实并没有切实起到效果的。这种对生活常识的缺失，不仅存在于国内人群体中，而且存在于很多其它国家的华人，还有很多外国人里面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近写的这篇『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/24/heaters&quot;&gt;美国家庭用什么取暖设备&lt;/a&gt;』，就是这样一篇适合冬季的生活心得。然而你可能不知道，写这样的一篇文章需要耗费多少的时间和精力。我很有兴趣把这样宝贵的生活常识介绍给人们，然而我确实需要为我的付出收到切实的回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我决定在“CIIA”系列的技术分析报告之外，再另外开设一个付费专栏，叫做“生活的智慧”。我会把具有一些时效性，我觉得人们应该了解，而却比较少人了解的生活常识，写成简短的报告，利用于 CIIA 技术报告一样的付费方式进行发售。当然由于这些文章的性质，它们的价格会便宜一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“生活智慧系列”的第一篇报告，我想介绍一下我对加湿器经验和理解。我在微博上试探了一下人们对于加湿器的经验，发现很多不靠谱的回答。有些人觉得超声波加湿器很有效，弄得雾气缭绕，仙境一样，水蒸气都看得见，怎么会没用呢？有些人说“烧开水”那种最有效。有些人说还是风扇对着水盆吹，或者把水泼地上最有效……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到底什么才是有效的？为什么众说不一呢？原因是很多人不知道“有效”是什么意思。他们没有通过实验，没有通过精确的测量设备，就凭自己的感觉来判断。垠神跟这些人不一样，他不仅相信自己的感觉，他还有科学的头脑，他会为生活的“小事”做精确的科学实验，做对比实验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都知道，美国加州非常干旱，湿度非常的低，冬天的时候最严重。再加上开了暖气，室内湿度可以低到 20% 以下。我冬天的时候晚上嗓子会干得咳嗽，会咳醒过来，需要起来喝好几次水才能睡过一晚。鼻子也干得不行，鼻涕都硬在鼻孔里面了。每次上卫生间洗手都得把鼻子弄湿润才会舒服。我抱猫的时候经常被他身上的静电电得啪一声，挺痛的，搞得猫都不敢抱了。当然还有洗衣服的时候，衣服从烘干机里拿出来都被静电吸在一起了，一扯开就噼里啪啦的响……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种极度干燥，不舒服的环境下，我开始了对加湿器的探索和研究。通过使用精确的湿度测量设备，我发现通常人们以为最有效的一些加湿器，居然是完全不起作用的！比如，很多人喜欢的超声波加湿器，就是完全不起作用的。关上房门开一晚上，湿度居然可以完全没有增加。所以很多人的“感觉”，其实是不准确的，他们被加湿器厂家欺骗了，被自己的感觉欺骗了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么会这样呢？你会在这份最新的报告『生活的智慧之加湿器的秘密』里面了解到它的答案。我会在这份报告里面回答以下方面的问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;什么是可靠的家用测量温度和湿度的设备？哪些是不大可靠的？如何买到它们？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;什么是真正有效的加湿器类型？是超声波，烧开水型的，风扇型的，还是把水泼地上……？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;为什么某种加湿器会比其它的有效？为什么有些加湿器根本没起作用？&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;你自己想问的关于加湿器的问题，我会有选择的进行回答。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这份报告的预售价格是 ￥20 人民币。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/alipay-humidifier.jpg&quot; width=&quot;200&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你希望购买这份报告，请使用支付宝或者 PayPal 付款，然后发送邮件到 hi@yinwang.org 登记。来信的标题请注明：购买生活的智慧报告 No.1。内容为你的支付凭证（抓图）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你也可以在邮件里提出关于加湿器的问题。我会在完成以上的内容之后，对其中的某些常见问题做出回答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外打一个小广告，不要忘了 CIIA 的 No.1 报告『&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/09/25/apple&quot;&gt;从苹果产品的设计错误学教训&lt;/a&gt;』正在双11促销。详情请见&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/10/22/double11&quot;&gt;这里&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;


                        &lt;/div&gt;
                    &lt;/td&gt;

                    &lt;td width=&quot;16%&quot; valign=&quot;top&quot;&gt;
                        &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
                        &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;2703393155&quot; data-ad-format=&quot;auto&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
                        &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
                    &lt;/td&gt;
                &lt;/tr&gt;
            &lt;/table&gt;
        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-26-humidifier</guid>
<pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
