<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 18 Mar 2020 07:55:11 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>谈知识的交流</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-17-communications.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/17/communications&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;谈知识的交流&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;最近过得比较繁忙。回看最初在 Matrix 建立讨论 Rust 语言的聊天室，竟然已经快一个月了，我却感觉一切都发生在昨天。我本来没想让这个聊天室持续很长时间，设想的就像一场临时的讲座。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;从聊天说起&quot;&gt;从聊天说起&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在最初的微博里，我说：“欢迎大家都来我新开的一个临时聊天室，主题是「Rust 语言分析」。这个聊天室将存在比较短暂的时间……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实最初我只是想通过聊天室，研究对话能够产生的认知效果，这只是一个心理实验。然而，「临时聊天室」逐渐变成了长期的，进而建立了另一个通用的 PL 聊天室，后来又搬到了 Slack 上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;久而久之，有些人似乎把这种聊天当成了长期的，理所应得的，把这里当成了公共场所，甚至进来的时候提各种要求，要建新的频道。这就走偏了。哪一个像我这种级别的人，会长期在这种地方组织聊天的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来因为一个错误的决定（把课程免费），聊天室涌进来很多人。然后感觉整个聊天室的风格都变了，出现了“知乎式”的，不明觉厉的对话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人来了，不是来讨论学东西，而是来显摆自己懂很多。有些人听我们对话，从来没能从逻辑上进行有意义的回复，而是好像在背地里心想“你们懂什么”。一声不吭，却在最后丢出一本书或者网上的文章：“去看看这个把。” 甚至直接对人说：“你对这个一无所知。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有些人说一些完全不着边际的话，拍着胸脯十分确定的样子。比如说“Haskell 是 Lisp 的一种方言”。要是别人说：“这个似乎是……” 他会回复：“不是似乎，确定就是。” 总之，就是很权威的口气，却没有任何正确性可言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一些人开始发大段大段知乎式的文体。王垠那个写的不大好，我来给你讲。一大堆术语和符号，巴拉巴拉…… 这样不就成了？其实谁也看不清他在说什么。这叫交流吗？我发现知乎上有很多这类内容，只是让人不明觉厉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以在最初有收获的交流之后，我开始体会到失去，没有回报的付出，毫无意义的对话。我体会到各种各样人奇怪的心理。我不知道随口说出来的见解落到了什么样的人手上，他们会用来做什么样的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这样的人似乎潜伏了很多，多次遭遇之后，我逐渐开始减少参与。起初聊得来的一些人，后来被我加到一个私密聊天室去了，不想让那些人看见我们说什么。后来公开的聊天室冷清下来，甚至出现一些谣言式的对话，我觉得已经失去了最初的意义，所以最后决定关闭聊天室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来打算一两天的事情，持续了差不多一个月，我觉得应该知足了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;知识不该付费&quot;&gt;知识不该付费？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;还有很多潜水的人，说是从我们的对话学到了很多。有些人很知足，感谢我，可是有些人却把这些当成了应得的福利。他们从没付出任何有价值的信息，却在失去这个渠道之后进行抱怨，甚至把这种好心建立的临时交流渠道，说成是“知识付费的诱饵”。甚至来信说，知识付费不符合他的价值观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说实话，聊天室还真不是知识付费的诱饵。我并不需要什么诱饵，我早就开始收费进行顾问业务，知识星球一类的付费交流渠道也本来就在计划之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正好相反，我非常不希望把人用“免费”或者“廉价”作为诱饵吸引过来，因为这样会引来很多不合适的人。我的知识星球有比较高的申请标准，对于那些表现出刚听说我，抱着“试试看”的心理进来的人，我很多都拒绝了他们的申请。我接纳的大部分都是已经长期从我的博客获益的人，我根本不需要其它方式来吸引他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识本来就是应该付费的，只是方式有很多种。公司请我去工作，我付出知识，他们给薪酬，那也是知识付费。我写书，大家来买，也是知识付费，理所当然。我不知道怎么弄个知识星球，付出诚实的，有价值的知识，就不可以收费了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，当今中国大部分的“知识付费”都是收智商税。打着各种大牌，名企高管，名校博士，大收智商税。那些正好是我反对的。但知识付费这个做法本身是没问题的，而且是理所应当的。一分钱一分货，天经地义诚实的生意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在选择知识付费平台的时候，也是做了很多调查的。我不会降低自己的品位。我选择知识星球，其中一个原因是因为我可以按照自己的风格，而不需要像某些其它平台，非得挂个大公司的头衔在旁边，显得很低级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像所有其它商品一样，没人逼你付钱，也没有“该不该这个价格”的说法。你会去爱马仕的店里问“你们凭什么卖这么贵”吗？又没人逼你买，又何来的不平呢？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;知识的价值&quot;&gt;知识的价值&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;真正的知识都是很贵的，这是我很多年才体会到的。知识可以贵到什么程度？它可以是用钱都买不来的。有些知识只有用其它知识来交换。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你感觉它是轻易可以得到的，那么你得到的可能不是很精髓的知识。精髓的知识是不能轻易告诉人的，否则你会有很不舒服的“失去感”，就像你丢掉了什么贵重的东西，或者丢掉了什么危险的武器，会被敌人捡起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之前写东西，有些写到一半就没写了，甚至有些内容发布了又删掉，就是这个原因。我深深的知道自己写的东西的价值，我不知道它会落到什么人的手里，这让我心神不宁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么很多其他人可以表现出对知识“大公无私”的样子呢？因为他们的东西并没有精髓的价值。他也许演得好像很有价值，但最终你发现不过是一种包装。它们也许有某种肤浅的价值，但往往不是最核心的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认识一个在某个语言的领域很厉害的人。因为我曾经信任他，所以我告诉他，我害怕有些研究想法被人盗窃。他对我说，这年头没人想盗窃你的想法。如果你有真东西要免费送人，你还害怕他们不理解它的价值呢！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时还信以为真，跟他分享了很多思想。可是逐渐的，我发现他并不尊重真正的理解，有时候和他根本说不通。后来我再看他发的 paper，才发现很多都是在解决无须有的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多年前，我也像很多人一样，觉得知识应该大公无私，自由传播，应该免费。我学习了很多免费找来的东西，直到最后遇到 Dan Friedman 和 Kent Dybvig，我才发现原来以前学到的那些，并不是很有价值的知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我刚进学校的时候，Dan Friedman 就对我说：“你将来会发现我是一个奇怪的人。” 我开头还不以为然。直到我的研究深入到一定地步的时候，我才发现有时候问他一些比较深的问题，他对我视而不见，就像没听见一样。看起来他知道答案，却不想告诉我。有时候干脆在沙发上一闭眼，把我隔离在他的世界之外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他写书的事很多都是保密的。有时候直到他要出版了才告诉你：“我在跟某人合写一本书，内容是关于……” 一个让你吃惊的，为此疑惑了很久的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，一个一起上课的美国同学也背地里跟我抱怨这个现象，说 Friedman “不教他”。这个美国人还对 Kent 的 Chez Scheme 当时是闭源软件这一点耿耿于怀。有一次他对我说：“别人的编译器都开源的。Kent 这么藏着掖着，他是想带着他的绝学入土吗？” 当时我也感觉 Kent 有很多事情不告诉我，所以我跟这美国人还挺有点同病相怜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到后来我才发现，原来他们不跟我分享的原因，是因为我的态度，当时真的不怎么友好。最初的时候我比较激进，把很多东西当成自己应得的。我可能是他们身边最强的学生，所以心理上有优越感，没有很好的尊重他们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我才逐渐明白，没有人应该无偿为我付出，仅仅因为我“聪明”。我给了他们什么呢？我必须给他们回报。尊重也算是一种回报，但必须是真心的尊重，而不是演出来的。除了尊重，其实每个老师都想获得新的知识，所以我就尽量付出我知道，而他们可能还不知道的一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在挺多方面的见解，其实是 Dan 和 Kent 的盲点，他们看不到的。所以讨论的时候，我们是互惠互利的关系。他们可以给我指出好的方向，我也能出其不意的回馈给他们一些东西。有时候我们开头都没有知识，可是讨论到后来，我们产生了新的知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我说话的时候是很尊重的。不能显得他们“不懂”一些东西，而只能不经意提一下“这个好像还可以这样……”，然后他们加入讨论，大家就理解了。形成了这种价值交换，我才可能从他们身上得到贵重的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外我还会付出劳动，直到现在都是。Dan 写了新书，不管我在天涯海角，总会寄一本给我，让我帮他审阅，找出看不懂或者可以改进的点。有时候我会把他的想法简化到他自己都没想到的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我得到的知识是具有很大代价的。我为此跋山涉水，付出了实在太多时间和精力。由于我头脑里的知识都是极度简化，容易吸收的，它是一种危险的武器。我不愿意让它们轻易落到心地不善，收其他人智商税的人手里，到头来祸害我自己。有时候跟不大信任的人聊天，不经意说出一些要点，后来都会对此后悔不已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我需要严格选择接收这些信息的人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;人的品质&quot;&gt;人的品质&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一个我愿意告诉他一些事情的人，必须具备几个重要的品质。很显然，我只愿意把知识给予心地善良的人。有些东西落到不好的人手里，会成为自己将来的祸害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不但要善良，而且他们要懂得尊重。我发现有一些心地不坏的人，却喜欢嘻哈。甚至有些人一进到聊天室，未经允许就把我的头像做成表情发出来。可能他们自己觉得这样很“幽默”，而其实显示出没教养，不尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么很多人本来不坏，我却拒绝教他们东西。不是我不懂得幽默，开不起玩笑，太严肃，而是因为这种风格其实不叫“幽默”。不但感觉很累，而且显示出不尊重。知识交流的场所应该像一个高雅的音乐厅或者瑜伽教室。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一种我不想教的，是自以为是的人。他跑来你面前说是要学习，结果他在内心把自己当成你的老师，一副“指点”你的样子。随便你说什么，他都想挑点什么漏洞出来：“难道这样就行了吗？” 一副质疑的口气，而其实很多时候我只是不想什么都说出来。遇到这种人，苏格拉底方法就不灵了，因为不再能无所戒备，开心的讨论了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一类就是不愿付出，只想收获的人。那些觉得知识应该免费公开，为民造福的，基本都属于这类。我不欠任何人的债，我也不欠这个社会什么，我没有义务做贡献。这种总觉得自己应该免费获得知识的人，在获得之后往往没有任何回报。谁想做这种没有回报的生意呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实每一个老师教学生，都不是完全无私的。即使没有在当时得到回报，他总是需要确定这个学生有感恩的心，在将来会对他有某种好处。比如，我对 Friedman 就是有好处的。我会帮他审阅书籍，我会反馈给他宝贵的意见，在千里之外都尊重他，告诉别人他的好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我对跟我学习的人要求也差不多，他们必须有所回报。金钱只是回报的一种，而且很多时候，钱根本不算什么。我拒绝过很多有钱人的咨询，因为我看中很多其他的价值，我不帮助人品有问题的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最希望学生可以付出的，其实是信息和经验。如果一个学生在讨论的时候，我发现能得到以前没有的知识，在他的配合下，我们能一起看破很多技术难点，那么我甚至可以不收他的学费。我的圈子里有少数几个这样的人，因为他们所处的行业，具有某些我没有的经验。我的理论洞察力加上他们的经验，帮助我们迅速看破了很多具有迷惑性的难点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一种付出，就是付出某种劳动。比如有些流行的概念我想理解透，可是文档都写得含糊不清，复杂不堪。我精力有限，不想去读这些东西，所以我希望有人帮我看这些文档，从中提取出关键的点给我。经过讨论，我们一起破解其中的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一些运营性质的工作，我不想去做，有些人我不想直接接触，如果有人帮我去做这些事，也算是很好的付出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不能付出这些更贵重的东西，那你至少应该付出金钱。钱真的是最低一等的付出了，我收那点钱真的不算什么。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-17-communications</guid>
<pubDate>Tue, 17 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>英语学习的一些经验</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-06-english-learning-tips.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/06/english-learning-tips&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;英语学习的一些经验&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;这是我发在「&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/05/zsxq&quot;&gt;知识星球&lt;/a&gt;」的第一篇文章，用来回答关于英语学习的疑问。虽然知识星球是一个付费圈子，我不会忘记对更大范围的社会做出贡献。具有广泛社会改善效益的内容，我仍然会转发到这里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我撒谎了。我其实是个很自私的人，我不想为社会做所谓的“贡献”。我不但自私，而且贪图安逸和享乐。但我是一个“社会人”，我喜欢身边有很多快乐的朋友，我不喜欢愁眉苦脸，低素质，不爱干净的人。所以我分享，让人们开心，让他们提高生活品质和素质，这样我自己就会很舒服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提高英语水平可以大大增加一个人的阅历面，让他们打开一扇前所未有的知识大门。接收了这些良好信息的人，会让这个国家更加的舒服，我就会更舒服，少遇到些奇怪的人。这就是为什么这篇文章在这里 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过注意：这篇文章不是免费的，只是给你浏览一下。&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;对英语学习，我的经验是，首先肯定要专门学习英语，然后可以读英文技术书籍和文档。技术书籍的难度一般比小说等文学作品小很多，因为他们得照顾非英语国家的人，都是很简单的单词和语法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人（包括我）看英语技术资料完全没问题，但是阅读小说一般还是有点慢的。小说往往有各种花哨的语法和单词，都是技术书籍没有的，所以先看小说可能会牛刀杀鸡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你觉得技术书籍对你还比较难，也许可以试试 Don Norman 的『Design of Everyday Things』。这本讲设计理念的书，没有什么技术难度，但英文浅显易懂，可以拿来一边学习英语，一边学习设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读书我一般都是默读。如果你觉得必须出声，那你阅读能力还没有练到位。默读是直接的“光 =&amp;gt; 视觉系统 =&amp;gt; 语言系统 =&amp;gt; 语义”的转换。如果你出声了，或者在头脑里“默念出声”，那你就多了一些步骤：“光 =&amp;gt; 视觉系统 =&amp;gt; 听觉系统 =&amp;gt; 语言系统 =&amp;gt; 语义”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;需要跟外国人交流的时候，肯定听说读写都要会。但是“说”可以另外练，不需要在看书的时候出声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何语言的听说读写，理解语法都是很重要的。但注意：“理解语法”不等于看语法书，把语法术语和规则记下来。我在「解谜英语语法」里面已经说过，大部分英语语法书都是不能实用的教条，甚至根本就是错的。你只需要掌握最精髓，可以实用的部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英语或者任何自然语言，最精髓的部分都很像编程语言。句子是最关键的结构。每个句子都是一个「函数调用」。动词（谓语）是函数名，其它内容（主语，宾语等）都是参数。每个部分又可以有修饰语，就像对象的 property 一样。理解这一点可以帮助你快速分析句子结构，而不是停留在字面上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你理解了句子是一个函数调用，那么你就会懂得何时该使用句号。很多中国人对句子没有清晰的概念和边界，所以他们写文章，很多该是句号的地方却打的是逗号，所以你不知道他的句子到哪里结束。如果你不能清楚的分辨出句子，那你就不能清晰的理解里面的逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人脑处理语言有一个隐含的「parse」过程，就像编程语言的 parser。你需要训练自己的 parse 能力。利用上面对句子结构的理解，你可以快速分析出句子里最关键的“骨架”，然后再填充修饰部分。这样你就能理解长句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最好花一些时间专门练习这种 parse 能力。反复读一些你感兴趣的英语技术文档。可以是书籍，也可以是网络上的 blog。比如你可以拿两段话来练习，把每句话按照我提出的“函数调用”结构分解开，画出函数名，参数，修饰语，构造一棵「语法树」。反复琢磨语法树的结构，然后再回去读这两段话，直到你可以迅速把每句话都看出「语法树」来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人练习英语阅读，喜欢读很长的文章，其实效果不大好。因为每句话都没有分析清楚就掠过了，结果读到最后还是没有提高 parse 能力。反复读同一段话，仔细分析自己的失误原因，纠正反复发生的错误。就像深度学习一样进行 back propagation，训练头脑里的神经网络 parser，提高 parse 准确度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语法和句子结构是关键，其次才是词汇量。如果你的词汇量足够阅读技术文档，那就可以开始看了。偶尔有不认识的词，临时查一下字典，拿小本子（不要用手机）写下来。下次再遇到同样的词，还不认识，就看看你的小本子。多几次就记住了。如果真记不住，你可以在单词旁边画一幅简笔画来表达单词的意思。画夸张一些，发挥你的创意。这幅画不需要完美，只需要&lt;strong&gt;努力&lt;/strong&gt;去画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不拿手机记的一个原因是，手机不是随时都能看的。它可能锁屏了，你得多好几个步骤才能翻到你的单词表，就很慢。手机上不时弹出消息，很分心。而且手写单词这种「努力」，可以训练你的大脑，把单词“刻进”你的记忆里。号称“轻松”的记单词方法，效果可能都不会很好，因为努力是产生记忆的一个重要原因。就像努力是健身练出肌肉的原因一样，你不可能躺在那里就长肌肉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到评论里有人说读技术资料，其实中文就可以了，但我觉得中文资料非常不容易理解，容易被误导。很多中文内容是翻译过来的，作者自己也不怎么懂，经常翻译不到位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中文对于描述技术细节有先天的弱点，很多术语用中文写出来，夹在在一段文字里，很不容易分辨出来。因为汉字之间是没有空格的，中文术语跟普通词汇长得差不多样子，所以眼睛很难看出中间哪些是术语，哪些是普通词汇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我写中文技术文章，都喜欢给“术语”加引号。后来觉得引号有点不明显，容易跟说话的引号混淆，所以开始给「术语」加直角引号。但很少有中文技术文档这样写，所以看起来很辛苦。我不喜欢把一些英文术语写成中文，也是这个原因。比如如果你写卫生宏，我会很难理解它。你写 hygienic macro，就很明显那是一个术语。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得日本人很聪明，他们的文字分两种，平假名和片假名。平假名拿来写平常用语，片假名专门拿来表示外来词。这是很合理的做法。我觉得写中文技术文档也可以借鉴这个做法，干脆把术语都用原来的英文表示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;扯远了…… 我本来要说英语学习，但这对你们写出好的中文也会有帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且英文的技术资料质量和数量都比中文多很多，还有很多非常有价值的视频在网络上，所以学好英语是至关重要的。希望大家都能提高英语水平，多看英语文献。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;完。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;我说过这篇文章不免费。如果你想把这些信息留在脑子里，请去这里&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/04/13/pay-blog&quot;&gt;结账&lt;/a&gt;。不然就请看这里，清空一下购物车 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/memory-eraser.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;&gt;&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-06-english-learning-tips</guid>
<pubDate>Fri, 06 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>知识星球试运营</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-05-zsxq.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/05/zsxq&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;知识星球试运行&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;今天又玩了一会知识星球的手机 app，发现虽然它的网页版不大流畅，其实手机版做得还不错。我基本可以把它看作是一个付费版的微博。经过一番考虑，我还是决定开始试运行知识星球。我把它作为我传播知识和洞察力的 4 个层次之一：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;聊天（slack，riot）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;知识管理（博客，微博，知识星球）&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;顾问&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课程&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;聊天室是交流的地方，你可以在那里获取知识，可是容易丢失信息。很多时候同一个问题刚讲了不久，又来一个新手问同样的问题。如果这样多几次，知道的人可能都不出声了。只有同样不大明白的人会跟你讨论，因为他们也想知道自己理解的对不对。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你会发现我们在上面聊的内容深入到了计算机科学最迷惑人的一些主题：类型系统，union type，停机问题，异步编程的本质…… 这不是一般初学者看了就能明白的事情。有一些觉得初级的问题，大家都不会在上面聊。通过讨论，我和讨论的人都学会了东西。其他人可能也学到一些，但并不是都能看懂。就跟你吃饭听别人聊天，有时候一不注意，有价值的话就溜走了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;课程是最快，最系统掌握知识和思维方式的手段。但课程需要双方有比较大的付出：金钱和时间。我需要花时间来准备课程，需要安排每个人的时间，需要在固定的时间讲课。有的人成天加班，可能没时间来听讲。各种问题都限制了可以参与其中的人数。所以虽然课程是非常重要的，我却仍然缺少一个环节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得知识星球这类平台，可以帮我连接这两者。付费使我的付出有所回报，我会更有动力分享宝贵的经验。它帮我连接到粉丝们，帮助他们获得跟我互动的机会。帮助他们简单的问题得到指点。很多时候人们对我的期望其实不高，他们需要知道，这本书到底好不好，还有什么其它推荐。一个技术，到底是不是传说中的那么神奇，有什么他看不见的瑕疵和坑。一个热门投资领域，到底是不是值得投入时间或者金钱…… 所有这些其实都可以得到很简单的回答，不需要上课，不需要很专业的对话软件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我中断过好几次微博的使用，因为微博是一个开放的系统。只要打开评论，必然有心理丑陋的人，说一些让人不舒服的话。不管是我自己还是粉丝们，都对这些网络流氓深恶痛绝。所以后来在用微博，我就一直关闭了评论，为我自己，也为粉丝们。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是关闭评论之后就失去了有效的互动，失去了信息的互通，我不再能听到尊重我的人们友好的话语。我不再知道有多少人支持我，关心我。每次发博，我总是觉得我在对着空气说话。我不知道是什么样的人在看我的微博，是朋友还是敌人，还是网络上的一只狗。看着几十几百的转发数，我不知道他们是说我好还是坏，我都不敢点开。我装作不在乎，我不知道他们是谁，但我总是感觉其中有一些人在黑我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是微博最严重的问题，谁都可以 follow 你，但他却可以是你的敌人，嘲笑你，鄙视你的人。一个人需要多大的勇气，才敢在这种公开平台发表言论。不管你说什么，总有人胡说一些风凉话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我仍然喜欢微博，它有一个不错的界面，是中文网络里用得最多的平台。一条条的微博，比起聊天来说更加直观，一目了然。我可以把自己的思想发送到很多人的面前，告诉他们不是孤独的，告诉他们世界上有更容易的办法来理解一些事情，告诉他们世界上还存在更幸福的生活方式……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么我觉得应该有一个门槛，它可以阻止这些莫名其妙，不知哪里来的人。真的尊重我的人，会愿意花钱来关注我，甚至花钱来问我问题，会愿意在经济上支持我。这就自然的阻隔了不必要的噪音，让我的内心得到安宁。让我知道看我发出的信息的人，他们会善待我告诉他们的东西，不会嘲笑讽刺我。而且他们会从中获益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我会继续在微博发布有“社会价值”的内容，但会停止在微博发布有“个人价值”的内容。“个人价值”的意思是，可以直接让个人获利的内容，比如那些你知道了就能改善工作和学习的内容。转向知识星球。我希望有个人价值的内容只被支持我，尊重我的人看到。我的付出让为此获益的个人付出少量的回报，我觉得是合情合理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次有粉丝发 email 给我，说看到你发布的教育计划，我看到转发的那些评论，好心寒。现在一想，我为什么之前发那么多宝贵的内容在微博上，帮助那些嘲笑我的人吗？我可能是傻子吧 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，这个博客上的内容还是会更新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在知识星球的第一件事，应该是为初学计算机的人推荐一条正确的道路，避免他们走弯路，误入歧途。给他们推荐各种好的资源，比较系统的回答和整理他们的提问。由于知识星球针对各种水平的粉丝，所以我不会只发高端内容，会更照顾初学者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我决定启动我的知识星球，收费是一年 2000 元。目前星球还是空的，不过我打算每天都写点东西进去。价格可能会随着有价值内容的沉淀逐渐增加。知识星球会收取 20% 的手续费，但用微信付款不存在苹果税。请大家用微信，不要用“星球币”支付。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了避免误解和错误的期望，&lt;strong&gt;请特别注意：知识星球不再是用来支持免费课程的工具，免费的课程已经不存在了。&lt;/strong&gt;详情请参考我的&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/04/changes&quot;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你如果理解了所有这些，现在可以扫码加入。加入时有一个简单的批准过程，用于阻止不合适的人。在那个地方请输入你的真名，所在的学校或公司。并且请写明「&lt;strong&gt;我理解知识星球与课程无关&lt;/strong&gt;」。不然请求可能会被忽略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/zsxq.jpg&quot; width=&quot;36%&quot;&gt;&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-05-zsxq</guid>
<pubDate>Thu, 05 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>课程计划变动</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-04-changes.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/04/changes&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;课程计划变动&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;昨天宣布准备开课，开放聊天室的登录，结果聊天室在很短时间内加入了很多新人。关闭开放登录时已经超过了 1000 人。这不但大大超出了我的预期，而且带来了一些比较严重的问题，以至于我不得不对开课的计划作出一些调整。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我昨天处理这些问题已经很累了，需要休息。本来以为可以在 3 月 5 号进行第一次讲课，可能需要解决这些问题之后才能进行了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;生源问题&quot;&gt;生源问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一个严重的问题是，开放聊天室登录之后，涌进来一些不知底细的人。其中某些人已经在聊天室悄悄进行了比较严重的破坏活动，造成了我们的麻烦（已修复，删除了破坏者）。另外还有一些素质或心理有问题的人，发出来一些不适当的语言。我察觉到之后都删掉了，但仍然可能有很多这类人在聊天室里“卧底”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得这个聊天室已经不大安全了，开放聊天室登录是一个错误的决定。我知道很多人在聊天室旁听也很有收获，之前的 &lt;a href=&quot;https://matrix.to/#/!lRfnYIjswOKuvGDTen:matrix.org&quot;&gt;Matrix 聊天室&lt;/a&gt;，虽然我们撤走了，仍然有很多人从旧的聊天记录里面学到东西。只要他们不做声也许无所谓，但我仍然希望大家有一个安宁的环境，不用担心身边有这种人看着自己的一举一动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这使我想起自己在国内坐高铁的时候，都不敢买二等座，只能一等座。吃过几次苦头，再也不想做二等座。我打滴滴车不敢打“快车”，只能坐“专车”以上。为什么呢？不是因为我太讲究，而是我得满足自己起码的安全感需求。我发现坐二等座很容易遇到低素质的人在身边，打快车很容易遇到低素质的司机。有些人真的会让你非常不舒服，甚至感觉威胁到人身安全。我的一个朋友也说从来就只能买一等座，因为多出来的那点价格，可以过滤掉很大一部分低素质人群。我感觉现在中国的民风比起以前有很大下降。我考察了一下其他人的看法，这好像是真的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我觉得，聊天室这事还是得有点门槛才行，不能完全放开。至于如何设置门槛，我还在考虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一个好的老师都会很在意学生是什么样的人，不会跟莫名其妙的人讲话，更不会教他们任何东西。像我这种授课方式，就更加需要选择学生。所以我觉得不能在这种情况下进行网络授课，我都不知道这些人是谁，他们会如何对待这个课堂。有些人总是叫我把课录下来，甚至叫别人私自录像。我觉得是一种侵犯和不尊重，有一种像要“掠夺果实”，据为己有的感觉。有人可能会擅自把课程录下来放到网络上，甚至对此散布谣言，进行嘲笑或者毁谤。我不知道这些人是谁，所以他们做什么都有可能，而且查不出来是谁做的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在关闭开放登录之后，我采用了 email 申请的方式，其中收到了很多高品质的申请者。我才回想起这样开放登录造成的后果，我把他们和这些莫名其妙的人混在了一起。我是不会带我的学生去坐二等座车厢的，我甚至不会带他们去高铁站。我为此比较后悔，但还来得及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不再觉得免费对这么多人授课，是一种可以安心的事情。恐怕授课之后我会觉得失去了很多，所以我就不做了。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;技术问题&quot;&gt;技术问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;另外一个问题是，目前的技术手段不足以支持这么多人一起上课。即使大部分人只是听，只有少数人对话，也会超过 Zoom Pro 的服务。Zoom Pro 有可选的 webinar package，可以支持旁听，可是 webinar package 的价格远远超出了可以承受的范围。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人建议过采用某种直播软件比如 bilibili，可是看了 b 站上的其它频道之后，感觉根本不适合我在那里，而且这种网站恐怕不能有学生可以对话。我很在意身边是什么样的环境，什么样的人，所以一般的直播网站都不在考虑之列。请大家不要再跟我提“直播”这个词，这是一个低级词汇。我比较反感有人把我顾问用的 Zoom 会议也叫“直播”，虽然由于他身处的环境，可能是自然的叫法。但在我的理念里，这已经显示出不尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以大规模的远程授课，恐怕比较难实现。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不再免费&quot;&gt;不再免费&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;虽然口头上好像不在乎，我其实对课程带来的收入有较高的标准。我已经浪费了太多时间来追求我想要的真知，可是它并没有给我带来财富。我的经济状况并不好，实际相对很多人来说是很差。我真的需要改善经济，过好我的生活。我很清楚我的认识水平在世界上的位置，同等水准人的收入和生活是什么样的。我不再会对公司贱卖自己，也不会让普通人捡便宜。我很不喜欢某些人期望我“大公无私”，“知识免费”的思维方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现宣布免费授课之后，有些人来信申请，语言不够尊重，甚至对附带的“付费平台”提出异议，说希望我不只是为了“利益”。虽然我还是让他们加入了，但这种说法让我很失望。本来课程都免费了，还希望我其它什么都不要收费，而且把我的行为说得就跟真的是为了“利益”一样，把我好心免费的课程说成了让他们花钱的“诱饵”一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道自己什么时候成了人们眼里的活雷锋了，貌似很多人觉得我的博客和微博就是“免费拿干货”的地方。到头来为自己的付出收点费用，就说我是为了“利益”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我就是因为太为社会着想，总想着改善身边的人和环境，我的生活才会是现在这个样子。很多人可能不知道我过着什么样的生活，我的生活远远不如很多认识水平和素质都比我差很多的人。我没有自己的房产，我没有车。我的父母在成都住着多么小的房子，小区的环境有多差，他们是怎么样的节省，这些人恐怕没有一点概念。在这种情况下，还在跟我讲不要只顾“利益”，我真的感觉很难再为他们付出什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/broken-glass.jpg&quot; width=&quot;60%&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我父母住的成都某小区楼门口的顶棚。玻璃顶棚碎成这样，业主们闹了两年还不修。我的父母为国家的教育事业辛苦劳作了一辈子，只有这么一个超级小的房子，卧室都只有一间，进去都转不过身来。我过年回家都没有房间可以住，父母会坚持让我住卧室，他们自己睡沙发。后来我觉得他们太可怜了，后来回家就不听他们阻拦，坚持去外面住酒店了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你能想象这种心情吗，自己的父母每天走过破破的楼道，还要从这摇摇欲坠的玻璃下面走过！楼里的三部电梯坏了两部，业主们闹了几个月，才修了其中一部，还有一部一直不修。物业为了赚外快，还做出其它一系列损害业主利益的事情。业主们拉了一个群，经常跟打仗似的在里面谈论这些事情。这才叫一心为了“利益”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国所谓“尊师重教”，结果人民教师就是这种待遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都不明白什么叫做“合理的回报”，仿佛别人一收钱就是错的，其实不想付钱才是错的，是不尊重。如果我有喜欢的书，就算它是放在网上免费，后来出来内容一模一样的纸质版本，我照样会去买，因为我知道作者应该得到回报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Friedman 送了我好几本书：『The Little Schemer』，『The Little Prover』，『The Little Typer』。我总是会后来再去买一本。如果他给我的是老版本，我就买新版，如果他给我打印版，我就买正式版，如果他给我正式版，我就买 Kindle 版。我买书的钱还不如他 FedEx 寄到中国的邮费，可是我仍然会买来放在那里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我工作这么多年了，居然没有钱给他们换一个好一点的房子，好一点的小区。我领了工资给父母一部分，可是他们都舍不得花，说给我存下来，免得以后出什么问题备用。我在美国读书的几年，父母自己出钱买了这个破房子，省吃俭用，都成了房奴性格，连我给他们买的垃圾袋都舍不得用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你们知道“无私付出”的后果吗？我就是太不讲利益了，什么都让着别人，为大家好，免费分享，所以我都快被这个社会榨干了。我不知道要如何给我的父母养老，真的，我是一个不孝子。这就是我的现实，不仅被资本家压榨，被有心机的人算计，而且被这些叫我“不要为了利益”的人从心理上压榨。通货膨胀不停进行，房价涨的比天高。上海的房子要么就是破得吓人，要么稍微可以接受的，都是一万五以上的租金。就不用想买房的事了。吃的贵了好多，吃个饭都得考虑下价钱了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真的不知道未来会如何，我还有多少年可以拿来浪费，我的父母什么时候才能舒服的养老？现在家里还多了一只猫，跟我父母挤在一起，我都后悔把他带回来了。在国外的时候太多人说中国好，各种美好的朋友圈，跟我说“回来吧，看我回来多开心！” 结果我回来，他们就跑回美国去了。所以我把中国想的太美好，现实却是比十年前还不如。那些人发朋友圈，只挑最好的地方拍，旁边往往是乌七八糟。这不像是一个我可以安居乐业的国家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近开发的顾问服务，由于考虑到照顾很多人的收入水平，采用了按收入定价的方式。结果好些人来申请都在哭穷，说收入只有一万出头，各种负担，父母养老，房租又贵，只能给这么点。所以我觉得这些为大家考虑根本就是错误的方式。现在的顾问服务方式已经改了，不再按照申请者的收入水平，而是采用按固定价格和时长的方式。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;新的授课计划&quot;&gt;新的授课计划&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为了改善自己和家庭的生活，支持自己的事业，我觉得确实应该对参加课程的人进行一定的收费。我觉得是“免费”和“大方”造成了这种有失尊严，危害自己的局面，所以我在考虑给课程定一个价格。我很清楚外面的培训班都在收什么样的费用，所以我的课程不应该比它们便宜。我希望申请者有如下的期望，免得浪费自己写申请的时间：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;为了教学质量，课程会限制人数。根据我的顾问讨论会经验，人数超过 20 个的时候，就已经有挺多人不出声了，没能吸收到营养。所以课堂不应该超过 20 人，理想的人数大概是 6~7 人。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课程的内容仍然是“苏格拉底方式”。当然我会准备一些 slides，我知道一个人要怎么开始，朝什么方向前进比较好。一个短期课程显然无法讲授所有内容，这个课程是一个开端。我希望大家有合理的期望值。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;根据报名者的水平不同，应该有不同级别的班，而不是全都混在一起。比如要是我把完全的初学者和博士毕业的人放在一起，从头开始讲，恐怕两者都很难得到自己需要的启发。另外还有国外的申请者，根据时差可能一起分在不同的班。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;授课的次数大概是一个星期两次，总共 8~10 次课。中间会有讨论时间。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;我对每一堂课的总收入会有一定的期望，会以此来计算每个人的费用。课程的收费至少应该在每个人 1 万人民币以上（未定）。我了解一些最普通的编程培训班（网络授课，不发证书的）都在这个价格之上，所以课程收费不应该低于他们的标准。我希望大家有合适的期望值，不要到时候讨价还价，讲各种条件或者哭穷。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;如果你能接受这种方式，那么可以来 &lt;a href=&quot;mailto:yinwang.advising@gmail.com&quot;&gt;email&lt;/a&gt; 申请，标题为『申请加入新的授课计划』。我不再要求 email 的格式，但会根据对 email 的气质感受来决定是否考虑申请，所以请你们自己注意书写风格。我会优先选择关注了解我比较久，尊敬我的人，免得到时候不信任我。如果你刚听说我，最好不要申请，多方面了解一下再决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你已经写了申请，可以补充需要的材料（特别是简历）。我会根据申请者的背景择优录取。为了课堂气氛的融洽，所有人要经过面试之后才能开始。如果中途发现有性格不合适的人，我会劝其退出，并且按比例退回学费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于我需要做很多准备和考虑，所以提交申请之后请耐心等待。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-04-changes</guid>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>计算机科学课程</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-03-cs-course.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/03/cs-course&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;计算机科学课程&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;（2020.3.4 更新：不再免费）由于一系列的原因，我的课程不再免费，详情请看&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/04/changes&quot;&gt;这篇文章&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2020.3.4 更新：付费平台计划取消）之前考虑过使用知识星球付费平台来作为这种免费授课方式的经济支持，但是使用了之后发现它不满足我们这种高技术的沟通需求，我不会只因为需要经济支持而让大家使用不合适的工具。所以我不再采用付费平台的方式进行课程相关问答。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（2020.3.3 更新：由于聊天室加入人数太多，已经关闭开放加入。需要加入课程的人请发送 email 申请。email 需要符合一定的标准才会被接受。详情请见下面「加入方式」一节。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;经过一段时间的顾问工作和聊天沟通，比较深入的了解到国内计算机科学教育的现状和大家对于学习的困惑，我觉得是可以“系统授课”的时候了。只是这次的授课，恐怕和我原来设想的方式有很大不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当需要“系统”的准备任何事情，我都会犯严重的拖延症。一方面是我其实不想对别人负责，而且“系统”这个词的含义，对于我来说也很模糊。心里有了“教好这门课”，“系统化”…… 这些目标，反而很难真正开始准备课程。我要教他们什么内容呢？从哪里开始？要是我没理解他们，他们听不懂怪我呢？做幻灯片好麻烦啊，精益求精…… 一系列的紧张。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后经过思考，我发现自己最有效的工作方式，其实不是系统而周密的准备，而是即兴的发挥，边做边想。不管是参加我的顾问服务，还是加入我的聊天室的人，都发现学到了很多。他们是从对话中去领悟，而不是传统的课堂。我不是作为一个“真理传播者”，而只是一个“启发者”。我甚至可以有些时候头脑不清楚，概念也稀里糊涂，而且很多的“新概念”我其实没仔细看过，我甚至可以完全是错的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但通过对话和提问，我们产生了头脑里从来没有过的知识，而且深刻理解了它的来龙去脉。这种认识可能超越任何现存的文档或者书籍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是对话的力量，这让我再一次想起“Little 系列”书籍。为什么『The Little Schemer』是对话的形式，为什么它用那么短的篇幅，可以教会我比普通平铺直叙的书籍多很多的东西？我一直很好奇这个现象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一次我问 Friedman，你的书怎么都是这种对话风格啊？这叫什么 style？他笑了：“这叫 little style！” 后来我发现，这种对话式的教学方式，被叫做「&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E5%BC%8F%E5%AF%B9%E8%AF%9D/2733740&quot;&gt;苏格拉底方法&lt;/a&gt;」。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;苏格拉底承认他自己本来没有知识，而他又要教授别人知识。这个矛盾，他是这样解决的：这些知识并不是由他灌输给人的，而是人们原来已经具有的；人们已在心上怀了“胎”，不过自己还不知道，苏格拉底像一个“助产婆”，帮助别人产生知识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;孔夫子似乎也用了不少对话式的教学。不过孔子的方式是学生提问，老师只是回答，像&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/01/17/advising&quot;&gt;顾问&lt;/a&gt;似的；而苏格拉底的方式是老师提问，学生回答。方向是相反的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人觉得苏格拉底的方式要好些，因为苏格拉底方法中的老师并不是“布道者”或者“圣人”的角色，而只是一个“启发者”。对某些话题，老师可以本来没有知识，但是老师很会提问，通过追问和对话，最后大家都得到了新的知识。另外，没有基础的学生经常不知道该问什么问题，所以老师提问可以启动学生思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没想到两千多年前，有人认识到比我们深刻很多的教学原理，而且它在我的实践中被印证了。每一次有意义的对话，都是一场头脑的 SPA，让人身心愉悦。当初我是作为学生，现在我是作为“老师”。我发现“老师”和“学生”的界限越来越模糊。到底是谁教会了谁，也许其实并没有谁教会了谁？是的，作为一个“老师”，很多时候我并没有知识，可是通过对话式的教学，却产生了知识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于如此成功而快乐的试验，我决定不再试图准备一堂“系统”的课程，而是像爵士乐手一样即兴发挥。我授课的内容，授课的方式，都可能即兴改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（已删除原计划内容，请参考&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/04/changes&quot;&gt;新文章&lt;/a&gt;。）&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-03-cs-course</guid>
<pubDate>Tue, 03 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>新的付费咨询方式（取消）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-03-02-paid-learning.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/03/02/paid-learning&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;新的付费咨询方式（取消）&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;（付费平台计划取消）之前考虑过使用知识星球一类的付费平台，但是试用了之后发现它不满足我们这种高技术的沟通需求，我不会只因为需要经济支持而让大家使用不合适的工具，所以这个计划取消了。需要帮助的人可以使用我的聊天室或者顾问服务。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;开设顾问咨询以来，接受了挺多人的参与。大家的反馈普遍良好，觉得这种方式能很好的引导他们进入学习状态。从讨论会和问答聊天，能够得到很好的指引。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不过我还是在考虑建立另一种付费方式，能够比较系统的回答一些问题，指引大家进步，并且让有价值的内容有所沉淀。目前的一对一顾问方式，对于很多人来说太贵了，对于我自己的成本也很大。很多初学者的问题都是重复的，所以中间存在很多重复劳动。有的人很愿意付费，付了费却发现自己提不出问题，或者不知道如何有效的提问，问题太笼统，或者比较懒，工作太忙，以至于没时间参与。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;所以我在考虑采用一种能轻松承担的方式，每月付比较少的费用（相当于请我吃顿饭吧），参与到各种分享和讨论。不仅自己可以提问，而且能从其他人的好问题和回答中吸取营养。我知道很多的知识付费圈子都比较低级，收获不到什么，使用这些平台不免显得掉价。然而知道我的人应该不会受这种影响，只是当它们是工具而已。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-03-02-paid-learning</guid>
<pubDate>Mon, 02 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>谈职场中的命令口气</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-02-17-work-culture.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/02/17/work-culture&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;谈职场中的命令口气&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;今天在 LinkedIn 看到这样一个&lt;a href=&quot;(https://www.linkedin.com/wukong-web/careerquestion/answerlist/88746)&quot;&gt;职场问题&lt;/a&gt;：“同事经常用领导的口吻命令我，我应该怎么办？” 我觉得这个问题在中国职场很有代表性。我自己和我认识的一些人都为此苦恼过，我还为遇到这个问题的朋友提供过帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一些见识短浅，学识，能力和职级都不如自己的人，对自己说话像个“老板”，这是怎么回事？这不是一个简单的问题，而是一个严重的社会风气和文化问题，所以我想谈一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先的问题是，什么是“领导的口吻”？使用这个词汇，表明了说话者的潜意识已经接受了这样的文化，那就是领导应该有“霸气”，要像个发号施令的“霸道总裁”。这是中国企业里常见的现象，职级比别人高一点，就会显示出鄙人的气势来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种现象被各种媒体渲染甚至美化。如果你浏览一下国内的视频 app 和读书 app，就会发现各种“霸道总裁”字样，渲染女性对这种人的跪舔之情。我当然不看低俗内容，但使用视频或者书籍 app 划过这些封面的时候，总是让人倒胃口，恶心至极。这样的东西被叫做“女生读物”，“畅销精品”，这是什么样的社会？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/bad-books.jpg&quot; width=&quot;60%&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从国外回来的人，很多已经习惯了平等，对任何人说话都跟朋友一样，心理上并不认为自己高人一等，别人得听自己的。工作上以理服人，就事论事。在中国古代，人们也是尊重德才兼备的君子，不屑于那些霸道和喜欢指使别人的人。很可惜，我发现在当今中国的很多企业里，已经形成了这种发号施令的不良风气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以心理上出现“领导的口吻”这种概念，默认了领导有权使用命令的口气，这本身已经说明我们的文化出现了问题，这不是一个现代文明国家应有的文化。现在国家正在大力清理网络不良文化，我觉得应该把这种“霸道总裁”类标题也列入不良内容，加以整顿。我们的文化应该是，没人喜欢这种人，没人愿意跟霸道无理，没素质的人一起工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然领导都无权命令别人，那么同级甚至职级比自己低的人使用这种口气，是怎么回事呢？浏览了 LinkedIn 上的 &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/wukong-web/careerquestion/answerlist/88746&quot;&gt;69 个回答&lt;/a&gt;，很多只是表达不满和愤恨等情绪。甚至有一些采用了质疑受害者的口吻：“他真的是那样吗？是不是你自己那么觉得而已？是不是你自己也有什么问题呢？也许这样对你成长有帮助呢？” 这是常见的“中国式安慰”，火上浇油，甚至是误导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我只找到一个说中要害的。这个&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/wukong-web/companyReflection/-20-418507-88746&quot;&gt;回答&lt;/a&gt;来自一个不知名的人，他说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“你的同事在试图驯化并奴化你，善意提醒之后没有变化，避免过多交流。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;就我的经验，“驯化”和“奴化”说到了点子上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/linkedin-answer1.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从工作以来，我发现有些人深懂职场技巧和心理战术。这种平级同事以“领导的口气”说话，我觉得也是其中一种。之前我推荐过一本书『&lt;a href=&quot;https://book.douban.com/subject/27139170/&quot;&gt;疯狂的独角兽&lt;/a&gt;』，那里面也介绍了一些其它的心理技巧，被用于很多管理岗位。在职场中，很多人会使用这些心理技巧。它们的作用包括驯化，奴化，操纵，甚至可以让人崩溃，不得不“自愿离职”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/disrupted-book.jpg&quot; width=&quot;30%&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以面对这样的事情，不能掉以轻心，不要以为“和和气气，对自己有帮助”就可以了事。一旦这种人得逞一次，他就会使用第二次。久而久之，这个同事可能就真的成了你实质上的“领导”，可以指使你去做事，甚至逼你加班。你心里不爽却不知为何，无处发泄，最后导致崩溃，甚至不得不换工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一些人熬过来了，甚至在这种环境中爬到一定高度。可是你会发现他们已经在内心被奴化了，他们变成了曾经虐待他们的那种人，他们甚至崇拜那种人。这就叫做“斯德哥尔摩综合征”——被虐待的人开始崇拜他们的虐待者。在这样的环境里，谁表现得更霸道谁就升职，就形成了恶性循环，导致不能坚持原则的人变成那种样子，形成整个企业，甚至整个社会的风气恶化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么如何对待这种人呢？我给遇到这种现象的人推荐的方式是：不理他。如果他用命令的口气叫你做什么，你可以就像耳边风，没听见一样。古人云“非礼勿视，非礼勿听，非礼勿言”，说的正好。如果耳朵收到这种没有礼貌的语言，让它直接从另外一边出去。被人忽略，是对这种人有力的回击，因为他已经不被当做文明人对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/linkedin-answer.jpg&quot; width=&quot;40%&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;稍微有点理解力的人都应该知道是怎么回事，这样你就迫使他调整态度。如果他仍然继续使用命令口气，甚至当你不搭理的时候，走到你面前来咄咄逼人，那么你可以直接告诉他：“请注意一下你的口气，否则我会当做没有听见！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，我觉得善良的人应该互相支持，不容忍这种人。如果遇到这种现象，应该跟友好的同事私下沟通，很有可能他们也知道这个情况，也被这个人命令和指使过。他们会从心理上支持你，使你不再压抑。当你的内心有了支持，你就可以更加自信的忽略这种人的指使。或者迫使他们改变态度，或者联合起来迫使他们离开。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从企业的角度，我觉得管理者应该意识到这个问题的严重性。一个企业出现这种现象，会让企业决策错误，提拔奸人，流失人才，走向末路。应该从制度上防止这种现象的发生，进行反对这种风气的宣传和讲座，制定相应的规章制度，给员工提供方便而私密的渠道汇报这种问题。管理者应该请存在这种问题的员工谈话，加以警告，要求他们改变态度。这样主动预防，形成良好的文化，成为大家喜欢工作的地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个 LinkedIn 回答里有一句话值得大家警醒：“这个世界之所以有那么多劣币驱逐良币，是因为良币太温柔与含蓄！” 良币必须联合起来，互相支持，毫不让步，才能防止逆向淘汰，形成社会性的不良风气。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-17-work-culture</guid>
<pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>一道 Java 面试题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-02-13-java-type-system.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/02/13/java-type-system&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;一道 Java 面试题&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;关于程序员对 Java 类型系统的理解，比较高级的一个面试问题是这样：&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-java highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;static&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;void&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;f&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;];&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Object&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;b&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;hi&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;b&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Integer&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;valueOf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;42&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;这段代码里面到底哪一行错了？为什么？如果某个 Java 版本能顺利运行这段代码，那么如何让这个错误暴露得更致命一些？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意这里所谓的「错了」是本质上，原理上的，而不一定是 Java 编译器，IDE 或者运行时报给你的。也就是说，你用的 Java 实现，IDE 都可能是错的，没找对真正错误的地方，或者没告诉你真正的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你知道哪里错了，并且知道「为什么」错了，可以联系我。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;ad-banner&quot; style=&quot;margin-top: 5px&quot;&gt;
            &lt;script async src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
            &lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:inline-block;width:100%;height:90px&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; data-ad-slot=&quot;6657867155&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
            &lt;script&gt;(adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});&lt;/script&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;script data-ad-client=&quot;ca-pub-1331524016319584&quot; async src=&quot;https://pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;
        &lt;/script&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-13-java-type-system</guid>
<pubDate>Thu, 13 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何阅读别人的代码</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-02-05-how-to-read-code.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/02/05/how-to-read-code&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;如何阅读别人的代码&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;挺多人问过我“如何阅读已有代码”这个问题，希望我能有一个好方法。有些人希望通过阅读“优质项目”（比如 Linux 内核）得到提高，改进自己的代码质量。对于这个问题，我一般都不好回答，因为我很少从阅读别人的代码得到提升。我对自己阅读的代码有很高的标准，因为世界上存在太多风格差劲的代码，阅读它们会损害自己的思维。同样的道理，我也不会阅读风格差劲的文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但这并不等于我无法跟其它程序员交流和共事，我有别的办法。比起阅读代码，我更喜欢别人给我讲解他们的代码，用简单的语言或者图形来解释他们的思想。有了思想，我自然知道如何把它变成代码，而且是优雅的代码。很多人的代码我不会去看，但如果他们给我讲，我是可以接受的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果有同事请我帮他改进代码，我不会拿起代码埋头就看，因为我知道看代码往往是事倍功半，甚至完全没用。我会让他们先在白板上给我解释那些代码是什么意思。我的同事们都发现，把我讲明白是需要费一番工夫的。因为我的要求非常高，只要有一点不明白，我就会让他们重新讲。还得画图，我会让他们反复改进画出来的图，直到我能一眼看明白为止。如果图形是 3D 的，我会让他们给我压缩成 2D 的，理解了之后再推广到 3D。我无法理解复杂的，高维度的概念，他们必须把它给我变得很简单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以跟我讲代码可能需要费很多时间，但这是值得的。我明白了之后，往往能挖出其他人都难以看清楚的要点。给我讲解事情，也能提升他们自己的思维和语言能力，帮助他们简化思想。很多时候我根本没看代码，通过给我讲解，后来他们自己就把代码给简化了。节省了我的脑力和视力，他们也得到了提高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我最近一次看别人的代码是在 Intel，我们改了 PyTorch 的代码。那不是一次愉悦的经历，因为虽然很多人觉得 PyTorch 好用，它内部的代码却是晦涩而难以理解的。PyTorch 不是 Intel 自己的东西，所以没有人可以给我讲。修改 PyTorch 代码，增加新功能的时候，我发现很难从代码本身看明白应该改哪里。后来我发现，原因在于 PyTorch 的编译构架里自动生成了很多代码，导致你无法理解一些代码是怎么来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如他们有好几个自己设计的文件格式，里面有一些特殊的文本，决定了如何在编译时生成代码。你得理解这些文件在说什么，而那不是任何已知的语言。这些文件被一些 Python 脚本读进去，吐出来一些奇怪的 C++，CUDA，或者 Python 代码。这其实是一种 DSL，我已经在之前的&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/05/25/dsl&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;中解释过 DSL 带来的问题。要往 PyTorch 里面加功能，你就得理解这些脚本是如何处理这些 DSL，生成代码。而这些脚本写得也比较混乱和草率，所以就是头痛加头痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后我发现，没有办法完全依靠这些代码本身来理解它。那么怎么解决这个问题呢？幸好，网络上有 PyTorch 的内部工程师写了篇 &lt;a href=&quot;http://blog.ezyang.com/2019/05/pytorch-internals/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt;，解释 PyTorch 如何组织代码。Blog 的作者 E. Z. Yang 我见过一面，是在一次 PL 学术会议上。他当时在 MIT 读书，一个挺聪明的小伙子。不过看了这 blog 也只能初步知道它做了什么，应该碰大概哪些文件，而这些每天都可能变化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇 blog 还提到，某几个目录里面是历史遗留代码，如果你不知道那是什么，那么请不要碰！看看那几个目录，里面都是一些利用 C 语言的宏处理生成代码的模板，而它使用 C 语言宏的方式还跟普通的用法不一样。在我看来，所谓“宏”（macro）和 metaprogramming 本身就是巨大的误区，而 PyTorch 对宏的用法还如此奇怪，自作聪明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你以为看了这篇 blog 就能理解 PyTorch 代码了吗？不，仍然是每天各种碰壁。大量的经验都来自折腾和碰壁。多个人同时在进行这些事情，然后分享自己的经验。讨论会内容经常是：“我发现要做这个，得在这个文件里加这个，然后在那个文件里加那个…… 然后好像就行了。” 下次开会又有人说：“我发现不是像你说的那样，还得改这里和这里，而那里不是关键……” 许多的知其然不知其所以然，盲人摸象，因为“所以然”已经被 PyTorch 的作者们掩盖在一堆堆混乱的 DSL 下面了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我从 PyTorch 的代码里面学到了什么呢？什么都没有。我只看到各种软件开发的误区在反复上演。如果他们在早期得到我的建议，根本不可能把代码组织成这种样子，不可能有这么多的宏处理，代码生成，DSL。PyTorch 之类的深度学习框架，本质上是某种简单编程语言的解释器，只不过这些语言写出来的函数可以求导而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都不知道，有一天我用不到一百行 Scheme 代码就写出了一个“深度学习框架”，它其实是一个小的编程语言。虽然没有性能可言，没有 GPU 加速，功能也不完善，但它抓住了 PyTorch 等大型框架的本质——用这个语言写出来的函数能自动求导。这种洞察力才是最关键的东西，只要抓住了关键，细节都可以在需要的时候琢磨出来。几十行代码反复琢磨，往往能帮助你看透上百万行的项目里隐藏的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人误以为看大型项目可以提升自己，而没有看到大型项目不过是几十行核心代码的扩展，很多部分是低水平重复。几十行平庸甚至晦涩的代码，重复一万次，就成了几十万行。看那些低水平重复的部分，是得不到什么提升的。造就我今天的编程能力和洞察力的，不是几百万行的大型项目，而是小到几行，几十行之短的练习。不要小看了这些短小的代码，它们就是编程最精髓的东西。反反复复琢磨这些短小的代码，不断改进和提炼里面的结构，磨砺自己的思维。逐渐的，你的认识水平就超越了这些几百万行，让人头痛的项目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以我如何阅读别人的代码呢？Don’t。如果有条件，我就让代码的作者给我讲，而不是去阅读它。如果作者不合作，而我真的要使用那个项目的代码，我才会去折腾它。那么如何折腾别人的代码呢？我有另外一套办法。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-05-how-to-read-code</guid>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>知识的价值</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-02-03-knowledge-value.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/02/03/knowledge-value&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        &lt;/script&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
            &lt;h2&gt;知识的价值&lt;/h2&gt;
            &lt;p&gt;这段时间开始顾问服务以来，收到了挺多人的申请。大部分申请者长期以来从我的博客获益，都是诚心求教，但有少数人因为观念和态度问题而被拒绝。综合这些被拒绝的人的情况，我发现他们有一种共通的错误思想，那就是认为知识应该免费，教育应该“大公无私”，甚至认为我收费有错。还有一些人来信说：“我当然希望不收费，如果我认为有收获才付费。” 或者：“我认为不应该强制收费，而应该是依靠捐赠。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么有人认为别人应该无偿为他们付出时间和精力，把宝贵的东西传授给他们，为他们查漏补缺，指引他们走向正确的方向，这样他们能够在事业上获利，却不需要付出分文？那种把我这叫做“强制收费”，提出应该依靠“捐赠”的人就更不明事理。没有人强迫你来咨询，但如果你选择了找我咨询，我付出了时间，你就应该付费。“捐赠”的说法是不可接受的。这就像你去饭店吃了饭，不能不买单就走人一样，那叫做霸王餐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人的时间和劳动都是有成本的，而知识和经验成本就更高。付出了时间和劳动，收费本是天经地义，没想到有人会提出异议，甚至认为收费是错误的。我猜也许很多人被“开源运动”，“自由软件”，MIT Open Courseware 之类的概念洗脑了，以至于认为所有东西都该是免费的，不免费就是错的，不道德的。如果我的衣食住行全都不要钱，那我可能还真的可以不收费。整个世界都运行在货币交换的经济基础上，却期望其中某些人“无偿付出”，这不是公平的思想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某些人可能没有理解这里的经济学。顾问服务和放在网络上的课程视频，在机制上是不一样的。MIT 之类的学校把课程录下来放在网络上给大家看，教授并不需要为每个观看者付出时间，成本是一次性的，可以说非常少。本来就要讲课，找个学生摆个摄像机，拍一次就能反复播放。学校还给很多工资，扩大自己的名声，创造其它机会，何乐而不为呢。而我的顾问服务是个性化的，是针对每个人进行的交互式咨询，这是不可复制的，每一次都需要单独花费我的时间。这种成本跟网络课程完全是两回事，效果也是很不一样的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么顾问服务一定要收费，而且不能像我写博客一样“自愿付费”。我写博客花了时间，但我不是为了某个单独的人花费的时间，也没人请求我写东西，都是我一厢情愿。我放在那里给别人看，并不需要对每个人花费更多的时间，所以这些文章我才决定自愿付费，虽然我其实也有权为文章收取少许费用。但顾问服务是客户要求的，我需要单独安排时间为他们咨询，了解他们的背景和问题，有针对性的提供指导，所以顾问服务不能是自愿付费。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过网上的文章和视频学习，就像你病了自己上网搜索资料，自己解决问题。而顾问服务就像看医生，医生专门为你诊断，有针对性的进行治疗和指导。医生的时间被你占用了，他就没法做其他事情，也没法同时给其他人看病，所以医生必须收费，而且不便宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有个人跟我辩论，问我：“孔子教学生是收学费的吗？” 说得我收费是错的一样，还抬出一个“圣人”来对比。可是如果你上网研究一下，就会发现孔子教学生是要收学费的。不但要收学费，而且这些学生得跟孔子一起工作。孔子开的不是一个学校，而是一个公司，学生都是他的员工，是要给他干活的。孔子的学生必须付出劳动，这比收点学费要贵很多。而且孔子本身是贵族，是要拿国家俸禄的，他的学生很多也是贵族，所以孔子过得一点都不差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再想想古代的武林宗师或者名医收徒是什么样的。他们对学生有很高的标准，而且必须有巨大的付出。有钱的出钱，有力的出力。要想做学生，先给我挑水上山一年，给我做饭，然后我才考虑教你。郭靖和黄蓉想要洪七公教武功，先得请他吃好吃的，做最好的叫花鸡，他看你人品好又有感恩之心，心满意足了才教你一招半式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人不知道，我的教授们（Friedman，Dybvig）收学生也是一样的标准。你想学东西，你得态度好，尊重老师，你将来得对他们有某种价值，否则他们不告诉你很多事情。如果你觉得你“应该得到”他们的指导，他们应该“大公无私”告诉你一切，对不起，他们不跟你说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些表达“知识应该免费”的态度的人不知道想过没有，当今业界那么多人装模作样，欺世盗名，你给他们大量的钱，却什么也没换回来。为什么像我这样有真才实学的，收点学费就有人不满意了，甚至认为我这样不对。我这叫“诚实的生意”。不理解这一点，反而各种异议，只显示出他们自己的狭隘，不知好歹，不懂得尊重。正因为只收获不付出，喜欢占便宜的国人太多了，所以中国的社会才搞不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些人让我想起《Friends》里面有一集，Monica 在家做了一些 cookie，免费送给邻居吃。大家发现这 cookie 很好吃，风声就传开了。忽然间很多人排在门口等她做 cookie，有些人就开始把免费 cookie 当成他们应得的。到了晚上关门，没吃到 cookie 的人就开始闹，质问 Monica：“为什么他们都吃到了 cookie，而我们没有？这不公平！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monica 一番好心，到最后却被有些人认为是做错了什么。这个《Friends》的故事跟现在某些人对我的看法如出一辙。一开头无偿的付出，结果有人就认为你应该一直无偿的付出，不计回报。对于这种不知感恩，反而认为这些都是自己应得的人，我都是一概拒绝的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天下没有免费的知识。觉得知识应该廉价甚至免费的人，一般也不懂得尊重。知识是昂贵而高档的商品，没有讨价还价的余地。这对于想请我加入的公司也一样。邀请我加入，后来却又让 HR 各种杀价的公司，我都会毫不留情的拒绝，因为他们贬低人的价值，不懂得尊重。&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-03-knowledge-value</guid>
<pubDate>Mon, 03 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
