<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>当然我在扯淡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 25 Jan 2021 14:18:41 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>巴赫与莫扎特</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2021-01-19-bach-mozart.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2021/01/19/bach-mozart&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;巴赫与莫扎特&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;很多人简单地以为“古典音乐”就是好的，是高雅艺术，可是古典音乐和古典音乐却是不一样的。音乐不能只是悦耳，它还需要有趣。很多人盲目崇拜古典音乐，却没有意识到某些古典音乐可以有多无聊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我其实是不区分“古典”和“流行”的。所谓古典音乐，不过是古代的流行音乐而已。任何时代都有很好的作品，也有混饭吃的作者。我什么音乐都听，只要它好听，有趣。我喜欢听三百年前某位大师的作品，我也听爵士乐和摇滚乐，偶尔也会喜欢一些流行歌曲。有些乐曲只要听到过一次，我就想再听。一次又一次，最后它就留在了我的脑子里，再也挥散不去了。有的乐曲，只要听一次就忘不掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是我所谓的“有趣”，然而很多音乐都是无趣的。大部分当今的流行音乐都是很无趣的，千篇一律。我不会因为一个音乐属于“流行音乐”而不喜欢它，我只会因为一个音乐无趣而不喜欢它。因为大部分流行音乐太无聊，人们往往盲目地以为古典音乐就更加有趣，我却发现不一定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;先举几个有趣的古典音乐的例子。巴赫的音乐，我反反复复听了几年，真的听不腻。巴赫的音乐是如此的有趣，就像重叠的山峦，色彩丰富的风景，深海的奇幻世界，甚至像外太空的星云。许许多多的旋律交织在一起，没有繁复的铺垫，没有沉闷的过渡，从第一秒开始就很有趣，一直到最后。有的巴赫曲目非常复杂，非常快，却似乎没有一个音是多余的。有的曲目非常之短，不到一分钟长，每一秒都是精华。你不需要努力去“理解”巴赫的音乐，直觉就能感觉到它的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来终于有天开始听肖邦的，还是听不腻，比起巴赫的简单了很多，却更能调动感情，所以巴赫的暂时被放了起来。又过了几年，再把巴赫的音乐拿出来，发现仍然很喜欢。如此的音乐，经过反复播放，会留在我的脑子里。以至于我现在拿起键盘，能全凭记忆奏出这些音乐的一些部分来，不需要也不想看乐谱。好几年没听的曲目，只要听到几个音，我就知道下面是什么……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无聊的古典音乐是什么样的呢？一个最显著的，无聊的古典音乐的例子，就是莫扎特的音乐了。虽然大家都把莫扎特膜拜为天才，可是今天有任何地方会播放或演奏莫扎特的音乐吗？几乎没有地方会播放莫扎特的音乐，连最高雅的音乐厅都很少演奏莫扎特的音乐。可是他仍然被叫做天才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像很多外行一样，我以为自己是不理解才不喜欢，所以我强迫自己听过莫扎特的音乐。天天听，也听了好久。可是最后，我几乎不记得他的任何曲目，因为全都听起来差不多的，像是有模版做出来的一样，就是可以如此无聊。听了肖邦的钢琴曲，再回去听莫扎特的钢琴奏鸣曲，几分钟就无聊得不行了。没有很难听的音，也没有什么错误，可就是特别无聊，仿佛看到一群没头脑的人在傻乎乎的跳舞。节奏特别欢快，千篇一律的欢快，欢快得让人感觉是假的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也喜欢过莫扎特的少数音乐。有次一个法国钢琴家来上海，演奏了莫扎特第 20 号钢琴协奏曲，我觉得挺好听。后来回家查它的资料，说第 20 号钢琴协奏曲比较特别，它非常不像莫扎特本来的风格，被评价为“最像贝多芬的莫扎特音乐”，也是贝多芬唯一喜欢的莫扎特音乐……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是我唯一有深刻印象的莫扎特音乐，我记得它最开头的片段。可是最近再次打开来听，却发现钢琴开始演奏之前的两分多钟的前奏，已经让我觉得冗长，难以忍受了。继续下去，发现已经不像第一次听到时那么喜欢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说肖邦的音乐都是情书，莫扎特就是那种“宫廷乐师”，听起来都是官话，废话，空话，套话，八股文，设计模式，agile，scrum…… 某些现代的爵士乐手，比如 Bill Evans，随手弹一曲都要更加有趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴赫：1685-1750
莫扎特：1756-1791&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴赫死后六年，莫扎特才出生。有人说莫扎特后期受了巴赫的影响，但我发现他们是有天壤之别的。说莫扎特受了巴赫的影响，不如说某些现代摇滚乐队受巴赫的影响更多一些，所以他们更加有趣。我曾经喜欢听一个金属摇滚乐队叫 Dream Theater，他们的音乐里隐约看见巴赫的影子。在那段时间，巴赫被我戏称为“现代摇滚乐之父”，但很显然，巴赫还是更耐听一些。直到三百年后的今天，巴赫的音乐仍然是难以超越的，灵感的来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无聊的也许不止是莫扎特。在网上搜索“mozart music boring”，你会发现很多人有同感。我看到有几个人说，跟莫扎特同时代的很多作曲家都差不多。一个庞大的乐队演奏的交响曲，却能让现场观众睡着，可能就是这些人的作品了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于音乐，人们应该相信自己的直觉。如果多次听仍然觉得很无聊，很可能它就真的是无聊的。如果你因为听了莫扎特等人的音乐就觉得古典音乐很无聊，请明白这个道理：古典音乐和古典音乐是不一样的。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2021-01-19-bach-mozart</guid>
<pubDate>Tue, 19 Jan 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>吉他的正确调音方式</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-12-30-guitar-tuning.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/12/30/guitar-tuning&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;吉他的正确调音方式&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;吉他是比钢琴的音符排布更科学的乐器，因为它的 12 个音是均匀分布的，每个间隔都是一个“半音”（semitone），但是昨天通过乐理分析发现，大部分吉他手正在用的传统吉他调音方式居然是错误的，而且错的方式有点离谱。虽然本质上比钢琴设计好，可是这个调音的“bug”导致了很多不必要的复杂性。这篇文章的目的是引导人们去理解和修正这个错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如图一，下面 4 根弦是没问题的，每根弦的音都是下面那根弦左移 5 个 semitone（Perfect 4th），如绿色箭头所示。可是到了第 5 根弦（B）就错了，它只左移了 4 个 semitone（Major 3rd），如红色箭头所示。所以第 5，6 弦的音跟下面 4 根弦是错位的，同样的音程模式不能从下面 4 根弦原封不动平移到上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/guitar-traditional-tuning.jpg&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为这个原因，一旦和弦（或旋律）跨到最后两根弦，手势就需要变，而其它四根弦没有这个问题。可能很多人只是死记硬背和弦，所以一直没有发现这个问题。贝斯吉他只有四根弦，所以没有这个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸运的是，我们不需要设计新的吉他就能解决这个问题，只需要微调两根弦。因为第 5 根弦开始出错，低了一个 semitone，所以只需要把第 5 根弦调高一个 semitone，让它变成 C，第 6 根弦跟着调高一个 semitone，变成 F，问题就解决了。六根弦的音分别是 E-A-D-G-C-F，而不是传统的 E-A-D-G-B-E。见图二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.yinwang.org/images/all-fourths-tuning.jpg&quot; width=&quot;80%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上网搜了一下，发现已经有一些聪明的吉他手发现了这个做法，他们把这个调音方式叫做「all 4ths tuning」，意思是相邻的弦之间，音的位移全都是 Perfect 4th（5 个 semitone），没有例外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/All_fourths_tuning&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; 了解这个做法，还可以参考下面这些视频，采用 all 4th tuning 的吉他手讲解它带来的好处：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/HOvSGj9F3f0&quot;&gt;Alex Hutchings&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/VQ5RXY3tPVM&quot;&gt;Tom Quayle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（可以在音乐 app 上搜索他们的音乐，听听是什么水准的。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前使用这个调音方式的人好像还不多。阻力在于，几乎所有吉他乐谱和教学都是按传统调音方式进行的。一旦用了 all 4ths tuning，普通的吉他谱都需要被理解转化之后才能演奏。所以一般只有真正理解乐理的吉他手，而不是死记硬背的人才会使用这个调音方式。一旦转向这个方式，恐怕就再也回不去了，因为它比传统的方式简单太多了，同一个和弦永远都是同一个手势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有人为传统调音方式辩护，说传统吉他调音设计成那样可能有某种原因，可是看了采用 all 4ths tuning 的吉他手们的讲解和出色表演，发现为传统方式辩护的理由是站不住脚的，而根据乐理推导出来的优点，在他们的实践中都应验了。为传统方式辩护的人，可能只是改变的初期不习惯，习以为常的事情忽然不知道怎么做，就过早放弃了。他们没想到，由于内在的一致性和简单性，总能想出另外的，也许更好的做法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一致性和简单性，对于演奏乐器这类事情是很重要的，由于演奏音乐需要的反应速度非常快，不可能停下来思考，乐器设计的微小差错都会给人带来非常大的麻烦。我有点惊讶，这么多人弹吉他，传统的 E-A-D-G-B-E 调音方式持续了 200 多年，到现在才有少数人发现并且开始纠正这个荒谬的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;建议大家试试 all 4ths tuning，因为很明显这才是正确的方式。这个简单的调整会让吉他变成优美很多的乐器，让人的时间大部分用在真正的音乐上，而不是用来绕过乐器的设计错误。越多人转变，这个方式用起来就会越容易，因为越来越多的教学，交流和乐谱会随之改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写完这个文章，我笑了。为什么一个只在二十多年前学了一个月吉他，从入门到放弃的人，写出了这样一篇文章 :)&lt;/p&gt;

&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-12-30-guitar-tuning</guid>
<pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>音乐的语言是很糟糕的</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-12-19-music.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/12/19/music&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;音乐的语言是很糟糕的&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;音乐理论破解了 90%，怒了。听起来美妙的音乐，背后原来有着如此糟糕的语言。其实我一开头就没指望音乐会有很好的语言，可是没想到它可以糟到这种程度，难怪这么多人讲来讲去也讲不清楚，很多人学音乐最后都是以放弃告终。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两个星期看了许多的视频讲解，其中好几个音乐博士。每一个都说自己能解释清楚，结果没有一个是真的清楚的，却还是很多人评论说“被其他人弄得稀里糊涂，终于找到了你！” 书也买了两本了，换来换去的看着，忍着。现在看通了，所以这股被按捺住的怒气可以爆发一下了 :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本来有 12 个音，却硬要只用 7 个字母，加一些升降调符号 ♯ 和 ♭。相邻字母表示的音的间距不一样大，有些半个，有些一个。某些加了 ♯ 和 ♭ 的字母表示同一个音。本来是小学数学，取模的加减法，类似 (x+y) mod 12，让这样的符号一表达，就头痛了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换一个调就不得不加一些 ♯ 和 ♭，而且 ♯ 和 ♭ 出现的位置似乎没什么规律。为了理解什么地方会有  ♯ 和 ♭，出现了让很多人琢磨不透的所谓“Circle of Fifth”。有个音乐博士说，别人都没搞清楚，其实从 Circle of Fifth 开始讲，一下就懂了，结果反而非常难以理解。只有从另一个角度，完全抛弃“7个音”的设计，才能发现 Circle of Fifth 为什么是那个样子，他却把它作为秘籍，让人死记硬背下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听说这里有点历史原因。这 7 个音（major scale，也就是常见的 Do Re Mi…）是古希腊人发明（哦不，发现）的。古希腊人是依据严格的数学来分析音乐的，乐理的鼻祖就是毕达哥拉斯之类的数学家。其他人莫名其妙就拿来用，还照搬了一些吓人的希腊语 Ionian, Dorian, Phrigian, … 好像那 7 个音是多了不起的事情。后来才发现其实应该有 12 个音，但却不改 7 个字母的语言设计，只是往里面塞进一些升降调符号，然后就一直到现在了。几千年了，一直碍手碍脚，也没有想过改变一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为照搬别人的概念，后来的东西要硬添进去，所以产生一些奇怪的名字：major, minor, perfect, diminished, augmented, … 本来有 12 个音，计算音差（两个音之间的距离，interval）的时候，却只按 7 个音来计算，所以有了 Major 3rd, Perfect 5th 之类的名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些名字里面的 3 和 5，根本不具有数学上的意义，无法进行运算，也无法引导直觉，但却伪装成数学的样子，所以误导了很多人，以为它们可以拿来计算，以为 3+3 就可以得到 6。而其实如果两个叫 3rd 的 interval 叠加在一起，你会得到 6th 吗？不，你可能会得到 5th。更怪的是，Major 3rd 和 Perfect 5th 之间的比例，不是 3 : 5 也不是 2 : 4，而是 4 : 7。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Major 3rd” 这类 interval 的名字本身就不对。任何清晰的头脑计算两个东西的“距离”的时候，都不会把起始位置也算进去，而音乐的语言不但算进去了，中间还有些位置缺了一块。1 和 3 之间的距离，C 和 E 之间的距离是几？正常人都会说是 2，而音乐说是 3，把起始点本身也算进去了，所以叫 Major 3rd。注意“3rd”（third）是“序数词”，它表示的不是“三”，而是“第三个”的意思。本来 interval 表示的是“距离”，脑子里想的却是“第几”这样的序数，根本就是混乱的思维。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直接拿数字就能准确表达的概念，硬是起了许许多多奇怪而误导人的名字。其实 Minor 3rd = 3 个“半音”（semitone），Major 3rd = 4 个 semitone，Perfect 5th = 7 个 semitone…… 所以 Major 3rd + Minor 3rd = Perfect 5th。你直接写 3 semitone + 4 semitone = 7 semitone，不就清楚了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全都拿数字表示，很快就解决了，根本不需要名字。我看完了一本乐理书，基本的感受就是：实质内容很容易，只是不停地在起名字，名字比实质的东西还多，起得让人都不耐烦了。猜都猜得到他下面十几页要说什么，可是他仍然继续写。最后一堆名字一起出来，却可能一时不知道他在说什么了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和弦的名字就更加恶劣，本来是不同的和弦，名字硬要说是已有的和弦里面某个音升降了，或者添几个音进去，甚至把两个和弦名字拼在一起，外面再加几个音。识别这些名字，需要头脑像 Intel CPU 的解码器一样，把这奇怪的名字迅速地解码成为本来简单的 12 个音。还不如直接把里面的音列出来了事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五线谱也是一样的，反直觉反人类的设计。五线谱基本就是以上用 7 个字母表示 12 个音的“图形化方式”。明明是一样宽的间隔，有些间隔表示“一个音”，有些表示“半个音”，换一个调就不得不加一些 ♯ 和 ♭。这样的乐谱要映射到乐器上，真是会扭曲人的大脑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;连钢琴的键盘都是照这种思路设计的，古希腊的 7 个音被放在了白键上，紧紧挨在一起，其它 5 个带 ♯ 和 ♭ 的音作为黑键，被塞在白键之间。这键盘的分布是不均匀不对称的，有的白键之间只隔着“半个音”，其它的都隔着“一个音”，这导致了严重的计算困难。明明很简单的旋律平移几个音，手挪一下位置，指法应该完全不变才对，结果因为间隔不均匀，就不好算了，指法不能跟之前一样。有些白键的手指要跑到黑键去，有些黑键的跑到白键，左右间距，上下高低都变了。原来练钢琴就一直在解决这种问题。曾经有人跟我说，不要学钢琴，钢琴是设计很差的乐器，我终于理解了。声音是如此的美妙，逻辑却是如此的脑残。你认为理所应当的事情却做不到，人们不会认为那乐器不好，只会说“因为你不是天才”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的键盘设计好像曾经是为了“兼容”，就是说让已经学会某种只有 7 个键的古老乐器的人，仍然可以按原来的方式弹奏，增加的黑键给那些想用的人用。可是一旦有了黑键，就没人只用白键的音作曲子了。这非常像 Intel CPU 的设计，为了让 1980 年代的软件还能继续跑，最初的指令和寄存器一直保留着，只是把新的东西想办法加进去，所以学起来比 ARM 之类的全新 CPU 麻烦了很多倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是为什么很多人学了很多年乐器，其实没有真的学会音乐，因为他们只是被当成机器在训练，一部运行这种糟糕语言的机器。一个常见的误解就是“学音乐=学乐器”，“音乐家=演奏音乐的人”。似乎没多少人想成为能创造音乐的人，他们只是演奏别人创造的音乐。音乐的语言严重阻碍了人们真正理解音乐，所以很难创造好的音乐。钢琴弹来弹去，仍然是几百年前的古人的作品，再也没听说过新的大师出现。流行歌曲更是没法做出好的来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我跟别人打了一个比方，我说音乐的语言就像 C++，音乐家们的头发并没比 C++ 程序员多。他说，C++11 已经改进不少了，丢了不少历史包袱，不像音乐。我才意识到，对哦，音乐的语言其实更像是 Intel CPU 的机器语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;别误解了，我对音乐本身当然是喜欢的，只是音乐目前用的语言真的难以让人欣赏。音乐≠音乐的语言，就像数学≠数学的语言。数学的语言也很糟糕，可是数学本身是好东西。语言是用来交流思想的工具。如果语言改进了，音乐也许会成为人人都能理解和创造的东西，它也许真能拯救世界。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-12-19-music</guid>
<pubDate>Sat, 19 Dec 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国的审美问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-11-12-china-esthetics-problem.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/11/12/china-esthetics-problem&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;中国的审美问题&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;看过了当今中国的种种丑陋的社会现象和城市建设，又看了一些中国历史，我有一个猜想：中国从古到今都有一个非常严重的问题，那就是审美有问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人以为审美是小事，但纵观中国历史上发生过的种种惨绝人寰的悲剧，改朝换代，历史倒退，与其说是人品问题，不如说是审美有问题。我的猜想是，审美水平低下是会导致道德出问题的。审美水平低却又贪图美色，爱炫耀，只想得到别人的美，却不注意改善自己的形象，不注意培养高尚的审美情趣，导致了一代代中国人的心灵变得丑陋，以至于最后出现灾难性的后果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此相关的一个有意思的问题是，中国历史上有多少朝代是因为”美女”而灭亡的？柏杨先生的《中国人史纲》里，似乎特别突出了这些现象。从最早的商朝，周朝开始，因美女而起的灭国和战乱，一直层出不穷。苏妲己、褒姒、杨玉环…… 因为讨这些”美女”欢心，君主堕落了，国家灭亡了，几百年的分裂和混战开始，数以万计的人死亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;注意，这里的”美女”是加了引号的。判断一个人美不美，是跟审美很有关系的。我的猜想是，古代的那些所谓绝色美女，可能也就一般般的样子，甚至不符合基本的美感。是审美水平的低下导致了帝王们觉得她们是美女。下人为了奉承帝王们，当然得说那就是美女。后世的历史学家和传记小说作者们为了吸引眼球，也争先恐后说那就是绝色美女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一次改朝换代，就把前朝好端端的房子烧了，然后按自己的审美重新来一遍。因为贪图美色，世界上绝无仅有的宦官制度在中国诞生，延续了两千年。什么样审美的民族会把男人阉割了拿来做仆人？然后就是女人缠小脚，最后出现了男人留辫子的清王朝。接下来，我就不好再说下去了。这样的文化中出现的”美女”，好像多少也能想象出是什么样子的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你还不觉得，审美是中国历史上非常大的问题吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然把引起亡国的美女叫做”红颜祸水”，写书人却总喜欢不加怀疑，添油加醋地描写这些”绝色美女”有多美，那简直是倾国倾城，沉鱼落雁。比如对苏妲己有这样的描写：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“可是，她太美丽了，刽子手们无不失魂落魄，不忍下手。姜子牙就亲自执行，他自己也遇到同样困难。最后他下令把苏妲己美丽的面容用布蒙起来，才把她杀掉。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你相信苏妲己真有那么美吗？反正我是不信的。恐怕也就一般般，甚至是妖艳而已。我觉得是审美水平的低下导致了当时的人们觉得她很美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方面在控诉这些暴君沉迷女色，导致无尽的灾难，却又忘不了描写这些美女有多美。这样的描写给了暴君们一个借口，因为有人长得太美这种“不可抗力”，才导致了我这样，我是无辜的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种描写对后世读者产生的结果呢？一代代的中国男人看了这些让人心醉的描写之后，真以为她们是倾国倾城的美女了。不但没有学到历史的教训，而且心里在暗想，将来自己飞黄腾达之后，也要得到几个这样的美女。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「书中自有黄金屋，书中自有颜如玉」，中国就是这样激励着一代代的男人们努力学习的。完完全全的功利和低俗思想，从母亲们的口中传给孩子。这种思想有多可怕？我认识的一个人开了个公司，花重金请来一个 CEO，按他的话说是一个名校”学霸”。不久，这个 CEO 给自己招了一个漂亮的女助理…… 此处省略细节。结果最后闹得要跟自己妻子离婚，根本无暇顾及公司的业务了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美女可以灭亡一个国家，当然也可以灭亡一个公司。然而，这些文字描述出来的”美女”，真的是那么美吗？我觉得值得怀疑。一个审美能力不行的男人，管他是帝王还是学霸，他真的知道什么是美吗？如果有机会亲眼看见这些导致亡国的绝色美女，也许你会大吃一惊：”哇，就这样子？” 但这些人却是可以引起亡国的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她们是如何俘获了帝王们的心呢？我的一个猜想是：因为帝王们自己太丑，审美能力也低，或者全国的审美水平都很低，以至于全国就找不到几个像样的人，所以只要稍微会打理装扮一下自己，有点审美品味的女人，一下子就把他们给迷倒了。然后帝王们为了讨她们欢心而幼稚到极点，沉迷于一些丑陋的娱乐活动，或者玩起烽火和狼来了的故事，或者杀掉最忠诚的大臣…… 这就是我看到的中国历史，一部审美水平太低，延续至今的糟心历史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;审美水平太低，不注意改进自己的外表和内心，只想得到别人的美，这个现象从古代持续到今天。中国的男人恐怕是世界上最不注意自己形象和气质的，总觉得自己有钱就可以了，有钱有权就能得到一切。没有钱怎么办？那就拼命学习，进入名校，直到获得”书中的黄金屋”，然后获得”书中的颜如玉”。中国男人的计划中有事业，有女人，有家庭，有小孩，却没有一项是改进自己，让自己的外表和内心变得更美，让自己居住的地方，自己身边的每一件日常用品变得更美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看看欧洲国家或者日本的男性，有几个是不注意自己形象，努力提高自己审美的？不仅是外表，而且是日常的基本行为和素养，也就是礼仪，礼貌。欧洲，美国，日本，韩国，甚至很多东南亚国家的男人都比中国男人优雅，他们造出的房子比中国的好看，城市建设比中国的优美和干净。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Our peasants have learned to arrange flowers, our meanest labourer to offer his salutation to the rocks and waters.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1906 年，冈仓天心的《茶之书》里写道：我们（日本）的农民学过插花，我们最低贱的劳工都懂得景仰岩石和水之美。像法国这样的国家就更重视审美了，他们曾经建立了一整个政府部门，一栋大楼里面全是艺术家，对全国的建设进行审美指导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是我们国家的男人，连基本的”不要烦扰旁边的人”这种基本的内在美感都快要失去，更不要说外在造型了。自己如此糙的人，又如何能保护自然生态之美，建设出美观的城市，设计出优美的日常物品？然而他们仍然很爱”美女”。很多中国男人渣得不行，为了得到女人什么丑陋的事都做得出来，却不懂得什么是美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有不止一个女孩告诉过我，怎么整个城市就找不到一个可以做男朋友的人？有的甚至从一个城市离开，希望在遥远的家乡找到可以结婚的人。我暗地里对她的希望表示悲观，因为我深深地感到我们民族的审美是一个极其严重的问题，无论在哪里找到一个符合基本审美标准的男人都会很难。而且她自己的审美都是很成问题的，可以说是被国内网络上的小视频扭曲了的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个自己不懂美的人，又如何能找到并且留住一个具有美感的人呢？如果一整个国家的人都懂得美，很容易就遇到喜欢的人，身边都是美好干净的事物，人们还需要那么拼命，争得死去活来吗？爱美之心人皆有之，然而审美水平的低下，不重视提高自己，不亲自动手去创造美，却导致了无尽的灾难。至少，它目前让这个国家居住起来非常的不舒服。对这样的问题，技术的帮助是无能为力的。我越来越觉得，只有提高审美才能让这个国家跟上世界其它地区的幸福程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提高审美水平，应该从自己做起。我希望看到这篇文章的男人和女人，包括我自己，能够不断改进自己的形象，语言，行为和审美水平，不再丑陋。但要达到这个目的，却不可以只吸收中国古老的文化艺术，而应该敞开胸怀，吸收欧洲，日本和其它国家地区的文化和艺术成分。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-11-12-china-esthetics-problem</guid>
<pubDate>Thu, 12 Nov 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>计算机科学集体班（第二期）报名</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-09-24-cs-class2.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/09/24/cs-class2&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;计算机科学集体班（第二期）报名&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;从四月开始进行计算机科学基础教学，到现在已经快半年了。不论是集体班还是一对一教学，都取得了让人欣慰的效果。挺多人学到了真实的知识，我自己也更加清晰地理解了所教的内容和教学方法。经过反复的迭代，思考和改进，教学的步骤和方式已经趋于成熟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过自己最近对一些新领域的学习，我深入地体会到了中国教育长期存在的问题。我体会到的现实是，中国在几乎任何领域，都没有掌握切实的，深入的知识。从国外学来的东西，几乎都是不彻底，不地道。不求甚解，以讹传讹的思维方式盛行。所以在中国，在几乎任何领域，都很难找到好的老师。我自己感兴趣的几个领域，目前都只能靠自己去琢磨，或者直接从国外资源学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我难以看见这么大的一个国家如此对待知识，继续落后下去。是改变的时候了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一对一的问答教学是成功的，它让我对人的认知规律有了一些理解。但由于一对一教学具有大量的重复，时间久了对于老师来说相当枯燥，虽然每个学生都觉得很新颖。最开头有利于改进教学方式，但前一天才讲了的东西，第二天就给另一个人讲，并不是有趣的事情。所以我决定限制一对一教学的数量，提高了价格，并且对申请人更有选择性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在将来的一段时间里，我会投入更多精力在集体教学上。集体教学对于个人，虽然没有一对一那么灵活，但由于教学方式和内容安排的先进性，效果还是大大高于传统大学计算机科学专业的教学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不想在这里详细说明我的教学哪里先进，因为我发现有盗用“关键词”的人，拿过去就成为自己的主打广告词，却做不到实质。我提出的“问答式教学”这个做法，显然已经有了一些“山寨品”。似乎再好的理念到了中国，都会被很多人抄袭，成为空洞的口号。另一方面，过多宣传会引来很多不合适的人，所以我不想对自己的做法进行宣传。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我决定召集第二期的计算机科学基础班，但具体的很多事宜和特点，我不想在这里说，而只说明对于报名最关键的几点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;学费调整为 6000 元每人。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;方式为 Zoom 音视频教学。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;时间跨度还是两个月左右（法定节假日除外）。国庆节之后开始上课。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;一周一次课，总共还是 8 次课。每周安排一次讨论会，方便大家交流。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;课后练习仍然是一对一回复指点，但可能会安排有经验的助教帮忙。为了确保质量，助教拿不准的地方都会由老师直接指导。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;内容包含了计算机科学最根源，最本质的一些思想，它们可以作为坚实的基础，用以理解和掌握更广泛的知识。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;由于时区问题，可能无法照顾时区相差太多的国外报名者。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人数限制会放宽一些。由于集体教学比较少有人提问，所以不会是一问一答的方式，但可能有积极的同学参与问答，目的在于启发大家。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“基础”并不等于“容易”或者“初级”，课程的内容虽然从零开始，最后却会很深入。这不是一般程序员知道的东西，所以不再要求申请者完全是初学者。但有基础的人士需要理解，这个教学仍然是从零开始，需要重新认识最基本的知识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;人员要求&quot;&gt;人员要求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心理健康，有礼貌，能尊重老师和其他同学。谦虚好学，能平等讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;申请方式&quot;&gt;申请方式&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;发送 &lt;a href=&quot;mailto:yinwang.advising@icloud.com&quot;&gt;email&lt;/a&gt;。标题：申请计算机科学基础课程（第二期）。内容包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;你的真名，简单自我介绍，包括教育经历，工作单位，工作内容，上课的动机等。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;你所在的地区，用于安排时间。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;附上简历（PDF 格式）。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;你的微信号，方便联系。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;由于申请人数可能较多，请耐心等待回复。我会安排简单的电话面试。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一对一教学学生可以免费听课&quot;&gt;一对一教学学生可以免费听课&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;已经参加一对一教学，还没有结束，也没有超过时间跨度的学生，可以免费旁听集体课程，作为一种补充或者复习。需要者可以给我联系，到时我会告知课程的 Zoom 会议号码。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;知识星球成员优惠&quot;&gt;知识星球成员优惠&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由于之前建立知识星球的时候，没有考虑到提问的方式（而不是教学）很难真的帮助到人们，自我感觉知识星球的效果并不好。好的方式应该是老师提问，而不是学生提问。没有老师的输入和指引，学生会很难提出好的问题。提问越来越少，越来越艰深，所以后来知识星球就不再接受新的成员。有些人的提问进入一些误区，却因为理解那些需要补充比较多基础，而无法帮助他们。有时候看到问题进入自己探索过的误区，但因为别人正热心，也不好意思扫兴。由于教学的效果好很多，我已经挺长时间没有在知识星球活跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了回馈知识星球的成员，感谢他们的支持，知识星球成员如果申请参加计算机科学基础班，会给予 2000 元的减免。这相当于退回我实际的知识星球收入（除去平台服务费）。也就是说知识星球成员报名基础班，只需要 4000 元学费。来信请注明在知识星球里的用户名。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-09-24-cs-class2</guid>
<pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>生活模仿艺术</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-08-28-life-imitating-art.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/08/28/life-imitating-art&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;生活模仿艺术&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;提高对影视作品的鉴赏能力，对于一个人的现实生活是很重要的。我发现的规律是，低级的影视作品制造低级的人，高品质的影视作品制造高品质的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某人说过：“不是艺术模仿生活，而是生活模仿艺术”。每当人有人谈论艺术，人们都不觉得会有什么实际的意义，艺术跟我有什么关系？很多人没想到，他这话是真的，而且直接影响到我们的生活。因为生活真的是在模仿艺术！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影视作品对人的作用，主要有两方面：剧情和演技。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;剧情会影响人在现实生活中的行为方式。很多人会潜意识认为剧中的情节表现了现实社会的情况，现实会按剧中的情节发展，所以他们不知不觉模仿剧中人物的行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;影视作品也会潜移默化影响人的价值观和世界观。现在国内很多“都市生活剧”，几乎都是各种商业情节，这总那总的，各种勾心斗角和潜规则。这些都会潜移默化影响真实的社会，形成不良风气。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最不好的一点是，国内这种片子里品质很差的人，很多最终没有受到惩罚，而是逍遥法外。这给年轻一代形成非常不好的影响。日本也会拍社会的阴暗面，可是最后他们一般都被惩罚了。日剧一般会丑化这种人的形象，而国产片很多会美化这类人，包装成无辜的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外，对于演技的品味，也会直接影响一个人对人的判断力。很多影视作品的演技如此之差，居然还有人喜欢。有些人给我推荐一些影片，结果我发现说话的节奏都不对。对话之间几乎没有停顿，貌似说话不需要思考一样，根本就是背台词的机器人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;能欣赏这种影片的人，一般也无法识别现实生活中的“演员”——那些伪装的人。中国的很多名人都是在演戏，演技如此差，很多人却看不出来。我觉得一个原因就是电视上差劲的演技看多了，已经不明白真实的人，或者演技好一点的是什么样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人特别不在行识别的一类身边的演员，叫做“伪君子”。这种人往往满口的仁义道德，各种赞美和鸡汤，却没有批判。还有一个特点是他们说话很慢，因为他们说的都是事先准备好的台词，所以需要挺长时间的计算，才能说出来。他们很难不提前准备就说出有水准的话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近通过 AI 热，很多这种人都露出了原形。实际上我在第一眼看到他们的时候，就已经知道了他们是什么人。然而许多的中国观众却无法看出来，就是因为对演技的品味太差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当一些人跟说我“某某名人说……”，我都无语，因为那些人在十几年前就已经被我一眼看穿了，我根本不关心他们说什么。美国人演技就好很多，然而很多也是在演戏，并不是真实的人。因为演技好，就需要比较好的鉴别能力才能识别了。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-08-28-life-imitating-art</guid>
<pubDate>Fri, 28 Aug 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>干货</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-08-24-ganhuo.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/08/24/ganhuo&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;干货&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;上次开设聊天室的时候，有人说我的“言控”很严，好多网络词汇和表达方式不能用，说得好像我妨碍了他们的言论自由。现在对日本文化的理解逐渐深入，我觉得当时设置的用语限制，其实一点都不过分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国现在出现了太多的网络词汇，几乎每一个都体现着低俗，懒惰，腐朽，丑陋的思想。所以在一个高水平的环境禁止使用网络词汇，是理所应当的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前一篇，我已经指出了“学霸”一类词汇的问题。今天我想提醒人们注意的一个词，是“干货”。经常有人说，我的博客里面有很多“干货”，希望我“分享干货”。我每次听到都觉得不是滋味。最近研究日语，也有人对我说，希望我“榨干了那些东西的汁水，分享干货。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可能说话人只是习惯了，可是我听到之后就觉得是很不尊重的语言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;干货是什么？你们见过卖干货的店吗，是什么样子的？那些干货长得好看吗？把宝贵的信息分享出来，结果使用一个如此俗气难听的词来描述它。干货这个词，景不美，音也不美，而且带有卑贱的意味。很多人说到干货一词，总有一种自己应得，捡便宜的意思，觉得别人都应该无偿廉价分享一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后自己就什么都可以不做，也不付出什么，只是坐享其成。这是一种极其低劣而懒惰的思想。懒惰是一种恶劣的思想，是一种罪恶。世界上就是因为有太多懒惰的人，才会出现这么多的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国的懒人就更多了，所以几乎什么都不用心做，什么都做不好。屋里用的，身上穿的，卫生间里的每一件产品，哪一件物品能做好？哪一件敢买国产的？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个勤勉的人，依靠自己的力量和毅力，从一堆纷繁复杂，各种误导之中寻觅到了真正的知识，他凭什么要分享给这些只想搬来“小板凳”，坐享其成，还用“干货”这样的词汇来称呼这些知识的人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在日语中，这些信息都应该用最高级的敬语来称呼。不仅不能随便造词，而且前面要加“お”或者“ご”的，表示高度的尊重。日本文化可以多么尊重一个日常事物呢？茶叫做“お茶”，酒叫做“お酒”，洗澡叫“お風呂”。上天赐予我们这些美好的事物，心中应该充满崇敬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;赤木晴子对樱木花道说的第一句话：バスケットは・・・お好きですか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;意思是“你喜欢篮球吗？” 连“喜欢”前面都要加一个お，表示高度的尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思考（おもう）这个词就更严肃了，直接把お放进了汉字“思”的读音里面，你都没法把这个音分离出来。显示出对思想的高度尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是中国人呢？把难得的信息叫做干货。懒惰，坐享其成，还一副应得的样子，谁不分享就有错的样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以呢，这次日语学习完毕，掌握了重要的方法之后，我不会再分享。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-08-24-ganhuo</guid>
<pubDate>Mon, 24 Aug 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>学霸</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-08-23-xueba.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/08/23/xueba&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;学霸&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;这篇文章可以被认为是对之前《&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/05/words&quot;&gt;网络用语&lt;/a&gt;》一文的扩展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;最近研究人类语言，也观察了一些人的心理。发现一个人平时的用词选择，是可以暴露其心理的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个例子就是，当别人看见我学日语很用功，对我说：“哇，学霸！” 学霸一词会直接影响我对他们的印象。我总结出来的规律是，几乎所有使用“学霸”，“学神”，“学渣”一类词汇的人，都是反智的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;表面上“学霸”一词好像在恭维，而其实隐藏着对学习的恐惧，对知识的不在乎和鄙视。他们下意识觉得学习是痛苦的事情，有钱人都不需要学习。你要努力学习，而我呢，不学无术照样混得好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有好奇心和学习能力，懂得提高自己的人，都不会用学霸这个词。为什么呢？因为他们的心里只有对事情的热爱，把它作为消遣娱乐，而不是艰难的苦差事。所以遇到好学的人，他们只觉得是“喜欢”那些事情，“有趣”的人，而不会冒出学霸这种词。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;使用学霸一词，显示出说话人生活的环境，很可能充满了恶性竞争，却无法享受发现新事物的乐趣。他们很可能没有好的老师，所以要学习东西得很拼才行，这样就可以称“霸”了。在这种环境下生存的人，会不自觉使用这个词，所以他们可能会是很无趣而死板的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学霸一词里的“霸”字长得又凶又丑，你想想霸字组合出来的词都是什么样的？所以说你是学霸，往往也意味着形象气质不佳，土气不时髦，说话无趣，呆滞。我当然不是那样的，所以我不担心我自己。我担心的是，说出这个词的人，选词这么没水准，很可能不能做朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说别人是学霸，暗地里却含有鄙视——你却要靠才华。这种人往往过分注重外表，可是气质差，一说话就暴露无趣和肤浅。外表打扮也缺乏审美品味，别人穿什么他们就穿什么，喜欢显示名牌，却完全不懂美。这种人喜欢嘲笑别人用功，不会打扮，而其实自己才是最土，最无趣，最没魅力的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;子曰：巧言令色，鲜矣仁。学霸一词显然属于这一类“ 巧言令色”。所以每当听到这个词，总是感觉我遇到了错误的人。&lt;/p&gt;
&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-08-23-xueba</guid>
<pubDate>Sun, 23 Aug 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>新丑陋的中国人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-06-10-new-ugly-chinese.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/06/10/new-ugly-chinese&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;新丑陋的中国人&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;我想用这篇文章汇集一下自己多年来观察到的一些中国文化现象。柏杨先生有一本书叫《丑陋的中国人》，我推荐大家都看一下，检查一下自己。我这点区区见解，难以跟柏杨相提并论。只是想用这一系列回忆，记录一下自己对一些事的理解。时代前进了，中国人却依然丑陋，似乎一点没变，所以我把它叫做《新丑陋的中国人》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;内容仍然在整理中，请不时回来看看。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;无聊的生存话题&quot;&gt;无聊的生存话题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今天在一家越南饭店吃饭，喝着越南啤酒，忽然想起之前美国公司的两个越南同事来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中一个，体格健康，形象和精神很好，中午经常跑出去踢足球。我一直以为他是 20 多岁的单身小年轻，后来熟悉了才了解到，他已经 40 多岁了，结了婚，有两个小孩。另外一个越南人，体格也很健康。职位挺高，却一点看不出来，似乎完全没把工作当回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两个越南人的共同特点是：说话很有趣，轻松，素质高。从他们的话题里，你感觉到他们是在“生活”（live），而不是每天想着“生存”（survive）。这跟大部分中国人，包括在国外生活多年的中国人，都有很大不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是遇到他们，我都不知道越南人是这个样子。中国人印象中的越南人，总是戴个斗笠在种田，却没想到他们可以如此有趣，享受着丰富的生活，比大部分中国人都要有趣。长的不土，穿的不土，思维居然也不俗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少数几个和我聊得来的朋友，都发现了这个规律，只要超过一定数量（大概是 4）的中国人一起，必然集中于各种生存或者俗气话题：股票，房价，职场，养小孩，名人丑闻…… 几乎没有人会提到自己在看的文学，电影，艺术，旅游。没有人告诉你他热爱和欣赏的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种情况无论线上线下。讨论区，微信群就不说了，只要人数稍多几个，必然是这些话题，各种俗不可耐的转发内容。线下也一样。我之前的美国公司，一个组大部分都是中国人。只要一桌中国人吃饭，话题必然是股票，买房，孩子，车子……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁都需要生存，可是并不是谁都需要一直谈论生存。越南人和印度人都有他们的生存问题，可是他们都不会在饭桌上一直说这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实在无聊，不想说，也不想听，所以后来我很多时候就一个人吃饭了。无论什么人加我进群，没多久我就退出，因为里面必然铺天盖地是这些话题，甚至更低级的话题。微信群设计有个问题，就是虽然你把它“免打扰”了，只要有人发言，它还是会跳到上面来。厌倦了，就退掉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，我自己建的班级群和聊天室例外。没人在里面说这类内容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的中国人以为自己有钱了，总是喜欢说这个国家穷，那个国家也穷，这个地方相当于中国 80，90 年代的水平，可是他们真的去过这些地方，见过这些人吗？更有甚者，去了回来还看不到自己落后在哪里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次疫情局面的反转，更加助长了这种思潮。欧洲不行了，美国不行了，日韩也不行，世界一片混乱，只有我们好。我们天下第一，不需要向其他人学习了，哪都不要去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己不用心做事，不用心生活，不提高自己的素养，不向更好的人学习。我目睹的现实：最后是中国最穷，最脏，最落后还说不定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化和意识已经沦落到这种地步。中国人的世界里，已经没有了诗和远方，没有了思想和感情。“昏睡百年”，还要继续昏睡几百年？百年树人，我们落后了几百年。我觉得需要一场新的“新文化运动了”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;脏乱吵&quot;&gt;脏，乱，吵&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最近在思考的一个问题，是“中国到底落后了日本多少年？” “中国什么时候才能变干净？” 然后研究了一下，日本是什么时候那么干净的。查到的答案是：19 世纪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这篇&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/tashuo/browse/content?id=9a70359250e32b3e51cdea15&amp;amp;fromLemmaModule=tashuoSecondList&amp;amp;fromTopicId=ca3021126bc861414446293d&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;题名：「一场瘟疫改变日本，“世界上最干净”的国家，以前有多脏？」 现在一场瘟疫过去了，它改变了中国吗？一点也没有。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了文章里的日本古时图片，我觉得在那之前，日本的卫生状况也没有叙述的那么糟糕，甚至可能比中国今天要好点。虽然没有高楼大厦，可是你能看出房子，物品的做工，石材，木料，女人的伞，人们的衣服，鞋，都是相当有品质的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以中国在这方面不只是落后，因为“落后”意味着你至少还在前进。在城市建设，卫生，人的素质方面，我不确定中国是在前进……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我清晰的记得，小时候的成都有多干净。没有日本干净，但也比现在好。那时候随地吐痰丢垃圾，会被抓住罚款。骑自行车闯了红灯，要被协警抓住，让你拿个小旗子在路口，抓住下一个闯红灯的人才准走。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天的中国呢？随地吐痰没人管，电动车横行霸道，无法无天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柏杨先生写的「丑陋的中国人」，说中国人的特征就是“脏，乱，吵”三个字。真的，直到今天也没变，甚至加重了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去咖啡店坐坐，经常因为身边来的人素质太差，让人非常不舒服，而不得不离开。很多中国人，特别是男性，对“让人不舒服”这件事，似乎非常在行，完全不考虑旁边陌生人的感受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柏杨说：“中国人走到哪里都是中国人。” “只要太多中国人搬到一个地方，外国人都搬走。” 这个我在国外深有体会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个悲哀的例子，在国外大学，没有外国人愿意跟中国人做室友。我开头不明白，因为我都是一个人住，或者和女朋友住。直到我需要找室友的时候，才发现外国同学看我名字是中国的，就没有下文了。不得不找了中国室友，才深有体会。换了三个室友，都非常闹心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国大陆同学普遍的问题，是生活习惯不好，分不清个人界限，喜欢把自己的责任推到别人头上。中国人所谓的「在外靠朋友」，在留学生的生活里非常明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;发生了太多，所以我只举几个例子。比如，他有朋友要回国过暑假，为了省钱把自己房子退了，他就单方面同意他把很多家具堆在我们住的地方，放了一个夏天。毕业要走了，却不想处理自己的家具，想自己轻松走掉，托我帮他把那一堆家具卖掉（当然我拒绝了）。炒菜习惯不健康，把油烧的很热，导致厨房地板上满是黑色的油烟垢，鞋踩上去都是粘的，自己却从来不打扫。忍无可忍帮他打扫了，结果后来每次就觉得那本该是我的事。开着自己房间窗户就出去了，结果大雨飘进来把他的东西淋湿了，回来愤怒的怪我“怎么不照看一下”，而其实我从来不朝他房间里看，也没想到有人会大开着窗就出门。未经允许，吃掉我放在冰箱里的食物……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些在中国人看来似乎都是“小事”，甚至有些被认为是“互相帮助，应该的”，然而在西方文化看来，却是对个人权益的严重侵犯。别看一开头比较小，这些分不清界限和责任的现象，毕业之后就会在更大的利益领域现形。所以很多外国人不喜欢跟中国人打交道，因为他们分不清楚界限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我从小受到的教育，个人性格就是接近西方的，分得清人之间的界限。自己的责任就是自己的，不推给别人，别人的责任也别想丢给我。我去遥远的地方，从来不住朋友家，而是自己住酒店。我不喜欢打扰别人，也不喜欢别人打扰我的生活。我不喜欢套近乎，拉关系，称兄道弟，敬酒之类的事情。所以有了中国室友，我觉得很痛苦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直到最后遇到一个台湾人，才好了。人品正直，有理想，有情怀，有品味，界限分明，能考虑别人的感受，而且教会我很多道理。我以为我是“好人”了，结果比起他还是差一截。有一次他严厉的批评了我，导致我最后改掉一个长久的缺点。他的博士研究方向是“芬兰民族音乐”。花了十多年时间研究，虽然生活清贫，却乐此不疲。今天的中国大陆，还有谁能做这种事情？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国读书，去其它国家旅游，初次见面的外国人常会对我说：“原来你是中国人？我以为你是日本人。” 我听了，不知是该欣慰还是悲哀。他们没好告诉我的是，在他们的心目中，中国人应该是什么样子。我有礼貌，我走路不是大摇大摆“土豪”的样子，我尊重其他人，不打扰其他人，所以我像日本人。悲哀。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;豪宅&quot;&gt;豪宅&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;日本人从西方学习先进的文化和技术，本来就大大早于中国，而且学得比中国彻底而地道。日本人的下水道，是从伦敦和巴黎学来的，请了外国专家设计的。中国到现在也没有那样的下水道工程。别提下水道了。上海的“豪宅小区”，质量还不如日本的下水道呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我总是惊讶，那么多的中国人出国学习和旅游，那么多的政府官员，地产公司，建筑公司出国考察，居然什么都没学到。有人自称在伦敦待了几年，看过了巴黎，悉尼，东京…… 可是居然还说上海某些缺乏真正品质的小区是“豪宅”。那材质，做工，设计，物业人员的素质，都很差劲。作为地产公司看国外项目的人，却看不出来，硬要说那是“豪宅”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说这太普通了，也能叫豪宅吗？回答是：“你别买不起就说别人不好！” “大家都说这是豪宅！” 眼光如此，贵就是好，虚荣代替了品质，思考主要靠「大家都说」，难怪这么多年了，什么好东西都没学过来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我为了找一个品质合理的住所，几乎看遍了上海的“豪宅小区”，却发现绝大多数只是做个样子而已，只能远观，没有实在的品质。公共区域普遍破得不行，没人维护。远看金碧辉煌，跟欧洲宫殿似的，近看发现天花板裂了，电梯破了脏了，进电梯感觉踩在野外泥地上，楼下大堂的墙皮掉了，到处是渗水的痕迹，台阶裂了，里面长了草，车库地砖破了没人修，小区里的路都被车压塌了，整个小区老化的不像样，蒙了一层灰似的。可是人家仍然被叫做“豪宅”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;比如下图，就是上海某著名“豪宅小区”的大楼门口。整个台阶接缝都裂开了，能看到里面的土，也不修一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.yinwang.org/images/shanghai-residence.jpg&quot; width=&quot;70%&quot;/&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个很贵的“豪宅小区”，院子里散步的小路破了一大块，补得乱七八糟，跟火山口似的。还有一个侧面是玻璃的大水池，里面养着鱼，本来是用来观赏的。可是那玻璃里面从来没擦过，全是苔藓和污垢，展示在那里。所以虽然叫做“豪宅小区”，院子却是不能用的，你根本不会想在那样的地方散步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外一个著名豪宅小区，价格上亿的，我没进去看。但他们公司的总部大楼我去过，连招牌的几个大字都是歪的，里面一片破败冷清景象，墙皮都掉了。你能相信这样的公司造的“豪宅”吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去看看先进国家很普通的房子，每一个角落都是干净有品质的。不但电梯很干净，而且就算有电梯，也会有很干净，质地不错的楼梯。中国的“豪宅小区”，楼梯基本是毛坯水泥质地，表面地砖都没有，而且完全不打理，到处粘着脏东西。去楼梯间丢个垃圾都慎得慌，生化危机的场面，更不要说偶尔走走楼梯了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到这些，中国人就跟你说，那些小区都快十年老了，新的会好点。他们不明白，十年的房子根本不应该破成这个样子。就算破了，至少应该修好，维护好。在他们的心里，房子都是旧的很快，破的很快的，就像衣服鞋子之类的消耗品一样。他们不明白，那是材质低劣，物业只顾收钱，却不负责任去维护的原因。绝大部分物业公司的维修人员根本没受过专业训练，没有正确的材料和工具来完成维修任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;物业还是会换东西的。他们会把外国人设计的朴实合理的原装门禁，换成国产的“人脸识别高科技门禁”，但门禁的玻璃挡板上却用很丑的胶布贴一下，免得锋利的玻璃割到人的腿。很显然，那过车的栏杆是用单薄的铝材做的，放下来就哗啦啦的响，不像原来的厚实钢材了。没多久栏杆就拧成麻花一样，断掉了，又请人来换…… 很多小区的物业就是拿着物业费，反反复复做这种事情，却无心维护实质的品质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海的豪宅小区还有一个特点，就是有穿着西装的人来给你开车门，让某些人觉得自己有“身份”和“地位”。有次去看静安区某豪宅小区，绕过满是尘土的“欧式花园”，到了楼门口。车还没停稳，看见五六个穿着西装的人争先恐后过来开车门。开个车门自己就行了，用得着这么多人吗？一进大堂，发现前台对带我来的中介态度极凶，简直就没把她当人对待。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一次，去看一个照片不错的酒店式公寓，那天我穿着运动装。到了门口，发现那穿着西装的保安对中介也是态度极差。不但对中介态度差，而且严厉的挡在我面前，问道：“你是来做什么的？！” 中介胆战心惊的告诉他：“他是客户……” 还以为多高大上呢。进去看了之后，发现好破。柜子表面的漆皮都掉了，房间布局也差，设施陈旧，月租还要 2 万多。中介指着一把形状奇怪的椅子对我说：“那把椅子就值十万呢！” 我看了一下那质地，皮都裂了，又坐了一下，嘎吱的响，一点也不舒服。我没好告诉她，这东西送给我都不要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种区别对待，显示了非常低的服务素质。国外的房子，大多都是实打实的品质。再好的小区也没人给你开车门，甚至保安都看不到。有也就是在那里忙自己的任务，不会跟你打招呼。因为他的工作是保护大家的安全，而不是让某些人觉得有“身份”。酒店才会有礼宾人员在门口给人开车门拿行李，但他会对所有人一视同仁，彬彬有礼，不管你坐的什么车，穿的什么衣服。这才叫文明国家。上海豪宅小区这些穿着西装的保安呢？很多就像势利的狗一样。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;欧式家具&quot;&gt;欧式家具&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;依靠中国人爱慕名牌，崇洋媚外的心理，就出来很多收智商税的。比较好笑的是一个国内很著名的家具品牌（就不点名了），起了一个洋名字，制造“欧式家具”，还卖的很贵。当然折扣也特别多，有些一来就是“五折”，但打折之后仍然很贵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽说贵得离谱，但看起来却是廉价的质感。“什么，这个也要这么多钱？” 我一摸就知道，他们那沙发扶手质感就不对，上面那些银粉不久就会脱落，会很快变得不成样子。可是很多人都看不出来，只觉得这家具看起来是欧洲宫殿里用的，买回去荣耀不已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回头仔细一看，他们门店招牌上的两个外文单词中间的间隔都不对，离得太近，几乎连成了一个词。稍微看过一点外文书的人，都会知道这排版完全违反了排版美学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上搜索引擎查这外文名字，没有自己的外文网站，也没有任何国外网站提到过这个牌子，排名靠前的全是中文网站。所以结论是：这完全就是一个中国公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;且不说这类“欧式家具”到底舒不舒服了，自己招牌都不能排版美观的公司，你会信任他们制造的家具吗？可是仍然有很多人爱慕这个品牌。很多中国人不认得品质，只认识价格，总是认为“贵的就是好，只怪你买不起”，所以才会有这类智商税出现。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;食物品味&quot;&gt;食物品味&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;对于食物也是如此。上海层出不穷的「网红店」，有几家是真好吃的，是真正舒服有品质的？很多不过是学学国外表面的做法，再找一些小媒体炒作一下，忽然就「网红」了。去的人大多也就是拍拍照，晒朋友圈，不是真的去享受生活的。让别人以为自己过着舒服小资的生活，和真正过着舒服小资的生活，完全是两回事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开头我还去过一些网红店，现在听到「网红店」三个字，就不感兴趣了。网红店对我意味着，一般般甚至差的品质（食物，装修，环境），而且往往意味着还要排长队，甚至跟人挤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在很多国人对于食材的判断能力极低，连冷冻过的鱼片和新鲜的鱼肉都无法分辨。咬起来弹性完全就不一样，很明显的差别。自己的感知却被网络上的炒作给淹没了。网上都说这个好，这个很火，大家都去吃，那肯定就是好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国充满了沉迷于味道，无法鉴别食材的人。只要做的够辣，他就觉得这是地道的四川（湖南）菜。至于这个食材是否好，是否新鲜，他是无法鉴别的。可以说，很多国人吃的是调料，不是食物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说到调料，很多人品味也差的离谱。很多人无法鉴别辣椒的品质，不知道辣椒不能光是辣，必须要有很好的香味才对。每当遇到有人说这个真够辣，太好了！我都笑了。他们不知道我吃过多好的辣椒。最好的辣椒是我妈做的，她才知道哪里有卖，要怎么加工才会有那个味道。不是那么辣，但香味非常好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现成都人对辣椒的品味都很差，成都的火锅一般都光是辣。成都人嗜辣如命，却没吃过真正香的辣椒。去四川其他地方看看（比如乐山附近），你才知道什么是好的辣椒。可是很多外地人都以为成都就是正宗的川菜，说到这是成都老字号，便趋之若鹜。每次在成都吃老字号火锅，除了食材不新鲜，拉肚子，没别的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有品味更差的，那就是为了调料味道，能忍受肮脏混乱的进餐环境的那种人。曾经有人问我，你还是不是四川人了，居然不吃苍蝇馆子？潜意识里认为环境差的味道肯定好。为了所谓“味道”，食材质量，卫生，健康，甚至人身安全都不顾了。沉迷于这种低级趣味的，我都不跟他做朋友的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国需要实实在在提供品质的地方，需要用自己的头脑思考和品味生活的人。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;奢侈品&quot;&gt;奢侈品&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中国人自以为有点钱，就开始崇拜所谓“奢侈品”，没钱的砸锅卖铁也要买个 LV 什么的，就为了别人看得起自己。我不喜欢用“奢侈品”这个词，因为我觉得它隐含了心理上的膜拜。这东西是个皮具就叫“皮具”，是衣服就叫“服装”。怎么叫“奢侈品”呢？这个词本身就意味着虚荣心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人有一种心理，总觉得价格贵就是好，能显示自己的“身份”和“地位”。因为眼光局限，他们看不到物品的内在品质和美感。他们不明白，任何物品都可以标任何价格，只有靠自己的眼光才能判断它是否值得，但太多人没有鉴别能力，只能看价格和牌子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些人去逛 LV，爱马仕之类的店，总要看看自己穿的什么衣服，是不是够“等级”，甚至会说：“我今天穿着运动装，怕被保安赶出来。” 进了这种店，他们心中忽然失去了“顾客就是上帝”这种天经地义的观念，甚至怕店员瞧不起自己。他们不再是上帝，而是活在别人的眼光之下。国内很多这种店的店员也是素质不高，以为自己在这种店里上班，很荣耀的样子，忘了自己是服务人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上海是奢侈品的重要卖场，各大品牌都喜欢来上海办展。只要 LV 香奈儿之类的办展，总是排着长队。经济允许的情况下，用这些东西没什么不好，可是很多人拎着 LV 穿着香奈儿，却打着肮脏的出租车，住着破房子，这就不对了。上海的出租车里面能有多脏多破？就像你家厨房一年没打扫。各种陈年污垢，门把手上还有不知放了多久的瓜子壳和用过的卫生纸。多少年的车了，也不保养维修，都快散架了，开起来窗户哗啦啦的响，还在继续拉客。用“龌龊”这个词来形容，一点也不过分。严重影响市容市貌，态度还差，居然还能营业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在上海打车，只有“滴滴专车”还可以，至少是干净的，司机是有礼貌的。“滴滴快车”呢？车特别窄，但还凑合，但是司机不行，经常遇到素质很差的。所以对于我来说，“专车”是必须的。不是我太讲究，而是作为一个人类的基本需求，没办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是很多人为了省钱，都舍不得打专车。省下来的钱拿来做什么呢？买奢侈品！叫个好点的车也就多几十块钱，你需要让自己坐出租车难受多少次，才能省下一个名牌包的钱？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是很多中国人所谓的“生活品质”。他们的生活是演给别人看，跟人攀比，让别人羡慕的，而不是真正为了自己舒服。外人看不见的地方，一律俭省。对待外人像国王，对待自己像奴仆。对自己如此苛刻的人，要是成了城市的建设者，苛刻的就不光是自己了。这可能就是为什么中国的城市远景光鲜亮丽，转过一道弯，角落里就是各种破烂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还是恳请上海市提高一下出租车质量吧，严重影响城市的国际形象。哪个自称“国际大都会”的城市，出租车有这么差的？深圳小渔村的出租车都要好很多。如果出租车够好，滴滴根本就是一个伪需求。叫了滴滴车，必须花时间等它来，还不如路边招呼出租车，随到随走。而且，很多国际友人是没有滴滴 app 的，机场一出来就遇到一排破车。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;省下打车的小钱来买奢侈品，效率显然太低了。效率高一点的办法就是靠男人。所以你有时就在中国商场里看见全身名牌的美女，挽着一个又矮又矬，素质又低，土豪模样的男人。这丑陋的人，比肮脏的出租车都差多了，居然还能忍受。真是一道特别的风景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本人和韩国人热爱高品质的事物，他们当然也知道 LV 和爱马仕是好东西，所以他们自己努力，造那些东西。韩国人穿的都好看，可是却不怎么在乎大牌，因为人家自己会设计那些东西，有品味。遍街都是韩国车，难得看见一辆进口的。出租车非常干净，司机很专业，随便叫一辆都比滴滴专车好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;车是身份地位的象征&quot;&gt;车是身份地位的象征&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;中国人说到车，那可是很当回事，把车看作是身份和地位的象征。世界上最膜拜这东西的民族，可能就是中国了。不但国内的中国人很在乎车，国外的也一样。当说到：“我的是一辆奔驰……” 语气忽然就严肃了。显然，“奔驰”二字与其他事物有不一样的意味。我见过有人开着一辆很贵的保时捷，家里却不如我家 80，90 年代的装修，各种俭省，什么舒服的设施都没有。车开出去别人看得见，可是家里很破，没人知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要弄错了，我不回避好车，只是它们在我心目中没有特殊的地位。实际上我很尊重奔驰公司，我认为他们是工业设计的楷模，我不止一次的赞扬奔驰的合理设计和稳重作风。当宝马都开始搞“自动驾驶”之类噱头的时候，奔驰稳稳保持着自己的踏实作风，没有跟风。我的一个朋友是做自动驾驶的。他告诉我，他参加的“自动驾驶大会”，好多公司都来了，Tesla，宝马之类的都来了，唯独没有奔驰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在美国的时候，有个德国来的同事，因为我们都养猫，所以很聊得来。他告诉我，在德国，奔驰是烂大街的，根本不被认为是“豪华车”。出租车，拉货的卡车，什么都是奔驰的。其实我以前经常开女朋友的奔驰车，发现各种设计合理，所以我知道那是个好东西。奔驰在我心目中就是一个大众化的，但很靠谱的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每当国内朋友问我该买什么车，我都说：“奔驰吧。” 可是这时候，有些人就会说：“奔驰够档次吗？我在考虑保时捷呢。” 另外一些人会说：“不要了，我又不跟人攀比。” 他们不明白，在我心里，车没有什么特殊的地位，我是真的觉得好，才这么说的。可是风气如此，车是身份地位的象征，管你怎么回答都有人说闲话，所以我都不想聊关于车的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再说我的德国同事吧。他以前有一辆奥迪 RS6，里面有一个 V10 的兰博基尼发动机。很旧了，很费油，确实跑得很快就是。有一天他把那车卖了，换了一辆雪佛兰 Volt 电动车，油门慢的跟什么似的。每天开心的不得了，说好环保，好省油啊！车对于一些人只是一个工具，一个玩具，可是对于另外一些人，却是身份地位的象征。虚荣心太厉害了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;连印度人都不像中国人这样崇拜车。我在 IU 的时候有个师兄是印度人。当时我正要学车考驾照，想找他教我开车。他说：“不好意思，我的驾照被吊销了，没法教你。不过我那里还有一辆旧车，你不嫌弃就拿去学车吧。” 我心想印度人的“旧车”，那该有多破啊，算了。结果买了个旧车，找了其他人教我开车。等我去这个印度师兄家做客的时候，一起路过车库，看到里面是一辆宝马，一点都不破。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;车最重要的是干净，舒服，质量好，设计合理，外观好看点。至于什么牌子，多少钱，发动机性能，都不是很重要。日本人，韩国人，西方人，都明白这个道理，没人攀比车。日本遍街都是很小的车，韩国遍街都是韩国车，美国人对待汽车就跟自行车一样。但这些地方的道路，停车场，都是非常干净，有秩序的。这些才是对于生活品质最重要的方面，而中国人只在乎名牌车带来的虚荣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人在乎车，是跟中国传统而落后的婚姻观念分不开的。中国古老的传统，是把女儿当做货物来卖，所以男方得给“聘礼”。现代中国的婚姻，跟以前没有很大不同。要娶老婆，早些时候需要“三大件”，其中包括自行车。那时候自行车很贵的。现在自行车已经没人在乎了，就换成了汽车，而且讲究汽车的“等级”。现在，女方要求你有房有车有户口，甚至要求房产证上是女方的名字。总之在每一个时期，都够把你弄得倾家荡产，跟打劫一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于野蛮而愚蠢的婚姻观念，上海和其它城市的“豪华车”比例，比起日本和韩国高了很多，可是生活品质却差了很多。以前都爱宝马，现在上海人没有辆保时捷，已经不好意思开出去了。我在日本就没看到过什么保时捷，韩国就不用说了，都是现代，KIA 之类。女方家长会要求买房，所以房价持续上涨。有句话说得好：“中国的房价都是丈母娘炒起来的。” 确实有道理。中国房子虽然贵，质量却很差，因为反正丈母娘会逼着你买的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我回国就没打算过开车，我连中国驾照都没有。因为我知道这种“脏乱吵”的地方，路上什么事都可能发生。电动车乱窜，行人乱穿马路，其他车在路口跟你挤，停车的地方不好找，或者很窄很脏很乱。每次打车都觉得危机四伏了，还自己开，别想了。在美国开车不小心擦一下，互相抄个保险拍个照，回头找保险公司就行了。在中国，都怕对方一回头就不认账。只轻轻擦一下，你们就在那等着交警来吧，一小时两小时的等着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经坐过别人一辆很好的车去他家做客。停进小区破烂的车库，上了一个破烂的电梯，才进到家里。出去吃饭，也是停在破烂又混乱的地方。在这样的环境里，买再好的车又有什么意义呢？中国这么多好车，可是城市的建设，交通秩序却配不上它们。就算要让车成为身份地位的象征，得首先让车能到的每一个角落的卫生和秩序，都配的上你的身份才对吧。在我眼里，中国就没有富人，也没有什么身份地位可言，因为城市太破了，素质太低了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以对自己好一点，我就不打算开车了。刚回国就有人对我说：“你买个车吧。在中国，车不只是一种交通工具，它还有别的意义。” 现在我明白了，可是我仍然不想开车，因为我的神经和身体，比车能给我带来的虚荣，贵重太多了。我不在乎那些我不在乎的人怎么想。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;人的价值&quot;&gt;人的价值&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这就是虚荣的人，和真正热爱生活品质的人的差别。虚荣的人让别人以为自己过得好，其实背地里可以很受累。这就是“虚荣”里的“虚”字的含义，是虚假的。热爱生活品质的人不在乎别人怎么看自己，完全是为了自己真正过得好，他们在乎的是“荣”。在乎没有“虚”字的“荣”，没什么不好，而且是值得鼓励的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多中国人的自身价值低于他们穿的衣服，他们开的车，所以必须依靠这类大牌来撑起自己的自信。他们是物质的奴隶，离开了这些物，自己就什么都不是了。他们为了奢侈品，为了车，不惜折磨自己，给人廉价打长工。他们不明白，人的价值是远远高于这些物质的。物质是为人服务，而不是拿来膜拜的。这就是中国人的价值观和先进国家的差别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人观念不仅远远落后于日本，韩国，西方，还落后于一些我们以为穷的国家。在美国的时候，我有一个很美的女同事，是哈萨克斯坦人。她每天穿着朴素的衣服，拿着自己民族的绣花手袋，可是总能搭配得赏心悦目。人非常美，仪态高贵，心神宁静，典雅从容，俨然就是一个公主。有趣的是，这个公主还会写代码。她在德国读的大学，所以经常跟我讲，德国有哪些地方比美国先进。不久，她成了我最聊得来的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我有次开玩笑说：“哎，可惜你已经结婚了。你们国家的女孩子都这么美吗？我想去哈萨克斯坦。” 她笑了，说：“是的，光我们家就四姐妹呢！可是我们不欢迎中国人 :) ” 接着又说：“以前俄国人占领了我们。他们只知道工作，工作，工作。后来他们终于走了。中国人跟他们差不多。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是一个我们以为“跑马溜溜山上”的国家，出产如此优雅，高贵而有思想的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次又一次，别的国家和民族的人教育着我：人的价值高于一切物质。可是回国来才发现，国人的价值观是反过来的。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;向更差的看齐&quot;&gt;向更差的看齐&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;柏杨说，中国人还有一个特点，是“死不认错”。对此我深有体会。不但个体经常是这样，而且作为国家都有类似的心理。我自己还总结出一个规律，叫做“向更差的看齐”。中国人的个体（特别是女性）受到批评的时候，有一个通用的借口：还有比我更差的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你说我这里做的不好？你看哪个女的不是这样！你说我懒？看看我朋友某某，天天都在玩，什么事都不做呢。你说我家里没收拾？看看你姑妈家，那才叫乱呢。想一想，你的母亲，你的女朋友或妻子，是不是经常用这个借口？不管指出什么不足的地方，提出什么改进的建议，她们就拿自己跟更差的比，而不是考虑如何变得更好。她们还有一个绝招，让你秀才遇到兵，有理说不清的，那就是：“我是 X 座的。X 座的人都这样！”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国女性的文化里，充斥着“星座迷信”等愚昧内容，却被纵容甚至支持。很多女人只是制造假象，骗男人娶了她们，然后就露出真面目。中国的婚姻是丑陋的，是一个骗局。就像『围城』描述的那样，外面的人想进去，里面的人想出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人作为一个国家，一个群体，也跟你的母亲和另一半差不多。拒绝向西方学习，总是抬出所谓“弘扬民族传统”，“避免全盘西化”作为理由。我现在发现，这些只不过是有些人懒惰，不思进取，保留落后做法的借口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有些事情想做好，去国外考察一下，花钱请外国专家来帮忙，技术移植一下，很快就解决了，可就是不去请。借口是我们要独立，自主，外国人能做到的，我们中国人一样能做到！然后就一直放在那里，做不出来，或者做一个很差的山寨产品出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或者真请了外国专家，可是却虎头蛇尾。要建一个“豪宅小区”，开头请来外国专家设计一栋楼，按他的建议，请好的建筑公司来盖楼。接下来就让外国专家走人了，想自己山寨一下，节省开资，把设计团队，施工团队全换成便宜的。为了骗大家买，就把新盖的楼叫做“楼王”，而其实远远不如最老的那一栋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本人做事就地道很多。直接派人出去看，出去学，或者把外国人请来帮忙就是。不但坚持学习到底，而且越来越好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国人说日本明治维新是“全盘西化”，不适合“中国国情”。可是别人却把自己的传统保留的好好的，甚至把中国传过去的唐代文化原汁原味保留了下来。日本保留的李白的「静夜思」居然才是原版。从小背诵的“床前明月光”，居然是后人篡改过的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以所谓“中国国情”，是借口。穷，也是借口。时间不够，发展晚了，都是借口。人有问题，才是真的。总以为时间能解决问题，不下功夫去改善自己，恐怕永远都没法达到真正的文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国是西方东西没学到，自己的传统还乱扔，做表面文章大于实质，以至于到了今天，虚荣，浮夸，智商税满天飞。许多年来，中国对世界文化和技术有什么贡献？她教会了我什么？小时候有记忆的动画片和音乐，哪一个是中国出品的？爱擦地板爱思考的一休，为了正义不惜生命的圣斗士星矢…… 连张学友的歌大部分都是翻唱玉置浩二的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不是说日本就是完美的，但却是非常值得我们学习的。一个乐于向其他民族学习的民族，值得我们的尊敬。承认自己的缺点，虚心学习，才是正道。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;京剧&quot;&gt;京剧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;有人看了『新丑陋的中国人』，给我来信。不知道怎么就跟我提到京剧，似乎因为我在文章里提到“中国传统”。他说年轻人不理解京剧，觉得无聊，而没有去理解其内涵。意思可能是，中国文化对世界还是有贡献的，只是大家不理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实话说，虽然我不年轻了，但我也觉得京剧无聊。我看到那些脸谱，服装，听到那些妖声妖气的唱腔就受不了。京剧里的女人是男人演的，脸上涂上墙壁一样的白灰，然后浓妆艳抹。我难以欣赏这种“美”。以前我有个校友参加了京剧社，后来我发现他声音和气质都变“娘”了。诡异。后来不搞那些，才又正常了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要是有人在旁边放京剧，我肯定会走掉的。我感觉不到美感，又何提去理解它的“内涵”，也许它并没有什么内涵。如果有人跟我说他喜欢京剧，我会直觉认为他心理已经老了，或者有某种毛病，以至于无法吸收优良的西方思想和文化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真有人凭直觉就会喜欢京剧吗？大概还是因为听说某皇帝喜欢这东西，所以一定是好东西。对比一下西洋古典音乐和流行音乐，你不需要知道它是谁做的，受到过什么权贵的青睐，凭直觉就能感觉到它的好与不好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我提到的“中国传统”，是指长久以来迷失的做人品德和精益求精做事的心，并不包括京剧这类东西。京剧是在清朝产生和壮大的。清朝算是“中国”吗？不要忘了清朝是什么民族统治的，那些辫子啊，太监啊，各种丑陋的事情，看看『如懿传』就知道了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不在乎一个好的传统是哪个国家的，但我不认为某些清朝人特别喜欢的东西是中国传统，就算姓“爱新觉罗”的皇帝喜欢它，也不例外，因为他不算是中国人。实际上我认为清朝的统治，和中国优良传统的衰落，各种丑恶现象的产生有很大关系。我经常梦回唐朝，想知道那个时候到底是什么样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;琢磨着昨天关于京剧和文化的思考，忽然搜索出一些有趣的东西来。有一篇&lt;a href=&quot;http://www.newxue.com/jiaocailijie/124026546611861.html&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;叫『鲁迅对京剧的态度与《社戏》』，引用了一些鲁迅关于京剧的说法，跟我昨天自己的感觉如出一辙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面摘录几段这篇文章和《社戏》里的内容：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鲁迅说他从 1902 年至 1922 年 20 年间只看过两回京剧，而印象都十分之坏：“咚咚喤喤的敲打”，“红红绿绿的晃荡”，“一大班人乱打”，“两三个人互打”（其实《社戏》后部分对戏台的描述也如此），总之是“咚咚喤喤之灾，戏台下不太适宜生存了”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;作者认为京剧中扮演的“天女”“黛玉”（梅兰芳饰）等眼睛太凸，嘴唇太厚，形象不美，而鲁迅最挖苦、最反感的则是京剧中的“男旦”和“男旦艺术”，鲁迅显然是把其中的“男旦”和落后畸形之类的现象连在一起了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;鲁迅认为：京剧是由俗变雅的典型，雅是雅了，但多数人看不懂，不要看，还觉得自己不配看了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;前几天，我忽在无意之中看到一本日本文的书，可惜忘记了书名和著者，总之是关于中国戏的。其中有一篇，大意仿佛说，中国戏是大敲，大叫，大跳，使看客头昏脑眩，很不适于剧场，但若在野外散漫的所在，远远的看起来，也自有他的风致。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;另外 &lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%AC%E5%89%A7&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; 对京剧的评价：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;国粹是一国传统文化中，最具代表性“内涵独特”且经久不衰的文化遗产。京剧被定为国粹在部分人中引起争议，京剧是因&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/清朝&quot;&gt;清朝&lt;/a&gt;皇帝&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/乾隆&quot;&gt;乾隆&lt;/a&gt;的喜好而诞生，当时享有盛名的四大徽班进京演出，受到乾隆的青睐，在满族导演的不断改造下，一个由江南戏曲和满州小调混杂的剧种由此诞生。[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/京剧#cite_note-7&quot;&gt;7&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;在清代，作为统治民族的&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/满族&quot;&gt;满族&lt;/a&gt;，他们与&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/汉族&quot;&gt;汉族&lt;/a&gt;有着不完全相同的思想意识、审美观念和价值取向。京剧迎合了满族人、特别是满族上层人的喜好。时至今日，满语的唱词在京剧中仍有大量遗存。在清朝皇室的追捧以及一些附庸风雅的京城闲人的跟风下，京剧逐渐开始在京津之间这一狭小地带流传，而受众也多限于王室贵族和追风的达官贵人。[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/京剧#cite_note-8&quot;&gt;8&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;清代京剧的大部分剧目都是清朝统治者用来歌颂独裁专制、奴化人民思想的工具，京剧的唱腔难以被人听懂，唱调不符合汉族人的审美观，一直没有被汉族地区的广大民众所接受，作家&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/鲁迅&quot;&gt;鲁迅&lt;/a&gt;曾严厉批判京剧，表达厌恶之情。[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/京剧#cite_note-9&quot;&gt;9&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;有人也批评鲁迅，说他“以外行眼光看京剧”，但我觉得鲁迅是对的。如果需要“内行”才能感觉到一种艺术的美，那它也许不是真的美。深刻的理解美，需要学习，但感觉到美，不应该需要学习。任何美的东西，都不应该让人从直觉产生反感。许多的东西，如果直觉无法喜欢，有时候你得相信自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国粹京剧都如此，我现在比较好奇的是，当今中国人的思想意识里，还有多少是从蛮夷统治的时代遗留下来的？有多少优良作风已经失传？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;也许你也有不对的地方&quot;&gt;也许你也有不对的地方&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;很多中国人有一种习惯性的，用于“安慰”朋友或者亲人的说法：「也许你也有不对的地方。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我之前跟一个朋友分析过这个现象，觉得是一种国人特有的文化误区。很多人都遇到过这个说法，通常来自于我们最亲近，最信任的人。每次他们说出这样的话，就直接刺伤我们，伤口上撒盐一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种对话过程，一般像这样：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A：我老板真的好差劲，今天又无缘无故骂我。
B：也许你也有不对的地方呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友或亲人信任你，述说自己遇到的不愉快，结果很多人会立即开始猜测发生了什么，开始分析谁对谁错，然后习惯性的说出“也许你也有不对的地方”。他们似乎不明白，这句话造成的伤害，比朋友遇到的糟心事还要严重，因为你本来是被作为可以信赖，会理解自己的人，结果被你捅了一刀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我并没有说你需要一味给自己人加油打气，错的也说成对的。然而，很多人并没有试图去理解发生了什么，没有去理解这种心情，而是不假思索就说出“也许你也有不对的地方”。这是不负责任的。你为什么没有先思考一下，她的老板有什么不对的地方呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么很多中国人会有这样的反应呢？因为他们从小受到的教育是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当与别人发生矛盾的时候，应该先想想“自己是不是也有不对的地方”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;所以当亲人朋友跟其它人发生矛盾，他们就套用这个公式。“自己是不是也有不对的地方”，就变成了“你是不是也有不对的地方”，所以就说出那样的话来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种教育本来是有益的，因为每个人都应该「自我反省」，从两方面分析问题，客观的对待矛盾。当矛盾发生的时候，也许是一方有错，也可能是另一方，也许都有错，也许都没错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，自我反省的思路，只能由当事人自己来执行，并不等于别人遇到矛盾的时候，你能这样去提醒他们，对他们说“也许你也有不对的地方”。这种反省教育只能在事件发生之前，作为常识教育来进行，而不能当糟心事发生之后，才在那里进行“教育”。那不是教育，那是在伤口上撒盐。你会因此失去最亲密的人的信任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是一个典型的例子。中国的教育里还有很多类似的说法，本来创造出来的时候是良好的初衷，被后人误解和滥用，变成了亲情和友情的杀手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当亲人朋友述说自己遇到的糟心事，你应该做什么呢？聆听，不加判断的聆听。如果你没有什么特别好的话可以说，就给一个抱抱。就是这么简单。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;以偏概全&quot;&gt;以偏概全？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;每当我写『新丑陋的中国人』这种东西，就会有人惯例性的给我来信，说我“以偏概全”。比如这次有人说，你老是用“中国人”说事，可是中国有很多人，不是每个都像你说的那样。美国人，日本人也有那样的问题，并不是中国人的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然中国人也有例外的，可是你发现没有，我说的情况是主流。我每天耳闻目睹，亲身接触过很多这样的人，实在让我厌倦，所以才会有此说法。当你在电视节目，网络上，都看不到几个值得尊敬的人，满网的低俗内容的时候，难道还不能用“中国人”说事？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主流文化已经导致了非常现实的后果：城市建设的落后，生活品质低下，996 等丑恶现象横行……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果只是一小撮人有问题，大部人都是好的，还有什么必要批判呢？有些人却喜欢用“以偏概全”来反驳。“以偏概全”是一个很好的借口，它可以回避任何对于社会现象的批评。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本人显然也有少数脏乱吵，虚荣，拜金，欺骗的，但是为什么日本跟中国的差距如此之大？因为主流文化不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我认识一些例外的中国人，他们的人品都很好，很尊重我，但他们是少数。当他们看到我写这种批评“中国人”的文章，从来没感觉自己也被批评了，反而会发信息支持我。自己内心不是如此，所以不会在乎我怎么说“中国人”。他们也明白，主流的中国文化亟需改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之前有人建议我别说这些事情，因为总有人对号入座，会以为我在说他。可是我发现，如果有人对号入座，那他多半就是我说的那种人。心怀坦荡的人是不会对号入座的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅也经常用“国人”说事，因为他耳闻目睹的，大部分都是那样。当然，每个时代总是有那么一小撮例外的，然而那例外的一小批人，从来没觉得自己被他批评了，反而觉得他说出了自己的心里话。&lt;/p&gt;

&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-06-10-new-ugly-chinese</guid>
<pubDate>Wed, 10 Jun 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>几个需要避免的美国英语习惯</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/yinwang/2020-05-23-american-english-problems.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2020/05/23/american-english-problems&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;script&gt;&lt;![CDATA[
            if (/mobile/i.test(navigator.userAgent) || /android/i.test(navigator.userAgent))
            {
               document.body.classList.add(&#39;mobile&#39;);
            }
        ]]&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;&amp;#13;
            &lt;h2&gt;几个需要避免的美国英语习惯&lt;/h2&gt;&amp;#13;
            &lt;p&gt;这篇文章汇集了最近我在微博提到的一些美国英语的“病毒”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;加州英语的语调问题&quot;&gt;加州英语的语调问题&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;为什么我推荐机器学习入门，可以看 cs231n 2016 年冬季的&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=i94OvYb6noo&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;，而不是同一门课的新版本呢？主要原因当然是 Andrej Karpathy 讲得比其它两个美国小孩好。很明显，换了另外两个人之后，发现很多地方听不懂。感觉他们只是拿着 Karpathy 写的 ppt 照本宣科，而不得要领。感觉他们在给别人讲，而自己心里都在发抖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一个我没说的事情，其实是我很受不了那两个美国小孩的英语，其中一个是白人，一个是 ABC。很典型的加州音，每个句子都以升调结尾，中间也是一路上飘语调，一直降不下来。像是一直在提问，征求意见，而其实是一个陈述句。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样的语调在加州很常见，似乎他们想显得可爱，以为一路升调，可以让别人更喜欢他们。可是这种语调会让听者的心一直悬着，不知道什么时候结束。而且太刻意了，听久了就觉得特别假，很不自然。加州人不管男的女的，很多人这样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看了 Karpathy 的视频，很明显发现他不是那样的，陈述句的结尾很明显就降下来了，给人一种踏实的感觉。他不是加州人，他恐怕就不是美国人。注意我不是说我喜欢伦敦音。看 Andrej 这个名字，是东欧某个靠近俄罗斯的国家来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在 IU 的时候，好几个教授都是欧洲小国来的，他们说英语明显清晰很多，不是美国音，也不是伦敦音。Dan Friedman, Kent Dybvig, … 都没有明显的美国音。我的“正式导师” Amr Sabry 是从埃及来的，当然也不会美国音。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;应该去掉的语气词&quot;&gt;应该去掉的语气词&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;加州人的英语还有一个问题，那就是他们会附带很多没用的“语气词”。我最讨厌的语气词是 “like”。听加州人说英语，你会经常听见“…… like，……”，句子说到一半，接一个 like。意思不是“喜欢”，而是“看起来”。比如：“He is like, …” 本来要说他怎么样，结果加一个 like，接着一个很长的停顿。甚至 like 后面就没有下文了，尽在不言中。还有“It’s like…”，本来要说一件事，非得在前面加上一个“It’s like…”。现在每次听到句子里夹 like 的人就很受不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有一个很讨厌的语气词，是“you know”。句子说到一半，加一个“you know…”（你知道的……），然后接着说。有时候一个句子里面可以加进七八个 you know，真叫人着急。我都 know 了你还说什么呢？而且我真的 NOT know 你要说什么。毫无意义，自相矛盾，严重影响语言表达，就像口吃一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外几个加州人喜欢用的词：cool，awesome。开头他们都喜欢说 cool，这是一句毫无意义的套话。不管一个事情喜不喜欢，听到马上说 cool！很兴奋的样子，刻意让你对他产生“好感”。后来发现 cool 用得太多了，套路被识破了，有些人就开始说 awesome。不管听别人说什么，管自己心里怎么认为呢，先来一个 awesome！逐渐的，awesome 也失去了意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道他们下一个选择是什么。总之，他们总有一句口头禅，用于掩饰他们对你说的内容的不理解，不知所云，假装很喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看 Karpathy 的视频，你会发现他没有任何这样的语气词。如果一句话说到一半想不起来，他会停顿一下，没有任何声音，没有 you know, like, 甚至没有“嗯”，想起来了就继续说，所以就感觉很清晰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言的垃圾真是很有传染性。听到身边朋友这样说话，不知不觉就学了。一般的心理是：这样听起来更像美国人，所以别人才看得起我。内心的自卑，导致了在美华人小孩很容易学会这些不好的东西。真希望住在加州的中国人能别让孩子学会这些。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;so&quot;&gt;So…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既 ‘like’，’you know’, ‘cool’, ‘awesome’ 之后，我又想起一个大家不应该学习的美国口头禅，那就是 “So, …”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般说来，so 应该用在一个句子中间，前面应该有一个分句，然后接着一个 so 开头的分句，前面的东西表示 so 分句的条件或者起因。比如，“…, so we can…” （……，这样我们就能……）你必须有一个起因，然后你才能说 so…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是很多人喜欢在一句话开头说”So, …” 前面的句子也没有相关的起因，不知道这个 So 接着什么在说。而且说出这个 So 之后，有时会有很长的停顿。往椅子上一趟，So… 意味深长的样子。有时候一个 So 还不够，接着又来几个 so。你就听到 so so so… 个不停。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我发现这个现象已经传染到中国人，而且翻译成了中文。有些人喜欢以“那么……”开始一个句子，而“那么”前面的内容却没有任何相关内容，就是这种“英语病毒”的国内版本。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;以-right-结尾的句子&quot;&gt;以 ‘right?’ 结尾的句子&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最近有人跟我说话，忽然冒出一句英语，而且句末加了一个 ‘right?’。我心里忽然哽了一下。不仅是因为中国人说话忽然冒出一句英语，而且因为这个句末的 ‘right?’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在美国的时候，经常听到有人这样说话，似乎习以为常。离开美国几年之后，再听到这样的句子，却忽然注意到它隐含的让人不快。这真是有意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为最近都在琢磨美国英语的问题，今天想起这件事，仔细分析，并且上网搜索调研，才发现原来这种 ‘right?’ 在末尾表示疑问的句型，也是一种隐藏的“语言病毒”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人经常听身边人用 ‘right?’ 结束一个句子，自己也开始这样说，却没发现这是一种居高临下，不礼貌，不尊重的语言。久而久之，这种语言就像病毒一样传播开去，我们就又离文明远了一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个陈述句，加一个 ‘right?’ 在末尾，是什么意思呢？这不是问你问题，或者征求意见，而是陈述一个自己相信的事情，并且想确认你也认可。他只是在要求你认可他说的话，而不是在征求你的意见。“你听明白了吗？明白了就说 ‘对！’ ” 他期望你的反应是口头认可，或者点头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简言之，说 ‘right?’ 就是在迫使你点头。不停地说 ‘right?’ 就是不停地迫使你点头。这是一种居高临下，潜移默化奴化其他人的语言。什么人会不停对别人点头呢？奴才。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这样一种居高临下的语言，却被很多美国人用于日常问话。在美国的时候，很多人这样说话。本来应该是一个疑问句，比如本来应该说：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do you like football?
你喜欢足球吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果说出来一个陈述句，最后接一个 ‘right?’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You like football, right?
你喜欢足球，对吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为什么第二种句型显示出居高临下和不尊重呢？因为它表面上在问你问题，却强制给你安排了一个答案。比如这个例子，对方好像假定了你喜欢足球，而你可能并不喜欢，他却等着你说 ‘right!’。可能因为他自己喜欢足球，所以他认为所有人都应该喜欢足球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通的疑问句，相当于在末尾有一个 ‘yes or no?’ 可是这种句子，结尾是 ‘right?’，并没给你 ‘no’ 的选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;普通的疑问句，你可以回答 ‘yes’ (right) 或者 ‘no’。可是这种 ‘right?’ 结尾的，前面是一个陈述句，而不是疑问句。接一个 ‘right?’，隐含的意思是：我已经决定了，肯定就是这样，我期望的回答是 ‘right’，你最好说 ‘right’，不要说 ‘no’，我等着你说 ‘right’，你说了 ‘right’ 我就可以继续了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多时候有人说出 ‘right?’，却并不等你回答就继续，默认了你的回答就是 ‘right’。也就是说，说这句话的人并不在乎你的回答。他早已经单方面决定了答案，只是象征性的问你“对吧？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就像一个知道考试答案的老师，在问一个学生。“这个是这样，对吧？” “你知道这个，对吧？” 他不是在问你，不是在讨论，而只是想确保你明白了他认为一定是正确的东西。所以显示出不尊重，居高临下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察录口供的时候，陈述一个他所了解的事情，然后说“Am I correct?” “Yes or no?”这都比 ‘right?’ 好点，因为他给了你否认的机会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“4月27号晚上 11 点，你去了这个地方。Am I correct?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以 ‘right?’ 给人是怎样的感觉，你们体会一下。实际上，我觉得受过专业训练的警探，不可能结尾说 ‘right?’。因为法律给了你说 ‘no’ 的权利，他这样说就是在强迫你接受，是要被举报的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果 ‘right?’ 前面这个句子是事实，那只是显示出不尊重和自我中心。可要是前面这个句子是事实性的错误，你根本没法说 ‘right’，那么就显示出说话人的愚蠢，自以为是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而且有些美国人会把这个 ‘right?’ 里面的 ai “哎” 这个音发音比较扁，张口较小，听起来就像 ei “诶”。听起来有点像 ‘rate?’，有种乡土味。再加上这个句型隐藏的强迫含义，经常这样说，就显得缺乏教育，素质低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我给大家的建议是：中国人说的日常语言，除非是学术术语，就不要冒英语出来了。另外，必须说英语的时候，应该停止使用这种末尾的 ‘right?’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你还可以参考 Quora 上对于这个问题的&lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Why-do-people-end-a-sentence-with-the-word-right&quot;&gt;讨论&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;使用干净的语言&quot;&gt;使用干净的语言&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;当然美国英语的常见毛病不止这些，我只是发现了一些典型问题。这些英语语言现象，应该像中文的“&lt;a href=&quot;http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/11/05/words&quot;&gt;网络用语&lt;/a&gt;”一样，主动避免。不管用什么语言，我们都应该讲究良好的风格，不要因为身边人都在那样说，就跟风学一些不好的习惯。只有这样，我们才会成为文明人，我们的社会才会更加舒适。&lt;/p&gt;

&amp;#13;
        &lt;/div&gt;
</description>
<author>yinwang0</author>
<guid isPermaLink="false">2020-05-23-american-english-problems</guid>
<pubDate>Sat, 23 May 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
