<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>Mind Hacks | 思维改变生活</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 28 Jan 2019 11:17:28 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>心智探寻（九）：穿越心智的时光隧道</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-04-26-26573329.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26573329&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic6.zhimg.com/v2-cd67294352844796887656410e051b55_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」这个系列源于通过微信进行的1v1对话，对话系列皆已得到分享授权，所有对话者化名都是Lucy。文本除了极少量调整之外和原对话几乎完全保持一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「&lt;strong&gt;对话&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」（或点击「阅读原文」）可阅读整个系列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」向我提问。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;很多心理学知识，放在问题上下文和思维的展开过程当中去引出，会比其他形式更生动，更容易理解，如果你仔细看，会发现几乎每则对话里都会引出一个或几个重要的心理学原理。除了对话所对应的特定问题之外，这些心理学原理，和使用这些原理的思维过程，同样也是我希望籍由对话来传达的「&lt;strong&gt;渔&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列的文章一般都较长，建议收藏之后再看。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;序&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;深刻的改变究竟是如何发生的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么一方面，人人都知道，改变自我是一件极其困难的事情，但另一方面，我们也都听说过，有一些突然的深刻转变又仿佛突如其来得毫不费力？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实后者不但存在，而且是心理咨询界广为知晓的现象，叫做「Transformational Change」。Transformational Change几乎可以说是心理咨询本质上作为一个「帮助人实现改变」的学科的「圣杯」之一（注：不是所有的改变都可以是transformational的，这点需要注明）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在发展的早期，心理咨询师只是知道这个现象的广泛存在，但也不知道为什么，也不知道怎么系统性的去让它更容易发生，但现代心理咨询实现了和神经科学、认知科学等多学科的交叉之后，很大程度上已经开始弄明白这是怎么一回事以及怎么帮助它发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理论方面就不展开了，留个后话，今天分享的这一则对话中，就可以看到这个过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;未鹏你好，大清晨的孩子尿床了，给换完了干爽的衣服。惦记着昨天上班午休时就酝酿着想要问你的问题。我的问题，可能很多人都想要问，这个问题大概困扰了我3年，起因就是我有了个孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子真是个奇怪的奇特的生物，他的到来让我特别想知道，什么是成熟，什么是正确的自我认知？是不是真的有所谓正确的自我认知呢？很多鸡汤文，都在说，你需要有成熟的自我认知，而自我认知只能自己给自己。这个逻辑让我完全蒙圈了，如果我自己能给自己正确的自我认知，我怎么到现在都没有头绪呢？我知道各种关系，亲密关系，亲子关系，社会关系，核心都取决于‘我’是如果定位自己的。但我该如何发展自己，形成好的自我认知和定位呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个核心问题，希望能获得启发，促进自己持续性自我翻转和更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;首先我想理解一下你的问题好吗[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（你回复我的问题也无需着急，我们的沟通是异步的，此外有些问题可能你也会需要好好感受一下。）&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;3年前发生了什么令你开始困扰这个问题呢，仅仅是孩子出生吗，还是有&lt;strong&gt;具体的&lt;/strong&gt;事情触到了你？如果是后者的话能具体的谈谈吗？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么孩子到来了就&lt;strong&gt;特别&lt;/strong&gt;想知道呢，（孩子出生）以前对这个问题又是怎么觉得的呢？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;你说的「定位自己」是指定位自己在关系中的价值（位置）吗？还是还有其他的东西？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我经历过渴望立刻得到答案的焦虑，不安；欲速则不达，也略体味到一点真谛。这样的对话模式，我想会给我更多的认真听自己感受，组织表达的时间和缓冲，应该比较适合我。接下来的问答中，会有更深刻的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;回到你列的问题清单。回想3年前，孩子的到来时，我整个人的状态，仍心有戚戚。人怎么会脆弱，暴躁到如此状态？我28岁时计划怀孕，但天真得以为，只要负责怀孕就可以，生下来之后，就不是我的事儿啦。因为什么？我婆婆为了鼓动我尽快生孩子，一直热情洋溢得告诉我，只要你肯生，孩子归我来带。我对养育孩子没有做任何生理以及心理上的准备，孩子的到来，真的像在给我浑浑噩噩的人生撕开一道惨烈而真实的出口。孩子出生后，我才意识到，这是一条与我绑定的人生责任，不管我愿不愿意，我都必须为他负责并调整自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;现在回想，其实我是被这个挣脱不开的责任，以及自己无力面对这个责任的事实给吓坏了。当时最大的压力就是睡眠不足，还有凡事都得我自己拿主意。其实，我也可以完全做甩手掌柜，把孩子直接交给婆婆带，而实际上，婆婆也高估了她的体力，她有高血压，熬了几天夜，白天就面色难看，需要补觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，母性的本能，有推着我学习带孩子。体能煎熬，无能为力都纠缠着我，外放的方式就是攻击我的婆婆，因为是她鼓动并承诺过育儿压力不必我担心。在孩子3个月到6个月期间，演化到攻击我的孩子，在孩子身上隐秘泄愤，甚至觉得我的孩子有自闭倾向，而我真的哀求我先生带孩子去检查，我们也真的去了，我觉得我先生完全是被我绑架着去的。那段日子真的是，一手奶孩子，哄睡，一手刷育儿大v，睡眠，儿童心理，乱七八糟，渴望有人可以给我提示和帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我觉得那段时间，是对我不成熟的自我，还是像孩子一样碰到挫折，就耍无赖，指责整个世界然后向内攻击自我的高峰期。孩子的到来，让我不得不面对处理各种关系的要求。而这个也是我最不擅长的，在有孩子之前，我就已经有这样的困境。有了孩子，通过恶补，知道，我作为母亲给他的影响，我自己且不会自我情绪管理，处理与这个世界的关系，那么我的孩子又怎么能学会。他也许比较幸运，在离开家庭的日子里和他接触的同伴处学会，但谁又敢赌这个概率呢？我慢慢学会自己做好自己，有成熟的自我认知，是对自己负责，同样也不会愧对孩子的成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;为什么孩子的到来就特别想知道这个问题的答案呢？因为孩子是催化器，说是为了孩子，其实我发现一切还是为了我自己。我也不羞于这样表达。这三年，我在与人相处时发生冲突时，从以前的一触即发，对内自我攻击，或是对外发脾气（当然是权衡了对方厉不厉害后）， 完全没有缓冲，慢慢到调整认知，跟不适感待一会，再整理思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然有这样的变化，但我总觉得让我不适的事儿怎么这么多？我对自己的认知究竟怎么了？怎样才能发展正确的认知呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题3，你说的「定位自己」是指定位自己在关系中的价值（位置）吗？还是还有其他的东西？这个问题难住了我，我想按照我的感受来回答，可能会答偏，请适时帮我纠偏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面3个问题的回答中，我自己也发现，我大量得提到了&lt;strong&gt;关系&lt;/strong&gt;这个词，如何与人相处，在关系中，我是如何定位我自己得，我为什么会这样定位自己？如果这是我自己得选择，那为什么，我还是觉得不舒服呢？是什么让我做出这样得选择？这样选择的结果，是与我预期的一样吗？那是什么让我对这样的结果不舒服呢？最近我经常这样问我自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，目前还没有很清晰的回答浮现出来。可这些问题，也只有我自己才能找到答案，我还需要一点时间来自醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就你提问本身，我的回答应该是侧重在关系中，我的自我位置确定。但另外包含对自己的评价和价值有合理的自我评价和认同的诉求。理智得表达自己的边界能力的诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;最近短短一周内发生了，两件我的孩子‘伤害’玩伴儿，以及一件我的孩子被玩伴儿‘伤害’的事，这两件案例，加上发生前后我的思考和感受，这几起事件，引发我一直有的对孩子行为的焦虑，和事件发生时，我对自我的价值的疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;好的，请用白描的方式叙述一下事情前后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;先说，我的孩子伤害他的玩伴儿的事儿。我的孩子代称为明，3岁多，他的玩伴儿代称为军。两人相差15天，现在为3周岁4个月，男孩子。明和军，因为双方妈妈关系不错，双方父母都是双职工，在同家集团不同公司就职，工作时间明从小由奶奶带，军由姥姥带。从7个月起，经常在一起玩儿，多数是去军家玩儿。明的性格比较强硬，着急或愤怒了，有抢东西，推人，打人，强迫对方听从自己要求的行为。通俗得说，就是容易惹事的小朋友。军的话，一直很温和顺从，共情能力发展的很好，通俗得说是个温柔得孩子，但也有自己的主见，并会坚持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次事件，发生在晚上，我和明去军家做客，军家当天招待同事吃饭喝酒，我也受邀一起加入，只剩姥姥看两个孩子。玩了一会，大家都没在时时关注孩子的动态，我因为怕明伤害军，虽然在席位，但也不时关注。但就在突然一瞬间，大家听到孩子倒地的咕咚声，接着军的哭声，大家注意力集中到两孩子身上，看到站着的一脸害怕惊慌的明，及倒地在哭的军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;军的家长，立刻带孩子去里屋哄，检查后脑勺，我责蹲下来，一脸严肃得问明，军倒了，你是不是害怕了？明点头，并说，妈妈我要回家。我不要待在这里了。然后我开始说，军是你推倒的吗？明点头。你为什么要推倒他？妈妈说过很多遍了，不能推小朋友，现在军因为你推倒他，后脑勺着地，疼得大哭。该怎么办？明回答，我想和军玩倒下来哈哈笑的游戏。（我听到明的回答，但当时，我只想尽快问清，他推倒军的动机是什么，以及借机跟他说教，推倒人给对方带来的伤害，让他认识到这点，以后内化不要再动手推搡的行为，所以，我没有注意到明提供的这个重要信原因，或者说是故意忽略这个重点？）我继续说，你推人是不对的，让军受伤了，你需要向军道歉。（其实，我当时就是先入为主得认定我的孩子，控制不住自己的情绪，用推人的方式来发泄了，这是我一直以来痛恨且担心的行为方式，所以我当下急于让明承认他在情绪中，推了人，并承认他这样是错的，其实更多的是为了让自己方便开脱：我的孩子就是这样，一有情绪就受情绪影响会动手，与我的教育没有关系，不是我这个家长无能），但明听到我的话，和道歉的要求，他是很茫然的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时军已经被安抚好，军的妈妈也加进来，顺着我的思路，要求明向军道歉。这时明对军的妈妈说，你别跟我说话了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，明屈服于我们的要求和催促，明跟我说，我自己去跟军道歉，大声得说。并跑去里间，践行了自己的话，并摸了军的后脑勺，表示安抚。接下来当时，这事就过去了，两孩子继续玩儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;带明回家后，我和明重新提起这个事，我先再次说，你看到军倒下，大哭时，是不是内疚又害怕？明点头，但我没有再继续这个线索，释放他所承受的害怕内疚情绪。我反而希望他留有这个情绪的痕迹，认为这样一来，他自己的实际体验会让他内化，不能伤害别人的观念。所以我就岔开，继续絮叨，乘热打铁，让明认识到，受情绪影响，动手的行为会带来伤害小朋友的后果，为此我和明需要承担的责任是无法想象的。又追问了一次，为什么缘由推他，他还是说，要一起玩倒在地上哈哈笑的游戏。被说得不耐烦了，明又提出，你不要跟我说话了。所以我中止了训话，提出睡前再整理一下这个事。明同意了。晚上睡前，我们讲完故事，关了灯，我又带着苦口婆心的口气，说了，动手推人不对，有冲突的时候，可以相互协商解决，不能用打人推人的方式，这是不能接受的，今天晚上推倒军，就让军受伤了。要明承诺，以后不推人，打人，有冲突友好解决。明，在黑暗中应了，好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;第二天我上班，再次向军妈妈道歉，军的妈妈告诉我，军也告诉她，当时句提出要玩倒在地上哈哈笑的游戏。听到这里时，我的反应，就是：我昨晚，是为自己的面子和尊严委屈和错怪了孩子。主观臆断，先入为主，按思维惯式，判定孩子，我实际是不相信孩子。我想要的是，尽量避免孩子行为给自己带来的困扰压力和社会谴责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当晚回家给孩子洗澡时，我向孩子正式道歉，说当时没有相信他的话，他是在和军玩游戏，不小心推倒军到地上。让军疼得哭了。这是妈妈不对。故意发泄情绪推人，打人和不小心伤害别人，性质是不一样的，虽然结果都让别人受伤害。希望以后玩的时候也要注意避免弄疼别人，伤害别人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;上面的发生案例在上周四晚上，昨天晚上又发生一件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次两个孩子见面很开心，玩得也很融洽，40分钟以后，双方家长都放松了警惕，渐入佳境，变成这两个孩子满屋子跑自己玩了。就在这时，又听到撞到家具上的声音，唉，意外总是这样时不时来敲门，我也从客厅看到，明拿抱枕把已经坐倒在床头柜前的军，用力往床头柜上推挤，但军没有哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时就听到军爸爸冲过去，抱起军，明，你怎么能这么死命推军？这后面就是柜子，还有铁的把手，军得多疼啊？明，一脸茫然和惊恐，又有点不以为然，然后，军爸爸继续说明，你为什么要这样弄军？并不断重复问，明，你推没推军？明，态度很轻松，不以为意得不回答军爸爸的追问，没有反省，承认错误的态度和意思。并在军爸爸反复追问有没有推军时，明不耐烦得跟军爸爸说：你不要跟我说话了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军爸爸更来气了，站在旁边的我能明显察觉到，军爸爸的气愤，最后军爸爸抱着军，扔给明一句：XXX，那你这样真是太不好了。（当时孩子具体怎么和军爸爸对话，我真的回想不起来了，我当时只是被军爸爸的气愤情绪所钳制，感到羞愧难当，对军爸爸的情绪难以正视，觉得我真是太无能，孩子教不好，同时也很心疼，我的孩子会被这样指责，有气愤的情绪参杂，当下的反应是，何必带来玩儿，以后不要再处了）然后抱着军出去，交给军妈妈，军爸爸去隔壁厨房抽烟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我留下来在房间里和孩子单独说，（我知道军爸爸是因为，亲眼目睹军什么事也没惹，就凭白被明这样死命推挤，当事人明不肯承认做错的态度更激发了军爸爸强烈不满的情绪），所以我跟明解释，军爸爸现在很生气，因为你推挤军到床头柜上，让军疼，还有军爸爸刚才问你推没推军，想让你承认，你推军这个事儿，并认识到这样的行为会让军疼，军爸爸很心疼伤心，所以不停追问你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这过程，明也是不愿意正视我的谈话。另外一屋的和军妈妈在一起的军，已经恢复。我提议，让明向军道歉，他倒是同意了。走到另一屋，军妈妈又跟明说这样做也不对，为什么要这样对他。明大声说，你别跟我说话了，我要单独跟军说。接着军妈妈和我都别过身，明大声跟军道歉，说：军对不起。两人又嬉笑一起玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反而是我自己闷闷的，内心辗转，觉得待在军家中非常难受，我想我的孩子其实也差不多。事后又玩了一会，因为想着军爸爸（其实我自己更在意的也是如何平复他的情绪，希望不要降低对我的看法和评价）还在生气，我找了个缘由，事后在玩轨道军，玩到一半坏了，我借机撺掇明去找军爸爸，没想到明很积极要去，并拒绝军也去的要求，一个人找来了军爸爸修好，算是打破大人的僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我心不在焉，接着玩了一会，就想带明回去。临出门，我抱着明，跟他说，他应该跟军爸爸也和解。他要求跳下来，并单独跟军爸爸说。先是跑到军爸爸面前大声说，对不起。然后军爸爸蹲下来，抱着明，跟他和气得说，刚才那样得行为，弟弟受不了。明，立刻反驳说，他不是弟弟，他是军。军爸爸行道，是的，是军。那你为什么要那样推挤他呢？明这时回答：我不想跟军玩了，我要回家。那军爸爸说，可以啊，你随时可以走。但不能推挤军，这是军的家，推挤军跟你要回家没关系啊。那你以后不要推军，动手打军好吗？明这次很快就应，好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，我跟距离在一起的大人小孩回顾刚才的事，军爸爸说，当时他看见军什么也没做，没招惹明，就被明这么推挤到床头柜，那边角压着脑袋多疼，谁受得了。而且明真是用尽全力推挤。那我就急眼了。我顶着内心的不适，承认，明玩儿起来有时是很用力的。给弄疼了，对不起。这会明催着我走，我对明说，你该倒的欠结束了，妈妈的道歉还得进行呢。最后互道再见，我领明回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;回家路上，一改往常要求哭自己走，我一直抱着明，不掩饰我当时的无奈和忧虑，明问我，妈妈，你怎么了？我如实告诉明，你这样推挤军，让军受伤害的行为，我不能接受，当军爸爸批评你，说你不好的时候，我很难过，很羞愧，难为情。我也跟担心，以后还有同样的事发生，你还小，我作为你的妈妈也不得不承担你行为的后果，难以预料的后果，我很害怕，担心。明，听完就要求，妈妈，我们能晚上睡觉时再说吗？我听了，就没再继续。又留到睡前，我再次描述，我对他类似这样行为的感受，和对我的影响，我的担忧。并再次说明，相处时，不论有冲突还是玩疯，都要不能弄疼别人。明，应了同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;再说，我的孩子被小伙伴伤害的事。我不在场，发生在这周一上午，两个孩子的奶奶带着，在我家玩儿。这次是小伙伴杨，杨比较有主见，人小鬼大，会有事没事攻击别的小朋友，如果明也在一起，不分事由，会跟着做同样的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;据明奶奶回忆，当天玩得很融洽，明突然就被杨拿玩具盒划拉到脸上，当时，明的鼻子上就有一道1公分多的血口子，好在伤口很浅。我下班到家，明奶奶告诉了我，我当下问了明为什么杨会划拉他，是你们起争执了吗？明回答说，他不喜欢杨了，不想跟杨玩儿了。所以他打杨了。我说你先动手了？明一边玩，一边回答，是的。那我说，那不喜欢，就请他回去，不能攻击杨。同时，有冲突时候，也要保护自己，要告诉对方，不能动手。这事儿，晚上，我和明也卧谈，我的观点是，解决冲突，要用协商方式，而不是动手，你会受伤，也会弄伤别人，并把上周四发生的推倒军的事提了一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;昨晚的冲突，我前思后想了一天，仔细分析，自己的感受，孩子的反应。我觉得，其实，我并不相信我的孩子无意伤害别人，他需要的是情绪管理示范，以及了解玩的过程，要保证安全。而我把孩子定性为，就是诉诸动手的方式来表达情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我为孩子容易动手，不知轻重可能惹来的麻烦，带给我的影响，我需要面对的他人责难和压力，以及我理解的对我攻击，和自己价值贬低。比如，我这个妈妈没带好孩子，我有问题。我更多的是偏向为自己考虑，没有就事论事，帮孩子理清当下的情况，还有孩子应承担，和我作为家长应当承担的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我也深陷，孩子因为容易诉诸动手方式，担心他的人际关系这样的压力和焦虑中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我无法全然，全盘接纳我的孩子，我承认我没有，也不能接纳我的孩子是这样的。我急切得想要纠正孩子的行为。而，拒绝承认接受现状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本身就很弱，我也不知道从何入手，和我的孩子一起成长。正如我上面提到过的，我很容易把他人的情绪反应，还有言语解读，解码为对我的攻击，还有我这人价值的贬低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;还有一点，我觉得上面这3个案例，如果全然交给当事人处理会很容易。我觉得双方大人过度解读，按照自己的价值观，掺入自己的理解，反而把事情搅乱了。代入了自己的观点，强行灌输给孩子。可是，我做不到什么也不表示，任由孩子自行处理，因为怕对方家长冠给我不作为的帽子。那么，也无法要求对方家长放手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;说了，这么多，更多的像我的自我破译，剖析。我的疑问就是，想问，这样剪不断理还乱的成长育儿中，我能做些什么？我怎样才能尽量减少自我价值代入？接纳我的孩子，并帮助他分析自己行为的影响。我怎样树立正确的自我价值观，不轻易自我怀疑和被投射？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，我的自我剖析是不是合理的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;孩子在上周四发生推倒小伙伴军事件后，还是很有兴致很有意向去找军玩儿。周日又在军家玩儿，平时提醒好几次才肯走的，那天突然没有征兆得丢下正玩儿的玩具，要求我立刻和他回家，他说：妈妈，我们回家。而且&lt;strong&gt;拒绝军家任何人来告别。拽着我就要回家&lt;/strong&gt;。路上问为什么突然回家，没有回答我。我也没有追问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你觉得孩子内心想法是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;昨天下午我下班，我正吃着饭，他就很高兴得表示要去军家玩儿，晚上出门的时候看见我新买的海苔放在柜子上，就自己带了一个跟我出门去，一进门就和军很自如得分享起来，有说有笑。而且我注意到，他们两在追跑的时候，也会注意保持一定距离。不像以前，会疯得推搡在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，我没有揪住这个细节，我觉得可能是，不愉快得感受找到了他，因为周四推倒在地板事件发生时，他的要求就是要回家，我没有当时就满足和理会。只是强迫他，认领他的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两次事件，发生时，军哭起来那次，明很明显有内疚感，而推挤到床头柜事件，明的表现就是：明明是在玩儿，军也没哭，为什么不可以这样玩？他更多的是困惑及不以为意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;总的来说，是不是可以这么来概括你的关键困扰：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;顶不住对方父母的压力，或者说怎么才能顶住对方父母的压力，而不把压力无条件地传导到孩子身上。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;担心孩子这样的行为模式会不会一直延续到成年，越来越固化，进而深刻影响他的人生&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;而「我的自我定位和价值观有问题」则是你对于「顶不住对方父母压力」的一个归因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是这样的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;家是给孩子遮风挡雨的地方，我希望是自己不断成长，有能力给孩子示范合适的情绪管理，还有人际交往&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但自己觉得，这是我的弱项，&lt;strong&gt;隐隐得迁怒孩子占了上风，控制孩子的倾向也很明显&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;当你明确的知道孩子并不是故意的，同时又面临对方父母的压力的时候，能否设想自己把孩子的意图（intention）和行为（behavior）分离开来。行为上孩子弄疼了对方，就行为道歉，意图上孩子并没有伤害意图，所以对孩子仍然是接纳的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有当孩子意图上也有伤害的意愿，那么才可能有「我不能接受你这样（有这个意愿）」。人对意图的判断是非常敏感的，因为意图决定了是否具有「持续，乃至永久的行为倾向」，所以判定对方意图不良，升起的情绪是最强烈的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方父母很可能判断你的孩子有这样（打人）的意图，而你因为和孩子相处久有很多信息，所以你知道他没有这个意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;关键和核心就是这点，是不是有意的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;核心在于你怎么厘清意图和行为，并且在沟通层面有技巧的体现出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中很多人是一锅端，过度反应。一股脑儿完全否定了意图+行为。说：我不是故意的（言下之意所以我干嘛要道歉）然后对方就说：你怎么不是故意的（火上来了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你的憋屈之处，是不是觉得一旦道歉了，就「坐实了」对方对你孩子和你的一个负面映像？（孩子熊，父母无能）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果对方真的是这样的父母，就是我要接下来说的第二种可能，既对方总是不惮以恶意揣测别人，那么你没有什么要过多解释的，远离就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从你的记录看对方并不是（这样的父母），他们只是比较心疼自己的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我的判断是主要还是你自己给了自己很大的压力，认为对方会「这么看我」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这里就要进行一个「&lt;strong&gt;reality check&lt;/strong&gt;」：到底对方会不会因而「&lt;strong&gt;这么看你&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;另外这里岔开说一下：孩子没有攻击的意愿，只是自我调控能力还没有到位，有时候没轻没重，非常正常，发展阶段中很正常很正常的阶段，长大慢慢就好了。只要不要走到另一个极端：因为「孩子小不懂」而不给孩子任何反馈，让孩子真的不知道什么时候轻什么时候重。你的反馈要重点在客观层面，即他的行为的影响（别的孩子会挺疼的），而不是主观层面（你怎么这么坏）就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也不是必须总是反馈，太啰嗦也没必要，其实你提醒过一两次，下次孩子心里会长个心眼儿，注意观察他的细微改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我需要检讨的就是这个，reality check：到底对方会不会因而「这么看你」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;最后一个问题就是：假设对方家长&lt;strong&gt;真的&lt;/strong&gt;冠你一个熊家长帽子，会怎样呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设这真的发生了，假设你有神奇的能力可以直接看到对方的内心，而他正在这么嘀咕你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会怎样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;会觉得自己特别失败，沮丧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我攻击，迁怒孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;为什么会觉得自己特别失败？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的成功失败是某一个人的认知决定的，还是事实决定的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对，我倾向于用他人对我的认知来决定我是否失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;还是另外的第三种可能：你觉得「让对方对我有好的认知」本身就是成功的一部分，所以不管对方对我的认知符不符合事实，重点是只要他对我认知是不好的，就是失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说对方的认知（我在对方心中的形象）本来就是那个你关心的&lt;strong&gt;事实&lt;/strong&gt;本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对的，对方的认知，是我关心的事实&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;ok那在继续这个线路之前，我想先岔开一下说一说这个情况的后果，后果在上面其中一幅截图当中体现了，因为非常担心被对方内心看不起（或者不喜欢，或者换个其他负面的词），你后来回家的路上给孩子带着很重的情绪讨论道歉的这个事情：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 回家路上，一改往常要求哭自己走，我一直抱着明，不掩饰我当时的无奈和忧虑，明问我，妈妈，你怎么了？我如实告诉明，你这样推挤军，让军受伤害的行为，我不能接受，当军爸爸批评你，说你不好的时候，&lt;strong&gt;我很难过，很羞愧，难为情&lt;/strong&gt;。我也跟担心，以后还有同样的事发生，你还小，我作为你的妈妈也不得不承担你行为的后果，&lt;strong&gt;难以预料的后果&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;我很害怕，担心&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我更多的是关注我在这个事情上的感受&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;孩子的一点小无心，妈妈的情绪和自我受到这么大的打击，你想，孩子该得有多大的压力，下次玩起来必须谨小慎微了，此其一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其二，你觉得从孩子的视角，孩子会不会因为你这个坦诚的告知，承袭你的这个「无奈，忧虑，难过，羞愧，难为情，无法预料的后果」的情绪和模式？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：以上不是在批评你啊。你就假想一下我平和的语气吧。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;而当一个人对于其他人对自己的认知有如此大的情绪压力的时候，他在人际关系当中的模式会是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是不是要么力求完美，不打扰对方，不让对方有任何可能有不好的想法，尽量服务对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要么由于这样做非常非常的累人，时刻雷达都要竖着，内心绷紧着，于是就因此变得厌恶人际交往，彻底回避这类可能的局面，结果又把自己慢慢和正常的人际关系隔绝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;回头你不妨仔细回忆一下自己的成长史，&lt;strong&gt;从什么时候开始有这样一种担心害怕别人印象不好的感觉的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外还有一个值得补充的就是：害怕留下不好的印象并不是心理疾病，人类是社会性动物，天生就有管理自己的在外人眼里的形象的本能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过区别在于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个能力较弱，又没有强大的家人作为后盾的人，有理由担心朋友对ta的印象好不好，因为朋友是重要的社会资源，有时候甚至是最重要的之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个能力其实已经较强，完全可以自立，即便没有朋友也能过活的人，如果仍然非常担心给别人留下很不好的印象，这&lt;strong&gt;可能需要回溯一下早期环境&lt;/strong&gt;，因为这个心理反射回路还停留在较早的「&lt;strong&gt;心理时间&lt;/strong&gt;」中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，你可以回忆一下，在你的成长史中，有没有一段时间常常听到：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;父母对你这个人本身的负面评价？（例如&lt;strong&gt;你&lt;/strong&gt;怎么就这么&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;以及对「别人会怎么看你」的「说法」（例如：你这样&lt;strong&gt;别人&lt;/strong&gt;难道不会&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;吗？）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;这两个句式？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;谢谢你明确指出：孩子没有攻击的意愿，只是自我调控能力还没有到位，有时候没轻没重，非常正常，发展阶段中很正常很正常的阶段，长大慢慢就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我从很多途径都了解了类似这样的孩子发展曲线，而正是因为我了解，但却还是很焦虑，并把我的焦虑投射给孩子，而再次反过来自我审视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自我价值和定位，自我认知判断标准，又再一次成为我不得不面对的标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我经历了非正常的家庭生活，出生一直到16岁读高一，伴随着生父离家出走，我才算从那个家庭氛围压力中解放出来。我一直敏感多疑，很作，没有可以肆意交谈的好友，跟人相处时，谨小慎微，特别在意对方对我的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直在找各种途径寻找走出这样的情绪压力的出口。读书，心理咨询，包括现在和你的谈话，我的目标开始是不明晰的，渐渐才锁定我问题的根源，就是我的心理还固定在过去成长背景中行程的自我认知中，没有相应得匹配我的能力和成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;在我的成长过程中，我的记忆是，父母不关心我，他们是缺位的，没有成人给我心理上的支持和肯定，情绪上的关注那就更没有了。对生父个人品质的厌恶，住在家对面的大舅和二舅以及他们的家庭成员，也非常讨厌我。大舅妈对我非常的苛刻，我看见她跟老鼠见了猫一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有几个细节，我现在印象比较深刻，大舅妈家阳台上种了当时非常稀罕的草莓，我一个小孩子嘴馋偷偷摘过，事后我就听到大舅妈以非常严厉的口吻跟我妈妈说，你家养的孩子都是做贼的料，这草莓就肯定是你家孩子偷摘的。我心虚，不敢对质。我也忘了我妈妈是怎么回的，可能甚至都没有回驳吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我还清晰得记得，我在小学4年级的时候，因为个什么事情，难过得想过，如果我去投河死了，家里人会不会记起我？而我真的就往家附近附近的河边去了，待了很久，晚上很晚才回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我数学很差，上小学三年级，数学开始复杂起来，从来不关心我作业的父亲，突然热心肠得看我的作业，一看错很多。当下就拉着我，去学校，要跟负责的老师理论，怎么教的。当时是上学日的午休时间，学校人非常多，我和我的父亲顿时成为众目睽睽下的关注点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至今我还能记得，我父亲的胡搅蛮缠，让我无地自容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我跟亲近的人表达需求时，从来不是直接说出来，而是不满了，就沉默不语，俗称生闷气。一点不满就发作。而内心却是希望对方能读懂我的真实需求。这点承自我的母亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让我觉得自己一无是处的是，有一次父母又吵架，生父从他们的房间，在三楼冲到二楼，拿着菜刀站在我和外婆睡的床脚处，对外婆出言不逊，威胁外婆。具体内容我不记得了。惊恐还没消化掉，生父闹够了离开后，老外婆躺在床上边哭边说：这个畜生，要不是当面一晚上没管住，让他占了便宜，生了婷婷（也就是我），也不会有今天的事了。以我当时的年纪，我的理解就是，因为我的到来和存在，导致了如今的糟糕局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是啊，一个人面对这个社会，确实会很在意他人的看法，毕竟个人的力量太弱小了。你的家庭以前没有，现在也没有提供一个无条件包容的稳定大后方。如果非要把你说服到不在意别人的想法，反倒违背了人性了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能这里能做的，就是保持觉察，提醒自己去做reality check，从而避免不必要的焦虑（而不是避免所有的焦虑）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面继续提高自己的能力（或者对自己已经实际拥有的不错的能力保持觉察，让自己内心曾经的小孩子看到自己&lt;strong&gt;其实&lt;/strong&gt;已经长大了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;一部分人是陷在「能力实际还不行，也就是实际上就很弱小」的坑里，另一部分人是陷在「能力实际上已经很强，但内在的小孩还是很弱小，因为这个小孩没有和当下的自我好好的链接，仍然停留在当年的时空当中」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，确实如你所说，完全不在意别人的想法，是很难做到的。我对你提到的reality check 非常好奇。我仔细读过公众号中的几篇心智探寻的对话过程，我很惊讶于你对谈话对象问题的分解，我在想，如果我自己可以用同样的方式自我觉察，有没有可能？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但另外一方面，这样的对话，有效果，是因为你这样的引导者起作用。自我内省的话，会不会走不出自设的迷局？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;自我内省的确有可能抓不住重点或者误入歧路，所以才需要一些大的原则和技术作为骨架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，果然，因为其实很早，至少3年前，我就知道自醒这一途径，但总感觉抓不到方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;内在的小孩，和当下的自我好好链接，可以再说得详细些吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;光有急切得想要强大自我，正确定位自我的愿望，但总是看不到进步，进展，和孩子的互动，跟自己内心原有的障碍，经常导致对孩子的不接纳，让我更加焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你可以把我们的内心想象成（实际上也常常是事实）住着多个自我，内在的小孩这个隐喻就是指你的早年经验所塑造形成的那个自我的部分，而成年、上大学、工作这一部分的经验又塑造了一个自我的部分，有一些人是前一部分非常弱小，后一部分实际上已经蛮强大了，已经不用仰人鼻息，实际上就算被朋友乃至亲人甩了，也并不会死。但是因为前一部分和后一部分还没有完成沟通、整合，前一部分并不知道自己已经拥有了当时所不拥有的力量，所以对于被别人抛弃仍然怕得要死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当前一部分和后一部分整合之后，内在的小孩就「长大了」，拥有了后一部分的力量。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程，&lt;strong&gt;需要很多和内心的接触，尤其是过去的经历。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我会试着用刚才你发的心智探寻中的大原则和骨架开始自我心智探寻之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了每一篇心智探寻，其实我并没有记住具体的内容，记住的核心要点有3个：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;察觉自己升起来的感觉是什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;对自己情绪保持好奇心，观察这个情绪后面真实想要表达的是什么？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;现有的情绪，是在掩饰并保护自己避免卷入更大的痛苦。需要看到并理解这个痛苦。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，你的理解力很好。上面的三点都是核心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对话中，你设置的提问本身，真是神奇，有种拨开云雾见真像的神奇感，这种被看见和理解的畅快感，可能也是我所缺的。你的指引也只能是一时，最终也要看自我核查，是不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，平时自己也把想法随手写下来会有好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我可不可以这么理解，是联系我不断的感受情绪，分辨感受，挖掘出情绪下面的深层感受和信念，同时用语言描述痛苦和升起的感受，用语言承受住痛苦，使痛苦被看到？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，这么说很准确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，承接住痛苦的并不是语言本身，而是你内心的「另一个部分」理解了这一部分的痛苦，而语言只是这部分看见另一部分的桥梁，那一束照进幽暗深海的光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里最初和最重要的一环就是「感受」和「觉察」，只有建立在感受和觉察的基础之上的推理和分析才不会流于头脑层面的「纯理性游戏」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中你的理性大脑会对自己觉察到的东西自动生成各种各样的解释或阐释（例如：我这样是不是&lt;strong&gt;&lt;em&gt;______&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;，那么怎么知道这些阐释是否是你的「个人真相（personal truth）」？则需要继续进入感受寻找答案。这个过程我在心智探寻第六篇说过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;最初一环的感受和觉察，我可能就需要时日来练习，过去的一周里，我一直在尝试，但多数情况下，我都只感受到，头脑被劫持，脑子一片空白，腾得就处于失控的状态，完全没有空隙就给感受和觉察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后再去进入，就感觉很受阻，没有办法察觉到更多当下的感受，升起的感觉，很难描述更多细节，更多得就进入，自我分析环节了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;上一次分享一个案例，也就是他和其他孩子玩儿，用力推对方到桌角，被对方家长看到后，我的反应和情绪，要求孩子来承担。你提醒我，如果这样，长久以往，孩子得承担多少来着我的压力？孩子得活得多沉重&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近观察孩子，&lt;strong&gt;明显感觉到，孩子正逐渐避开我，转而向更能看见他的奶奶和爸爸，每次我表情一不对，还没待我发表感想，孩子就主动问：妈妈，你怎么啦？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;如果是这样的话，则可以和孩子坦诚的交流一下，重新去回顾当时的事情，并且重新对这个事情去表达你现在，当下的认识、感受，和之前没有向孩子表达的抱歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不去「重新打开」当时形成孩子这个焦虑的「原始事件」，你现在就算再试图去控制自己的情绪稳定，过去的那个「点」它并不会自动消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它也许会慢慢淡化一些，但这种隐藏的焦虑还会在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;需要「重新打开」这件事情，表达你现在的认知和感受。就算仅仅是为过去的事情中自己当时的过度反应道个歉，并坦诚的承认「我当时的确是过度反应了，这是妈妈自己的问题，不是你的」，都比努力稳定自己将来的情绪要好很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我会试一试，应该不是只有这一件事情，是平常生活中互动点滴累积的结果，因为我观察并觉察到，我倾向于利用孩子跟我的关系，控制并管理孩子的日常以及行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;但有一个前提，就是真的自己的内心想法发生了改变，也就是得是&lt;strong&gt;坦诚的，不抱着焦虑的目的的去，只是一个真心的表达（而不是为了去「调整孩子」），既不期望孩子因此而改变什么，也不期望孩子这样就原谅你。表不表达是你的事情，其他的事情则是孩子的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果带着强烈目的性，那么孩子也能觉察到。如果带着目的性，说实话，你会发现讲着讲着就歪了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我会在我确定不带着焦虑的情绪的前提下，和孩子回溯这个问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;其实，心理咨询之于成年人，也就是这样一个过程，重新打开被封印的感受和记忆，带着新的信息、经验、视角去再次面对同一个问题，并得到不同的答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，是不是这么理解，带着改变孩子的目的势必会引发孩子的反弹，因为最近我反察自己，发现我其实对孩子说和做得都很用力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;强扭的瓜不甜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你是否从内心里就是相信你的孩子一定会成长为社会所能接受的样子？我指的是，至少不会侵犯和伤害他人和自己，学会与人相处？我并不是指要按社会标准的所谓成功的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;其实你的孩子也会，你只是因为太害怕「万一的闪失」而被这个恐惧抓住，遮蔽了本可以有的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我觉得这是这过去3年育儿期间所有焦虑的源头。我尝试过觉察为什么会形成这个恐惧，我认为跟我的生父有很大的关系，如果可以，我想就这个话题，最后做一次探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;可以的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;其实我对和生父的直接接触记忆已经不多，对他的评价形成，更多得来自我的直接抚育人，外婆，以及周围的亲戚。给我留有的印象就是，这个人是蛮横不讲道理，一语不合就会大打出手，恶语相向，无法正常沟通，完全以自我为中心的人，还有好逸恶劳。我已经没有和他直接沟通的印象了，也不记得他对我的评价如何。我就记得我很害怕这人，要尽量远离这人的视线，否则我就会被卷入无端的冲突中。和他说话时需要小心翼翼，尽量讨好他，顺着他。包括我初中时，他有外遇，离开这个家，和母亲彻夜的争吵，我都只是了解部分。连他后来组建的家庭，离我就读的高中只有10分钟的路，我每次路过，也会躲得远远的。说实话，我都没有勇气正视他的眼睛，和他说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，多次从外婆和母亲的口中听到他们对生父的憎恶，以及，他这些恶劣品行的出处，都是因为他原来家庭对他的纵容，为他独尊的家庭氛围。而这些，也从我的姑姑，他的亲妹妹口中得到证实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到我的孩子来到，当他出现攻击性，唯我独尊霸道的品性时，就让我忘掉，这只是个三岁的孩子。&lt;strong&gt;害怕我的孩子也会被纵容得跟我生父一样，成人后被人嫌弃，给人带来恐惧&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这个完全没有交集的人的人生就这样被我联系起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我的母亲最终决定和生父离婚时，我已经高一了，现在想来我也觉得奇怪，既然外婆和母亲都觉得生父是渣男，为什么不早早断了。我的母亲就是非常幽怨得说，我一个孩子不懂她当时的难处。她是很怕被生父报复。当时的关系我也不想去过多描述，我只是希望尽快从那个恐怖的家庭氛围中解脱出来，离开生父的可怕报复和无休止的纠缠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时离婚时，生父为了家里那点财产和母亲又纠缠不清，不肯干脆离，当然这个情况也是听我母亲转述。为了让离婚案顺利进行，我配合我的母亲，在高一暑假时，在镇上的简易法庭上，我出庭做了伪证，证明我亲眼看见生父和出轨对象生活的场景。当时我都觉得我的生父恨不得生吞了我，我连正眼都不敢看他，他当时的表情究竟如何，完全回忆不起来，就记得那个夏天，那个庭审的房间冷飕飕的。庭审结束就躲开生父，此生再没有见过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来为了避开生父的影响和随时可能的找上门纠缠，我远离故乡，在另外一个城市读大学，工作成家。在他死在他和后来一起生活的家中，公安局通知我去处理后事时，我也没有出面去办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;试试看重复这段话，看看内心会有什么感觉：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「生父的恶劣品行对我造成了极大的痛苦和伤害，我认为他的这些品行都是家庭对他纵容造成的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「当我的孩子对其他孩子有攻击性的时候，如果我不严厉的制止和教育他，他也会变成像我生父那样的人」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;绝对不能重蹈覆辙，必须在第一时间扼杀这样的倾向&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;不能允许，一想到有这种可能，我就害怕得不行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这样的话，我会一辈子都被牵扯在内，担不完的责任，会给其他人带来多大的困扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;所以既害怕孩子因此变成被所有人人嫌弃的人，也害怕自己要遭受的一辈子的连带责任，是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对的，非常害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;以前你对这个害怕背后的逻辑链有这么清晰的觉察吗，还是说以前是无意识的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;没有这么清晰的觉察，我对孩子两方面的事情非常敏感，其中一个就是社交，以及由此对我造成的影响和压力。其他方面，比如吃饭，睡觉，大运动，精细运动发展，会不会什么技能，我完全不焦虑，顺其自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两方面的敏感，我是知道的，明确的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;strong&gt;但和生父的关联，是再上一次和你对话的时候，突然链接上了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;strong&gt;我以为我已经彻底告别生父的影响了，孩子的行为表现与生父给我带来的影响之间，我从来没有去觉察过。那个人，已经永远离开这个世界了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我害怕养出熊孩子，但其实我根本深入没接触过孩子，熊不熊，好不好，我其实是没有具体形象和概念的。为什么如此害怕，反应这么激烈？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这是一个自问，是吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对，这是一个自问，&lt;strong&gt;问到这里的时候，我生父的脸就出现了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我没有见过熊孩子，但见过成年后的熊孩子，给我带来的无尽痛苦，我一定要想办法扼杀这种可能&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做不到，就让我无尽焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那么，看到了这条贯穿时光的因果链之后，除了刚才所说的害怕，内心还有其他感觉吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;阴魂不散……有懊丧，沮丧感，为什么会以这种方式继续让我承受痛苦？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你觉得在什么情况下孩子会发展成你所恐惧的样子？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;或者更准确的说，发展成你的生父那样的，或者说你具体所恐惧的那样的人，需要什么样的&lt;strong&gt;家庭环境&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;过程&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;可以做一个思想实验：假设你现在的目标就是把孩子「培养成」那样的人，你应该怎么做才能最大程度上&lt;strong&gt;确保他会长成那样&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，以孩子为中心，不管要求是不是合理一应满足，侵犯别人了也不会指出，更不要说惩罚了，还会夸奖孩子有本事，鼓励孩子自私自利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;还有吗？越详细具体、越具备可操作性越好。「以孩子为中心」是一个抽象的总概括，而且含义有二义性，发展心理学还指出好的教育要以孩子为中心呢，当然，你刚才说的以孩子为中心肯定不是这个意思，我的意思是说，除此之外尽量多想一些具体的，可操作性的做法。上面除了以孩子为中心比较泛之外其他的几点都很好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;只要孩子表达不满，立马缴械投降，孩子说要吃什么立马就去办，不管大人自己当下的情况是如何的。孩子出手打大人，踢大人了，也是忍着，不舍得，不敢指出孩子行为不对。演变到最后，根本不敢忤逆孩子不管合理还是不合理的要求，生怕孩子撒泼打混，在家里造成更大的破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;在外与其他人互动时，完全站在自己孩子一方，不论好坏，都全然觉得自己的孩子有理，对其他家长的质疑，指责自动屏蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这些都说得很好，真的很好。描述得细致、具体和典型。继续在这条线路上再感受感受还有没有要补充的（注：不是我藏着什么在引导你，我希望你去用自己的感受和判断力去尽量触摸真相，去延伸和深化&lt;strong&gt;自己的&lt;/strong&gt;认知和感受，我并没有偷偷的在背后准备一个对这个问题的标准答案）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你觉得已经完成了这个过程可以告诉我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;明白，我刚才的描述，一半是来自我姑姑给我的转述，小时候我的生父是在家中如何霸道的，奶奶是如何纵容他的，一半则是我自己的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;前一半（听来的转述）再用自己的感受去细察一下，如果自己感受上也认同的话就放到这里，如果有些哪里不对的感觉也写下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;好的，我再自己琢磨一下，下次再谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;如果这个问题想得差不多了，接下来，试着进一步去感受上面提到的一个个做法，具体又是&lt;strong&gt;如何&lt;/strong&gt;让孩子成为好逸恶劳，自我中心，妄自尊大，……，这样的人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，上面你说的是孩子会因为这个、这个、和这个，等等，而成为那样，那样，以及那样的一个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么接着要做的就是去进一步深入从「这个」到「那样」之间，到底在孩子内心发生了具体什么样的转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要用逻辑和分析，撇开任何道听途说乃至教科书上的「说法」或「道理」，用感受去想，去根据你所了解的活生生的人的成长史，你自己的切身经验，以及生活中的点滴感受，去尽量感受和细细的体会这个中间过程中，孩子内心具体是怎么变化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是一个轻松的工作，甚至有可能会很艰难，但我相信是值得，也是必要的，而且需要你&lt;strong&gt;自己&lt;/strong&gt;用感受去努力的一点点触摸和细细的辨认、回忆、换位、体会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你触摸到这些真实的感受之后，内心才能摸到一个人的成长轨迹的真实脉络，有了这个真实和具体的确定感作为参照系，&lt;strong&gt;内心&lt;/strong&gt;（而不仅仅是理智）才真正能对自己怎么做、这样那样做到底会不会，以及其他重要的担心「有谱」，而不是任由孩子的一个表面上相关的行为信号一下就触发了无尽的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果过程中实在卡在了一个点上，可以和我交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;有没有进一步感想呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;孩子会因为这个，这个和这个原因成为那样，那样的人，需要慢慢在生活中观察，但这个观察如果发生在我的孩子身上，我恐怕我会过不了自我焦虑这一关，而把注意力分配给如何改变孩子上。那更不用提，琢磨这两者之间转换时，孩子内心是发生了怎样的变化了。我感觉我接受到了一个不可能完成的作业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那换一下思路，先说简单的：以上你提到的这些做法，有几项符合或者接近你对孩子所做的呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，好的，我再琢磨琢磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上一次我们聊到，&lt;strong&gt;我理出：生父给我的影响和痛苦和我恐惧孩子会成长为同样的成人之间的逻辑关系时，我已经从原来的育儿恐惧中释放了大半&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;再加上你抛给我的砖，让我想一想我认为什么样的家庭，具体到什么行为可以让孩子成为我所担心的样子。再我给出一桩桩逻辑关系的时候，我心中已经惊觉，其实我真的多虑了，因为这些逻辑关系中的因，不太可能从我这里发出，&lt;/strong&gt;当然孩子受到的环境和影响非我一人之力，一己影响，我能做的，可以做的，只有陪伴，并尽量给予我的心理支持和抱持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;好的，谢谢反馈。知道你现在想到哪了对我也很重要，因为有效的探寻和深入皆是基于一个人当下的具体的状态的。所以如果你有新的想法和感受/体会了，留言给我就好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;跟你的对话，你不设期待，和预期，让我觉得很安全，也很放松。这几天的感受就是，我对自己的信任提高了一些，信任自己哪方面呢？就是信任自己，可以觉察到不利于和孩子沟通及成长的思维和言行，并在和孩子的互动中逐渐修正，并且允许自己和孩子发生冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;举个例子，过去的周末和孩子放风筝，孩子见过其他人放，在更早的一周我们也一起放过，但因为种种原因没能成功。后来仔细比较，选购了一种据说0基础也能放起来的风筝，前天一起放果然一放就高起来，孩子看到我的示范，非常激动，大叫让我来，让我来，我交给孩子，孩子带着满脸的兴奋，小小的身姿妥协一条风筝，在广场上奋力奔跑，非常努力并骄傲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我害怕风筝掉下，出手拉了一下绳子，意外得风筝掉落了，瞬间孩子像卸了气的皮球，扔掉手中的弦轴，喷发出不满，立刻情绪急转，大哭，不要你碰，你碰下来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候，我的第一感受不再是以往的：又来了，又来了，难缠的无理取闹又来了。转为：孩子有情绪了，新能力发展出来的兴奋被打断的挫折挫败感引发了孩子的愤怒。我平静得蹲下来，跟孩子说，妈妈不是故意要碰掉你的风筝的，我是想帮你让你的风筝停住，对不起我的本意让你的风筝掉落。然后拍拍孩子的后背，继续说，你很气恼妈妈碰了你的风筝的绳子，你认为是妈妈碰到绳子，风筝才掉落的，但我真的不想变成这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神奇的是，孩子愤怒的哭了不到几分钟，就用正常的语气跟我说，那我再放一次。我舒了一口气，知道孩子的情绪过去了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;孩子还是那个孩子，天真烂漫，仍然还是希望家人所有人都以他为中心，围着他转，不过看他的我已经慢慢发生转变，这些转变我自己也觉察到了，允许自己一边觉察，一边重返老路。只是在重返老路的时候，记得带上你传授的四字真经：背后真相。有时能看到，有时不能，那就再等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;为你高兴。改变始于觉察，觉察始于看见，而看见则始于对「我们是如何到达今天这个状态（how we got here）」的感受和思维的回溯，&lt;strong&gt;很多时候这如同穿越时光，连接过去和现在的自我&lt;/strong&gt;，一旦某一条内心的原本隐藏的脉络被看见了，就再也不会「看不见」它，就像这个经典的图一样：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;哈哈，现在看见了一只低头嗅地的斑点儿狗狗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是吧，一旦看见了之后，就自动会从视野中跳出来，即便故意也不会看不见了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;以前因为内心的一个隐蔽的地方，会对孩子的哭闹的行为生成非常深切的恐慌，所以每当孩子哭闹的时候，自己就感觉被这种恐慌感攫住了（初级感受），进而对孩子的哭闹形成了很焦躁的情绪（衍生情绪），因为孩子的哭闹把你一下拉入了进退维谷的地步，母亲的直觉在说去安抚安抚孩子，无明的恐慌感又在说绝对不行！这会把孩子惯坏的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，一线阳光照进了这个隐蔽的所在，你看见了它生成恐慌的背后的逻辑脉络。然后细细体察之下，你注意到这背后的逻辑脉络其实并不是像以前所&lt;strong&gt;无意识&lt;/strong&gt;认为的那样绝对的，至少你可以仔细的辨别出脉络中的精微环节，并且进一步去看，到底会不会这样，什么时候会这样，以及&lt;strong&gt;我&lt;/strong&gt;家的具体情况究竟是不是这样，一旦这条隐线的绝对逻辑松动了，它也就丧失了生成绝对恐惧的力量，因为&lt;strong&gt;绝对的恐惧来自绝对的逻辑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一旦（最高优先级的）绝对恐惧消失了，心灵当中的一直被压着的较低优先级的情感（我们天生的对孩子的共情能力）就自然而然的流露出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，今天周三了，过去的两天里一有时间就开始回顾，感受，过去的4个月里，我发生了什么，经历和感受到了什么？有什么变化？生活的路，时间的流逝，一刻也没有停顿。从追问如何正确得定位自己，找到自己的价值，到植入新的大脑启动程序：看见自己，觉察自己，深深的理解自己这样的程序。以及，非常适合自己的reality check机制。把期待的改变放在一边，仔细得读懂自己，而不是强迫自己一定要变得怎样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这个新的大脑启动机制，力量还很微弱，固有的记忆和应对机制，还是很固执，需要时时额外分配注意力，这个练习我会一直进行，直到内化，取代原有的反应机制，我不知道需要多久，我也不害怕需要花很久的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，另外，关于读懂自己：读懂了自己的过往，也就读懂了自己的现在。而读懂自己过去的入口，则在当下的觉察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我很欣慰，能够和你对上话，帮我找到这条目前适合我的心智探寻的通道，我还会时时反馈给你，这条路最后，我是否走通了，前面的风景和困难是什么，我都会记下来，如果你愿意的话，也想分享给你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;看见孩子，是并行的一条路，我也已经开始上路了，很明显得一点就是，我开始学会享受和孩子在一起的时光，分秒必争得与孩子玩儿，观察孩子，注目孩子，时时忍住那只想伸出来控制孩子的手，这真的不容易&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧模式，就一直伺机占据上风，因为这个模式最省力，最驾轻就熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，经过一次次的觉察，你会逐渐摆脱旧有模式，新的模式则会越来越自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当焦虑慢慢溶解，和孩子在一起的那种单纯的快乐就会自然而然的浮现出来，如同海浪褪去，礁石显露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;同步在读育儿的书籍，最近在看格林斯潘的一本书，书名是培养孩子的安全感。刚开始读，完全读不进去，在我看来，书中说的都是很多人说烂的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，经过和你的几轮谈话，对情绪的认知变化后，再读，就发现这本书里阐述的内容，就非常契合并有支持力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一生之中，我们都在寻找，无条件接纳自己的那个人，如果在幼儿早期，与某个成人建立了，温暖的，被看见的滋养关系，接下来独自行走的路，就不会感到无助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有书中阐述的一个观点，让我理解了，什么叫心理投射，我一直不明白为什么会有投射机制。格林斯潘认为，对孩子抱有同理心，重要的步骤就是要确认孩子内心潜在的假设，因为他的观点是，人们的感受通常都基于内心对外在世界的假设。这一点，契合了你提出的觉察内心，找到就是我原来的假设是什么，对吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;strong&gt;原来的假设，在形成的当下是有积极意义的，只是究竟是刻板的，还是灵活的弹性的假设，就需要不断调整和修正&lt;/strong&gt;，对吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，而且看见「在形成的当下是有积极意义的」这一点非常重要，否则这个图景就不是完备的，当看不到这一点的时候，人会和自己分裂，而不是整合，一部分排斥另一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而看到这一点，则需要寻找那个「形成这个模式的当初」，这个往往可以在带着感受的追忆中寻找到线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯，我认为，我已经got 你所指引的方向了，如果有不对，或需要调整的，也请告诉我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;另外，这里的「看到」并不是抽象理论上的，而是感受、身心层面的。所以这个觉察和感受的过程很重要，在这个过程中，我们的理性充当的更多是一个「脚手架」的工作（例如提出一个假设情境——我在对话中常做的，再例如对情境中的某个变量做一个调整，如把孩子替换为父母，把老公替换成闺蜜等等），而大部分工作则由感受来完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在理性的脚手架构建出的安全的探索性环境中，我们的感受的触角得以不断的深入伸展，触摸到自我的冰山下面越来越多的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;以感受为主，我深有体会，大脑潜意识，会时不时在意想不到的时间点给到我提示，比如我对孩子行为的焦虑与我生父成长家庭之间的逻辑关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么来形容呢，其实我并没有刻意去回想，&lt;strong&gt;就像重走那条长长的时间隧道，里面很黑，当时我走来时的很多感受已经无法提取出来，现在重走，突然亮起了一盏灯&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这盏灯，就浮出了我生父的脸，已经那些抱怨我生父成长家庭的话，和说这些话的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，就是这样一个过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;还有一个总结就是，和你对话，我的逻辑阐述能力蹭蹭上来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你感觉是什么原因呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我认为的原因是：我希望被看见，也希望有外力帮助我学会看见自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这两条路，自我觉察，看见孩子，我在走，也只能硬着头皮走。保持与你的互动，我知道我很贪婪，也很胆小，希望可以一直与你反馈。你可以拒绝我的要求，我也能接受拒绝而不会觉得被伤害，因为当初对话开始时需要解决的问题，我已经拿到秘诀了，只是能不能融会贯通，还需勤加练习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我都不好意思告诉你，跟你的心智探寻开始，我同步进行了其他两项改变，1是健身，已经保持了4个月，每天早上5点起床锻炼1小时，2是认真得学习语言，日语和英语。虽然，我很不想说，我是靠英语和日语进行工作的，去年我已经取得日语2级能力评级，今年年末打算试一试雅思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以想象，我有多喜欢我现在的状态吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那我很为你高兴。你的底子不错，需要的只是一些方向性的指引，并不是具体而微的手把手，这两者有很大的差别。前一种情况，我会相对少发言，更多的提问。因为毕竟自己去体会出来的，比直接「听讲」得来的，要深刻太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;在这之前，我做了很多年的探寻和尝试了，只是一直觉得没有突破，没有真的探到核心。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 &lt;a href=&quot;http://mindhacks.cn/&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;刘未鹏 | Mind Hacks&quot;&gt;刘未鹏 | Mind Hacks&lt;/a&gt; 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-04-26-26573329</guid>
<pubDate>Wed, 26 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>心智探寻（八）：感觉被孩子控制了怎么办？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-04-18-26420123.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26420123&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-28001594882ff72d88504816ad2dced9_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」这个系列源于通过微信进行的1v1对话，对话系列皆已得到分享授权，所有对话者化名都是Lucy。文本除了极少量调整之外和原对话几乎完全保持一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「&lt;strong&gt;对话&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」（或点击「阅读原文」）可阅读整个系列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」向我提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么叫「心智探寻」而不叫「咨询」、「问答」，是因为我觉得心智探寻更能够表达这样一种微妙的含义：没有主客关系，通过平等对话的形式，渐次看见和触摸心智结构的深层机理。一切深层改变，都需要首先建立在看见和觉察的前提之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，很多心理学知识，放在问题上下文和思维的展开过程当中去引出，会比其他形式更生动，更容易理解，如果你仔细看，会发现几乎每则对话里都会引出一个或几个重要的心理学原理。除了对话所对应的特定问题之外，这些心理学原理，和使用这些原理的思维过程，同样也是我希望籍由对话来传达的「&lt;strong&gt;渔&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列的文章一般都较长，建议微信收藏之后再看。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;未鹏老师，想跟你聊聊我最近困惑的一件事。晚上因为录拼音视频的事情跟女儿发了一通脾气，这不是第一次，每次的情况都差不多。她读的不熟练还追求读的快速，我说速度没关系只管读下来就好，如果非要追求速度也没好办法，多读几遍熟练就好了，然后再来录，姐姐跟没听见一样要求我继续录，我很抗拒，觉得她在用录音的方式控制我，让我陪在她身边，所以忍着怒火提醒她这是最后一次，结果是他会缠着我继续录，我拒绝后离开，她读一遍之后就又叫我录，如果不遂她愿肯定要哭闹一场，如果我状态不错，还能耐心陪着，如果赶上很疲惫，势必就发展成一次事故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也试着分析一下这事的来龙去脉，我怒气的触发点是什么：不熟练，不自己读，还一遍遍要求我录。我觉得这是她在控制我，以此争得我的陪伴（家里还有个不到两岁的妹妹）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在我不断回忆全过程时，我发现我可能错误的解读了女儿的行为，比如，读的不熟练还不自己练习，逼着我陪她一遍遍录。我把这种行为理解为控制，事实上有可能是姐姐在面对自己的不熟练挫败时，压力很大，很气自己的力不从心，从而需要我在身边陪伴她，情绪受阻没办法好好表达她的需求，在我一遍遍的催促和只录一遍的威胁下，只能通过耍赖皮被动的推着走以解决当前困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个现象，每次因为学习的事对姐姐发脾气时，都会闪回小时候被爸爸批评的画面，他考我数学题我不会，就批评我说我笨，我内心很害怕，想哭不敢哭，这种画面时常浮现，几年前姐姐来我家，因为她对她女儿做作业时态度粗暴，我俩还吵了一次架，当时我也提起了小时候被爸爸骂的事，可是现在我也成了当年讨厌的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不知道小时候的经历在多大程度上影响了现在的我，想把这件事理清一下，不想总陷在一个坑里跳不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;上面你描述了自己当时的状态，情绪，内心感受。现在如果闭上眼睛仔细回忆一番，孩子当时前后的表情，神态，语气，动作，还能回忆起来一些吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;刚开始的3、4行她读的非常熟练，后来就有卡壳，还有的读错，我纠正了一下，她特别不能接受我这点，感觉她有点泄气，手上的小动作开始变多，用力的点书，有点摔摔打打，然后我说重新开始吧，让她喊口令，这样重复了几次，她还是可以坚持读下去，感觉只要我陪着就行，但我很不耐烦，让她自己多读几遍之后再录，然后离开去别的房间，她读完一遍就开始叫我过去，我没马上回应，她歇斯底里的喊。爸爸过去要陪她录，她生气的拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;姐姐有个特点，当我对她发脾气时，她一般的情况下也会生气，表情呆滞，眼神充满愤怒或者委屈，但是不会哭闹爆发，很隐忍，当我情绪过去了之后，她开始通过一点的小事发泄出来，比如要喝水，嫌给她倒的水烫，然后大哭一场诸如此类的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如果是爸爸对她发脾气，她会马上大哭崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;&lt;strong&gt;当&lt;/strong&gt;孩子哭闹的时候，爸爸相对而言是不是更温和（或者更不激烈）的那一个？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;爸爸性格本身是很温和的，当孩子因为我俩的冲突哭闹的时候，爸爸肯定是调和的角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他想缓和但是一般情况下他进不来这个情境中，孩子会拒绝他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我能不能这么理解你现在的核心困惑：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;怎么了解自己：你提到不想陷在同一个坑里出不来，是因为不希望这个「误读-对孩子发脾气-孩子害怕-更焦虑妈妈的态度-更多的误读」循环一次次重复，是吗？但另一方面，我看到上面你在复盘的时候，对孩子的行为也提出了另一个可能更客观的解读，我的疑问是，为什么你觉得，有这样的解读仍然不足以解决你现在的困惑，是因为你觉得，内心仍然还是感觉不到这个解读的确定感吗？也就是说觉得就好像是用来说服自己的，但内心并不那么信它，所以下次遇到同样情况的时候，仍然还是会第一时间误读孩子，然后进入这个循环，直到情绪彻底冷却下来才会复盘、追悔和弥补？是这样的感觉吗？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;怎么了解（解读）孩子：例如为什么孩子偏要你陪着她，为什么孩子会对你隐忍对爸爸大哭，为什么隐忍之后又在其他各种小事上发泄出来，等等？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;像你说的，我现在最大的诉求是不希望这个「误读-对孩子发脾气-孩子害怕-更焦虑妈妈的态度-更多的误读」循环一次次重复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且我认为这个过程是我的问题，不是孩子的问题。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;更客观的解读仍然不足以解决现在的困惑&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;之前的解读是我昨晚写的过程中，回忆当时的场景，发现的另一种可能。（首先）我并不确信这种理解是不是正确，还需要进一步实践，（其次）即使这种解读正确，我也怕同样情境再现时的第一时间我还会控制不住自己，对孩子没耐心发脾气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕她正承受压力挫败感的折磨，因为我也有东西折磨我，我很难突破，这种感觉说不上来，好像是一种失控感。有时候我都有一种忍不住要凑她一顿的冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;怎样了解孩子，这件事情我也没把握，孩子越大越不确定：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;爸爸平时也会陪孩子写作业，他的耐心比我好，但是偶尔也会因为同样的问题不耐烦，换我接着来也没什么问题；&lt;strong&gt;只是我陪的时候就一定要陪到底，尤其是有不愉快发生时，更是如此&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么隐忍之后又在其他各种小事上发泄出来，这件事我理解的是，她心理有委屈有压力有愤怒憋是憋不住的，也没有什么方法可以自我消化，别说她，这方面我也做的非常糟糕。可能迫于我比他强势，她不敢跟我发泄，所以就在别人身上，或者是等我平静后通过小事表达出来，这时候我反而能更好的安抚陪伴他。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;因为我也有东西折磨我，我很难突破，这种感觉说不上来，好像是一种失控感。有时候我都有一种忍不住要凑她一顿的冲动。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这种感觉是不是当孩子持续不断的向你发要求的时候会特别明显？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;能否回忆起来一个这种感觉最强烈的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当触摸到当时的那种情绪之后，问自己一个问题：如果我既不朝孩子发怒，也不响应孩子的需求，只是简单的告诉她「妈妈这个时候&lt;strong&gt;不想&lt;/strong&gt;陪你&lt;em&gt;__&lt;/em&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——这么设想的时候，觉察一下内心的情绪，有什么内心的话语会出来吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我内心很想这样做，直接跟姐姐说：“妈妈这个时候不想陪你”，但我会很担心姐姐会拒绝我离开，如果我强行走，她一定会爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是不是这样一种感觉？你感觉到孩子想要控制你，抓住你，于是你内心想要「逃离」孩子，但另外一个内心的声音又在「堵着出口」让你逃离不得（这个声音是什么？哪里来的？为什么它要阻止你逃离？），在这个夹缝中你感受到动弹不得，真恨不得一把把孩子推开让她不要再发要求了，这样你就不会被夹在这个没有出路的缝隙中了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一些时候，你内心只想逃离，孩子觉察到了你的逃离的愿望，感觉妈妈要弃他而去，于是慌了，就更黏妈妈，想要确定妈妈不会抛弃她，这进一步让你感觉到被紧紧抓住了，于是你逃离的愿望更强烈，孩子就更慌了，于是粘的更紧，你感受到的被控制感又更强……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和你的感受吻合吗？如果不吻合的话，具体是哪个部分不吻合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;基本是吻合的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正常情况下我觉得孩子不太会有我要弃他而去的感觉，是因为她在作业的过程中受挫了，她觉得：我做的不好，妈妈不爱我了，我觉得孩子可能会有这种感觉。所以她紧紧抓住我，想确认我还是爱他的，不会嫌弃她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是通过你的情境再现，我体会到的感觉，以往我没有这种自我觉察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;「嫌弃」——当你说这个词的时候，身心会有什么样的回忆或感受升起来吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嫌弃，很想哭，孩子太可怜了，我居然会嫌弃她，我还总跟她说爱她，也从来没怀疑过自己对她的爱，但是有那么一时半刻，我确实有这种嫌弃的感觉， 孩子也肯定接受到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那么我们就先来具体的感受和触摸一下内心的这个「嫌弃」的感觉，这个词可以分解为「嫌」和「弃」，前者是觉得「我被干扰/控制了，我嫌你」，「弃」则是前一个情绪所导致的一种严重的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果用感受再去体味刚才的感觉，你觉得是「嫌」多一点，还是「弃」多一点？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嫌，“你总拿你的问题（想读的又快又好，但我并不觉得这个很重要）干扰我，我嫌你”，这种感觉更多&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;所以其实内心并不会真的「弃」孩子，是吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;不会有这种感觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;只是当下，短时间的，需要自己的一点个人空间，是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是想逃离，因为我俩的需求不可协调，今天早上还跟爸爸说，我想一个人出门待几天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，这很正常，正常人都需要自己的空间，需求正常，这样的感受也完全正常。你觉得呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，我觉得的我的需求很正常，但是真要给我这样的机会，我还会利用的不好，比如有时候也有出差的机会，虽然自由啦，但是也无法自在的放松一下，感觉很挂念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;所以实际上是的确有机会的，但是因为内心挂念，无法放松，于是还没有得到充电就又一头扎回去了，是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，循环往复，有时候状态好，弹性比较大，同样的情况也过得去，有时候就状态不好就过不去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那么思考一个问题，如果有一个什么魔法，让孩子不会不停的提要求提要求了，而只是会止于你说no的那一刻（假设孩子这么做的时候并不是被压抑了），那么你会觉得生活脱胎换骨了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;会&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;想想都美&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;那这个状态和你只身在外出差时（孩子并不在身边，等同于你说no她就停止了）有什么区别呢？反过来，如果只身在外感到并无法享受，为什么刚才那种设想中会感觉可以享受了呢？（注：不是抬杠或质疑，我也没有什么答案，探索性提问）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;第一种情况我假设魔法已经把问题解决啦，出差就不一样啦，只是一种回避，回来后还要面对同样的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;哦，所以之前出差的无法放松是因为：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;焦虑回来之后将要面对的老问题&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;单纯的想念孩子&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;觉得自己一个人逍遥有负罪感&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;其他原因&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;1和3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;可以大概给一个比重吗？（如果感觉不到这个比重就说感觉不出就好）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;1占70%吧，负罪感不太严重，因为除了作业这块的问题，其他时刻我对孩子的陪伴我觉得做得还好，没有太多负罪感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;好的，那么既然我们又回到了那个原初的问题。我们就再次来仔细看看这个问题点：原则上来说，有这么几个解决的大方向：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;孩子不反复提要求&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;孩子仍反复提要求，但自己面对孩子反复提要求仍然能够情绪稳定&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;自己不那么焦虑这个问题，从而能够在自己独处的时间更好的享受和充电&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;和孩子坦诚的沟通，表达对孩子的理解，也坦诚的表达自己的复杂感受，从而在安抚孩子（的被抛弃的担心）的同时，也让孩子处于真诚的理解而主动愿意在一定的时候，一定程度上让步、甚至愿意尊重妈妈的需要。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;你觉得，哪个方向你内心感觉最可能走得通呢？（不一定是单选）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;2和4。更倾向于4，目前只要能做到2就满足啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;如果是4的话，你感觉，如果存在实现的困难，难点会在什么地方？（注：只是「如果」，也可能你觉得4并没有困难。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我们曾经也有过互相理解的时候，那时候大家的状态都挺好的，你侬我侬，但是孩子的情绪不稳定，我也不稳定[大哭]同样的事情，这个时刻她可以配合你，换一个时刻就没办法配合，只能是找大家都互相平静，心情舒畅的时候沟通，但是到了那个曾经被旋进去的旋涡里，很可能就把曾经的理解，觉醒抛之脑后又即刻进去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这里我想插播一个心理学知识，人类的三大根本需求：自主感，安全感，胜任感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为三大需求的优先级几乎同样高，所以没有谁让位谁的问题。这就意味着，当两个需求打架的时候，就进入了僵局。因为这些需求没有哪个是可以简单的「妥协」掉的，都是「一级、根本需要」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在你和孩子之间的冲突，就是（孩子的）安全感和（你的）自主感的冲突。这两者冲突起来，如果无法调和，那么必有一伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得这符合你的感受和认识吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;同样，这也说明了一个事实，就是：你们都没有问题，孩子没有问题，你也没有问题。因为这些本来就是每个人都有的根本需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在你和孩子之间的冲突，就是（孩子的）安全感和（你的）自主感的冲突。这两者冲突起来，如果无法调和，那么必有一伤。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;符合我的感受，我就是不知道怎么协调这种冲突&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;有两个大方向吧：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;有效安抚孩子的安全感：例如带着前面对嫌弃感的觉察，坦诚的和孩子交流，让孩子感到你只是那一刻嫌烦，甚至那一刻想跑，但并不是真的会抛弃ta，更不会就此不回来（除了语言之外，更多需要一些身体表情神态的非语言形式的表达）。&lt;strong&gt;孩子的安全感被安抚了，自然也就不会试图紧紧抓住你而触发你的自主感被剥夺感了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;有效安抚自己的自主感（控制感）：在自主感和安全感拔河时，即便是能够自主（走开）一分钟，也会感觉透了口气。告诉孩子你需要多长时间回来，例如你一开始可以短一点（之后慢慢增加），跟孩子说1分钟就回来，然后1分钟果然回来了，如此多次，慢慢让孩子体会到你的行为的&lt;strong&gt;可预期性&lt;/strong&gt;，因为&lt;strong&gt;不可预期的行为是最令人焦虑的&lt;/strong&gt;（也是导致孩子想要紧紧抓住你的原因），同样是5分钟后回来，事前知道与否，等待者的主观焦虑感会截然不同。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;这两者可以结合起来，并不是互斥的。&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;帮孩子换位感受你的处境&lt;/strong&gt;，可以适当把球抛到孩子手里，&lt;strong&gt;试着放下内心想要掌控一切的愿望&lt;/strong&gt;，叹口气问问孩子：“那你说，妈妈现在该怎么办呢？我都忙了一天，很想自己休息一下，你又在不停的叫我做这个做那个，我很累啊，也得不到休息，我也想一直陪着你，但陪不动了怎么办呢？ ” 给孩子一点空间和时间去体会一下这个两难局面，你可以抱抱ta无奈的说你其实之前老是发脾气，也是因为一点个人空间都没有了，（你能体会这种感觉吗？），让你害怕了真对不起（这个歉需要道），如果下次妈妈还这样，你能帮忙提醒一下妈妈吗？（这个主动权需要给，给了孩子会放心不少）可是如果不得到休息，换你自己也撑不住啊，你说呢？（停顿一下）那你看这样好不好&lt;strong&gt;&lt;em&gt;________&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;（这里可以提议一些既一定程度上考虑了你，又一定程度上考虑了她的选项，让她选择，例如我休息N分钟，一定回来，或者反过来：我再陪你几分钟，然后去休息，或者其他什么脑洞。） &lt;br&gt;（注：上面的语气不是「抱怨」，找到那个对客观事实的无奈的感觉（我称为「摊手感」），邀请孩子和你一起面对问题。）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;谢谢，你还提供了我具体实施的办法，这几个方式对我来说都是好的，都能接受，我需要实践一下，找到让孩子也能接受的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;另外，我分享一个我&lt;strong&gt;个人&lt;/strong&gt;的理念吧：任何方法，都是「术」，如果看不见「道」，执着于术，就常常会钻入兔子洞。「道」是什么，就是真诚和坦诚，换位思考和感受，同样，也帮助孩子去换位思考和感受你的处境，&lt;strong&gt;找到和孩子心灵接近的那种感觉&lt;/strong&gt;，很多问题，其实都可以找到两个人都大概能接受的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之&lt;strong&gt;很多「术」无意识的在鼓励和暗示父母的掌控感和掌控愿望&lt;/strong&gt;，这会悄悄的制造出父母和孩子的一种无形的对立状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么说可能听上去比较虚，不具备可操作性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体操作上其实也没有一个一般准则，就是&lt;strong&gt;觉察孩子，也觉察自己，既尊重孩子，也尊重自己&lt;/strong&gt;，当两者无法同时尊重的时候，就&lt;strong&gt;开诚布公的，放下执着和控制形势的愿望，把球（问题）放到桌面上，试着和孩子一起看看。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我又说了一次把球放到桌面上（或交给孩子）？是因为我注意到我们的文化中对父母的隐形期望就是过度承担责任（无限责任公司），这很多时候导致父母一个人在&lt;strong&gt;硬扛&lt;/strong&gt;，而孩子还不明所以，完全不懂、不知道父母的内心在想什么，只知道父母情绪很大，孩子不理解父母的处境，父母也有意无意隐藏自己的处境，那么就无法在面对问题的时候成为同盟方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你和孩子，是&lt;strong&gt;在一起&lt;/strong&gt;生活，诚然，孩子不应承担太多不属于她的年龄的负担，但也不需要隔绝在一切问题之外，生活的资源条件限制，父母的能量有限，这些，只要父母不是带着绝望或抱怨的心态投射去把这块幕布罩到孩子头上，而是和孩子一起建设性的看一看能否找到双方大致满意的解，孩子其实是愿意感受到这份责任感和建设感的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;硬扛，确实是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;嗯。那么这个问题到这里，我自己能想到的，都说了。你可以回顾一下整个对话，如果还有什么想说的，可以留言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;好的，我再消化消化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;未鹏，我给你反馈一下，昨晚我就跟姐姐商量，跟老师沟通每晚不录拼音啦，因为我觉得这个事，本身给孩子造成很大的压力，一味地追求速度，但是姐姐不同意，她想要小红花(完成作业会有小红花）然后我们就开录，同样的拼读，也是出了故障，出错，卡壳，我抱着验证自己的推断是否正确的心理，试探的以她的口吻抱怨了一句（也不确定这么做对不对）：“怎么这些拼音反反复复的读，还是会出错呢？到底要怎样才能攻克他们？”姐姐刚开始是躺在床上哭丧着脸的，过了几秒，她坐了起来，想了想，然后一边喊着我要打败他们，一边蹦起来踩书，最后书皮踩破了，她也好多了，我建议她先自己默默的看一遍再录，她接受，最后还算挺顺利的完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程里，我自己的感觉是，没有不耐烦，也没有任何嫌的感觉，我觉得她正处在无力的状态下，给自己设定的目标达不成，怀疑自己，否定自己，可能就是你说的胜任感出了问题，我想跟她一起走出这个不舒服的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我抱着验证自己的推断是否正确的心理，试探的以她的口吻抱怨了一句（也不确定这么做对不对）：“怎么这些拼音反反复复的读，还是会出错呢？到底要怎样才能攻克他们？”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这个很好，如果把「抱怨」换为「嘟囔」，把「怎么」换成「为什么」，会效果更好一点。这样的换位、设问，有助于让孩子从情绪当中切换到寻思问题的解决方案上来，就像（思维）火车切换轨道一样，火车其实自己会开，你只要帮他切换一下轨道，它就轰隆隆往建设性的方向开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人用力过猛的地方就在于，试图拽着火车开，这不仅剥夺了孩子的自主性，也剥夺了孩子自己寻找问题的答案的探索机会，其实孩子需要的只是一个轻轻的「redirection」（有时候连这个都未必需要）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;姐姐刚开始是躺在床上哭丧着脸的，过了几秒，她坐了起来，想了想，&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这一段，孩子处在沮丧的情绪中的时候你没有迫不及待的介入，而是给她一点时间和空间，做得尤其好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;昨晚我就跟姐姐商量，跟老师沟通每晚不录拼音啦，因为我觉得这个事，本身给孩子造成很大的压力，一味地追求速度，但是姐姐不同意，她想要小红花(完成作业会有小红花）然后我们就开录。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这段做得也很好，你并没有执着的出于担心她在压力下崩溃而强行剥夺她自己主动想要继续挑战的愿望，虽然你觉得她会有压力，但你更尊重了她的自主愿望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;可能就是你说的胜任感出了问题，我想跟她一起走出这个不舒服的感觉。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这段也很好，找到这个「跟她&lt;strong&gt;一起&lt;/strong&gt;」而不是站在对立面的感觉，很多事就自然对了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;[微笑]昨晚的过程，我也挺有成就感的，最起码我没依着过去的惯性处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以往我太在意自己的“权威”了，内心的想法是“我都说不需要在意速度了，可你还是那么在意，搞得自己那么难受，最后还要我处理“，这种心理说到底好像不是权威，感觉更像是偷懒。我不愿意或者不能够去改变自己的看法，或者换个角度去体会孩子的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我会觉得孩子也有她的无奈，她有她身处的环境，她想得小红花，她想比别人表现的好，可有的时候做不到，需要父母更好的支持，也就是你说的，需要父母跟她有心灵接近的感觉，而不是，看到我不好，对我不满意，排斥我,”一走了之”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过这个思考过程，我也觉得自己没有被控制的感觉啦，倒是有想跟他一起度过难过的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;以后可能还要注意把握好尺度，孩子的问题还是尽量交给她来处理，我尽可能的提供情感上的支撑，或者是关键时刻的一个提醒，有的时候是会着急到代劳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;[握手]感觉找到了，其他的就自然而然了，如果找不到感觉，从「术」上面入手，总有强拧自己和强拧孩子的感觉，费劲，还常不讨好，你觉得呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，这是我特别感谢你的地方，你是那个在关键时刻把我拉回正轨的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;:以后可能还要注意把握好尺度，孩子的问题还是尽量交给她来处理，我尽可能的提供情感上的支撑，或者是关键时刻的一个提醒，有的时候是会着急到代劳。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;嗯，着急是正常的父母心态，我有时候也会着急，也会发火，也会嫌烦想走开或推开孩子的。对自己的感受保持一个通透的觉察，带着对自我的好奇心，去接触（而不是推离）自己的感受和情绪，不与它对抗（所以不仅是「和孩子站在一起」，同时也是「和自己站在一起」呢），慢慢的，情绪想要表达给你的信息，就会自然的从你的内心呈现出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;“通透的觉察”这个我觉得还真不太不容易，因人而异，对我来说是这样，需要反复的练习调整甚至试错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;对了，有一个细节我补充一下，我前面问过爸爸是不是更温和的一方，是想确认一点，即为什么孩子在爸爸面前哭闹更多，在你面前则是隐忍更多，现在如果你带着这个信息去再寻思和感受一下孩子的位置，会有什么发现吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我觉得最根本的原因是最近这一段时间以来，在我这里情绪流动一贯受阻。我们的相处更复杂一些，爸爸主要是带着玩，有问题的点相对简单，没有形成具体的模式，她一吼，孩子一害怕就本能的哭出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们之间不太一样，感觉她的情绪会更多，有委屈，生气，愤怒，害怕，尤其是我也处于情绪不好的状态，他可能会还要顾忌甚至迎合我的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;我补充一个可能的因素（但是否成立仍然以你的感受为准）：孩子感到在爸爸面前哭闹，后果更少/更轻，所以就不会因为担心「哭闹了导致更严重的后果」而只能忍住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，她可能会有这种感觉，她一哭爸爸就会哄她，在我这里，哭好像没有什么用，还可能会更激怒我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;（注：以上如果确实成立，并不一定意味着有什么是必须要改变的，请无需把它看做是一个「评判」压力，在对话的过程中我几乎所有的时候都在帮助对方探寻事实，包括感受本身也是事实的一部分。至于触摸到了真相之后，会有什么，这个我一般不做预判，实际上当触摸到完整的真相之后，对方往往会有一些自己的寻思和领悟来）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;这个我知道，看过你的案例，对你的风格有一些了解，所以我也没说太多客套话，围绕问题本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;[握手]人和人之间的关系，父母和孩子之间的关系，既复杂，多面，也有很多灵活性，并不是只有一条标准的路是走得通的，也不是只有一种道路是绝对正确的模板，所以我在说像上面这类的话的时候，总会加一个郑重的说明，以免对方认为我在评判「这不好」以及暗示「怎么做」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;等我平静后她会在别的事情上找回来，是不是有可能一方面她的情绪需要有个释放的通道，另一方面也通过耍一耍确定我还是爱他的，在乎她的，找回安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;被按捺住的情绪，在内心某个地方持续的往上顶，需要消耗不少心智资源去应对内部的斗争，所以在其他一些事情上，就会不如内心轻松的时候更有灵活柔韧的耐性了，也就是俗称的「容易炸毛」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这个感受，你觉得在自身经验中能够找到对应的感受吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;是的，我本身也是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;确实是，回想一下姐姐跟爸爸闹脾气的时候，很少会在别的事情上找补，闹完哭完就拉倒了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;:另一方面也通过耍一耍确定我还是爱他的，在乎她的，找回安全感&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这也是一个可能的因素，孩子害怕被甩开的时候就可能会因此而故意作一作，探测你对她的宽容度和接纳度。但不同的孩子，不同的父母，这个需求的表达方式也有不同，有的孩子就通过特别乖和讨好的方式来表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;有这种情况，而且一个孩子会跟不同的人在不同的场合有不同的表达，姐姐在我们身边很少会通过变乖讨好的方式，她只有心情好的时候，哪怕不情愿的事，也可以让步。心情不好哪哪都看不惯，都能让她炸毛。可是我怀疑他在学校里，可能会变乖，顺从。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 http://mindhacks.cn 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-04-18-26420123</guid>
<pubDate>Tue, 18 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>心智探寻（七）：我们内心的小社会</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-04-05-26173647.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26173647&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-399790ad30f7cb340e8ef8bfde3c464c_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：这是「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」系列的第七篇，也是同一则对话的第三部分，前两部分在这里：&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分：&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s/6t9G3vBAJtt3VTw3b8DRzA&quot;&gt;接纳不是一个动词&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二部分：&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s/OPy6l-BcS27okALapgEvzA&quot;&gt;深层改变的机理&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「心智探寻」可以阅读整个系列。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;序&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这个系列，包括之前发布的一共7则对话，致所有被困在关系中的女性（尤其是妈妈）们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们这个国家，因为种种原因，女性会被男性从小到大承担远远多得多的评判、孤立和指责。女性更容易从出生就被父母和社会在潜意识里定义成低价值的个体和角色，而对于低价值的个体，这个社会对他们的无意识（这三个字很关键）期望就是「把你自己能做的做好，不指望你做什么大事」、「不要给别人添麻烦」，简言之就是「不求你有功但求你无过」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样一种对女性群体的无意识KPI的作用下，女性比男性更容易形成倾向于风险、错误和损失规避的心智定式，进而更难形成独立的核心竞争力，因为一开始就被掌握了话语权的成年人限定在了低价值的位置上，最可怕的是，这种低价值常常以一种「自我实现的预言」的形式，变成了个体内化的自我的一部分，即认同了这个价值定位，这一点也常常体现在生活细节中，例如在公司、组织的群体活动当中，女性更经常承担服务者的角色。「为别人的需要服务并从别人的回馈当中获得自我所仰赖的资源」这个定式，是从一开始就根植在这个国家对女性的潜意识当中的 ，这或许也是为什么女性比男性往往要更看重别人的感受和看法的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近关于女权的对话在公共舆论空间很多，我也有一个女儿，和所有的父母一样，我也希望她有一个属于自己的美好未来，我希望她成长在一个平权的世界中，而要实现这一点，除了参与公共话语之外，看见和反思我们自己从上一代、乃至上上代承袭而来的心智模式，对于斩断链条也至关重要，毕竟我们是孩子所面对的第一个，也常常是最重要的一个环境，而孩子也常常通过父母的心智透镜来看这个世界，&lt;strong&gt;所谓「内在的父母」，其实很多时候，只是内化了的父母眼中的世界，而并不是内化了父母本身&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因为社会归根到底是由一个个的家庭乃至个体而构成，个体改变了，社会也就改变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幸运的是，在我们这个时代，逆流而上的鱼儿正在越来越多，we’re not alone。而当我们作为父母勇敢的逆流而上，孩子也会从我们这里承袭勇气，和信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;哎，写了半天还是删了，昨天有些小事儿，事情很小，但对自己无能的恐惧感受很大，但又觉得事情太小，无法说清楚那么点儿小事儿我为何那么激动。[Shrunken]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;昨晚因为一些小事（前几天跟着某公众号买孩子用的音乐抱枕，很失败，老公说我没有电子设备的常识，被骗了，有些对那抱枕的评价和表情。昨天买的另两样东西也那么巧：吸管杯漏水、音乐海马响一响就停，老公反复问在哪个网站买的，能不能退之类问题，好像我没有做好总是在制造麻烦，在他眼里我总是容易上当受骗），心底里升起自己无能的感觉，挺惊讶的，好像只有用知识和能力（靠做好事情）去武装自己我才能自信，如果知识欠缺能力不足不能预判那个公众号是个忽悠人的号，事情做糟了，就觉得自己没有价值。然后，非常不爽，开始跟老公埋怨“为什么我在做事/为孩子搜寻东西，还是我错”。但心里却觉得，我确实是没做好啊，买那抱枕前问问他该多好？然后开始觉得，我怎么这么脆弱，没买好+老公的评价=自己无能没有价值， 我不喜欢这么脆弱啊。我是不是有问题，这么小的事情啊，可是这几天我看见那个高价劣质不起作用的音乐抱枕，就一肚子火。惊讶自己这么容易定性自己无能，很害怕自己没有价值，稀里哗啦地哭了一通，老公看我跟外星人似的，我使劲儿说了说我的感受，但我知道他并不能理解我怎么这么脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 昨晚因为一些小事（前几天跟着某公众号买孩子用的音乐抱枕，很失败，老公说我没有电子设备的常识，被骗了，有些对那抱枕的评价和表情。昨天买的另两样东西也那么巧：吸管杯漏水、音乐海马响一响就停，老公反复问在哪个网站买的，能不能退之类问题，好像我没有做好总是在制造麻烦，&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;是你担心「老公&lt;strong&gt;觉得&lt;/strong&gt;我总是在制造麻烦」？还是你自己&lt;strong&gt;认为&lt;/strong&gt;「自己总是会制造麻烦」呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我自己认为多一些，后来老公澄清说他没有认为我不好，只是想解决问题。但我自己认为，没有做好事情，造成麻烦，感觉自己像个累赘（这个感觉很明显，老公肯定不会觉得我累赘，但我自己感觉很明显）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「感觉自己像个累赘」——这是一个新呈现出来的描述，之前应该没有这样的词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们继续顺着这个感觉往下走，当感觉自己像是一个累赘的时候，就恨不得&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;？（能够试着补全这个句子吗）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;当感觉自己像是一个累赘的时候，就恨不得&lt;em&gt;不要这样的自己&lt;/em&gt;（我觉得我的生命底色好灰暗）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果不感觉自己是个累赘的话，会觉得&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果不感觉自己是个累赘的话，会觉得&lt;em&gt;有些累，感觉好像没有我的地方但我要努力站出自己的一席之地&lt;/em&gt;[Sob][Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;能够仔细的体味和描述一下这种感受吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这种非常deep down的感觉有些奇怪，其实表面上我是挺有些强势的人， 工作和家里都直言不讳的人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感觉：并不是我天然就可以存在在这里，我应该做出一些好事、有益的、对别人有价值的事情，我才能存在在这里。 [Sob][Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;忍不住要哭啊， 我这是不是太自怜了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我注意到你用了「存在」这个词，能仔细体味一下这个词对于你的情感意味着什么吗？这里的存在，是作为一个人存在着的意义吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 忍不住要哭啊， 我这是不是太自怜了&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——让情绪自然的流动，没事的，你并不会&lt;strong&gt;真的&lt;/strong&gt;垮掉，不是吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是啊，我好像总是有很大的压力迫使自己做些好事，对别人有用的事，要不然就觉得愧对与人，我是没有价值的，对这个世界没有好处，就没有存在的意义，就是累赘啊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;另一方面，我也很反抗这个压力。 所以，很纠结&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;一个人的存在，真的要取决于TA是有用的有价值的吗？一个孩子的出生，难道一定要TA做出有价值、利于他人的事情吗？我觉得疑惑，但也没有力量去否定这句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这些天有什么新的感想吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我昨天又有了一些寻思，接着上次的往下走走看：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 一个人的存在，真的要取决于TA是有用的有价值的吗？一个孩子的出生，难道一定要TA做出有价值、利于他人的事情吗？我觉得疑惑，但也没有力量去否定这句话。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——「我要有用，才能活着，不然就是个累赘」是这样吗？如果是这样的话，你内心在想「累赘」的时候，感受到的是「谁」的累赘？是家庭的累赘，社会的累赘，孩子的累赘，还是自己的累赘呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 好像我没有做好总是在制造麻烦，在他眼里我总是容易上当受骗，心底里升起自己无能的感觉&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——因为几件小的事情，而感受到深深的「我真没用」。这是另一个点。问一下内心，为什么这几件小事没有做好，会形成这么深切的「我没用」的感觉？毕竟没有谁是万能的，大学教授也有可能在生活小事上「无能」，技能是领域相关的，一个领域高能和另一个领域低能并不冲突，也不影响一个人的整体能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——当你看完我上面这一段逻辑辩驳，再去接触内心的感受，是觉得，原先的感觉会消散掉了？还是仍然占据在那里？如果仍然占据在那里，去仔细体味一下，你的内心（而非头脑）会怎么去反驳这一段逻辑呢？试试用这样的句式开头：你说的的确有道理，但是&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 当你感觉到「我真没用的时候」，有一种嫌弃自己的感觉吗？&lt;strong&gt;如果没有这种感觉会怎样&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢未鹏回应，这几天我也一直在想。昨天在镜子中看见自己，突然意识到这么自然的身体挺直腰板其实是很美好的。然后想到我儿子出生时他的小小的身体，造物主制造出来的身体和先天气质，多么自然而然，多么美好，为什么需要他达到其他的条件才值得活、才能被爱呢？他出生了就是美好自然的存在，就应该得到爱，他得到爱才会释放爱，这个良性循环不需要先设条件。而我也是一样，我挺起胸膛赏识自己，就是美好自然的，为什么要自己把自己打压下去驼背含胸好像见不得人似的呢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然父母给我的是有条件的爱，批判多于肯定，但那都是他们的能力所限，他们的恐惧，但这并不代表我不值得爱，是两回事儿。现在他们可能还是那么认为还是那么恐惧来试图渗透干预我，但我已经不是小孩儿了，我的力量比他们的力量大了，我可以自己判断，自己生出力量来支持自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我感到，你上面这段感受，是自然的从心里流淌出来的（你只是把它记录成文字），而不是一种自我说服。为你感到高兴[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，确实是的[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你提出的三个点，我逐个回答哈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;1. “我要有用，才能活着，不然就是个累赘“ 当时的感觉确实是这样，即便现在想起来，也是这个感觉也很熟悉。当时刚开始觉得是老公的累赘（给他制造了麻烦），然后觉得我是所有外界的累赘，并不是”家庭的、社会的、孩子的、自己的“因为从道理上这些都说不通，就是单纯地觉得是整个外界的累赘，我是多余的，我只有让别人喜欢才是好的才是有意义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也让我想起，我们的孩子是意外怀孕，我和老公本打算丁克，逍遥一生，非常不欢迎那次意外怀孕事件，本打算流产，但我没忍心，经过很大的挣扎和劝说老公/自己，才生下孩子。之前也跟你提到过，我们陪伴孩子劳累的时候都在怀念过去内心深处都有对孩子的不接纳和无奈。这可能也是我在婴儿时期面临的状况，父母的第一个孩子，父母都没做好准备，我是二人世界的插足者，我并不是那么受欢迎。正如我昨天相通的，父母没做好准备，但不代表我不值得存在和爱，我出生了就是自然存在并值得爱的。现在我也想好好给我的孩子传递无条件爱的信号，虽然不容易，但我会努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;2. 看到你的逻辑辩驳，我心里有些堵，也有些消解。堵，是觉得我当时的感受真实存在，你的逻辑很有道理，但是好像让我觉得那样的感受很不应该，其实当晚老公对我安慰了很多，比如赞赏我的行动力和学习力，我纯粹觉得堵得厉害，感觉他没有看见我。然而，现在已经过了几天，仔细想一想这些非常客观的道理，我认识到自己遇到一些小挫败就去全盘否定自己是多么地边界不清晰，好像两岁的孩子认为自己是世界的中心一样，周围世界发生不好的事情，都会认为是自己的原因。接下来，可能我需要多注意注意边界问题，多一些觉察练习。有了这个发现，感觉有方向去努力，所以觉得消解一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;3. 让我感觉“我真没用的时候”，有嫌弃自己的感觉，也觉得无力， 感觉需要去多学习提高那些薄弱的地方，但又觉得很累，想要依赖别人/老公。这些好像都基于我要做到全能-我才是好的这样的概念，依赖别人让我觉得不舒服，被动，恐惧，给人添麻烦，同时我也不喜欢被人依赖我的感觉，会挑剔我都会、为什么你不会自学一下。可是，如果理解成：互相帮助、合作的概念，其实是件好事儿，&lt;strong&gt;这次我需要别人帮助，下次我可以帮助别人，这样就好多了&lt;/strong&gt;。 嗯，是这个方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏， 今天发生两件事情 ，想要跟你分享一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;第一，下午老公给我发信息说加班晚回，然后没头没脑地来一句“周日的那个吃饭你觉得怎么样”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我心说：哪个什么吃饭呀，为什么不说清楚，用代词是认为我就应该知道是那个吃饭吗，我凭什么就应该知道你的意思呢，为什么这些人总是这样（我看不惯所有喜欢用代词的人），就不知道说清楚一些吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我淡淡地回了句：“哪个吃饭？” 但我内心是越想越生气，非常气愤，烦躁，难受，突然觉得我为什么这么难受，可能是有原因的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，他回说：“周日去LW家吃饭，群里说的事情啊” 。虽然我明白了他说的意思，但仍然不爽，凭什么臆测我跟你是同步调信息呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对老公，我回的是我信息：用代词说一件事情的时候，我真的很蒙，而且觉得莫名气愤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时，我想到了你告诉我的意识和潜意识的四个层次，我变得如此攻击性强，一看到代词没明白（有时候是明白了也要故意愤愤地指出对方用代词的不妥）就变出指责的手出来攻击对方，可能是潜意识在保护我，是一个防御状态吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后回想起小时候的家里，从没有好好介绍情况解释程序的时候，叫你做事，但又不说明白，懵懵懂懂做得不符合，直接被骂。另外，如果我说什么发自内心的感觉，大人的一般回复是：你懂什么，或者是一个瞪我的眼神，根本不听更别说接我的茬交流下去，被cut off 的感觉很明显（现在我已经不指责父母什么，指责没有用，只是陈述现象而已）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记得好像家人说“内个” 特别多，想到这些，我觉得可能是我为了防止被骂被指责， 一旦别人用代词，我听不懂又占理就抓住不放，如果对方说我怎么这么笨，我会据理力争，如果对方没说我， 我也会自己先把自己陷入防御模式，抓住对方不放，为此生气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近， 我的妈妈住在我家， 晚饭后收拾的时候，听到婆婆问：抹布在哪儿，我的妈妈说：内~~~~个（她说的那个方向有无数东西）。当时我简直心里像刺一样不舒服，想起小时候这样的不明代词太多了，我知道可能我的症结就是类似的场景，但我也回忆不起来具体，&lt;strong&gt;我猜想可能真的是潜意识在保护我，让我用愤怒换来不被骂&lt;/strong&gt;。这件事我只能理解到我的应激反应有它的原因和背景，我不需要再去自责这种愤怒和攻击性，往深的层面还理解不到，所以心里仍然有些堵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这么小一件事情，因为感受很大，写这么多，真不好意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;第二件事，晚上离孩子通常洗澡的时间还有十五分钟，孩子发现了我新拿来的盒子，打开来，里面有绘画用品，他首先感兴趣大瓶子颜料。我心里其实不太乐意，因为15分钟不太够好好玩，拖延的可能性很大，拖延的时间长了我会绷不住情绪不好，但看他好激动，我跟他指着手表说只能玩15分钟。盒子里没有画笔，我去找画笔（不记得以前买的放哪里），心里有些担心我走开他拿着颜料会洒出来不好收场，然而我没有（或者是故意没有）听这个声音，自顾自去找画笔，各个地方找（好像不着急非要找出来似的），当然没找到，也不出意料地发现孩子把半瓶颜料倒在自己的腿上身上地垫上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子一看见我说：妈妈，要洗一洗。然而我非常气愤，手抓着他胳膊（越来越用力）大声音说：你看看，全都倒出来了吧，到处都是，妈妈很着急生气了。 心里有个声音：可以洗掉的，我对孩子发火不好，为什么不直接带孩子去洗澡呢。另一个声音说：可我就是很生气，不管他，我要发泄出来。这个声音占据了我绝大部分大脑和内心， 我要求孩子站在我手边固定的地方（因为地垫上脚上都是颜料），大声说“请站在这里不要动”，固执地拿各种纸擦他的身体和地垫， 孩子当然又走动来走动去，我大吼“请不要动，站在这里”，把他拉过来的力道都大了，孩子一直说“害怕了害怕了”。内心仍然有两个声音：为什么不能不发火直接带他去洗澡呢 vs 我就不、我生气、我要发泄出来。如此孩子走开我叫着拉过来了要求站住三次， 我放弃了，他说害怕， 我道歉说：妈妈刚才着急凶了，让宝宝害怕了，对不起。 但我内心对那个固执的声音很无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;在写这两件事情的时候， 我发现我在对自己的孩子做着同样的事情，可以说是强迫性重复， 我没有好好跟孩子介绍解释情况， 我有意无意的让洒颜料这件事情发生，然后突然变脸地去讨伐孩子，冷静下来我知道对于孩子来说那个表情声音和气场是非常不舒服甚至恐怖的。虽然事情已经发生，我有些无奈， 虽然有好几次我内心都是有更好的声音，也没有选择，但我也不是非常非常自责（如果是以前，我可能责备自己连头都抬不起来） ，毕竟自责只能更糟，我想起强迫性重复是一种希望希望这次重复发生会有不同的结果，可能无意识的我让这件事情发生是为了让我思考、期待我解决这个卡住的地方。 我今天没有做到，但有我学习的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 然后回想起小时候的家里，从没有好好介绍情况解释程序的时候，叫你做事，但又不说明白，懵懵懂懂做得不符合，直接被骂。记得好像家人说“内个” 特别多，想到这些，我觉得&lt;em&gt;可能&lt;/em&gt;是我&lt;strong&gt;为了防止被骂被指责&lt;/strong&gt;。最近， 我的妈妈住在我家， 晚饭后收拾的时候，听到婆婆问：抹布在哪儿，我的妈妈说：内~个（她说的那个方向有无数东西）。当时我简直心里&lt;strong&gt;像刺一样&lt;/strong&gt;不舒服。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可以看得出来，现在你在面对这些具体的事情和内心的具体感受的时候，比之前往前（或者说往深处）走了&lt;strong&gt;一大步&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上引用的段落中继续往下走：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心智探寻的过程中，我们可能会遇到两种情况，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 在我们和感受链接的过程当中，强烈的情感在一瞬间让真相直接「冲出」层面，自行化为文字。 &lt;br&gt;2. 有一些情绪和感受的「点」，和我们的知识经验结合，使我们形成一个「可能」的解释，这个时候，需要往下再走，因为单单停留在「可能」是不够的，最终我们需要触摸到那个唯一的实体（真实），因为对于一个特定的个体而言，真相只有一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，在第二种情况中，怎么才能最终触摸到那个「实相」，而不是停留在似是而非的各种头脑层面的阐释中呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就相当于科学实验的「假设验证」过程（但并不是用纯逻辑，而是需要理性+感性的完整参与）。例如这里你的假设是「为了防止被骂被指责」，怎么证实呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从理性上，我们首先去做一个逻辑推演：&lt;strong&gt;如果&lt;/strong&gt;我的确是出于防止被骂/指责的动机，而去攻击/防御的话，&lt;strong&gt;那么&lt;/strong&gt;也就是说，当我并不去攻击/防御的时候，我会在脑海中脑补接下来会发生的事情——要被某种责骂了，这个脑补的「即将发生的事情」让我会感到恐慌，这个对未来的恐慌就演变成了当下的焦虑、愤怒和防御。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理性的逻辑推演完成了，接下来就要调动感性大脑，去验证或证伪上面的这个过程&lt;strong&gt;对你而言&lt;/strong&gt;是真的吗？怎么做呢？就是调动你对你的生活的丰富回忆，去触摸甚至创建真实，具体的，能够触发情绪的场景（闭上眼睛会很有帮助）（如果这很难的话，也可以带着以上的逻辑推演的觉知，等待这样的场景自然发生），在这个场景中去触摸自己的情感，看看以上这个逻辑链条是否&lt;strong&gt;真正&lt;/strong&gt;发生了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「当时我简直心里&lt;strong&gt;像刺一样&lt;/strong&gt;不舒服。」——这就是这样一个真实的场景，这个时候，抓住「像刺一样的不舒服」的感受对深入理解自己非常重要，不要避开和逃离这个感受，去带着探知真相的好奇心，带着之前理性推理所形成的可能的解释（们）的觉察，去进入这个情绪的背后，看看它想对你说什么，想驱动你做什么，如果你不作，情绪又会发生什么样的变化，脑海中会脑补出什么样的即将发生的场景，如果你顺着它的驱动去做了，又会是什么样的脑补场景，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程，就是带着觉察的自我观察，一点一滴的，对自己就会越来越把我准确和深刻，内心也就会慢慢的越来越清晰和通透了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 孩子一看见我说：妈妈，要洗一洗。然而我非常气愤，手抓着他胳膊（越来越用力）大声音说：你看看，全都倒出来了吧，到处都是，妈妈很着急生气了。 心里有个声音：可以洗掉的，我对孩子发火不好，为什么不直接带孩子去洗澡呢。另一个声音说：可我就是很生气，不管他，我要发泄出来。这个声音占据了我绝大部分大脑和内心&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这件事情，最关键的分支是深入「为什么会有这么大的反应」这个关键节点，还是像上面说的，两个办法，一个是直接去一遍遍的仔细和情感连接，在某个时刻会有真相突然浮出水面（即，这么大的情绪，究竟是&lt;strong&gt;为了什么&lt;/strong&gt;）。另一个就是假设验证。（注：这两个方法并不冲突，但我更建议多多和情感链接，少用逻辑推理，多用直接感受）例如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是时间原因吗——那么假设时间比较充裕，会不会反应有本质不同？（如果没有本质不同，就排除掉时间原因，继续往下）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「拖延的时间长了我会绷不住情绪不好」——为什么会绷着情绪不好呢？ &lt;br&gt;「心里有些担心我走开他拿着颜料会洒出来不好收场，然而我没有听这个声音」——如果听到这个声音会怎样？有一些折衷的预防措施吗。 &lt;br&gt;「心里有个声音：可以洗掉的，我对孩子发火不好，为什么不直接带孩子去洗澡呢」——是啊，为什么不呢？顺着这个为什么继续往深处走，不要停留在这个层面，&lt;strong&gt;真的&lt;/strong&gt;去问、去感受&lt;strong&gt;为什么&lt;/strong&gt;（很多时候我们说为什么，其实只是在表达一种情绪，而不是来真的），去来真的，看看内心&lt;strong&gt;在愤怒什么，害怕什么&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢未鹏回应我。确实是看了很多文章，学习心理学课程，好像知道的那一刻豁然开朗（比如知道强迫性重复和复制的概念），但是实际情况遇到了，知道是那么回事儿，但不知道该怎么办，确实无助和挫败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你说的两个案例的感受，我体会一下，慢慢回你哈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;听到妈妈拖长音说“内~~~~个”， 我感觉内心很烦躁，挣扎，如果她是对我说，我以前会本能地冲出来“哪个呀（表情非常恶劣）”，现在不会那么直接冲出来，或者也会控制下表情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内心的感受是：好像立马就要被指责怎么这么笨，怎么这么木（加粗字体），这样的指责直接落到我身上的场景好像不多（记忆不明显），但在家庭成员之间（比如爸爸对妈妈，妈妈对哥哥、对我，姥姥对她的孩子们，姥姥对我们孙辈，指责方还会有嫌弃的语气表情，有时候带脏话）这样的指责很频繁，当然不限于由“内~~~~个”引发，有很多小事情引发这种指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我会觉得很不公平，明明是你不说清楚，为什么要指责我，我不是那样的，我很害怕我是你说的那样（很木、很笨、不机灵），很委屈，想哭。那样会被所有人唾弃，就像我的一个伯伯（还有一个表哥），老实懦弱无能笨倔强，都是他们指责的对象。有时候，我会害怕自己会变成那个伯伯（或表哥）一样，我很害怕我不做好一些就会滑到那一边。 其实，我离那样还很远，但就是觉得恐惧，想要极力做好一些或者为自己辩解，不是我有问题，是你有问题（是你没说清楚）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在深一些想一想（比如姥姥骂着脏话皱着眉头嫌弃地指责我的时候），感觉自己被孤立了，被切断了链接，我只有我自己，还是个不好的自己， 我很伤心，也害怕，我不好，我让姥姥不高兴，我不配得到你好好对我，我很糟糕，下次我得机灵一些才能得到好言好语甚至可能会有夸奖。姥姥给我的表情好像总是拒绝，侧面，背面，很小的时候没有正脸看我，可能直到我很大了才有正脸看我的表情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道是不是跑题了，现在好像离“内个”场景远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是时间原因吗——不是，即便时间充裕，我也忍受不了颜料或者黏黏的不好擦的东西粘得到处都是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「拖延的时间长了我会绷不住情绪不好」 &lt;br&gt;——为什么会绷着情绪不好呢？——睡眠安排没有按照我的预期（大致的范围）进行，我会不爽，比如孩子中午睡得少，我会希望晚上早些安排他睡觉，因为睡前程序拖延，晚了，我会很不爽，我会自责，又这样晚了，孩子又少睡了，我注意某某节点就能做好的，为什么没做好。 （旁观看这样的话，好像我很不尊重孩子，主观控制很多，又是个非常不怎么样的妈妈，但内心仍然希望做到在他困得时候正好布置好睡眠环境）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「心里有些担心我走开他拿着颜料会洒出来不好收场，然而我没有听这个声音」 &lt;br&gt;——如果听到这个声音会怎样？有一些折衷的预防措施吗。——如果听了这个声音，我会放弃去找画笔刷子，就在孩子身边看着，快要撒出来的时候，我用手扶住，制止这种自己难以接受的场面出现。 但当时，我还是有意无意地没有听这个声音，有个小声音是想看看如果真的发生了，我会怎么样，有那么糟糕吗？好像在希望自己不会那样恶劣表现。结果发生后，不负众望，真的很糟糕，我真的发火，而且有些感觉是：果然如此啊，你看，我就是受不了吧，我就是非常烦躁吧，我就是这样了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「心里有个声音：可以洗掉的，我对孩子发火不好，为什么不直接带孩子去洗澡呢」 &lt;br&gt;——是啊，为什么不呢？顺着这个为什么继续往深处走，不要停留在这个层面，&lt;strong&gt;真的&lt;/strong&gt;去问&lt;strong&gt;为什么&lt;/strong&gt;（很多时候我们说为什么，其实只是在表达一种情绪，而不是来真的），去来真的，看看内心在愤怒什么，害怕什么。 &lt;br&gt;——当时，这个“可以洗掉不值得发火”的声音还挺明显的， 但我仍然要发火， 反应那么大，我大概有些感受。当时我很不安，一方面我知道孩子很小，扭开盖子，拿不好洒出来，即便到处都是，也是再正常不过了；另一方面，我非常不安，在这种时候我内心的小孩都是被指责批评，从来没有被温柔允许过，只要大人看起来的错事，那就是我不对，我忍受不了乱糟糟，小意外，我不知道要怎么克制自己内心的洪荒之力去温柔对待，只觉得要把不安都倾倒出来。整个情形，其实跟孩子没有多大关系，都是我的不安无所适从。[Sob][Sob][Sob][Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者，有些关系，就是我小时候就是那样被对待的呀，为什么要给你美好的对待呢，为什么，凭什么呢，我嫉妒我的孩子，你是我的孩子就要跟我一起感受那种糟糕的不被理解和指责。我没有办法呀，我没有得到过理解宽容，我不会，所以也给不了你啊， 我很糟糕，我就是这样，让你和我都看看，不要再逼我了，我做不到颜料染得到处都是（还有可能染到更多地方）还要我冷静宽容的接纳做你的大容器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当时我一边大声说 “请站在这里不要动”一边擦各处的颜料。擦得差不多，觉得事态不会再恶化，才冷静下来，带孩子去洗澡。我好像在眼睁睁地看着小时候的我跳出来跟孩子争爱[Sob][Sob][Sob]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我们重温一下这段的感受，当你觉得重新和当时的感受链接起来了之后，去设想下面这样一个场景，看看在其中你的内心是怎样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（…当然没找到，也不出意料地发现孩子把半瓶颜料倒在自己的腿上身上地垫上。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] 这个时候另一个人（&lt;strong&gt;ta是谁&lt;/strong&gt;）从旁边站出来指着你说：你看你，带的什么孩子！弄得一地都是！！怎么这点事情都做不好！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 我被这个声音弄得内心很紧张，绷起来了，这个紧张的反应迫使我转过来去责怪孩子：你看看，全都倒出来了吧，到处都是，妈妈很着急生气了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] 这时另外一个人又站出来指着你说：可以洗掉的，你不应该向孩子发脾气！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 自己内心说：可我就是很生气，凭什么什么事情都要听你的，受你的指挥和评判，凭什么！这么多年我谨小慎微的受够了！我就要发泄出来，我不管！（这个声音占据了我绝大部分大脑和内心）&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 我要求孩子站在我手边固定的地方（因为地垫上脚上都是颜料），大声说“请站在这里不要动”，固执地拿各种纸擦他的身体和地垫， 孩子当然又走动来走动去，我大吼“请不要动，站在这里”…&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;[1] 这时候另外一个人（&lt;strong&gt;ta是谁&lt;/strong&gt;）又站出来指着你说：不行，你应该做孩子的情绪容器，要接纳孩子，你这样任性发脾气是不对的！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 自己内心说：不！！（坚持强调）我很糟糕，我就是这样（故意破罐破摔，展示自己最不能胜任的一面），让你和我都看看，不要再逼我了（不要用这种期望来绑架我了，我受够了这样的高标准，和高标准后面藏着的那只随时准备指责的手！！）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段当中的[1]和[2]分别代表别人，和自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏，重温那两段截屏，我觉得当时的自己很痛苦，很不容易，我想要抱抱那个自己，跟她说：没关系的，会好的， 没关系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;看到你写的[1]和[2]两个声音，太贴切契合了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你在[1]的地方问了两次Ta是谁，我突然明白，那个声音是父母、老师、权威，那些做的好的人，那些育儿文章甚至鸡汤，我学的知识，还有我自己对自己的挑剔不满。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这样的过程，我觉得自己很不容易，为了不断提高自己，要求自己达到更好的水平，真的很辛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你写的“不要用这种期望来绑架我，我受够了这样的高标准，和高标准后面藏着的那只随时准备指责的手），非常契合。看到这一层我很感激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;再仔细想，想起你跟我介绍过的改变的机理，表层意识和底层意识。我这次也是天人交战啊，[1]的声音虽然让我痛苦，但本质上也是为了避免糟糕的情况发生，我受不了那个声音，可能因为仍然跟TA站在对立面，觉得TA是评判，我受不了要逃离。当然，[1]的声音确实是评判，但这个评判是不是出于保护自己不要滑向最差的初衷呢？TA用评判的方式鞭策我，虽然现在的我受不了，但是对于以前的我（小时候的我）总是有用的，激励/或者说用恐惧威胁我做了很多对自己有益的事情（比如努力学习）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我谨小慎微了这么多年，我不想再被反复评判（不这样做的话-你就很差很坏），不想再被反复提醒那个对最差的恐惧，我不听你的又会怎么样呢，真的很糟糕吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前我天人交战的时候，也会破罐子破摔，摔完之后再陷入自责，愧疚和威胁自己不要再犯的圈套里。这次颜料事件，我也破罐子破摔，冲孩子发火，让孩子害怕， 我对自己有些责备，觉得其实也没必要那么大反应，但我并没有非常非常自责和威胁自己不要再犯（如果再犯会造成如何如何的恶果），我看到了自己是个普通人，我有觉得困难的时候，失控的时候，我不是完美妈妈，同时我也不是孩子的恶人，我正在跟孩子学习怎么做一个足够好的妈妈，这次没做好，那下次我就可以注意一下，我也是能成长的呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那次颜料事件之后，不知为什么，这几天跟孩子又玩了两次颜料。第一次，我在孩子把颜料抹到沙发上的时候，平和地带孩子去洗了。第二次，带着孩子在卫生间玩，粘到马桶、柜子上，我一点儿负面情绪都没有，乱糟糟的我也没有烦躁，我倒觉得我能应对好啊。&lt;strong&gt;想起第一次应对不好只是平凡人的一次经验积累而已&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可以明显的看得出来，你在一步步扎实的往前走，和自己的心智和过去在整合，并慢慢的获得内心深处的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个不是一个黑白分明的像「此岸抑或彼岸」那样的事情，就像一块块的去拼一块拼图一样，每一个阶段都有它独特的意义，我从未因为你有时仍然会陷入沮丧自我怀疑就觉得说我们过去做的工作毫无意义，如果你从头去回顾一下这段对话，会发现，其实有清晰的成长足迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏，我觉得，你跟我的对话对我非常有益，一步步带着我去感受更深的东西，反思那些短暂瞬间到底发生了什么，除了一团迷乱的烦躁痛苦还有什么，原来有那么多那么深的意识在意图保护我，而我在抗拒它。这种对话的体验非常深刻，让我自己看见，而不是你看见了→再一箩筐倒给我→我再将信将疑还是不明就里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是这样深刻的对话过程，我还是在不断地冒出问题，反复同样的天人交战模式， 好在你总是跟我说反复是正常的。谢谢你一直以来的真诚面对，有好几次我会不安，担心给你添麻烦，但每次都迎来你真诚的回应，给我很强的安全感，我非常感激。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 http://mindhacks.cn 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-04-05-26173647</guid>
<pubDate>Wed, 05 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>心智探寻（六）：深层改变的机理</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-03-27-26011066.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/26011066&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-78f67a06241acbc5ade8150f68a536e1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：这是「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」系列的第六篇，也是第五篇（回复「&lt;strong&gt;接纳&lt;/strong&gt;」或点击「阅读原文」）的第二部分。（本来是把剩下的都放在这篇中发了的，但微信提示超过2万字了不让发，只能再分出第三部分了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为全文较长，建议微信收藏之后再看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回复「心智探寻」可以阅读整个系列。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未鹏，今早又有个憋火的事情，想跟你聊聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早上6点我起床陪孩子，耐心陪着玩到7点半，我说：妈妈还能跟你玩十分钟，然后妈妈要去洗脸刷牙上班去了。十分钟快到的时候，我又提醒：还有一分钟，妈妈就要去洗漱上班了哈。此时，孩子拿起一本新书，我心里有些犹豫，一分钟讲不完，但想想孩子想跟妈妈一起看书的兴趣，我还是决定讲完这本再跟孩子分开吧。有些敷衍地讲完这本，我要起身的时候，孩子又拿一本，带着哭腔说再讲一本，我心里已经不情愿了，同时觉得孩子知道妈妈要走了、真的不舍得妈妈走啊，于是我又勉强自己讲了一本。然后，孩子又开始带着哭腔说妈妈别走，要去拿书，我毅然（有些带着火气）起身去洗漱，但在卫生间门口被孩子拉住，哭着要抱抱，他说宝宝困了妈妈抱，我没忍心抱了起来，他说抱着去房间里哄宝宝睡觉吧，我犹豫了好一会儿，他趴在我肩上好像真的困，在他不断地央求下还是没忍心，抱进房间，我说：妈妈抱着你哄你睡觉三分钟，如果睡不着，妈妈真的就要去上班了。 在房间里，我没好气地抱着走，在他提了要求唱歌（勉强唱了）、讲故事（勉强讲了）、拿书（最后一根稻草），我忍不了了，毅然放下他夺门而出，任他怎么叫我都一定要洗漱了，他只好去叫还没睡醒的爸爸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在几次的需求冲突当中，我一面想要离开孩子去洗漱，一面也在“换位思考”孩子当时真的想妈妈多陪一会儿吧，孩子有这样的希望妈妈满足一下该多好呀，不愿意妈妈离开，妈妈应该给孩子一个缓冲吧，所以我几次三番地压抑了自己。“换位思考”打引号，因为我不知道这是我真的换位思考到孩子的感受了还是我心里的需求和投射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庆幸的是，我在最后一刻心里憋了很多火，但我忍住了没有向孩子吼过去；不幸的是，我的身体语言已经暴露了很多对孩子的不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个模式好像就是，对孩子耐心耐心耐心，勉强耐心勉强耐心，突然翻脸。 这样真糟糕，还不如一开头就拒绝孩子。 [Awkward]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我说出了也好些了。有点觉得不好意思，好像之前的案例你都耐心跟我聊开了的，现在又回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;没有回来，这是另外的心智结构。且即便回来也是正常的，成长不是一蹴而就的，慢慢来，没有任何时候所谓你「应该」到达一个什么状态的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢你这样跟我说，释然一些，想哭，我对自己为什么不能这样接纳呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;一步一步来。上次对话我并没有完全展开，只是把当下具体而紧迫的点展开了，不过在对话之间的生活本身也是我们和自己链接，和新的感受和意识链接，感受和看见不同的心态和做法在生活中形成的新的涟漪的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你感觉，从孩子的角度，他明明收到了你明确的信息，而且这个信息他的认知上也是能够理解的，那么究竟为什么他还不肯听呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得孩子知道他这样继续要求会让你发火吗（如果他知道的话为什么还要继续要求呢？）在你已经表现出情绪，并且说明了哄睡觉三分钟之后，孩子还继续提各种要求。你感觉这个时候孩子是一种什么心态呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（如果感受不到，也没有关系，尽量试试吧，试着放下手机回忆一下那个时候孩子的表情、神态和身体语言，不管你感受到什么，都可以写下来，是不是准确，是不是投射，这个我们先不去作预判，你也可以试着假想自己是孩子，然后看看当自己在以上所说的情境下，还不断向妈妈提要求，是一种什么感受）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：这个感受力的练习我也并没有预设答案，我们先看看能看见什么）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;为上面的练习加一个小问题：平时生活中有没有注意到这样的现象：你越是有情绪（明显表达的和不明显表达的），孩子就表现得越粘你。（注：这不是一个反问，你试着回忆一下平时相处的细节）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;刘未鹏: 你感觉，从孩子的角度，他明明收到了你明确的信息，而且这个信息他的认知上也是能够理解的，那么究竟为什么他还不肯听呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得孩子知道他这样继续要求会让你发火吗（如果他知道的话为什么还要继续要求呢？）在你已经表现出情绪，并且说明了哄睡觉三分钟之后，孩子还继续提各种要求。你感觉这个时候孩子是一种什么心态呢？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;刚开始觉得孩子希望我多陪一会儿，到后来我的感受非常明显，是被操控。孩子假哭的表情让我觉得被操控，感觉孩子想用假哭和动作来达到他想让妈妈多留一会儿的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我越是有情绪，孩子越是黏人。这个非常明显，我也认识到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我应该在还没有情绪的时候，做到离开，不要让自己和孩子陷入到纠结状态&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;为什么当你越有情绪的时候，孩子会越粘人呢，他知道妈妈要发火还继续惹火，你感觉孩子内心是怎样的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;可能是害怕的，在妈妈有情绪的时候，孩子害怕妈妈不舒服的状态不要他，他就更黏我&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;所以孩子并不是因为要惹你发火而继续粘你，也不是不体谅你或不懂你而继续粘你，而是她太害怕自己被妈妈甩开了，以至于根本顾不上体谅你了。你感受一下是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是这样&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可是前面我已经专心陪伴一个小时了，后面半个小时确实不太专心，心里想着要去洗漱收拾， 我也做了我的最大努力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个可能还是我带着情绪去要求孩子了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我能陪伴孩子的能力有限，不能要求自己陪伴孩子到最后一刻，绷到最后一刻，我的情绪就不好了，孩子就会受我的影响&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你试试带着感受去阅读以下这几段话，看看是否和你感受中的真相契合，过程中如果感到不契合或其他的感觉，都可以写下来。这个过程，仅仅是看见真相，无他，没有任何的评判。如实的去看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「孩子的需要是因为害怕妈妈不要他，是合理的需要，我理应尽量满足他」 &lt;br&gt;「当我不能满足孩子的合理需要的时候，我感到是我的责任，我做得不够好」 &lt;br&gt;「而另一方面，我的内心也清楚，我能力是有限的，况且我也很努力去做了，所以我又不能认可“我做得不够好”」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;非常契合，我还是觉得自己的能力不足，是我的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「因为我知道孩子会因为我有情绪而更粘我，所以我和孩子相处的时候会尽量保持一个良好的情绪，我担心破坏孩子的安全感」——这一段呢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;也很契合，我担心我情绪不好的时候，孩子害怕我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，我让孩子害怕，不想做让孩子害怕的妈妈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;试试带着上面这个觉察，让感受重新进入到早上那个时刻：已经一拖再拖了，孩子还在要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候你有什么不同的想和孩子说的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我想，提前一些在心态没有太差的时候蹲下来，正式平和地跟孩子说：宝宝，妈妈知道你不希望妈妈走开，更害怕妈妈现在心里着急的样子把你甩开，不理你了，对不起宝宝，让你觉得害怕了。妈妈心里有些着急，那是因为快八点了真的想去洗漱上班， 但是妈妈是爱你的，妈妈不会不理你的，妈妈去上班了也是爱你的。妈妈下班会回来，回来还能跟你玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;（我注意到上面的对话过程，可能感觉起来像是在引导到某个方向，特别是其中的问句，但我想说明一下的是，我有一定的猜测，并基于这个猜测来提一些「句子」或「设问」或「构造情境」，以探寻情感背后的心智结构，但我肯定不会执着于这个猜测，所以有可能「句子」不吻合感受，这些都是完完全全OK的，尊重你的感受中的真相，它们比我的说法重要，陈述和设问都只是探寻这个真相的过程，而不是结果。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢你这样的补充说明，说实话，我确实感受到了一些引导， 然而我觉得能接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，例如最开始的感受孩子的心理，这个是需要「引导」着去感受的，如果引导帮助我们接近真相，就好。&lt;strong&gt;如果引导让你感觉远离真相，则要更尊重真相本身。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;以前也能感觉到，我情绪不好的时候，孩子有些微妙的慌张，有些不知所措，更多是黏人。但这是第一次，正式认识到，其实都是孩子的害怕，害怕这样的妈妈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在情绪不好的时候，比如一拖再拖这种情形，我到最后是很有攻击性的，虽然什么也没说，但心里的怨恨孩子应该都能感觉到。这样一个带着攻击性气场的妈妈，孩子能不害怕吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「孩子的需要是因为害怕妈妈不要他，是合理的需要，我理应尽量满足他」 &lt;br&gt;「当我不能满足孩子的合理需要的时候，我感到是我的责任，我做得不够好」 &lt;br&gt;「而另一方面，我的内心也清楚，我能力是有限的，况且我也很努力去做了，所以我又不能认可“我做得不够好”」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;看这三个条件，我每句都非常认同，但三个加在一起，还是觉得无解。能想到的就是：我的能力有限，需要在能力还没到头（情绪还好）的时候，跟孩子说清楚并离开，等待孩子自己成长面对妈妈不能更多陪伴的不适感，可能在我状态稳定的时候孩子也没有很明显的被抛弃感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 我想，提前一些在心态没有太差的时候蹲下来，正式平和地跟孩子说：宝宝，妈妈知道你不希望妈妈走开，更害怕妈妈现在心里着急的样子把你甩开，不理你了，对不起宝宝，让你觉得害怕了。妈妈心里有些着急，那是因为快八点了真的想去洗漱上班， 但是妈妈是爱你的，妈妈不会不理你的，妈妈去上班了也是爱你的。妈妈下班会回来，回来还能跟你玩。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这一段蛮真诚的。试着和孩子真诚的表达，轻轻搂着他，中间稍加一点停顿让他有空间接收你的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢这样肯定的回应，好好练习，拿捏一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;孩子怕的是妈妈的情绪本身吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我觉得是&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能两岁的时候，孩子自己也纠结，想要独立的同时，也想要婴儿期的亲密吧，阶段特点&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，看他纠结的时候，我也很想多满足他一些。但反复满足的多了，我就感觉受不了了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「我情绪不好的时候，孩子会害怕我」——事情一定得是这样的吗？存在「我情绪不好，但孩子并不害怕我」的可能吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;呃， 我情绪不好的时候，他更黏我，我理解他是怕我丢下他。我情绪不好的时候，他明显是不舒服的，不放松的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;存在「我情绪不好，但孩子并不害怕我」的可能吗？ 这个问题有些难琢磨，因为刚才正说着，我内心的怨气让他害怕。现在再重头想我情绪不好同时孩子不怕我，会是什么样子呢？ 哦，想出来，就是跟孩子说清楚一些：妈妈现在内心很着急，开始烦躁了，你不断地想要妈妈多陪你五分钟，妈妈理解你想要妈妈陪，但是三次五分钟过去了，妈妈真的很想去洗漱，如果上班去晚了妈妈心里会很难受自责。这跟你没关系，是妈妈自己受不了，每个人都有受不了的事情啊。妈妈爱你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯，坦诚的表达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果憋着不能表达，这种无法表达的怨气最终冲出来的时候就发生了质变，是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而如果坦诚的表达，&lt;strong&gt;其实也没什么大不了的，人本来就是复杂多面的，我们可能恨着这个当下的孩子，但掀开这一层恨，内心深处又同时深爱着他。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;确实是这样，我总是在质变，突然翻脸，但还真的没想过（也确实不会）提前那么认真地说出来。这样的情绪管理工作真的是要学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常卡在「我受不了-但我不能怪罪孩子-是我有问题-但我这么努力凭什么是我有问题」，这样的矛盾中，看到你说“掀开这一层恨，内心深处又同时深爱着他“，真的很感动&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;假想我们再次穿越回去到那个早晨（可以找到你之前发给我的微信消息，让其中丰富的细节帮着你的身心和情感和那个时刻链接），看见正在哭闹着要妈妈抱和讲书的孩子，和努力压抑着情绪快要爆发的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当感觉再次进入了那个情境之后，对那个自己说「既然不能怪罪孩子，那就应该怪罪你自己」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——心中会有什么感受升起来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;心里仍然愤恨，怎么这么无能，他只是个孩子，这个阶段有反复的要求多正常啊，别的谁谁妈妈就能永远耐心幽默化解需求冲突，你怎么就办不到，这么点儿事都做不到还有什么用，除了学习你还会什么，生活上的白痴吗！可是为什么就是我错，为什么就要我去面对这样的生活，没孩子的时候我多逍遥独立，谁也跟我没关系，我也不用想起什么原生家庭的影响。从六点陪到现在，那个睡觉的老公为什么不管，还不是你选择不要叫醒他的。那个婆婆一早上磨磨蹭蹭地简易早餐做半天，也没有一点儿主动性来帮我。天呢，我为什么让自己这么纠结。就怪你这个性格，怎么就这么个较真的性格，你就不能心宽点儿吗，多大点儿事啊，自己作死呗你不难受谁难受啊，这点儿小事儿怎么别人就能一晃而过不受影响。为什么从小就没有人好好肯定我的性格呢，为什么妈妈从来只会说我倔脾气，为什么从来对我表现出为难的表情，你是我妈，怎么就那么狠心不接纳我呢。（已经哭的稀里哗啦）[流泪][流泪][流泪][流泪]。难道没有些美好的童年回忆吗，就是记不起来妈妈对我温暖的场景，你怎么就记着不好的事呢，观点采择能力没人教过你，你就不会自学学会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;记忆中，这样的对自己的苛刻的评判甚至批判的声音，是从什么时候进入脑海的呢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;太小的时候不记得，印象中好像是我妹妹两三岁以后，我七八岁或者十岁左右，家里人主要是我妈，姨妈，姥姥，甚至表姐都会说我怎么这么倔，那时候我的照片也是经常皱眉头的样子，回忆起那时候的感受就是：我因为某事没有得到满足而不高兴，大人们都认为我有问题，训我，烦我，大人们总是对我妹妹更多关爱和笑容，因为她可爱会逗人笑呀，我也觉得我有问题。那时候我就觉得我是个不好的性格，她们明着暗着都不喜欢我。爸爸对我好一些，爸爸认为我认真不是坏事儿，但那时候爸爸总是不在家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几年前爸爸去世，我自作主张地离婚又结婚，妈妈对我的决定非常的痛恨，因为我没有好好过日子，让她担心和背上舆论压力没脸见人之类，总之没按照给她省心的方向生活，她很愤怒，用不接我电话惩罚我（我爸在世的时候她也几乎没主动联系过我，我在北京和国外读书她好像从来没想过我会是什么样），然后我怀孕，关系缓和一些，但孩子出生以后，我回想起童年，事情不记得几件，但感受很糟，好像没有被理解过，所以内心越来越敏感，对我妈越来越有攻击性，我也越来越容易自责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实在生孩子之前，我大多数时候还是个挺自信也对自己要求严格的人。不这样敏感自责，有时候工作方面做错了，会心重地自责两天，时间过了也就好了。那之前有爸爸支持，有学习好能力高的评价，好像都在维持我。之后随着妈妈介入的增加，孩子出生，为了多照顾孩子工作方面我也原地踏步，我就变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;（你写的我都看到了，你既写得真诚，我也需认真回复。所以回复比较慢）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我又回头看之前你写的，注意到这么一段：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 我觉得我没有那么糟糕，应该不是的，我只是自我要求高，从小爸妈唯一夸我的就是认真，很多事情上我要求自己很高。感觉在育儿这件事上太认真了，导致自己踹不过气来」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;能否想象一下，在育儿上面不那么认真，马马虎虎就行，对自己也要求不高，对孩子也要求不高，孩子哭了能哄就哄点，不能哄就作罢，摊摊手耸耸肩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果带着这样的想象，去进入每天具体的和孩子相处的场景，内心会有什么感觉升起来呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：这个设想，并不是因为我在&lt;strong&gt;希望&lt;/strong&gt;让你通过想象&lt;strong&gt;成为&lt;/strong&gt;这样的人，它仍然是通过情境和感受的一种「平行现实」来探寻&lt;strong&gt;我们之所以是我们当下的这个自己&lt;/strong&gt;到底是为什么。我知道在过去的这几天，我们似乎并没有「进展」，我注意到有两次当我问了几个问题或设想之后，你会自然而然的想要接下去说「哦，那是不是就应该这么做」，在还没有清楚「为什么」之前就迫切的进入「怎么解决」这一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我相信，后面你会慢慢意识到，我们的心智就如同一个迷宫，而&lt;strong&gt;去看见真相，知道「为什么」，才是通往那个&lt;em&gt;真正有效的&lt;/em&gt;「怎么做」的最捷径。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个迷宫则是在过去的漫长岁月中一点点建造并夯实起来的，并且每天我们都无意识的在里面走，要看见迷宫的结构，我们需要一点点一束束的光，请不要着急，一步步来。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏，我感觉到你很认真地在对待我的倾诉，我非常感激，虽然你说你对咨询感兴趣才这么做的，但我仍然很感激，感激你在真诚去想我的感受。我不着急，看过《少有人走的路》，知道心智成熟是个长时间的过程，没有捷径。虽然有时候不舒服，但在往这个方向走是件令我振奋的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天写出那些批判自己的声音，以前都有过，有时头脑里冒出来这样的话有时是那样的，很多时候头脑里稍有这样的话我就可能去攻击别人，或者自己憋火等它过去，但憋的火往往也会在不合适的时机歪着出去，然后就更多自我攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天跟你描述了那些声音，虽然难受，但之后心里就平静下来了，对别人的接纳度也高了一些。所以很感谢你的倾听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;刘未鹏: 能否想象一下，在育儿上面不那么认真，马马虎虎就行，对自己也要求不高，对孩子也要求不高，孩子哭了能哄就哄点，不能哄就作罢，摊摊手耸耸肩。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;有些难想象，对自己要求不高，可能就不会坚持母乳喂养到两岁，不坚持自己哄睡，三岁前就会把孩子抛给爷爷奶奶自己跟老公出去玩两周，下班后想见朋友就去见朋友，孩子让奶奶哄睡，睡觉程序不做就不做了，孩子不想午睡就不睡了，哭的时候哄不了就给别人抱出去转移注意力，白天再跟同事们吐槽孩子越来越调皮不好带。天呢，这样的情景和人我都很鄙视啊，孩子可能因为跟我们时间少而更多寻求关注，我们关注孩子少也更难理解孩子，担心会造成恶性循环。跟别人吐糟自己孩子难管也是我很不喜欢的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可能上面的情景有些极端，有些“我不认真了”就完全按照自己意愿行事不管孩子的意思。这两种极端之间应该有些过渡的点。如果找中间点平衡一下，可能会好些，但我真的很担心，孩子和父母的时间少了会造成孩子对父母的爱的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我再想一想&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;当你问我不严格要求自己育儿会是什么样，我立刻想到的是最糟糕、不负责任的妈妈的样子。昨天，突然意识到，这个跟我小时候父母对我的态度很像，他们觉得不严格管我，我就会不学习，一个女孩子就会被坏男孩儿带歪、早恋、这一生就完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突然意识到，父母把我管的严严的，现在父母不管我了，我把自己管得严严的。父母不信任他们的女儿，现在我也不信任自己，觉得由着自己性子来，将是个很糟糕值得鄙视的妈妈，我简直不能不管管我自己。 这个，好悲催呀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy:心里仍然愤恨，怎么这么无能，他只是个孩子，这个阶段有反复的要求多正常啊，&lt;strong&gt;别的谁谁妈妈就能永远耐心幽默化解需求冲突，你怎么就办不到。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;「别的谁谁妈妈就能永远耐心幽默化解需求冲突」——这是真的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我另一个群里，真有这样的妈妈，而且一直提倡妈妈应该做到永远耐心，机智地应对孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果真有这样的妈妈（假设不考虑人在人前和人后的区别，也暂且不考虑这类人占人群的百分之几），那么她之所以是今天这样，是因为她的努力，还是因为环境呢（例如原生家庭，父母教育程度，三观，以及现在家庭的资源支持）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我觉得，那个妈妈有些虚假，压抑自己，然后有时候她说的机智是心理控制孩子。把自己放在神的位置上，我对这样的人也想要攻击。一方面，我做不到可能有嫉妒，一方面，我本能觉得不真实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 现在我也不信任自己，觉得由着自己性子来，将是个很糟糕值得鄙视的妈妈&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这是真的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;应该不是真的，我肯定不会故意伤害孩子，但我担心我无知伤害到孩子会很自责，所以，我还是会学习一些孩子的发展阶段特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可以想象这样一种状态或心态吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果事情出了问题，第一反应是在自己身上寻找原因，觉得是自己的责任，并努力通过提高自己来解决问题，但同时，并不因此而&lt;strong&gt;苛责&lt;/strong&gt;自己，也就是说，觉得是自己的责任去改善，但并不觉得是自己的&lt;strong&gt;错&lt;/strong&gt;，因为没有人能预见到所有的情况。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;设想一下这是一种什么体验或感受呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;感觉是个很美好理想的境界，如果真的不苛责，提醒自己“没有人能预见到所有的情况”，会让人舒服、我可能会更有力量去解决问题，往前看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但心里仍然觉得好难，不自责，不后悔，不说自己“怎么没再多看看书问问人、怎么没忍住又吼孩子”，真的有些难，这样二三十年了，以前的模式我很熟悉，新的模式感觉心里没底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时，我觉得向着这样一个让自己舒服的方向，是值得努力的。时刻提醒“没有人能预见到所有的情况”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是的，那么来感受一下这个「难」：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 但心里仍然觉得好难，不自责，不后悔，不说自己“怎么没再多看看书问问人、怎么没忍住又吼孩子”，真的有些难，这样二三十年了&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果有某种魔法，让你内心一下没有了这个模式，就是“刷”，这个模式就消失了，那么会怎样呢？会有什么新的感受冒出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，&lt;strong&gt;后悔，自责，他们在你曾经的二三十年中，所扮演的角色，和意义是什么？他们帮了你什么忙？在这二三十年中，倘若没有他们的帮忙，你的生活会是怎样。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;”刷“的想象很难，我先回答第二个问题，这个简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去二三十年，我的后悔自责扮演的角色是惩罚，不管是无知、还是没能力预见问题、还是没有忍住自己的情绪，都是自己做错了，难道做错了还能逍遥快活跟没事儿人似的吗，需要惩罚，狠狠地惩罚才能记住这次做错了，下次不要再犯错。它确实起作用，下次我就真的会少犯同样的错误。比如，前一个月某天中午，哄睡，我劳累情绪也不好，孩子就是不睡各种提要求，我吼了孩子，然后不知道怎么那么快的瞬间，我把孩子反过来，让他趴在床上，我噼里啪啦地打了屁股。这是非常明显地在孩子身上发泄我的情绪。当我的火气出去以后，我吓傻了，非常害怕这样的自己，害怕孩子受伤害。自责了很久，失眠了几个晚上，开始看《平和父母》的书，现在也还有自责。如果没有这样的后悔自责，我也担心自己认识不到问题，不把问题重视起来，会不会以后还是一样犯错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;想象”唰” 的一下自责后悔就没有了，我有些不知所措，可能会觉得，我是被爱的，被相信的，被认为是可以依靠自己好好的做事不去破坏自己和伤害他人的，如果有错误，那也是正常的，一个过程，或者体验，有了错误的体验，自己也能调整过来。嗯，主要感觉是被信任吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 比如，前一个月某天中午，哄睡，我劳累情绪也不好，孩子就是不睡各种提要求，我吼了孩子，然后不知道怎么那么快的瞬间，我把孩子反过来，让他趴在床上，我噼里啪啦地打了屁股。这是非常明显地在孩子身上发泄我的情绪。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这一段，我们试着重新更深入去感受一下，就像放慢镜头一样。感受整个过程从头到尾情绪在内心的流转和酝酿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当进入了这个感受之后，感受这个问题：「是因为自己太需要睡觉，但孩子却偏让自己无法睡觉而愤怒吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那天是个周末，早上孩子总是起很早，我选择了让老公睡懒觉，我自己陪孩子（专心陪了一个小时左右）、做早饭、我要求又很高，做早饭用到的锅碗要顺手洗干净，这三事情已经让我非常不爽，因为我在做事的时候孩子也一直叫我，我觉得自己很无能，这点儿事都做不好，内心非常纠结和愤恨。然后，一上午孩子都非常黏我，一定要我抱，各种冲到我怀里，要我抱着指挥我去厨房、去客厅翻柜子。 我越来越烦躁，内心想要化身出一双手把孩子推出去，内心想着为什么会有这个孩子，没有孩子该多好，三年了想滑雪没去成，想旅游去不了， 当时是第一次正式意识到我根本不接纳这个孩子。同时，惊讶自己这么不接纳孩子的存在，觉得非常不应该，孩子很可怜，这么可爱的孩子倒霉遇到我这样的父母。心里闪念了一下：我现在状态很不好，我要控制好自己不能对着孩子发泄吓着孩子。忍了一上午，到中午哄睡的时候，我又累又满肚子憋火，抱着孩子在房间里踱步，孩子各种提要求，很精神的样子，平静不下来（因为我自己就不平静），我开始对着他吼：妈妈很累了，妈妈也想睡觉，妈妈抱着你走半个小时了还是睡不着，真的很累了，妈妈也想休息啊。（我在大声说这些的时候，心里评判自己：你很糟糕，你在冲孩子发火，你控制不住自己，你很可怕） 孩子吓了一下，哭了一会儿，我又抱着踱步，走到窗帘孩子又好奇地开始动窗帘， 那个一瞬间，我简直火气顶到了脑门，拉扯他趴在床上，噼里啪啦边打屁股，边喊妈妈烦透了，睡不睡觉啊，你到底睡不睡觉啊！也就是说完这句话的长度，我停下来了， 喘着粗气，孩子狂哭说宝宝害怕了宝宝害怕了，看见孩子哭的那么伤心恐惧的样子，我才清醒过来，我小时候被妈妈莫名其妙踢打的时候，也有这样的恐惧啊。然后，抱着孩子跟他道歉一直道歉。（心里评判自己：你完了，你跟你妈妈有什么区别吗？你读了那么多有什么用，还不是这样？ 完了，以后你还会控制不住自己的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我觉得，我是对自己无能的愤怒，本来希望的是：我陪好孩子，同时做好早饭，心平气和地叫老公起来吃一顿和谐的早餐，然而在孩子不停叫我要求我的时候，我没有能力做到，我也没有能力心平气和地拒绝他， 他不断苦咧咧地要求我的时候我内心不情愿但行动上又去满足他。想要控制住自己，不要把状态不好的自己放出来，也没有能力做到，我愤怒和失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我现在知道了，我需要去好好学习生活能力，能在短时间内高效做家务， 就会少一些这样的冲突和无力。 从小，爸妈要求我的就是学习，只要学习就不用做家务，家务能力确实一直是弱项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;唉，我还是回到了那个模式，认为自己家务能力差， 可能是事实，然而也是有原因有背景的。但我第一个想法就是责备自己、鞭策自己去提高能力。未鹏，现在你是不是会有挫败感了，我这个简直顽固地不可救药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;挫败感倒没有，因为我本来就没有抱着改变的「目的」，我只是知道「在看见（完整的）真相之后，改变会自然发生」（注：这里的真相并不是一个点，而是一张网，所以看见完整的真相需要一个过程）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你感受一下，「以改变为目的」，和「相信在..之后，改变会自然发生」的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;抱着改变的目的性去做，时时刻刻都想着把表层的行为和/或心态甚至情绪拧过来，并且时刻都会受到「怎么还不到的期望和现实差距的煎熬」。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但抱着看见实相的心态，就不一样，自然而然就会放下期望，去看见一重又一重的自我结构和互相之间的关联，以及它们曾经对你承担的重要意义。这就像你想要改变一个人，首先你得深深的理解ta一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;确实是，&lt;strong&gt;对表面问题的强拧真的总是帮倒忙，有时候还激起更大反弹&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 当你问我不严格要求自己育儿会是什么样，我立刻想到的是最糟糕、不负责任的妈妈的样子。昨天，突然意识到，这个跟我小时候父母对我的态度很像，他们觉得不严格管我，我就会不学习，一个女孩子就会被坏男孩儿带歪、早恋、这一生就完了。 突然意识到，父母把我管的严严的，现在父母不管我了，我把自己管得严严的。父母不信任他们的女儿，现在我也不信任自己，觉得由着自己性子来，将是个很糟糕值得鄙视的妈妈&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;试试看阅读一下下面这段话，看看能否反映你内心的真相（注：如果有哪里觉得不合的，我们一起来修改）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在过去的二三十年中，每次我内心想到对自己放轻松，就会感觉到自己要迅速滑向最糟糕，不负责任的妈妈，我不能、也不想成为这样的妈妈，所以对自己严厉的鞭策，在过去的这么多年中一直在帮助我避免成为那样的人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我现在意识到，给自己宽容，不代表就会坠落为最糟糕的妈妈，但在最早的时候，当我的妈妈对我的稍有放松表现出强烈的恐惧和焦虑的时候，她的焦虑感染了我，让我从那个时候就真的觉得，这个世界不是黑色，就是白色，如果我不去努力的去保证自己是白色的，就会立即坠落向黑色的世界」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;非常契合，我的妈妈和爸爸都给我传递了他们的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那么，试着每天简单回顾一下这段话（为了保持对这个真相的觉察），如果过程中有新的声音和想法出来，也记录下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;小时候的很多事情不太记得（模糊感觉是没人理解我的感受，而认为我有问题，不接纳我的负面情绪），初中的心里创伤比较多一些，基本都是我爸对早恋问题的焦虑。那时学习总是全班第一，有时候我也会飘飘然地放松自己，比如爱美，换衣服勤一些、裙子穿的多一些（我家在Y市，夏天也凉，当年裙子并不特别普遍），我爸因为这个心里憋了火，终于在一次莫名其妙有个男生给我家里塞了封信，被他发现（我看到的时候全是碎片、无从知道谁给我写了什么），导致我被皮带抽，刚开始反抗，后来就被打怕了。我爸一直念叨着：穿的花枝招展地，你想勾引谁，我跟你说，你不好好学习，谈什么朋友你就完了…… 他的恶意揣测让我非常寒心，我说不过他，但也非常恐惧，害怕被打，害怕他说的是真的，我不洁身自好（穿得丑一些）就会变得不检点。后来，我再也不穿裙子了，我到北京上大学，前三年酷暑也是长长厚厚的牛仔裤，当时以为自己很酷，不跟一般女孩子一样，大四才开始放开一些。现在想来其实更像是自我惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;……我不洁身自好（穿得丑一些）就会变得不检点，坏男生盯上我，那绝对是我的问题…… 这是我爸的逻辑，现在我知道那是他深深的焦虑，然而当时我非常的寒心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;爸妈的焦虑让我压抑着其他方面的发展，比如爱美、正常男女关系、兴趣爱好（听流行音乐不被允许）。他们的焦虑是深深的恐惧，害怕我走不上好大学-好工作-好生活条件这条路。他们说打我、管我，严格要求我都是为了我好，我现在明白了，他们其实很无助，没有其他能力和方法和知识去引导我，只有死死地管着我让我向着他们认为的正确方向走。可是这之间有好大的鸿沟呀。我为此付出了好多代价。[Sob][Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我发现，从小到大，我有时候自信大多数时候自卑，全是来自外部条件。学习好的时候自信，因为这是当年几乎所有人对孩子的一个评价标准。刚上高一学习有些跟不上就非常自卑，觉得连学习都不好，还有什么资格去高兴、玩、其他兴趣爱好，通过努力成绩逐步提高，高三就又盲目自信。我的自信不是来源于自己值得信任值得爱，而只是那些被看重的能力的评价。抛开那些能力，难道我就不是个值得被爱被信任的人吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我们再一次回顾一下下面这两段话，第二段话你的回忆很真切和详细。我把其中我觉得重要的部分&lt;strong&gt;加了粗体&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且我想在这里提及一下深层改变的机理：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我们现在的「问题」，其实是以往的「解决方案」，或「解决方案」所带来的「副作用」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;令当下的自我感到痛苦的模式，例如「自我批判」「低自尊」「讨好」等等，都曾经在（甚至仍然在）我们的生命中扮演至关重要的意义，即：「如果没有这些模式的帮助（例如如果不去自我批判，或进入低自尊的话），那么比这个更痛苦的事情就会发生」，所以我们的内心，在痛苦和更痛苦之间，选择咽下了前一杯苦酒。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;当我们被这个前一杯苦酒抓住了所有的注意力，觉得太痛苦的时候，我们很容易会因为当下的注意力而认为——这就是我所有的苦难了吧，低自尊太痛苦了，讨好人太痛苦了。我们很难注意到，被这一层痛苦所掩盖（防御）住了的更深层的痛苦（例如「如果不去讨好，那么将被所有人抛弃」）。这就是我们当下所承担的痛苦的意义（我们内心所主动选择的意义）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;带着以上这个认知和觉察，我们要做的，就是去掀开这一层痛苦，看见和面对下面的更大痛苦（如果没有曾经的这个第一层痛苦我们会经历什么），并为这个更大的痛苦，找到一个没有巨大副作用（第一层痛苦）的新的「应对途径」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;这就像真正改变一个人，首先要深深的懂ta。当我们的表层意识看不清底层意识所主动选择的牺牲的价值和意义，表层意识和底层意识的分裂、抗拒就产生了，在这种分裂中，我们的身心也会经历巨大的撕扯，表层意识总想着弹压、抑制掉底层意识（内心）所选择的虽然痛苦、但必要的那个应对途径，然而，我们知道，内心是不会放弃的，因为它知道，一旦放弃这个应对，那么更可怕、如坠深渊般的更大的恐惧将会涌上来，所以这个天人交战才会持续那么的久。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;而当我们深深的理解和看见了曾经的自己的内心为自己所作出的艰难但必要的抉择，我们就理解了那个曾经面临深深的两重痛苦的遥远过去的自己。在这之上，我们再去探寻，能够化解痛苦的新的应对之道，才是有意义的。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;带着这样的觉知，试着再来回顾一下下面两段记录：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 唉，我还是回到了那个模式，[…] 但我第一个想法就是责备自己、鞭策自己去提高能力。[…] 我这个简直顽固地不可救药。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「Lucy: 那天是个周末，早上孩子总是起很早，&lt;strong&gt;我选择了&lt;/strong&gt;让老公睡懒觉，我自己陪孩子（专心陪了一个小时左右）、做早饭、&lt;strong&gt;我要求又很高&lt;/strong&gt;，做早饭用到的锅碗要顺手洗干净，这三事情已经让我非常不爽，因为我在做事的时候孩子也一直叫我，我&lt;strong&gt;觉得自己很无能&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;这点儿事都做不好&lt;/strong&gt;，内心非常纠结和愤恨。然后，一上午孩子都非常黏我，一定要我抱，各种冲到我怀里，要我抱着指挥我去厨房、去客厅翻柜子。 我越来越烦躁，内心&lt;strong&gt;想要化身出一双手把孩子推出去&lt;/strong&gt;，内心想着为什么会有这个孩子，没有孩子该多好，三年了想滑雪没去成，想旅游去不了， 当时是第一次正式意识到我根本不接纳这个孩子。同时，惊讶自己这么不接纳孩子的存在，觉得&lt;strong&gt;非常不应该&lt;/strong&gt;，孩子很可怜，这么可爱的孩子&lt;strong&gt;倒霉遇到我这样的父母&lt;/strong&gt;。心里闪念了一下：我现在状态很不好，我要控制好自己不能对着孩子发泄吓着孩子。忍了一上午，到中午哄睡的时候，我又累又满肚子憋火，抱着孩子在房间里踱步，孩子各种提要求，很精神的样子，平静不下来（因为我自己就不平静），我开始对着他吼：妈妈很累了，妈妈也想睡觉，妈妈抱着你走半个小时了还是睡不着，真的很累了，妈妈也想休息啊。（我在大声说这些的时候，心里&lt;strong&gt;评判自己：你很糟糕，你在冲孩子发火，你控制不住自己，你很可怕&lt;/strong&gt;） 孩子吓了一下，哭了一会儿，我又抱着踱步，走到窗帘孩子又好奇地开始动窗帘， 那个一瞬间，我简直火气顶到了脑门，拉扯他趴在床上，噼里啪啦边打屁股，边喊妈妈烦透了，睡不睡觉啊，你到底睡不睡觉啊！也就是说完这句话的长度，我停下来了， 喘着粗气，孩子狂哭说宝宝害怕了宝宝害怕了，看见孩子哭的那么伤心恐惧的样子，我才清醒过来，我小时候被妈妈莫名其妙踢打的时候，也有这样的恐惧啊。然后，抱着孩子跟他道歉一直道歉。（心里&lt;strong&gt;评判自己：你完了，你跟你妈妈有什么区别吗？你读了那么多有什么用，还不是这样？ 完了，以后你还会控制不住自己的&lt;/strong&gt;）。 」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏，谢谢你详细地介绍了改变的机理，我认真看了四遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的内心为了应对那深深的恐惧也真是不容易。 你提到了”讨好”，我也见过讨好的人，以前我认为自己不是，经常特立独行，然而有些时候真的会透露出来，尤其对于给我权威感的人/我崇拜的人，当露出这一面的时候，我一边不太喜欢一边也好像没有办法（实则是不敢、担心被那些人抛弃）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个例子里面，“我选择让我老公睡懒觉”就是讨好，其实我更希望老公是个早睡早起、能在早上跟我一起做饭带孩子的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的讨好非常无意识，甚至有时候我把他叫起来一起做，我会觉得愧疚无能。我在拒绝孩子的要求时，也经常纠结，感觉很难，这也是讨好，害怕孩子会记恨我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;看到第二个例子里面你重点标出来的地方，我的内心真是好纠缠不清，那些自我批判是为了不要把真实的自己露出来，鞭策自己做得比原本的自己好一些，因为原本的自己不可爱、不值得爱、没有能力、容易被抛弃。[Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;用「纠缠不清」的意思是&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;比如：希望老公早起能帮我，但又不忍心叫他起床；想要把三件事情做好但做不好的时候，批判自己，其实也觉得不公平；想要把孩子推出去，但又觉得自己很过分、不应该；想要控制住自己的愤怒，但最终也没控制住，然后开始谴责自己&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;能试着去补完这几个句子吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我希望老公早起能帮我，但又不忍叫他起床，因为内心深处感到如果叫老公起床了，我就成了&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想要把孩子推出去，但又觉得不能，因为如果把孩子推出去了，我就成了&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想要停止批判自己，但如果不去批判自己，就会觉得&lt;strong&gt;&lt;em&gt;____&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我希望老公早起能帮我，但又不忍叫他起床，因为内心深处感到如果叫老公起床了，我就成了&lt;em&gt;能力不足、不体谅打扰休息的人&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想要把孩子推出去，但又觉得不能，因为如果把孩子推出去了，我就成了&lt;em&gt;让孩子痛苦的妈妈，孩子会不喜欢&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想要停止批判自己，但如果不去批判自己，就会觉得&lt;em&gt;记不住教训，错一次次次错，不会有改进的人&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，当你因现在的做法、或者心态等感到痛苦的时候，试着和那个让你痛苦的声音去站在一起，而不是去推开它，试着去理解它的立场，这个需要一点时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对对，我以前都是推开它&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;现在明白了，那些声音其实也是用心良苦，确实要花时间好好琢磨&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;上面的关于改变的机理，以及你自己感受和觉知到的真相，可以试着经常回顾以保持对它的觉察，保持意识对潜意识的看见，而不是抗拒和推离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以回头再看一下，如果意识缺乏对潜意识的深深的理解（分裂），会发生什么：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（痛苦1）现实资源有限所带来的原始问题（需要休息，无法休息，身体上的痛苦）→潜意识中升起向外归因和/或请人帮忙的念头→（潜意识：这样会打扰人，我就成了不自觉、能力不足的人了。）→为了避免这个可怕的后果，向外归因和寻求帮助的念头被潜意识压制掉，转而归责和责怪自己（痛苦2）→意识到这一层自我批判和苛责的痛苦，想要推开它，抗拒它，使劲责怪这个「责怪自己的自己」（痛苦3），我怎么老是这么对自己苛刻（自我批判），对自己感觉不好（低自尊）→意识到自己在天人交战（痛苦4）（自我批判：我怎么老是这么纠结）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们意识到的痛苦，是痛苦4（「我怎么这么自我纠缠，左右为难」），和痛苦3（「我怎么老是这么苛责自己，对自己感觉差」），而这些痛苦和纠缠的起点，在于意识和潜意识的第一次分裂，潜意识为了避免更可怕的痛苦而选择饮下了一杯苦酒，然而意识却不认同它，抗拒它，想要强拧过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比较一下，如果意识对潜意识深深的理解（整合），会发生什么：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（痛苦1）现实资源有限所带来的原始问题（需要休息，无法休息，身体上的痛苦）→潜意识中升起向外归因和/或请人帮忙的念头→（潜意识：这样会打扰人，我就成了不自觉、能力不足的人了。）→为了避免这个可怕的后果，向外归因和寻求帮助的念头被潜意识压制掉，转而归责和责怪自己（痛苦2）→意识：我看见你了，你在帮助我避免那个可怕的结果，我理解你，这是你曾经能想到的，基于你所有的世界经验和认识的应对方案，你已经尽力了，毕竟当年的你，曾那么弱小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我和你站在一起，我们一起看看现在有没有更好的办法可以解开这个曾经的两难问题，我们一起来看看，当时使我们选择这杯虽苦但却对生存至关重要的苦酒的限制、条件和信念，如今还存在吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;4层痛苦，越来越复杂，能觉察到的真的是表面问题。谢谢未鹏这么清晰的梳理。 我再多看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;一个也许是多余的提醒：试着用感受（不是分析），和对之前具体的事情的类似于慢放式的过程，去觉察它。你上次记录的那一长段感受回忆很完整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;因为区别在于：当我们用感受去觉察的时候，真相是自己浮现出来的，我们只是简单的「看见」真相。而当我们去逻辑分析或阐释的时候，我们则是在对内心的黑盒子做似是而非的猜测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;一点儿都不多余，谢谢提醒。 [Smile] 我能认识到 「&lt;strong&gt;潜意识由于它的恐惧而对我进行保护&lt;/strong&gt;」的确是很大的一个进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;补充：要体会出我们现在的「负面」情绪“问题”的重要的意义，最好的办法，就是把当时经历这些情绪的前后在脑海和感受中「回放」一遍，在负面情绪/想法/反应升起的那一瞬间，想象自己&lt;strong&gt;没有&lt;/strong&gt;那样的情绪/想法/反应，然后感受一下会有什么新的东西出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往往我们所认为的那些重大的、困扰我们的情绪/想法/反应，其实都是在防御住更深远的焦虑和恐惧，对我们有着重要的意义，所以当我们假想它们不存在的时候，它们曾经掩盖的更深的痛苦就升起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当你和这个「更深的痛苦」连接的时候，试着用文字的形式，把它记录下来，就像我们之前所做的那样的三个句子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一步一步，我们对自己内心的心智和情感模式，就会有更深的整合性的理解，而不再是分裂中的互相扳手腕。这个就是真正的「和自己和解」，基于深深的理解而自然发生的和解，这里和解只是一个自然的结果，而不是一个动词（而作为动词的「和解」或「接纳」只会带来新的自我分裂——你怎么还不接纳自己？）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个整合慢慢自然发生之后，我们再回头看那些曾经的模式，便不再感到一种迫切的想要「赶走它们」的动力了（这种「想赶走又赶不走」的无力感和面对自己的责备和愤怒，正是大多数人所面临的每日痛苦，也是那个冰山最上层的，最醒目的痛苦）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当内心不再和自己打架了，很多时候，痛苦就已经减轻了80%。剩下的20%都是资源限制带来的原始（一阶）问题了，这些问题，如果没有刚才说的那种自我打架的痛苦来添乱，其实还是有不少途径可以缓解，甚至即便不缓解，也往往不会再有那种被挤到极小的狭缝无法逃脱的痛苦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏，看到你的消息，我很高兴！这几天，心情平静，一直想跟你表达感谢，然而又觉得没什么重大事情发生，好像没有什么好转的具体表现，所以想等等再跟你表达。我每天都回味一下你跟我梳理的过程，其实一些小小的事情能反映出来，我不再以责备自己为主了，能体谅自己的一些反应，体谅自己各种反应都有基于保护我的初衷。就像你说的痛苦减轻80%，非常契合。你上面这些描述，“和解作为动词让人更分裂”，想赶走想矫正而无力，非常非常贴切，很钦佩你能写得这么具体明确。[Smile][Smile]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;能帮到你我也很高兴[微笑][握手]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实改变未必一定是轰轰烈烈的，也可以是细水长流的，生活的客观限制也许对我们每个人而言都是一个需要长期面对的难题，但无碍我们内心细水长流的整合和成长，是吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩恩，有一些变化也是很好的。我知道，我还在和解第三第四层痛苦（纠缠的自责），还没有面对最初的痛苦（没有去看它到底会不会塌陷到最黑的地方去），不过我觉得我会遇见的，我不着急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;可能有时候会去下意识的去查看自己的状态，觉得「哎，怎么还没有转变发生」。另一方面，当有了一些情绪转变发生之后，又可能变得患得患失，因为过去的情绪经历太痛苦，所以意识层面在不停的「监控」自己的状态，生怕又退回到原来的状态中去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的焦虑，如果发生，那么，看见「它也是合理的」，它在试图用它的方式，避免我们坠入到已知的痛苦中去，只是有的时候我们的心理机制并不那么完美，避免痛苦常常反而悖论式的带来了痛苦本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就像我因为大学入学体检的一次测量血压的紧张经验，形成了一旦测血压就担心，一担心反而血压就升高了一样。而如果我们意识到这一点之后，如果强迫自己去放下期望，则又进入了这个自我较劲的怪圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试着在每一个痛苦的层面，去练习、和感受这个「如实的看见」和觉察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;确实有些反复和焦虑。谢谢你这样的补充，告诉我都是正常的， 需要慢慢觉察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，这真的很正常，即使是资源丰富的人，也是每天都会有up和down，也可能进入一个牛角尖中很久也出不来，这些都属于我们所共有的人性。You’re not alone。看见自己，整合自己的内心，是为了内心的通透，看见自己，和自己共处，而并不是为了「解决掉」焦虑、悲伤、愤怒、内疚这些我们生下来就带来的共同的情绪体验。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 http://mindhacks.cn 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-27-26011066</guid>
<pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>心智探寻（五）：接纳不是一个动词</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-03-25-25987693.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25987693&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-78c7c5c191eb84797b9c634d794c14c4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」这个系列取材于通过微信进行的1v1对话（回复「&lt;strong&gt;对话&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」阅读整个系列，回复「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」向我提问）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么叫「心智探寻」而不叫「咨询」、「问答」，是因为我觉得心智探寻更能够表达这样一种微妙的含义：没有主客关系，通过平等对话的形式，渐次看见和触摸心智结构的深层机理。一切深层改变，都需要首先建立在看见和觉察的前提之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列的文章一般都较长，建议微信收藏之后再看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章是和另一位朋友基于微信的异步对话，因为原文很长，分成相对独立的三部分，这是第一部分。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h4&gt;序&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我们常常听到「接纳」这个词，接纳自己，接纳孩子，全然接纳。固然，从一个层面来说，提倡接纳并没有问题，但如果把接纳当成一个动词和目标，就会带来我称之为「&lt;strong&gt;接纳的悖论&lt;/strong&gt;」，因为「要自己执行接纳这个动作」这个心态本身就是对自己的不接纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要仍然停留在行为的浅层面，就永远摆脱不了接纳的悖论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的接纳，源自于对真相、完整的真相的深层认知（关于深层认知和浅层认知的区别，回复「改变」），触摸到属于我们的个人真相（personal truth）之后，自然而然就会产生接纳的状态，这个时候接纳只不过是一种「自然的结果」，而不是某种被执行的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，更重要的是，到了这一步，接纳与否，其实已经并不那么重要了。当我们能够&lt;strong&gt;穿透行为，穿透情绪，真正看见内心&lt;/strong&gt;时，根本无需去谈论&lt;strong&gt;要不要接纳&lt;/strong&gt;，真相并不因为你不接纳就成为假相，而假相也不因为你接纳就成为真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但「看见真相」（尤其是完整的真相）是一个漫漫长路，我们常常会迷失在心智的迷宫当中，这个时候就需要利用一些探索性的思维工具、技术和原则，去帮助我们导航，并最终看见这个迷宫的出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个系列，来源于一个个真实的案例对话，但我更希望呈现给你的，除了「鱼」之外，还有「渔」，如果你注意看，会看到我在对话过程中所运用到的一些属于心理咨询领域的重要的方法、原则和技术，心理咨询是一个很有意思的领域，因为历史等其他原因，这个领域基本一直在服务有较重大困难的人群，以致于因为其典型受众群体而产生了标签效应，西方的心理咨询行业基本摆脱了这种污名，但国内应该还有一段路要走（但这两年因为心理方向的内容创业的风潮，已经大有好转）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，心理咨询的方法和技术却对于平常人的心智成长也大有裨益，如果大家对这个系列有兴趣，以后我可以从「普通人的心智成长/成熟如何从心理咨询技术中受益」写一写，其中的认知行为疗法，心理动力疗法、正念、精神分析、团体动力都是非常有意思的分支，对于我们对自我形成深刻的元认知，从而达成自然而然的（而不是自我谴责和强行拧转的）改变很有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;先说简单的案例，早上孩子醒得太早，5：30一定要起来让我讲书，我太困了，实在没有心情起来给他讲书，我也不想虚假接纳，就一直在发我信息：现在5：30 太早了，妈妈睡不醒啊，讲不了书。孩子没有被满足就哭，（刚开始我也不怕他哭的），哭得越来越厉害，我就说：宝宝伤心了，妈妈起不来不能讲书，宝宝好伤心。孩子自顾自地哭，然后再要求我讲书，就这样拉锯半个多小时，我也没睡成，他也一直哭，好伤心的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，我心里开始烦躁，一边觉得孩子可怜，一边愤慨有了孩子我的生活经常这样，怎么不能好好休息一会儿呢，一边就是自责，责备自己为什么不好好安排一下，想个办法避免这种双输的局面，还是自己无能的表现&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也担心，孩子哭得时候，会不会责怪到他自己，妈妈是不是不要他了之类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，我也能意识到这件事儿不大，但是我会像幽灵一样时不时责备自己的无能，担心着可能给孩子带来的伤害，同时也坚持着自己的感受（真的不想起来敷衍着讲书）。哎，这样的小事已经很体现我的问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有人跟我说过，放轻松，要不然你的焦虑会让孩子觉得不安全。但是经常也忘了这句话，哈哈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 早上孩子醒得太早，5：30一定要起来让我讲书，我太困了，实在没有心情起来给他讲书，我也不想虚假接纳，就一直在发我信息：现在5：30 太早了，妈妈睡不醒啊，讲不了书。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;假设你（在那个时候）并没有说「讲不了」，而是给孩子讲书，你内心会有什么感觉？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果我给孩子讲书，我的感觉会是：我好困，好想多睡一会儿，我的声音听起来真是不情愿，这个孩子怎么这么早醒，会不会以后也养成这么早醒的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「我好困，好想多睡一会儿，我的声音听起来真是不情愿」和「怎么这么早醒，会不会以后也养成这么早醒的习惯」是两个不同的担心吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对的，第一个担心其实是：&lt;strong&gt;我还会担心，我这是虚假接纳，孩子是不是也感觉到了，我会不会以后变成一个虚伪的妈妈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对了，我的问题，如果你感觉内心没有自然升起的答案，就简单的告诉我没有就好了，这并不是预设答案的引导，而是帮助你去探寻自己的内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以说一下是因为之前有过这样的经验，可能是文字沟通的限制，我的连续问题让对方觉得我在期望答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩恩，好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文字问答，确实容易有误解，谢谢澄清和及时告知&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;:)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;接下来请用第一人称阅读一下这句话，然后觉察内心有什么感觉：（注：任何自然升起的感受，都是重要的，都是你的个人真相（personal truth）的一部分，试着和这些声音保持觉察）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「孩子想要我给她读绘本，我还很困，如果我在困的时候给她读了，她会认为我是一个虚伪的妈妈」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;我觉得这句话不太成立，太早下结论了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果你是孩子，在你的要求下你的困的妈妈给你讲了书，你会有什么感受？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我觉得，孩子可能会认为，妈妈这么困还是给我读书了，我有需求，妈妈回应我了，妈妈困得时候也会回应我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「妈妈爱我，才愿意在困的时候也回应我」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是这样吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;对，如果我是孩子，我会这样觉得，妈妈爱我&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;天呢，我早上做了什么，&lt;strong&gt;因为害怕自己虚假接纳，就没有理会孩子，让孩子哭，怪不得孩子越哭越厉害越伤心&lt;/strong&gt;[Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 我好困，好想多睡一会儿，我的声音听起来真是不情愿」第一个担心：我还会担心，我这是虚假接纳，孩子是不是也感觉到了，我会不会以后变成一个虚伪的妈妈&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;现在回到刚才的第一个担心，试着再次回到当时这个担心的感受中，有没有不同的感觉呢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;现在觉得我有些太教条了，确实是困，但也不至于这么严重地抵抗孩子的需求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;以前有人说过我教条，我是不承认的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那么，对于第一个担心，现在你的内心有了答案了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：沟通过程当中有任何「哪里不对」的感觉，都可以表达，包括对沟通方式本身的感受。感受往往是通往我们对自身的深层认知的入口。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对于第一个担心，我现在觉得，要分清感受的轻重缓急，我很困是一个比较轻量级的感受；我对虚假接纳的担心有些教条、太早下定论、或者是恐惧自己搞砸了（亲密的路没走好，反倒走向虚伪），这样的担心对于一个刚两岁孩子好像真的太早了。但是孩子的需求没有妈妈回应，长时间（半小时）没有回应，真的是很重大的感受，他的感受会更严重一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;所以你会「愿意宁困一点，也适当理解一下孩子的需要」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;现在我是这样认为，我是个大人，宁愿困一点儿，其他时候再补觉或者早睡都可以，孩子的需求应该多理解一些，孩子需求没有得到回应，哭得很伤心的时候，不要较劲了，不要再想虚假接纳，或者担心自己出尔反尔，孩子感觉到妈妈看见他伤心，回应他，会让孩子更好受一些&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，孩子哭得越来越厉害的时候，我也担心自己现在答应他是不是出尔反尔，之前说不能讲起不来，孩子哭得厉害，就给他讲书，&lt;strong&gt;担心会不会让孩子觉得以后可以用哭达到目的&lt;/strong&gt;。 [Awkward]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这段话如果把开头「我是这样认为的：」换成「我是这样&lt;strong&gt;感受&lt;/strong&gt;的：」再读一下看看有什么感觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;感觉有些矛盾，并不完全契合，心里有些“凭什么”的感觉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[Awkward]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得我自己还是个没长大的小孩儿，意识上很多道理挺懂的，但很多时候都扳不过来啊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得，我也挺委屈的，两年照顾孩子，下班的所有时间都在陪孩子啊。你看，这还是我自己没有安排好自我的需求和孩子的需求，积累下不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;在这段话中，「两年照顾孩子，下班的所有时间都在陪孩子啊」是事实。「我也挺委屈的」是事实和期望之间的距离产生的感受。「这还是我自己没有安排好自我的需求和孩子的需求，积累下不满」这是对以上感受的「归因」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得，是这样吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那么，&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;两年照顾孩子，下班的所有时间都在陪孩子啊——但我期望「不要这样，对我的时间和精力占用太多了。」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;你觉得，这是一个合情合理的期望吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是个合情合理的期望，我是个普通人啊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，我也觉得这是个合情合理的期望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;有其他条件限制，比如白天老人帮忙，已经累了，下班时间和周末肯定都是我和老公自己带孩子，老公已经很給力了，所以我也比较难去安排自己的活动时间&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 这还是我自己没有安排好自我的需求和孩子的需求&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——假设你内心对自己没有这个责怪，会有什么感觉升起来吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果没有这样的责怪，我会觉得我也挺可怜的，需要关怀一下&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对自己的责备还有呢：我不应该埋怨孩子让我累，是我自己没有安排好自己的需求，现在对孩子积攒下不满，对孩子很不公平，但同时我好像还是对着孩子表达不满，有时候忍不住就冲孩子吼了[Awkward]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果接受了自己的期望是合理的，就觉得孩子不懂事，不体贴我。如果接受了孩子的需要是合理的，又感觉自己的合理期望就被压抑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是这样吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;意识上，我不怪孩子的。应该是，如果接受了自己的期望是合理的，就觉得 「我自己没安排好」。如果接受了孩子的需要是合理的，又感觉自己的合理期望就被压抑了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过有时候，偶尔的会觉得，没有孩子该多爽啊，像以前一样潇洒地旅行、健身、想熬夜看片就熬夜啊，因为有这个孩子，现在这些自由都没有了。——其实这也是在怨恨孩子，觉得那么可爱的孩子来给我当孩子真是可怜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「我想要满足我自己的需要，同时也因为爱孩子所以自然想要满足孩子的需要，当两者不能兼得的时候我就会陷入内心的痛苦冲突」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「因为我感到太痛苦了，所以就想要为这个痛苦找到责任人，有时候我会怪自己安排时间不好，但我也知道自己只是普通人啊。有时候我又怪孩子不懂事，但我也知道孩子也不是故意的，ta的需要也只是一个孩子的普通需要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「以上这种无法突破的痛苦尤其当孩子不停的向我发出要求的时候，我左右为难，拒绝的话怕对孩子不公平，不拒绝我自己内心又觉得对自己不公平。这加剧了当下的痛苦，于是我忍不住吼了孩子，因为她让我陷入这个痛苦，如果她不发出要求我也不会这样为难和痛苦」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你觉得上面这段能够契合你的感受吗？（如果哪里不契合你可以修改，直到得到一段完整契合你的感受的文字。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;非常契合，看哭了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;在他两岁的阶段，经常不停不停地发出要求，这个我真的受不了，不断地听到“妈妈讲、妈妈讲” 或者“妈妈来、妈妈来”，我会很烦躁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;夹在中间的痛苦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;设想一下，自己穿越时光，回到过去的日子中的某一天中的某一个时刻，看见孩子正在一旁不停的对当时的自己发出要求，而妈妈在一边内心两难、痛苦，你内心有什么感受想对她说的吗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;想说：你很不容易啊，孩子还小，支持的资源又不多，真的很不容易啊（想摸摸后背、甚至摸摸头、关切看一看）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;[Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;想说：你需要一些自己的时间，但不要埋怨自己了，你已经很努力了。[Sob]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;恩，如果还有新的感受升起来都可以随之自然流动，并写下来。和这个完整的，带着矛盾、痛苦、慈悲的五味陈杂的真相连接&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;感觉：你极力想做个好妈妈，想要让孩子避免自己童年遭受的不良养育模式，每天学习育儿知识，听微课，听讲座，这些是不是太着急了，逼得太紧了，你也需要缓一缓，孩子还小，有时间慢慢来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在这样的局面，着急学习，压抑自己，又冲孩子发泄不满，不是你故意的，只是你承受不了那么多，你也是个普通人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;刚才这样的转换，让我很感动，被理解的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而我还不想说move on，因为我还是害怕自己过几天又开始这样的恶性循环了。（你不会评判我吧，顽疾很深的样子）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;没有关系，不想move on，和害怕又开始，和害怕被评判，也都是真相的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我没有立场，也没有预设，所以谈不上评判不评判&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是啊，感觉没完没了，看上去问题和症结已经很清楚了呀，改变起来就好了嘛，为什么还在害怕、犹豫，还不是自己不自律、在问题面前懒惰，找借口（比如支持条件确实有限）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果过两天重入了这样的模式，也是完全正常的，不同的是，过两天当你重入的时候你会多带着一份今天的觉察，是吗。试着不要去抗拒，让一切感受（包括今天的觉察）流经你。包括自责，自我评判，包括抗拒，也都让它们流经你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢你告诉我那是正常的，要不然我还会责怪自己&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那是正常的，资源有限时，众生皆苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;抗拒，说在点儿上了，我确实有抗拒，为什么要自律，如果没有孩子我的能自由的事情很多啊，比如熬夜，但为了孩子我要自律，要刻意安排时间空间去照顾自己的需求&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和老公都没有做好要孩子的准备，但是孩子意外就来了，要这个孩子的决定是我做的，现在又在埋怨孩子带给我的不自由，同时也觉得孩子很可怜啊，他的父母其实并不那么欢迎他，尤其在两个人都很累的时候，都在怀念以前的自由生活&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天呢，我的负性信息好多呀，万一我的真相就是非常自私自我的人，那该怎么面对啊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我觉得我没有那么糟糕，应该不是的，我只是自我要求高，从小爸妈唯一夸我的就是认真，很多事情上我要求自己很高，感觉在育儿这件事上太认真了，导致自己踹不过气来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;跟你说完这些，感觉心里好像不堵了，轻快多了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 就是当时，孩子哭得越来越厉害的时候，我也担心自己现在答应他是不是出尔反尔，之前说不能讲起不来，孩子哭得厉害，就给他讲书，担心会不会让孩子觉得以后可以用哭达到目的。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;设想一下，如果孩子真的已经学会了通过哭达到目的，会发生什么样的事情？例如就拿讲书来说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那下次我不能讲书的时候，孩子会激烈地哭，我也会烦躁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;假设这个时候，内心并没有烦躁感，会是一种什么体验？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;会觉得孩子很可怜，有需求的时候，妈妈没有满足，以前就没有及时满足，这次妈妈仍然在审视将来会不会很糟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;试着重复一下这句话看看是不是契合你的内心感受：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「孩子5点半醒了，要我读书，我很困，讲不动，这个时候孩子好可怜，因为妈妈没有及时满足他」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对的，契合&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那么，&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「这个时候的孩子很可怜」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——这是真的吗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;呃，问住我了，好像也不是真的，其他时间段高质量陪伴也挺多的，那么早，妈妈是普通人，起不来讲书，不能否认妈妈其他时间段的积极关注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;现实就是这样，有时候需求得到满足，但没办法无时无刻都在被满足，孩子真的很可怜吗，每个人面对的环境都是这样啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是对于一个刚两岁的孩子去面对这种需求不能时刻满足的现实是不是太早了？然而妈妈也真不是全能的超人[撇嘴]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从昨天开始讨论，我开始有些觉得：我是不是经常在给孩子他很可怜的投射，如果放松一些，更多相信孩子一些，其实孩子很有弹性去面对我和他爸给他的这个环境吧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;突然发现，我这好像是不自责了[惊讶]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你知道吗，我自责多的时候会明显有低自尊感，而且在根本不相关的人面前也觉得低人一等，会想别人是不是评判我不好。这个现象是从有了孩子以后明显起来的，有了孩子以后跟我妈妈关系恶化，自责导致的自卑也明显起来。很好奇以前我挺有些骄傲的一个人（主要凭着学习好、其他条件都不错、也不纠缠小事，有些清高），怎么现在变得这么敏感，经常自责，低自尊这种感觉很不舒服，但又改不过来。想努力做好妈妈，对挫败敏感。我当妈妈以来，没有任何人批评我做得不好，只有我自己不放过自己&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;但从昨天你跟我梳理了以后，我在同事面前的自信又回来了，能够挺起胸膛轻松地说话，而且不再认为低人一等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;好希望这样的感觉多一些，陷入自责的时候少一些&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 下次我不能讲书的时候，孩子会激烈的哭，我也会烦躁」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——如果当孩子激烈的哭的时候，我并不是烦躁，而是温和的陪伴着孩子，也没有去阻止她哭，也没有进一步一定要安慰到她不哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细设想一下这样一种状态，心中会有什么感觉升起来呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这种情景很难想象，以前倒是没有从言语上阻止哭（内心姿态上抵触还是有的），会说些共情公式的话：妈妈不能讲书宝宝好伤心之类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果连这些安慰都没有，确实从未想过，试着安静地想，感觉很平和，看着孩子体验自己的各种情绪（可能沮丧、生气、挫败、伤心），感觉我像个柔软的海绵，看着他，我没有给他反弹负性情绪，最后看到孩子自己平静下来，发泄了那些情绪他会舒服起来，我也会为孩子从负性情绪中平静下来而高兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;上面是第一次想，之后我又认真想象了一次，感觉不太一样。如果看到孩子哭得上气不接下气，我会害怕，会想是不是我错了，让他这么痛苦都是因为我吧，我为什么就不满足他呢，不要让他那么痛苦了。[尴尬]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;那么，「这个时候的孩子很可怜」——这是真的吗 &lt;br&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;呃，问住我了，好像也不是真的，其他时间段高质量陪伴也挺多的，那么早，妈妈是普通人，起不来讲书，不能否认妈妈其他时间段的积极关注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现实就是这样，有时候需求得到满足，但没办法无时无刻都在被满足，孩子真的很可怜吗，每个人面对的环境都是这样啊。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;带着上面这个觉察&lt;/strong&gt;，假想孩子正在因为你太累（注：是实际上身体太累了，而不是其他执念）不能讲书而激烈哭闹，内心会有什么感受？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;感觉到平等，妈妈也有机会为自己的需求发声，感觉妈妈和孩子是平等的，这好像比把孩子捧得高更尊重孩子。感觉到自信有底气，妈妈有积极回应孩子的一面，也有累了需要休息或者脆弱的一面，但这一面并不减低我的价值。其实，我做得还不赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Lucy: 但是对于一个刚两岁的孩子去面对这种需求不能时刻满足的现实是不是太早了？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;「两岁的孩子需求需要时刻满足」——这是真的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;不是真的，虽然两岁是个小朋友，但是也不是一个月两个月三个月的婴儿，现在能理解很多东西，会说很多话，自己能做很多事情，自主意识也很明显，他明确知道哪些可以哪些不可以（洗了手可以吃饭但脏手就不能拿食物），那么牵涉到妈妈什么时间段可以陪伴、什么时间段需要休息，也是可以让孩子去明白，不用时刻逼迫自己去满足孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感觉妈妈这个界限不清楚，先忍耐自己满足孩子，然后积累怨气再发泄到孩子身上，对孩子来说真是个危险的妈妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对这件事情，这几天有什么新的感受，或者反馈吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;上面倒数第二个问题“带着上面这个觉察，孩子哭……”，非常提醒到我，现在我在孩子哭闹的时候比以前平静多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我感到有你的帮助，我自己思考和看见另外一些观点和事实，我很受益，这几天明显得内心开阔一些，对自己苛责少一些了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;有个疑问，就是上次你说过，下次再有自责的时候，让自责、评判，包括抗拒，都让他们流经我，这个能再说得详细一些吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;当你感到这些情绪的时候，试着不要抵抗和评判它们，而是和这些情绪在一起，带着好奇心，去感受它们背后的消息，听听它们在对你说什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;好的，明白多了，我试一试。以前头脑里一有自责好像立马就在反抗，如此循环，然后我自己就纠结着炸了，去攻击别人或者攻击自己。那个开头发生得太快，从没看到过那个过程和程序。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 http://mindhacks.cn 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-25-25987693</guid>
<pubDate>Sat, 25 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>「心智探寻（四）」太在意对方的感受，却忘记了自己的权利</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-03-05-25570065.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25570065&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cccd460be67089f74ca3fb548f053779_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这篇与孩子无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」这个系列取材于通过微信进行的1v1对话，因为原始对话更随意，为增加阅读流畅性有一定的删减和调整句序。（回复「&lt;strong&gt;对话&lt;/strong&gt;」或「&lt;strong&gt;心智探寻&lt;/strong&gt;」阅读整个系列，回复「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」向我提问）。这个系列的文章都较长，建议微信收藏之后再看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么叫「心智探寻」而不叫「咨询」、「问答」，是因为我觉得心智探寻更能够表达这样一种微妙的含义：没有主客关系，通过平等对话的形式，渐次看见和触摸心智结构的深层机理。一切深层改变，都需要首先建立在看见和觉察的前提之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因为这是一个「探寻」的过程，所以除了内容本身之外，我更希望呈现的，是这样一个通过询问、试探称述，补完陈述等技术构成的接近内心真相的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，你会看到，从某种层面上说，这个系列中所谈及到的问题，看上去都不能算什么&lt;strong&gt;大事&lt;/strong&gt;，但却恰恰是我们在这类&lt;strong&gt;小事&lt;/strong&gt;当中每日重复的模式，在消耗我们的内心的能量。当一件小事每天都会重复，每次重复都会消耗那么一点心理能量，这件小事便累积成了大事。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;Lucy&lt;p&gt;上周五傍晚，娃在车里睡着了，我就在车里陪她。因为娃一动就醒，所以想让她在车里睡一会儿。我老公回来了，他就只能自己先做饭，平常都是我做。然后等我抱娃回家，他情绪就不是很好。我就跟他说起那天下午我的包破了的事情，他就来一句，包破了再补补不是还能用么？我就说，这么便宜的包，也不让我换个新的？他还是说，补补就能用啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天，我又跟他说起这事，他才告诉我，昨天是因为回家了还得自己做饭，心情不好，才跟我说补包的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我顺势就说，你每天工作辛苦，我每天带娃也很辛苦啊。你开车几十分钟才能回家，我带娃出去玩赶上晚高峰，也得个把小时才能回家呀……我很累，但我晚上还是坚持做饭啊。为什么你做一次饭，就要这样发脾气呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写到这儿，发现我好像也没能认可他的情绪……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你（自己）的包破了，为什么想要（或需要）告诉老公呢？不告诉他会怎样？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;如果不去跟他说，就觉得好像憋了有趣的事没分享？不过不说好像也没什么。我有一个备用包，直接就可以换了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有点想要告诉他我要换包的事情，好像觉得他应该知道一下？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;当他说「包破了，补补就可以用了」，你是什么感受？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我觉得他不重视我，那个洞很大很明显，补了也根本背不出去。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「Lucy: 我就说，这么便宜的包，也不让我换个新的？」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;当你说这句话的时候，心态是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我需要他说可以买，我才觉得可以买（要不然他会不开心）。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我需要看看他是什么反应，从而看出他是否在意我。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;哪个契合你的感受呢？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;好像是第一个。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;试试看默念一下以下这句话看看是否契合，并在过程中觉察内心自然升起的感受：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我需要在买包的时候得到老公的首肯，因为我不希望我做的决定他不同意、不开心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（注：所有我给出的陈述，都&lt;strong&gt;不一定&lt;/strong&gt;是契合你的内心感受的，其意义是借助一个个的「试探性陈述」来探索内心的结构，所以你自己的感受仍然是最重要的，如果不契合，请直接说，如果契合并有新的感受被触发升起来，也需要觉察和记录下来。）&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;好像挺合的。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;刚听到你要我说的“我买包需要得到我老公的首肯，我不想我老公因对我的决定不满意而不开心”的时候，我心里忽然有点警觉，感觉好像我是无形中被我老公控制住了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前我是没怎么意识到这点的，只纠结在具体的相处细节里。同时，我又有点抗拒承认我被控制住了。我心里有另外一个声音说：我老公又不是我老板，为什么我要因为他不满意而不开心呢？难道我把他当成我老板了？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;试读一下这个未完成的陈述，看看心里自动蹦出来的下文是什么：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我需要事先知道老公会不会有意见，因为我不希望因为我买了东西他不乐意，如果他不乐意了的话&lt;strong&gt;&lt;em&gt;______&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;他就会不开心，可能情绪不好，有时候会说一些难听的话。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说到这里我好像忽然对自己有一个评价，就是自己是一个很喜欢避免冲突的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;可以回忆一下印象当中比较鲜明的一次这样的冲突吗？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;他说难听的话的时候，如果说是担心的话，是担心他既然会说这些难听的话，他是不是就不爱我了，或者说一种冷漠的感觉。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;试试看读一下这段话，感觉一下是否能够描述你的感受：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我会尽量避免做那些可能让老公感到不开心的事情，因为当他不开心的时候，会攻击或冷漠我，令我感到他不爱我」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;这里面我首先觉得，我好像并不想用「令我感到他不爱我」，更像是「&lt;strong&gt;令我感到他太自我中心，不在乎我的感受&lt;/strong&gt;」。（我好像不太想要上升到「爱不爱」这个层面，更想说具体的实际操作层面的事情。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前半句，我好像不太想说「尽量避免」，因为有些时候尽管他不乐意我也会说让他帮忙做点家务。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;「我在做家庭内部的决定的时候需要考虑到老公的感受和需要，尽量让两个人都满意，我认为他也一样需要在做决定的时候考虑到我的感受和需要。 」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;这个比较合[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到那个陈述，我想到的是，我怎么才能让老公做到考虑我的感受和需要呢……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么总是做不到呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，上周六中午发生了一件事，让我有了新的认识&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天本来老公在跟我讨论面试的事情，我提到认识的两个妈妈也准备面试。说着说着，老公忽然说：“你是不是看到Z（我们一个共同的女性朋友）马上要换工作，好像很不错；然后你认识的两个妈妈也准备面试；你就觉得，哎呀，怎么只有自己只能在家带小孩，别人都发展得这么好？你不要这么没自信，觉得自己没能力什么的。之前你学的专业好像不是你擅长的，所以你学得好像很痛苦。但我觉得你跟数学相关的都蛮擅长的，如果你想转专业，我支持你。”就这一段话，我一听，眼泪吧嗒吧嗒就掉下来了，怎么也止不住。原来老公比我想象的更了解我，也认真地在观察我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我就在想，可能我闹别扭，根源并不在于我老公，而在于我对自己现状的不满意&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;再仔细想了一下，对自己现状的不满意，有一部分又觉得跟老公有关。如果我要改变现状，比如，再转专业，必定要耗费大量精力，那么，老公够给力么？能分担更多家庭责任么？他说支持，但能支持到什么程度呢？以前曾发生过，他说得好好的，要帮我做一件事，结果事到临头，他又以累啊麻烦啊之后再说啊之类的借口推脱掉了。同时，我又觉得是不是自己决心不够大。决心够大的话，没有条件也要创造条件啊。为什么我要顾虑这么多，拿未知的难题困住自己呢？……到底是我思虑周全还是顾虑太多，我也有点疑惑了……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;为什么不先开枪再瞄准呢？先做起来，再慢慢调整方向和节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不确定的东西只有当面对了才会慢慢变得确定起来。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;此外，假想这样一个场景：有这么一天，你到了家，但是老公还没有回来，可能在加班，你想反正老公也没有回来，我也不饿，那么我就给孩子吃一点牛油果和面包吧。在这个场景中，当你给孩子吃牛油果和面包的时候，你内心会有什么感觉？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;如果时间早，老公可能加班，还没回家，我也不饿，我就给娃吃了牛油果和面包。我可能会觉得，这个晚饭点，娃应该要吃上正式的晚饭了，而不只是牛油果和面包……所以我会直接先把晚饭做好，让娃先吃；给老公留点，等他回来了再吃。如果做好饭后我饿了，我就跟娃一起吃；如果没饿，我就等老公回来再一起吃。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;这个问题的本意，是说假设你&lt;strong&gt;已经&lt;/strong&gt;给娃吃了牛油果和面包（而&lt;strong&gt;并没有&lt;/strong&gt;做晚饭），你会对自己有什么感觉？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我会觉得娃吃牛油果和面包只是先垫垫肚子，等我待会做了饭，还是会让她再吃点正式的饭菜的…&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;如果你并不会给正式的饭菜，就&lt;strong&gt;只给&lt;/strong&gt;孩子吃了牛油果和面包当晚餐。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我会有点负罪感&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;「如果我晚餐就给孩子吃了牛油果和面包当晚餐，我会觉得我&lt;strong&gt;&lt;em&gt;______&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;一方面我想答，好像也没什么；另一方面我又想答，没尽到做为母亲的责任……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;那么以下几个陈述：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我就给孩子吃了牛油果和面包当晚餐，&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我会觉得我是一个不称职的母亲&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我就是一个不称职的母亲&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我担心别人会说我是一个不称职的母亲&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;我担心&lt;strong&gt;老公&lt;/strong&gt;会认为我是一个不称职的母亲」&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;当中哪个契合你的感受呢？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;第4个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我老公常会对我有这方面的要求，比如今天幼儿园午餐是奶酪面条、橘子和饼干，我老公就会一再说，接她回来后，你给她再做点青菜之类的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我老公老对我有这样的要求，&lt;strong&gt;我心里很不爽，很多事情他都没做到，为什么要求我呢&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;我为什么要这么在意他的想法呢&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;可能那天我生气的点其实在这儿，我刚忽然意识到&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如上周末中午，我出去迅速买菜，他在家带娃。因为已经是饭点，我就默认他会做午饭，他和孩子先吃，我等买完菜回来再吃。以前我们沟通过这点；而且周末在家一般是他做饭，或者出去吃。但等我回来，他没做饭。我就问为什么没做饭。他说，因为我不在，他又不饿，就懒得做了。我问，那孩子不饿么？孩子吃什么？他说，给她吃了牛油果和面包。我问：“如果我在家就只给她吃牛油果和面包，你觉得她营养够么？”他急了，有点想挑我的刺：“那你平常中午都给她吃啥？”我说：“米饭啊面条啊饺子啊蔬菜啊，换着来。”我又接着说：“可是我饿啊，你不做的话，我就饿着？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就开始自己推导：“如果平常晚上你还没回来的话，我也想，唉，老公不在，我又不饿，那我就不做饭了吧？你觉得可以么？……但该做的事情就是要做，我还是打起精神，赶紧做饭啊！”他说：“嗯，你意志比较强。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我又说：“你就是不愿意走出你的舒适区，为什么不能稍微委屈一点，为别人着想一下呢？”他说：“我干嘛不为了自己舒服点？为什么要委屈自己？”我说：“人不能只为了自己舒服啊！你所有时刻都要求自己舒服，就意味着别人要替你担起更多责任啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他就表示：“我不明白你在说什么。”……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;下面可以试试看完成这个句子：「偶尔给孩子将就一下吃牛油果和面包当晚餐也没什么大不了的，谈不上称职不称职，但是我的确担心老公会因此而觉得我不称职，因为就算我自己觉得自己是称职的，但老公觉得我不称职的话，那么&lt;strong&gt;&lt;em&gt;______&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;他就又要絮絮叨叨地来对我说教了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他总想要求我按照他的想法去做&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我好像特别不愿意被指挥着走，所以有时候老公说了啥（不一定指这件事），即使他的有些话有可取之处，我也会因为他说话的态度而故意要反着说。他说教时多带指责，我就很反感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他这样先入为主的态度，让我怎么跟他沟通呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他总认为他自己的想法是对的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;「可是即便我知道他的想法有诸多不公平不合理之处，一方面内心反感和抗拒，但还是忍不住常常下意识的被他的看法所左右，甚至提前就会担心我所做的会引起他的不快」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;契合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很想不被他左右，还担心这样久了我是不是也会变成跟他一样……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为在跟他“斗争”的过程中，我有时候会故意用他的做事方式去气他。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;「可是即便我知道他的想法有诸多不公平不合理之处，一方面内心反感和抗拒，但还是忍不住常常下意识的被他的看法所左右，甚至提前就会担心我所做的会引起他的不快，因为他只要不开心、有意见，我们的关系就不好，家庭气氛就不好了，我宁可自己让步，也不愿要这样的家庭关系。」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;嗯，大意是这样。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;那么，「我觉得在原则上让步，来换取没有争吵的家庭关系，是值得的」&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你这么一说，我觉得不值得。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我不太想在小孩面前吵，&lt;strong&gt;于是大部分时间都憋着了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，谢谢，你让我的思路又清晰了一些[愉快]&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;关于上次那个新的觉知，我现在的想法是：&lt;strong&gt;为什么我要让步呢？我都快憋出内伤了&lt;/strong&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时的我到底是为什么要让步呢？因为娃在旁边？或者都懒得吵了？还是，等到娃睡了可以好好说话时，又忘了当时具体想吵什么，更说不清道不明了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这一点，&lt;strong&gt;昨天发生的事，好像有点进步&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天，老公在厨房翻零食橱柜，发现娃的维生素软糖。他说：“这个软糖怎么感觉都要化了？把它放冰箱吧！”我说：“放冰箱它就硬了。”他继续说：“我公司也有这种软糖，就不是这样子的。它肯定是要化了。”我说：“它本来就是这样子的，不是要化了。”他说：“而且给娃吃糖不好吧？干脆把它扔了！”说完老公就径直去了客厅，娃也正在客厅玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一时气结，想跟他说清楚，却又像往常一样碍于娃在旁边，不好发作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;过了一会儿，我还是觉得应该说清楚，就说&lt;/strong&gt;：“老公你过来厨房一下，我有话跟你说。”老公过来了，我就压低音量说：“你知道娃最近非常喜欢吃糖吧？这维生素软糖是我能想到的相对最健康的糖了…你说要把它扔掉，是什么意思呢？”老公没说话，扭头就又往客厅走。我叫住他：“唉，你这样不说话走掉又是什么意思？”他嬉皮笑脸地说：“同意你的意思。”…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我总感觉老公特别不愿意承认或接受自己的错误。有时候为了达成他的真正目的，会故意隐瞒自己的真实想法，来“曲线救国”…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，你上次还提到了“在原则上作出让步”，是因为我提到的某些事让你觉得是原则上的让步了么？我好像没仔细想过自己的原则是什么，所以只有模糊的感觉。那么，会不会是因为我没划清界限，或没想清楚自己到底想要什么，才导致我只能一再让步？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;下面我们换个对话风格试试看。我直觉上感觉，经过之前的对话，你已经越过了一个心坎，在以前，遇到上面这类事情的时候，（你回忆一下是不是）可能就憋着算了，然而这次你把他叫过来，&lt;strong&gt;跟他表达和面对&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你问是不是因为你没有想清楚或者没有划清界限，才只能一再让步——我的看法是：是、也不是。准确的说是你处在一个冲突的状态：&lt;strong&gt;行为上让步，心理上不爽&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如上次当你看到「我觉得在原则上让步，来换取没有争吵的家庭关系，是值得的」这个句子，立即就觉得「还真是不值得啊。。」但同时又感觉到「我以前不正是这么&lt;strong&gt;做&lt;/strong&gt;的吗？（即把没有争吵放在原则之上）」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为什么会出现这种内心一部分不认同，但另一部分仍然在指挥行为做不认同的事情呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根本原因是因为内心的两个部分在冲突。一个部分说「还是算了吧，为了个包/软糖不值得（&lt;strong&gt;当下&lt;/strong&gt;）」另一部分说「怎么能这样一再忍让，难道永远这样下去吗？（&lt;strong&gt;长远&lt;/strong&gt;）」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一部分是着眼于&lt;strong&gt;当下&lt;/strong&gt;的最优选择的：的确为了个包吵架不值得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是当这个模式一再重复，这就成了一个原则问题（长远），这时内心的第二个部分就开始不满了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;况且，你忍让了之后，家庭环境真的变好了吗？不平等不互相尊重的关系，不是你憋屈就是他憋屈，你憋住了的「能量」，还是会在日常的相处关系、对孩子的方式、等潜台词中冒出来吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上说的「第一部分」和「第二部分」都是内心真实的声音，只不过&lt;strong&gt;一个着眼当前局部，大事化小小事化了，第二个则着眼全局和整体&lt;/strong&gt;，当你&lt;strong&gt;总是&lt;/strong&gt;大事化了的时候这个声音就跳出来了，因为这已经上升到一个原则问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个声音谈不上谁对谁错，都是自我的一部分。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你一贯的忍让和大事化了的做法，已经给第二个声音积累了很多的不满，但你一直在第一个声音的驱使之下不抬头看路的往前走，总有一天，第一个声音所积累出来的能量总会成为最后一根稻草。（还有另外一种糟糕的结果就是老公过段时间就给点「貌似让步」的做法，结果最后一根稻草无限期延迟到来，关系就变得不上不下的，既不爽又不足够不爽到彻底改变。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个对话的重点，就在于，帮助你积极面对自己内心的第二个声音，而不总是「习惯性的」忽略它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一个重点就是，通过对话，我们可以提前&lt;strong&gt;看见&lt;/strong&gt;我们的当下的模式所导向的未来，而并不需要真的等撞得一头大包才顿悟已经走得太远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个&lt;strong&gt;看见&lt;/strong&gt;，就是让感受和意识&lt;strong&gt;同时、一致地&lt;/strong&gt;看见我们无意识重复的模式：把对方的感受放在了平等、尊重、权利&lt;strong&gt;之上&lt;/strong&gt;。结果生活就变成「绕着对方的感受转」或者「避着对方的感受跑」这两种情形。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我确实会&lt;strong&gt;不自觉地经常先考虑别人的感受&lt;/strong&gt;，不仅对老公，对家人和朋友有时也会这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但家人也会为我着想，所以没什么大问题。朋友们一般也会考虑我的感受，所以也没有什么积怨。除了极个别朋友做得太过分了，我就赶紧远离了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我确实很矛盾，觉得应该拥有平等、互相尊重的关系，&lt;strong&gt;可是又困惑：只有我尊重了他，他却不尊重我&lt;/strong&gt;。我到底该怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经也跟他吵得很厉害，有什么矛盾就直接说出来。他一般就是沉默，不说话……我都急死了：我说了这么多，你回应一下啊！他就说：不知道该说什么……终于有一天他回应了，说我没有考虑他的感受。好像从那开始，我就会有意识地反思一下，我有没有考虑到他的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我确实也想了一下，我一直诉说的是我信息，说着我的感受，确实没说到他的感受；那么，我可能真没考虑到他的感受？就是说，我从某种角度上认可了他说的“我没考虑到他的感受”，所以我就开始重视这个问题&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;现在想想，当时为什么没反问一句：那你有考虑过我的感受吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你提到的让我想到自己有时候也会跟孩子说：你这样做可能会让对方不开心/对方这样做是不是让你不开心了？是不是我这样的言传身教，让孩子更加敏感了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在想，我是不是在尊重方面做得有点过了。对方的感受重不重要，&lt;strong&gt;其实要看这个感受是否公平合理&lt;/strong&gt;。如果对方太矫情，那么，直接沟通清楚，让对方明白自己的立场。如果对方合情合理，确实是自己疏忽了，那么，心服口服地调整一下自己的做法。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你觉得他不尊重你的感受，他觉得你不尊重他的感受，那么当你们两个人的感受所指向的「方向」是冲突的怎么办？例如换包，你的感受是想换，他的感受是不必换，考虑了你的感受他的感受就没有被实现，考虑了他的感受你的感受就没有被实现。那怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感受一下，在一个以感受为&lt;strong&gt;主导&lt;/strong&gt;的关系中，当遇到这样的冲突的时候，会发生什么样的场景？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;&lt;strong&gt;以感受为主导的关系，遇到这种冲突，感觉是你死我活的场景啊&lt;/strong&gt;……没有双赢点，要么他的感受优先，要么我的感受优先，没法调和。我们的感受不一致，是观念不同所导致的么？观念是不是该提前沟通清楚？可是，观念那么多，哪能全部通过沟通形成一致？那么，我们应该关注事实？还是，他管他的问题，我管我的问题，弄清问题归属，尽量互不干涉对方的问题？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「Lucy: 自己有时候也会跟孩子说：你这样做可能会让对方不开心/对方这样做是不是让你不开心了？」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;假想一下，如果你是孩子，你听了这话的感受是&lt;strong&gt;&lt;em&gt;______&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我的感受是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;针对“你这样做可能让对方不开心”）为什么这样做就让对方不开心了？什么是不开心？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;（针对“对方这样做是不是让你不开心了”）真的让我不开心了么？这种感觉是不开心么？为什么对方要这样做？&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;刘未鹏&lt;p&gt;上面这个问题，我的回答是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;「你这样做可能会让对方不开心」——咦？难道可能让对方不开心，我就一定要停止做吗（这通常意味着让出自己本有的权利去考虑他人的感受）？（注：并不是说我们永远不让出权利考虑他人的感受，而是问题在于把这个「他人的感受为重」当做了最高原则、日常惯例。）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;「对方这样做是不是让你不开心了？」——哦，他让我不开心了，所以是他的错。他不应该让我不开心。这仍然是在感受为上，不去看事情的事实是什么（至少不是重点）。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;Lucy&lt;p&gt;岔一下话题，有时我会跟娃说：妈妈现在累了，想休息一下，你自己玩会吧。这里说的累，也算是感受主导么？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「妈妈现在累了，想休息一下，你自己玩会吧」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;和下面这句对比感受一下：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「妈妈现在累了，需要休息一下」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;Lucy&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“想”是基于感受，“需要”是基于事实，对么？去掉了“你自己玩会吧”，是给孩子留白，让她自己想解决方法&lt;/strong&gt;，我理解得对么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可能已习惯于感受先行，所以自己很难意识到这些话语里的细微差别…&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;是的。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;如果在关系中更看重平等、尊重、权利，而非对方的感受，那么，会是什么样子的关系呢？我以为我给了他平等、尊重、权利，他想做什么，他想买什么，我一般都不干涉。但无形中，他想做的事或想买的东西，有时也会牵扯到我的权益。那么，我给他的自由度的界限应该在哪里呢？另一方面，他干涉我的事，我就该义无反顾地反抗起来？而我的事有时也会牵扯到他，怎么去分清楚呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公平合理，是不是也要归到感受里？比如，我觉得公平合理，他的观念里却不这样觉得，那么，公平合理是不是没有客观标准？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，平等、尊重、权利在不同的人眼里，也有不同的定义。有没有客观标准？如果有，客观标准是什么？双方能不能都承认这个客观标准？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;有客观标准，客观标准就是不妨碍他人之内即是私域。夫妻之间也是如此。你买个包，怎么谈得上妨碍他呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你如果说要买个几万的超大电视放客厅，那也许需要商量商量。一来，涉及的金额，二来，涉及公共区域。&lt;/p&gt;Lucy&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「刘未鹏: 并不是说我们永远不让出权利考虑他人的感受，而是问题在于把这个「他人的感受为重」当做了一个最高原则、日常惯例」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这句话解了我的疑惑。我本以为你说不要感受导向，就是最好都以事实说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时我又有一个新疑惑：在怎样的情况下才需要让出权利考虑他人的感受呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我习惯于认为他人的感受很重要，所以不自觉地就去考虑了他人的感受。现在，你说事实才是重点。那么，我现在应该训练自己，抛开感受（不论是对方的感受还是自己的感受），就事论事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可在现在的我看来，抛开感受好像是件蛮残忍的事情。我明明有这样的感受，他也明明有那样的感受，就这样置之不理么？还是，即使用心感受了双方的感受，还是要抽离出来，看看背后的事实到底是怎样的，再想解决办法之类？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你刚刚还提到了私域的说法。涉及私域且金额小，就自己做决定。涉及公共领域且金额大，需要夫妻共同商量。那么，私域但金额大，夫妻提前商量好解决办法？公共领域但金额小，自己做决定？要是照这个逻辑，就变成，金额大，都需要商量；金额小，都好说。反倒无关私域还是公共领域了…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而金额怎样算大怎样算小，也是要夫妻提前沟通清楚吧！说不定双方看法也不一样&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于我的新疑惑，“在怎样的情况下才需要让出权利考虑他人的感受？”你说用理性得不到答案，是指，具体情况具体分析，还是指，要看清自己内心深处的价值观等之后，才能对此有个大略的判断？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;事实是基准线，在此之上灵活的（互相）考虑感受。就像「价值是基准线，价格围绕价值上下波动」一样。但如果把感受（而不是事实）变成基准线（一切围绕着感受转），你想想是什么情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于金额问题：问题是你不觉得很多以感受为主导的关系中，即便是芝麻蒜皮的小事情都掰扯不清吗。所以把小问题归属在私域以内就已经是善莫大焉了。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;嗯，基于事实，再互相考虑感受。这里有个大前提，就是双方看到的都是全面的事实，而不是事实的某一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我举个今天的例子吧：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天娃拉臭不畅，还有点流鼻涕，一直缠着我。我看到的事实是，娃一直哭，拉不出来，靠在我身上找安慰，而且想保持某个她觉得舒服的姿势靠在我身上拉臭，我一动她就会哭得更厉害；所以我就让她靠着，尽量不动。而老公看到的是，我一直使唤他干这干那，拿抽纸巾啊（给娃擦鼻涕），拿吃的啊（娃说饿要求吃）；所以他不爽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娃在哭，我在哄；他坐在桌边看电脑，我让他拿东西给娃。后来娃还在哭，我继续哄，他就去睡午觉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚开始他就是甩脸色给我看，我问了他好几遍怎么不爽了，他才说：“我就是不喜欢你指使我干这干那，而且你说完我还必须马上去做，我就是不喜欢，就是这样。”我说：“娃今天不舒服啊，我一直在哄，她就想以那个姿势靠在我身上，不希望我动，所以才叫你帮忙啊！”他说：“反正我就是不喜欢一会儿就被你叫过去拿个纸拿个东西的。”我说：“那怎么办？娃身体不舒服，需要人哄。你要是不喜欢做那些事，那你来哄娃，我去拿东西不就好了？”他不吭气（估计觉得他哄不住娃，又不愿意干活…），扭头进卧室睡午觉去了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，我就自己哄娃，即使娃喊着要让爸爸给换臭臭，我也没再叫他…在我看来，他就是不顾事实只顾着他自己的感受了，可到最后，我好像还是懒得跟他争了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很想跟他说，养娃是两个人的事情，我们需要共同参与，而不能搞得好像，因为娃要我，哄娃就变成我的事了，而他为娃做的事都是在帮我的忙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了，之前忘了跟你说，跟你聊过之后，我&lt;strong&gt;觉得心里没那么憋了，对待很多事情也不再觉得我该委屈自己去考虑对方&lt;/strong&gt;，真的很谢谢你[微笑]&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你敢认同和尊重自己内心的声音了，不像以前那样&lt;strong&gt;下意识无条件&lt;/strong&gt;考虑对方感受了。是这样吧。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;嗯，确实是&lt;strong&gt;敢&lt;/strong&gt;认同和尊重我内心的声音了。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;关于「事实」和你说的这个例子，其中我说的事实是合情合理的「权责边界」或「权责分配」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里别说「你要帮帮&lt;strong&gt;我&lt;/strong&gt;」，因为帮的并不是你，帮帮&lt;strong&gt;孩子&lt;/strong&gt;才是那个&lt;strong&gt;事实&lt;/strong&gt;。你这里只是孩子利益的代言人。（&lt;strong&gt;不要无意识的让渡出本属于你自己的权利&lt;/strong&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，一个沟通、或谈判技术，在你的具体事情中，陈述式、泛泛而论的说「养娃是两个人的事情」，比不上就事论事的反问有效果，例如：「那娃拉不出来这么痛苦，你作为娃的爸爸，想既不安抚娃，也不帮忙拿点娃需要的东西？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当他对此无话可说感到卡在不进不退的境地的时候，你再退一小步：「你觉得被命令的语气催了不舒服我可以理解，我换个语气说就是了，但你也应该帮帮孩子，你是她的爸爸」。（注：这个有点类似于社会心理学里面的Door-in-the-face（以退为进）技术）&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;下次我试试这个沟通技术。我当时确实很想“谴责”他看到娃这么痛苦却无动于衷的态度，但想想他平常还挺在乎娃的，如果我那么一说，&lt;strong&gt;好像误会了他一样&lt;/strong&gt;……就没说出口。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;哦，如果他平时还挺关心娃的，就不要这么针锋相对的说了，可以有更平和的沟通方式。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;娃在那边痛苦地哭的时候，他就站在旁边，一动也不动，而且还顺带着说：“哎呀，长痛不如短痛，拉出来就好了。以后别吃那些零食，多吃蔬菜水果，多喝水。”&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我感觉他每次遇到娃生病或身体不舒服，就特别不淡定，特别易激怒。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;如果你代入他的角度，能感受出为什么他会易怒，不淡定，以及出主意却不安抚当下的孩子吗？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;如果要我猜的话，我会说是我婆婆对待我老公的方式影响了他现在的反应。老公跟我说，他小时候要是吃凉的咳嗽了一下，他妈就会说“看吧吃凉的咳嗽了吧”之类的话，有时他就特意忍着不咳嗽。公婆给我的感觉是，总是有特别多正确答案、正确做法、注意事项之类，一旦有什么事就要说应该这样这样做啊！我脑补他小时候应该没少被父母用各种标准来教育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上可能可以解释我老公出主意却不安抚。因为他之前没被安抚吧，就不懂该怎么安抚，有点僵硬；另外他父母也喜欢说注意事项，他也就沿用了他父母的方式……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于易怒和不淡定，他曾说娃生病他觉得太累太麻烦了……不知道跟他小时候经常感冒有没有关系。据他说，他小时候每天坐在他爸自行车上几十分钟地往返自己家和他姥姥家（他爸妈上班时把他放在他姥姥家），风里来雨里去的，总是感冒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以他的理念是尽量做好预防，不生病。相应地，生病了，他可能就觉得不可接受，为啥预防措施没做好呢？而我的看法是：生点小病很正常，没啥大不了的，很快就好了嘛。平常他的抵抗力比我弱，同样的感冒，他症状比我重，恢复得比我慢。可能这也一定程度上影响我俩不同看法？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;你说要让我感受，我好像变成分析了……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;分析的挺好的。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你可以试试，基于以上的分析，去从感受上代入一下这个孩子的童年环境，看看能感受到什么。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;不知道为什么，我试了好几次去感受我老公的童年环境，都进不去……感觉我自己在抗拒去感受他。为什么我要去感受他呢？难道感受了他，我就得接受现在的他了么？可是我肚子里还是有怨气，不愿意接受他现在的某些表现啊。他已经是个成年人，就该承担起自己的责任。感觉是我还没解决好我的问题，就不愿全心去感受他的问题……&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;你担心一旦感受到他的难处了，你就觉得不好要求他或维护自己的界限了 （因为「他也蛮难的」），是吗。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;嗯，好像是……&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一段时间以后&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;刘未鹏&lt;p&gt;最近你的感受和以前有不同吗，有什么想继续反馈给我的吗&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我最近敢于跟老公摊开了谈问题了，&lt;strong&gt;他还问我以前为啥没说，我说我以前是憋着了&lt;/strong&gt;[憨笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的很谢谢你呢[愉快]&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;昨天发生了一件小事，我自己有点疑惑，想跟你探讨一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天中午，我买完菜回家，老公看到芒果鸡块，说：“这是什么啊？鸡？肯定不好吃（他不喜欢吃鸡肉）。”我说：“没买过，试试看好不好吃。”他又说：“给谁吃啊？”我说：“你不喜欢吃就不给你吃呗，我自己吃。”他还是接着说：“这个肯定不健康，又难吃。”我说：“没吃过啊，说不定好吃呢！”他不依不饶：“肯定又不健康又难吃，我劝你也别吃了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正说到这儿，他又发现了苹果熏培根，又问：“这是啥？培根？”我说：“咱们上次不是讨论咸肉炖汤应该不错么？我就买了熏培根来炖汤试试。”他说：“我说的不是这种，是年底才有得卖的那种200多的整根火腿。”我说：“说不定培根炖汤也不错呢，试试嘛。”他还是不依不饶：“培根炖汤肯定不好吃，做做早餐可能还不错。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说完他又径自去客厅了。我此时心里压了一堆火，就觉得他怎么老是要挑刺，必须得找他说清楚，就把他叫了过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说：“你刚刚说这也不好吃那也不好吃是什么意思？”他说：“我就是觉得不好吃啊。我不想有想法憋着，一定要说出来。”我说：“那你说出你的那个想法，是想达到什么目的呢？”他说：“就是觉得肯定不健康不好吃啊！”我说：“又不给你吃。而且我觉得可能会好吃，我想尝一尝。”他说：“我告诉你，我眼睛一看，就知道这东西好不好吃了。”我真想给他一白眼：“以前是不是有过，你觉得某个东西不好吃，我让你吃过几次以后，你又觉得非常好吃了？”他说是。我接着说：“所以你那个论断不成立啊！更何况我吃什么东西，我自己决定，你管它健不健康好不好吃。你刚刚那么说，背后的意思就是：这东西不健康不好吃，我觉得你也不应该吃。”他说：“哦，你是不想我管你。好吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时我觉得我好像是想表达那个意思，但好像又不是全部。过了好一会儿，我好像想得差不多了，才再挑起这个话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说：“其实刚刚跟你吵，并不只是想表达不想你管我的意思，另一层意思是，你说这也不好那也不好，是不是在说我买的所有东西都没什么价值，也没有肯定我的努力。所以我才问你说那些话是什么意思。”他没什么反应。我灵机一动，决定拿他的例子来解说：“就好比，我去买菜的时候，你带了娃又做了午饭，结果我一回来就说：我靠，怎么只有一个菜？怎么没有汤？这菜怎么这么油？你什么感觉？”他笑了，终于有些懂了（我擦把汗…跟这样的直男交流我容易么…）。我继续说：“你当然可以说出你的想法，但你最好能说出你全部的想法，而不只是负面想法。你不会只是对我有负面评价吧？那么先说一点正面评价，再来说负面评价。你现在听听这个说法：你又带了娃，还做了午饭，而且还做了鱼，好健康啊！要是再有碗汤就更好了。要是这个菜的油再少点，一定更好吃。”他又笑了，表示确实感觉不太一样。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我最后的说的那几句话，算是太注重向老公安利沟通的技巧，而没有去深挖他背后的原因么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者是，我自己没做到对事不对人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么他说不好吃，我就觉得是否定我呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是因为他说那句我也不应该吃，我就觉得触犯到了我的界限？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;试着回到当时对话的情境当中，如果在他说了这些话之后（你上次发的那条记录细节很丰富，这里我就不作摘选了，你试试重读一遍，进入那个情景看看）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，你当时听到他的话之后并不去做任何的反驳或回复。想象一下会有什么感受或声音升起来？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;刚开始我还是想不太清楚，就是觉得心里堵得慌……像是觉得他总是自顾自地做判断，一点也不在乎我的想法。昨晚我好像终于想明白了一点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;他一旦做出类似“肯定怎么怎么样”的绝对性的判断，我的防御性机制就启动了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;下面几个初步的可能，你感觉哪个（些）是契合的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「这个不好吃，肯定又不健康又难吃」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;（你感觉他的）&lt;strong&gt;潜台词&lt;/strong&gt;1：这么不好吃不健康的东西你还买，而且自己还吃，你脑子怎么做决定的？ &lt;br&gt;（你感觉他的）&lt;strong&gt;潜台词&lt;/strong&gt;2：这么不好吃不健康的东西你还买（给我吃），会不会办事情？ &lt;br&gt;（你自己内心的）&lt;strong&gt;潜台词&lt;/strong&gt;1：他不开心了，带着情绪说不定以后还会和我置气，关系氛围真不好。可是要想不触他不快，岂不是我连买自己爱吃的东西都不能买了？郁闷。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「我告诉你，我眼睛一看，就知道这东西好不好吃了」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;（你自己内心的）&lt;strong&gt;潜台词&lt;/strong&gt;2：不试试，没有真凭实据就这么下判断，自以为是，而且说也没用，以后还怎么和他理性沟通？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;我觉得你写的几个潜台词都蛮契合的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我确实到后来觉得跟他没法理性沟通。他认为自己的想法是绝对正确的，我也一定要遵循他的建议。即使我说的有道理，他很快就会忘记，然后继续退回他的旧逻辑。莫非是我共情不够？我应该先共情他的想法，就像P.E.T那样，先解决情绪，等他走出问题区了，再说我的想法？&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;如果你不遵从他的建议又会怎样呢。&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;他就会不停地唠叨，好像我犯了不该犯的大错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他觉得他的建议那么好，对我好，我为啥还要明知故犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是我不认同他的建议啊。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;设想你&lt;strong&gt;不和他辩论对错，只是简单地告诉他「这是我的私事，并且我不打算听你的建议，请尊重我在私事上的决定权」&lt;/strong&gt;——会有什么感觉？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;感觉翻身做主人了[表情]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但同时我能想象他会说，什么私事？你不听我的建议，你就等着自己承担后果吧（不是指他会故意给我难看，是指他坚信他的建议是对的，有种走着瞧的意思）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（跟你对话的过程中，我一直会联想到他在用他妈妈对待他的方式在对待我（以及小孩））&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;假想这个时候你仍然平静的对他说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;是的，我的决定可能会有负面的后果，但这仍然是&lt;strong&gt;我的&lt;/strong&gt;事情，我愿意面对可能的结果。请尊重我在私事上的决定&lt;strong&gt;权&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;会有什么感觉升起来？&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;你帮我说出了我心里想说的，而且进一步说了我在这件事上有决定权，&lt;strong&gt;感觉心里松了一口气&lt;/strong&gt;。我以前好像没有上升到&lt;strong&gt;权利&lt;/strong&gt;上来想这件事；只想到了我自己都愿意承担后果了，为啥他还一定要来管我，为啥不能leave me alone？就是想不明白，也不知道是哪个环节没沟通清楚。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;为什么从来没有想（意识到）过&lt;strong&gt;权利&lt;/strong&gt;这回事呢？（注：不是一个反问）&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;可能我&lt;strong&gt;一直习惯于优先考虑别人的感受，不觉中，就完全没把权利这个概念放在心中&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我考虑别人的感受，别人也考虑我的感受。我的权利就该是默认的，而不该是我需要争取的。而当他不尊重我的权利的时候，我就很困惑，我的权利不应该是默认的么？为什么他就是不明白？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为觉得默认，就没深入地去想我到底有哪些权利，反倒没了权利意识……默认着默认着，就忘了原来这是有关权利的事情啊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一段时间以后&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;刘未鹏&lt;p&gt;简单回访一下[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上次聊过之后，生活中有一些具体的变化吗？如果有，你觉得我的帮助是什么？如果没有，你觉得为什么没有呢？（不需要太详细）&lt;/p&gt;Lucy&lt;p&gt;具体的变化就是我现在比较能正视自己内心的想法了，不像以前刻意忽视或压抑自己的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我一般都会直接把我的想法告诉老公，然后试图跟他探讨出解决办法。虽然我内心有时会对他有评判槽，比如觉得他为什么那么固执极端之类，&lt;strong&gt;但总体而言我的状态放松了很多&lt;/strong&gt;～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的帮助就是陪我一起厘清我的想法，并让我意识到我自己的内心想法非常重要；压抑或忽视内心换来的表面平静并不能真正解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟你聊过之后，感觉我的内心又活了起来一样，太多感谢的话就先不说了。&lt;/p&gt;刘未鹏&lt;p&gt;谢谢反馈[微笑]&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;「感觉我的内心又活了起来」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这真是最大的褒奖，为你高兴。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）及同名博客 http://mindhacks.cn 。未经授权禁止转载、演绎或摘编。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-03-05-25570065</guid>
<pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>孩子为什么就是不肯听话？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-02-19-25310472.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25310472&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b6d6f9ee5913dcaebf5d94548514c03_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注1：这是我和另一位朋友的对话（得到了分享授权）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注2：也许阅读对话的过程中你能找到自己的影子，也许找不到，因为并不是所有的问题都有唯一的原因和唯一的解答，这篇，以及之前分享的对话（回复「&lt;strong&gt;对话&lt;/strong&gt;」），都是基于对对方的细致的了解而进行的，换句话说，如果是和另一个人对话，可能展开路径就会完全不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关键在于激活和运用&lt;strong&gt;自己的感受力和判断力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注3：对话很长，静下心来读，可能第一遍需要20分钟不止。但我发的文章几乎没有短的，习惯了就好:P 可以用微信的收藏夹作为「待读列表」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;犹豫了半天想报名来着。但是又怕自己写了半天，又陷入以前的那种习惯。就是写着写着突然觉得也不是那么回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我的经验是，一个人单独的思考&amp;amp;书写，常常难以跳脱出隐形的框，所以对话有必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我写东西经常边写边给自己提出反问。所以常常写着写着，反面的自己（不止一个）就把我推翻了，然后我就不想写了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;也许你可以发一些草稿给我，我可以提供一些视角和思路。很多时候这不是一个逻辑问题，所以正反辩论还是脱不出框的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你这样说给了我很大的鼓励~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;例如刚才你提到「我会跟我自己说，跟孩子沟通出现分歧时，要耐心点，多想办法，多交流。不要轻易发火。」这里的隐形的框是，「要么任性而为，要么就得随时告诫和提醒自己」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但其实有第三条，第四条路可以走的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你指的第三条路和第四条路是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有时候也会冷处理，暂时不理会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;第三条就是探寻不耐心的真正来源，在源头想通了，自然就不纠结了，不需要控制，也并不放弃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突破这个框就是「往心智的上游走」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;好。我明白你第三条的意思。我也是经常这样去做的。但现在来看取得了一点点成绩，但做得还是不太好。你说一对一地聊，我一下子有好多话想说了，而且我对你挺好奇的。或者说我对于一切民主家庭长大的孩子都非常好奇。我偶尔还会根据你有限的信息来判断下我和你的异同。[..]我最近关于养孩子挫败感特别强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;有感觉就有入口，就好办。无意识压抑感觉的，才是最难办的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯。那倒不是，我十分清楚自己的感觉，自己的表现行为，以及自己要改正的方向。我只是觉得不太了解我的孩子，有些状况不知道如何应对，或者就我觉得我以前应对的很多语言还是不太对，但是也不知道怎样的应对是更好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有就是我内心还是有一个专制家庭长大的孩子的影子，我的说话语气与态度，似乎都多多少少带着强势与生硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我贸然的做一个猜测啊：其实这可能是因为你对自己的感觉的了解还是浅层面的，「感受到自己的情绪」不等于「了解自己的感觉」（每个人基本都能感受到自己的情绪，但了解自己就困难多了）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感受到情绪是了解自己的门口，离真正了解自己的内心还有很远。因为的确从情绪作为入口，到了解自己多年来形成的庞大的心智结构，是一个半技术半感受参与的过程，还蛮有意思的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我猜错别见怪啊，就我们两个人，我就不仔细措辞了[微笑] 如果我有猜测就直说，这样交流效率会高点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;:还有就是我内心还是有一个专制家庭长大的孩子的影子，我的说话语气与态度，似乎都多多少少带着强势与生硬。」 &lt;br&gt;—— &lt;br&gt;这个不是必然的因果关系，也有正因为在专治环境中长大而格外了解孩子的感受、特别民主的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯。你这样的猜测反而是在帮助我换一种思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道怎样才叫真正了解自己的内心。因为我成长的过程都充满了压抑，我经历了许许多多负面的情绪。正是经常自己独自一人，所以就花很多心思去了解自己。我自认为我还是比较了解自己的，以及形成这样的自己的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果你下次有强烈的感受，可以把当时发生的事情记录下来，先不带分析，事实归事实，然后我们可以各自独立的对事实做一个分析，同时发出来对比一下，也许会很有趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者过去有过强烈感受的生活片段也行的，可以发一个具体的例子给我吗，这样的话我们的对话就有入口了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯。这样的片段几乎每天都有。跟孩子天天都在斗智斗勇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在基本不记录自己的生活了。感觉自己已经不会再会为什么事情特别的情绪败坏。我刚才说的那一段，我举下例子。比如，我从小没有什么朋友，因为爸爸不让和别人玩。爸爸平时经常发脾气，所以从小我就学会了看人脸色来判断自己应该做哪些事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我读初中时，经常很在意别人的看法，想做到别人眼中的那个我。读高中时十分嫉妒一个同学，当时第一次懂什么叫嫉妒。我从小到大除了找老公是自己决定的，没有一件事是我自己决定的。读大学选专业来北京考研，我总是拒绝不了家人为我做的安排，而我又完全摆脱不了他们的安排，因为没有自信，觉得自己很不行。我经常难过会哭，觉得自己为什么会这样。强烈的抑郁使我去主动阅读了一些心理学方面的帮自己解脱，在读心理学方面的书之前鸡汤也看得特别多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在结婚之前一直处于这种困境，想自救又不知道如何自救的状态。结婚后老公是个特别理性的人，帮助我改变了很多。当妈妈之后，我觉得我基本走出了阴霾，所以十分理解那些处于情绪痛苦中的人的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家庭环境大概就是这样的。很多细碎的情绪很难说得清。不过我自我感觉我是完全走出来了，再回过头来把它们看得更清楚。但是仍然在感性上还会带有一些影子。毕竟我无法完全抹去自己的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到育儿，我想是不能与家庭环境相割裂的。而且我从我妹妹身上和我自己的体验上，看到很多失败的教育。我妹妹现在还在怪我爸妈，但我做了妈妈之后，更多的看到我爸妈好的一面，比如他们一直十分有好奇心和上进心，我觉得这点是遗传给我了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在在育儿上很上心，甚至对所有人的成长经历十分好奇，都源于我对自己成长的反思。而且我现在看人都会先从他的童年和家庭来看。所以在跟别人描述我自己的育儿过程时，我也会先把我的家庭情况作为一个大背景拿出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我在带我儿子的过程中一直是尽量多揣摩他的意向，我是比较善于观察，会根据别人的细微动作去了解别人的，大概这是在我那个坏脾气、动不动就使唤我的爸爸的压迫之下学会的吧（坏事变好事？不知道）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自认为大体的方向上我还是挺民主的。吃饭、玩、聊天、上兴趣班、看动画片等等这些都是尽量尊重他的意愿。如果我希望他8点上床睡觉，他不肯，我是会与他谈一谈，看看明天没有别的安排，这样多考虑多层因素，来决定要不要强烈要求他8点必须睡觉，并且也会把原因告诉他。我在全职带他的那几年，也是尽量不要随意打段他的自娱自乐，现在他去上兴趣班，一有机会就会偷偷地去观察他，看看他在兴趣班与在家里有何不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过最近这半年我发现，我儿子在家里的脾气很坏，一点事情不顺心就发火，遇到挫折就哭，不愿意主动尝试。在跟我谈判时，&lt;strong&gt;无论如何也要自己多胜一点点&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如睡前讲故事，我的规则是十点睡觉（如果我不列这个规则，他可以玩到12点都不睡）。有时候晚上晚饭后下楼玩的时间长了点，那么讲故事的时间自然就缩短了。我说昨天可以讲六本，但是今天你回来晚了，只能讲两本了。但是他就非要再加一本。加一本也无所谓，但是有时候加一本特别长的书，时间就会超（这就为我没有耐心积累了一个爆炸点）。但这也不是主要的，主要的是类似的事情太多了，他&lt;strong&gt;会在每一件这样的小事上与我讨价还价&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我&lt;strong&gt;感觉他是故意如此&lt;/strong&gt;，因为他其实非常清楚规则与为什么执行这个规则。那么我就问我自己，他为什么总要有意与我对抗？我是不信什么叛逆期这类的简单归纳的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我后来分析，难道我五年来都是与他说话的口气不太对，我总是爱用非常急促的、命令的口吻，特别是在着急的时候，所以他也学会了我样的说话方式？想到这一点让我很焦虑，觉得自己做了坏的榜样。我这样想，是因为前天我感冒了，基本上没有什么力气大声说话，在跟他沟通时，我发现他变得态度出奇的好（他并不知道我感冒了，肯定不是出于心疼我）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;从你的描述当中我体会出两个点，供参考：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 规则的&lt;strong&gt;制定权和最终解释权都在你&lt;/strong&gt;。虽然看上去是民主的，可以商量，灵活，讨价还价等等。但孩子仍然可能感觉没有私域。尤其是&lt;strong&gt;当你们之间产生冲突的时候，你保留随时动用强制手段的权利&lt;/strong&gt;。孩子这段时间的抗争可能就是为了打破那个隐形的墙，建立属于自己的私域，即「那些你真正无法管控到的区域」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个小例子，如果我们讲好了每天看一个小时电视，那么父母既无权规定什么时候看，也无权规定孩子怎么看，甚至孩子愿意，可以把四天的时间并一天用，一下看四个小时。另外就是规则一旦制定了，父母无权随便更改，因为否则的话给孩子的感觉就是规则根本对父母没有约束力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;规则给孩子的安全感来自于对父母的（反向）约束&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 规则背后的&lt;strong&gt;理念是为谁&lt;/strong&gt;？你可能会觉得（我猜测）规则建立是为孩子，所以给他讲规则的理念的时候全是「从孩子的视角出发的」，例如睡觉规则是看孩子第二天有没有安排，学校生活什么的。然而这种理念实际是最易招致反抗的，你体会一下。因为孩子自己最知道自己需要什么，例如他宁可玩到1点钟然后第二天睡眼惺忪的去上学，这是他自己的优先级调整，他内心觉得这样权衡是值得的。可是大人常常会替孩子做出安排，这就属于插手太多，太入侵性了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是拿睡觉来说，孩子和大人的契约只要在外层定义好就行了——「第二天按时上学」「自己睡得晚别影响大人睡觉」就结了，在这个契约的内部，有充分的空间孩子自己自主，这就是他所先要争取的私域。如果父母插手进入这个私域，试图操纵&lt;strong&gt;怎样&lt;/strong&gt;第二天按时上学，孩子的&lt;strong&gt;自主感&lt;/strong&gt;就被严重压缩了，感觉&lt;strong&gt;不仅目的你来定，怎么实现（居然）也得你来定&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我的看法是，你基于「替孩子考虑」去制定规则（插手孩子的自主空间），倒不如基于「替自己考虑」（维护自己的合理利益）去制定规则，后者反倒让孩子更容易接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;今天白天一天都在外面办事，没有时间回复你。但是一整天都想你说的这两个点。我觉得你说对了一半。但另一半我需要再跟你探讨下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 你的第一句概括，我看第一遍时，觉得一击即中。非常清晰地概括了我的作风。我的确是制定了规则，并且对我的规则进行解释。同时，我也保留了自己动用强制手段的权力。而我的作风，之前并未曹遭遇到孩子强烈的抵抗，所以我并未对自己进行过多的反省，还以为自己做得不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从去年下半年开始，也就是过了四岁之后，孩子明显一天比一天不好做工作，明明知道我希望他早上上幼儿园不要迟到了，他就哭哭泣泣故意要迟到。明明知道到了10点该睡觉了，他就是困得眼睛都睁不开了，也还要坚持要我给他讲故事，诸如此类的事情有很多，很多细小的事情我也不记清了，就记得当时那种感觉：我们俩总是在不断地就各种琐碎小事进行谈判，但十次有九次都会谈崩，然后我的坏脾气就上来了，有时候我会让他独自待在屋子里几秒钟。他就大哭，他一哭我就马上抱他，然后他就好了。就是这样周而复始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前一直想不明白是哪里出了问题，为什么孩子会变成这样。直到今年三月份孩子幼儿园换了一个老师，那个老师跟我说，我儿子其实在幼儿园里的表现很不错，非常爱笑，不开心的事情也不走心，很快就好了，等等吧。我才突然想到，孩子在我面前的表现与在别人面前的表现是不一样的。而出现这种不一样，一定和我对他的态度有关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偶然一次我在看孩子小时候的视频里听见了我在里面的说话声。我当时就惊讶地发现，原来我跟孩子讲话的口吻，&lt;strong&gt;在出现孩子跟我的观点不一致时（即使是一些我自己也觉得就算观点不一致也没多大关系的事情时），我的口气就（都）会变得非常急促&lt;/strong&gt;，虽然说的那句话还是在商量 ，但是&lt;strong&gt;急促中是带着些许的命令的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我反思现在的我，我终于发现自己的&lt;strong&gt;这种隐约的”命令“会随着孩子与我对抗的强度增加而逐渐增强&lt;/strong&gt;。就像杀人杀红了眼一样，一旦”多次“谈判不成导致矛盾升级，我就容易变得一根筋，忘了其实还可以想想别的办法来平和地解决矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而很多时候我与孩子激烈对抗时也会在脑里拼命地想我这样做到底对不对呢对不对呢。如果我经过短暂的分析意识到这样是不对的，我的激烈态度就会缓和下来，我想我其实还是一直在用理智控制自己，只是理智还是没有深入地搞清楚，我为什么要一下子又变得这么激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 我大概是在5月份彻底认清这一点的。除了是上面这一条的原因之外，还有一个非常重要的原因是，我发现直接的强硬手段根本不起什么作用（除非我狠狠地揍他，说各种吓他的话，但是这样的事我是肯定不会做的），孩子照样十分不”听话“。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说来很有意思，我自己就是长于专制家庭，所以强烈不想把专制带给我的孩子，但是我实际上还是花了很长一段时间来重演这种专制，并且自己又从这种实践中得出了专制无益于真正改变孩子的行为，只会让他变得更叛逆的结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;照说，我如此了解什么叫专制，就应该一点点都不要使用它。这里，其实就是我觉得我与原生家庭的复杂之处，哪怕我彻底走出来原生家庭的阴霾，但是习惯上还是不知不觉地会带有它的影子。而且不往深处挖，就挖不到这个影子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 于是，我就开始了逐渐改变我的命令的口吻。但是改变并不容易。因为，我又发现，什么样的情况我容易变得失控呢？就是孩子触到了我给他定的底线时。就像我上次举的例子，如果到十点了还坚持不肯睡觉，那么我就容易动用强硬。那种无论你怎么好言好语地讲道理，尽各种办法都无法动摇他的绝望，是真的非常令人光火的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然强硬不管用。我在想，为什么我不退一步？也许是我的规则范围太狭窄了，他太容易就触到了我的底线，我何不把底线划得再宽泛一点。因为孩子他爸爸就是一个很平和的人，不太爱设很多清晰的规则，和他一对比我就看出了我的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你那天说你民主观念深入骨髓后也令我颇受触动。这样想了之后，我似乎一下子通了。有时候跟他讨价还价也不那么较真了。而且加入你建的群后，我也十分认同你说的，与孩子陷入竞争时，&lt;strong&gt;想想自己在害怕什么&lt;/strong&gt;?你这句话问得特别好，我害怕孩子因为今天睡得晚了，明天早上会起不来。我害怕这一次他一哭我就同意他了，下一次他的哭是不是会变本加利，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不断这样分析自己，试着改变自己，还是取得了一些成果，孩子现在比以前的叛逆好多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 以上是我对自己这段时间心路历程的一点分析。当我再次来看你的第一点的第一句话时，我又觉得自己其实也没有那么糟糕。因为大多数事情，我都是真心实意地顺着孩子的意愿的。我看得出孩子能清楚地感觉到，哪些时候我是真心实意地让他做主，哪些是我在坚持用我的规则约束他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一般也不会空讲道理，比如看动画片，我希望他一次最多看一个小时，我会告诉他，看动画片看多了伤眼睛，如果你想多看一会儿，你就看一会儿休息一会儿再接着看，让眼睛有个休息的过程。如果我平时不希望他看动画片看太久，我会跟他说，平时要上幼儿园，没有太多时间来看动画片，所以你就少看一点儿，周末了你不上幼儿园，你可以自己在家里决定看多久。虽然我也裹挟着我的意愿，但是这样的事我还是用规则过于限制他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 我想每个人都有自己特别在意、一般在意与毫不在意的东西或事情。对于自己特别在意的，动用规则的意愿与执行规则的强度就会远远大于不是特别在意的。所以不可能对生活中的每件事情都能做到同等对待。比如看动画片、吃零食这些，我都不是特别在意，孩子倒也没有表现得特别执着。但是在准时上幼儿园、不能动手打我以及家里其他人的这些事情上，我就会特别在意，我认为这些是绝对的规则，就像不能吃垃圾、不能不看红绿灯过马路一样。还有一些事情，比如刷牙要张大嘴巴，这些我也在意，但是经过反思后，我觉得我以前过于在意了，不必把它上升到更高级别。很明显，当我把一些事情级别降低之后，孩子的叛逆明显好转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我也没有随意更改规则。规则是死的，但是死规则要适应不同的环境。当环境变了，规则也要适当地改变。看什么动画片，看几集，这个孩子自己定，我的规则只是看一会要休息一会，同时不要耽误上幼儿园和睡觉的时间 。10点钟睡觉，如果9点半才洗完澡 上床，那么讲故事的时间就只有半个小时了，所以，如果想多讲故事，就一定要早一点去洗澡。如果你想多玩会儿，不想早点洗澡 ，这个也可以，那么你就不要要求讲太多故事，或者你自己安排点什么都可以，随便你什么时间去洗澡，但是按照上床睡觉就好了。因为睡觉的时间是固定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，就到了你说的第二点。你说的”孩子和大人的契约在外层定义为好“，这个我十分认可。但其实这样的契约，依然有一个底线在。就像是你作为父母，在给孩子画一个圈。这个圈可大可小，或者再详细点说，对不同的事情可能画不同大小的圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说，”第二天按时上学“和”自己睡得晚别影响大人睡觉“这个是你画的外圈。孩子可以在这个圈内自己作主。这和我那个睡觉时间的圈类似，只是你的圈画得比我的大得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么如果我也画一个你说的外圈，也就是不规定睡觉时间 ，那么我儿子他会每天都晚睡，从而养成晚睡的习惯。（不规定睡觉时间 的话，他会一直给自己找事情做，看书、玩玩具、看动画片等，最后也会累得睡着，但一定很晚了），第二天早上不愿意起床，我非要让他起床他会大哭导致心情不好（睡不好的话谁会心情好呢）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，他晚睡也不可能不影响到我，因为只要他一困了他就要找我，希望我陪着他。你说的这个自主，我以为是有年龄限制的。小一点的孩子如果头一天没有睡好，可能很难做到第二天按照上学，和自己睡得晚别影响大人。因为这两点是需要很强的自控力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得给孩子画的这个圈，是应该随着孩子年龄的增长逐渐扩大的。如果他现在十岁了，我是不会给他规定个睡觉时间，我会跟他说，你随便什么时间 睡觉，但是只要不影响我，明天能按时上学就好。而我现在给他规定十点，却不是八点（我更希望他八点或九点就能睡觉），也是在考虑到他的精力，有一颗贪玩的心的情况下的，我想虽然这个规则是我规定的，但我的规定也还算尽量替他考虑吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我想规则大多数时候还是应该由父母提出，但是要和孩子商量，综合他的意向，最后达成一个大家都认可的规则。当规则遇到不同的环境需要调节时，也要跟孩子解释清楚为什么要调整，征求孩子的同意。而我长久以来的问题就是对规则抠得太细，圈画得太小。偶尔也出现前后不一致的情况。而且我心情不好时更容易变得执着，似乎一定要坚持什么。我觉得我和你很大的不同就是，我没有民主观念深入骨髓，在我的灵魂深处，我可能还是个专制的暴君，我可能会永远保留运用强制的手段，但我的理智现在基本能控制我不要轻易使用这招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;其实平时用不用都不是重点，那些「极端情况」才是「defining moments」。这类似安全感，&lt;strong&gt;平时关系好不好不是重点，重点是在冲突的时候是不是小船说翻就翻&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以平时做到95%废了好大的劲，结果5%的defining moments还是执着，孩子就知道你&lt;strong&gt;藏在背后的那只手&lt;/strong&gt;总是保留伸出来的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反过来，如果在冲突的时候（尤其是孩子表达强烈，并且的确属于他的主权的时候）真正做到了民主，平时那95%的时候根本没必要表面上做得很民主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外重复昨天的一点，就是例如睡觉这事儿，父母&lt;strong&gt;通过为孩子考虑来&lt;/strong&gt;设置规则（「你不睡影响身体发育、第二天上学没精神、养成坏习惯之类」），还不如父母&lt;strong&gt;通过为自己考虑来&lt;/strong&gt;设置规则能够约束孩子（「你不睡我们可不能陪你，你也不能影响我们休息，第二天我们还得工作呢」）。因为&lt;strong&gt;前者是入侵式的，后者是防御式的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者违背基本权利：孩子自己如果宁可多玩会，也愿意承担结果，这是他的权衡，孩子明白自己的权利在什么地方，所以他不买账。但后者则是父母对自己的基本权利的合理维护，这个孩子能懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不用说「替孩子权衡」传达了对孩子心智的不信任了。如果晚睡对孩子造成后果，你不让他自己体验后果，怎么形成真正的习惯？孩子想要从各个角度接触这个世界和自己的边界，但父母划的框框常常阻止了这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们内心弄明白这一点之后反倒可以自由的去「为孩子考虑」了，我也会管理孩子的作息，也会跟孩子讲对她自己的好处和坏处，但只要她坚持，我随时准备放弃，让他自己体验。&lt;strong&gt;孩子逆反的并不是当下的规则本身，而是规则的最终解释权&lt;/strong&gt;。你归还了最终解释权，反而可以在当下的规则中放手表达自己的想法了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我从小到大没有过逆反期，也没有感觉我的孩子在逆反我，因为有压迫才有反抗，这是人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;换位感受一下，如果你是孩子，你的老公是你，你精力旺盛，兴趣所致还常常忙到深夜，你老公首先自行设定了一个时间，然后也把你对孩子说的理由对你说了，跟你商量，此外更重要的是，当你抗议的时候，他可能随时拉下脸来不由你分说，你是什么感受呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习惯这个事情没谱，我没有调研过，但是「一直约束孩子早睡，孩子就能渐渐形成早睡的习惯，当离开了父母的约束之后这个行为也可以持续」（我认为）只是「wishful thinking」，按照这个逻辑，中国的学生们进了大学都理应保持了良好的学习习惯才是（因为在之前「学习」这个行为可是被执行了十几年啊）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（我认为）机械的习惯从来都无法持续。可持续的是要么是孩子尝到晚睡的后果，要么尝到早睡的甜头，要么你给他构建了早睡早起的「文化」（例如「一日之计在于晨」就是一种文化，这种价值观本身就是内在的奖励）。总之通过简单的行为约束是无效的，一旦外力消失，这个行为也就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更不用说建立在专治上的约束很可能刚好提供了相反的动机了。试图构建习惯的结果反而阻止了孩子形成真正内化的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;「&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;:换位感受一下，如果你是孩子，你的老公是你，你精力旺盛，兴趣所致还常常忙到深夜，你老公首先自行设定了一个时间，然后也把你对孩子说的理由对你说了，跟你商量，此外更重要的是，当你抗议的时候，他可能随时拉下脸来不由你分说，你是什么感受呢。」 &lt;br&gt;—— &lt;br&gt;通过这个例子换位感受了一下。拿睡眠这个事情来举例子，的确孩子的睡觉时间是我自行划定的，没有和他商量。而且我认为我已经考虑到了孩子的各种需求才划定了这个睡觉时间。不然我会要求他更早去睡觉。（这里，我比较霸道。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是你举的这个例子，我把我自己代入进去，还有一点点不同。我脑补了一下详细画面：老公在给我划定睡觉时间时，比如他要求我12点之前就睡觉。那么他是会和我商量的 ，不会冷对冰冰地就抛个截止时间给我。他会问我同不同意。如果我不同意，我愿意几点睡。我提出12点半睡。他说这样也可以，能考虑到你晚上工作的兴致比较高。那么，我们俩相当于由一方提出一个条件，而另一方经过谈判与他达成了一个口头契约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当我精力旺盛，到12点半都还不想睡觉时，他拉下脸来烦恼地听我解释（我的解释当然是我现在工作得是多么投入，还差一点点就完成了如何如何，我真的还想再忙一会儿，等等等等），那么我虽然不喜欢他拉着脸，但是我能理解他为什么要拉着脸，因为是我违反了我们俩的口头契约。尽管我违反的理由看似也是合理的。那么此时又进入了一轮谈判，12点半了还不睡，究竟几点睡呢？我提出1点钟睡，或者到1点钟时又想谈判再拖延时间。老公终于不想再听我任何解释了，而我也意识到自己一次又一次地违反我们俩的契约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当同样的事情一再重复，他拉下脸的次数多了之后，我可能产生两种应对方式。要么，无所谓，你愿意怎样就怎样，我反正是经常要工作到半夜的。要么，我不想再看到他拉下脸来，决定半推半就地稍微改变一下我的睡觉时间，至少我要减少再次谈判的次数，或者要偶尔也做到一次在和他约定的时间前睡觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的事情也一直在和我孩子身上重演，我并不是在对待所有事情上都是个彻底的暴君。除了一些我特别在意的事情，绝大部分的事情我都是在与孩子商量着定下一个规则（比如糖吃多了容易坏牙齿，所以你要少吃，只吃四颗好不好。他说我要吃五颗，我说好，五颗也行）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我最后因为孩子违反了规则而产生暴君的行为，那是因为我一直固执地认为：这是我们俩协商好的规则，你同意了的，为什么最后你却完全不愿意遵守？如果你不遵守，那么我们总是这样商量着订下一个规则还有什么意义呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是今天看了你其他的回复后，我有一点是想明白了。孩子在每一次违反我们俩共同达成的契约时，他想违反的并不是眼前这个契约，而是在他每次违反契约时我都及时站出来在他的面前挡着他，要他必须按合同办事&lt;/strong&gt;，他心里积累了太多的情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诚如你所说，因为5%的执着，而毁掉了那95%的努力。&lt;strong&gt;换成是我和我老公，如果他总是在我想自主做什么事情时都要跟我约定一番，在我一违反约定他就马上出来制止我，我恐怕承受的心理压力也会很大。那么这种心理压力可能会辐射到任何事情上&lt;/strong&gt;。但可能他还在[一厢情愿地]以为，我一而再三地推迟睡觉时间，只是我现在就是想继续工作到很晚。其实并不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于好习惯是不是可以培养的。我是相信是可以培养的。但是肯定不是在有强烈逆反情绪的时候。约束孩子早睡，只要约束得不是太严重，引起过于强烈的逆反，可能孩子还是不会想早睡，但是至少不会养成晚睡的习惯。因为睡觉还关系到身体的生物钟的调整。生物钟习惯了的早睡时间，到点了身体也扛不住。如果让孩子自己决定睡眠时间，他决定12点睡，那么生物钟就会调节到12点，身体至少在短期内是产生不了什么不良后果的，也不会在第二天上学时有特别明显的不良后果。即使第二天上课会打瞌睡，那么如果习惯了每天上课打瞌睡，这也不算什么会让人意识到严重的大事。但是如果因为睡眠不好，孩子的身体没有长好，那么这个后果是完全不可逆的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，早睡还是晚睡，到底会产生怎样的后果，这个也与别的事情有着千丝万缕的联系，也难扯得清。但至少，我认为家长不应该放弃构建良好习惯的愿望，哪怕偶尔主动推一把。这甚至包括去上一些课外班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说你也会管理孩子的作息，也会跟孩子讲对她自己的好处与坏处，但只要他坚持，你随时准备放弃，让他自己体验。其实我也是这样做的，但是我还是比你多做了一步，就是在他坚持时，要跟他讨价还价一番，当然是尽量希望他听我的。有时候谈判成功了，我就会坚持要他履行合约的条款。谈判失败了，我也就随他了。&lt;strong&gt;但我心里也不是真正的想随他。孩子的确感觉到了我藏在背后的那只手随时会伸出来&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我今天&lt;strong&gt;想尝试一下，撤掉了我之前对他的所有执念&lt;/strong&gt;。而我之前一直在努力改变的是，只是对孩子的说话态度。我现在已经基本做到了说话不用命令口吻。不论他说什么，我都语气平和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，我们在外面玩了一整天，晚上回来后吃完晚饭，他还要下楼玩，&lt;strong&gt;以前我是断然不会允许的&lt;/strong&gt;，而是会要他立即去洗澡睡觉。因为每次在外面玩完回来后，他都特别困。但每次他都会磨蹭不肯去洗。&lt;strong&gt;今天他说要下楼，我同意了&lt;/strong&gt;。下楼后他困得连路都走不动了，却还要在楼下等着他的一个好朋友下楼来和他玩。他一直闹情绪说那个好朋友怎么还不不来。我说，别的小朋友下不下楼玩，咱们可决定不了啊。他就坐在地上一直哼唧。&lt;strong&gt;要是以前，我会很生气&lt;/strong&gt;，他明明困了，还非要坚持下楼玩，还这么不讲道理要别人也下来。&lt;strong&gt;但是今天我一直没有说话&lt;/strong&gt;。等着他自己做决定要怎么办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约也就哼唧了一分钟，他说，妈妈，我们回家洗澡吧，我要玩水。我当时挺惊讶的。于是，带着他回家。但就几分钟回家的路程，他也各种哼唧，坐在滑板车上让我拉他。&lt;strong&gt;我还是没有说什么&lt;/strong&gt;，默默地拉着他走。到家里后，他的情绪似乎终于发泄完了。并且第一次自己主动进卫生间洗澡，刷牙时张大了嘴巴，&lt;strong&gt;在我什么也没有说的情况下&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洗完澡他要玩水，&lt;strong&gt;以前我是会先规定玩多长时间水的&lt;/strong&gt;，因为我希望他早点上床睡觉，&lt;strong&gt;但今天我也没有说&lt;/strong&gt;，我说你玩水我去换床单，玩完了你告诉我。结果我床单还没有换好，他就要求出来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出来后，他说要讲故事，故事还没有开讲，他又要说看动画片，&lt;strong&gt;以前我是绝对不会同意的，但是今天我也同意了&lt;/strong&gt;。他看了一会动画片，困得上下眼皮只打架，但还是硬撑着要我给他把故事讲完了，才舍得睡觉。放下书一秒钟就睡着了。我此时看时间 ，快9点了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前周末他在外面玩，回来各种磨蹭，讲条件，也是差不多折腾到9点睡。但是今天我觉得挺轻松的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这两年来，我和孩子的多次谈判，还是以我妥协居多数，现在回头想想，我也妥协了，精力也用了，所以会觉得很累，而且有严重的挫败感。我儿子是那种只要自己想做什么事情，再诱人的条件都是坚决不松口的。相比较他的那个好朋友，今天我和他妈妈聊起，那个孩子会因为妈妈提出了更优厚的条件马上就向妈妈妥协，也没有特别强烈的逆反。他妈妈说，她一般会给出两个条件，让孩子二选一，以此展现出自己的民主。其实我曾经也是这样做的，我甚至做到过四选一，然而，在孩子四岁之前这些都还很管用，现在他已经识破了我所有的伎俩和和小心思，硬是逼着我不断地去反思为什么会这样。而他那个好朋友的妈妈，只要按照他的方法继续管理孩子就好了，因为孩子也很吃那一套。这就是不同的孩子，要用不同的心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，我可能仍然会需要很长的一段时间去摸索什么叫真正的民主。因为民主与溺爱似乎很相象。无条件地满足孩子一切？当然不是，那么哪些该满足，哪些该坚持我自己的立场呢？这个我心里仍然没有清晰的图谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我感觉你记录的这一段细节特别特别好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不谈民主这个大词，我主要看的是现代人权共识，就是不妨碍他人之内皆是私域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你提到「这个边界怎么把握」，言下之意仿佛还是在说这是一个由&lt;strong&gt;父母&lt;/strong&gt;来决定或选择的问题，但在我内心这根本不由父母选择（但父母可以建议，包括「强烈建议」），&lt;strong&gt;孩子首先是人，然后才是孩子&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即他只要不妨碍我，那我也没有权利强迫他，但具体到亲子关系会稍微妙一点，因为毕竟孩子有知识、生活经验方面的不足，倘若我们任何时候都不强迫、随ta去的话，有些时候是会违背我们应当为孩子负的责任的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以有时候我也会强迫，但绝大多数时候是平等的去&lt;strong&gt;影响&lt;/strong&gt;，但最重要的，是我觉得「&lt;strong&gt;心中有没有、存不存在第一条（人权）&lt;/strong&gt;」是很重要的，这悄悄的决定了当遇到困难的场景的时候我们&lt;strong&gt;是战略性懒惰的诉诸蛮力，还是有节操的继续开动脑筋（或放下执念）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你会发现，没有这条红线的话人特别就容易走蛮力的捷径了。也会特别难以改变执念，因为&lt;strong&gt;但凡还能通过改变世界来适应自己，人大多是不愿改变自己的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我平时也是凡事都会跟孩子讲道理的，讲清楚事情的因果关系。但今天跟同事聊起，我发现，人与人的关系真的非常微妙。同样是讲道理，如果讲道理背后的目的是出于控制（让对方听从自己的安排），那么听道理的人就会很反感，哪怕他认同你的道理。如果讲道理背后的目的是告诉你现状，但是让你自己做决定，那么这种道理听起来就比较容易被接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;小朋友并不懂什么大道理，也没有太多的知识，但是他们似乎是天生的心理学家，很快就能辨别你说那堆话背后的真实目的是什么&lt;/strong&gt;。至少我儿子是特别强烈地反对我对他的指手划脚，以至于现在哪怕是对他身体有危害的事情我进行阻止，比如用手碰电风扇，他都不太愿意听我的。我在想，这是他短暂而强烈的逆反期呢，还是以后都会如此？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且执念是怎么形成的呢？当我在为了改变他的某个行为不断地重复某个道理时，这种口语中的絮叨也是对我眼前这个观念的不断强化。我说一遍，他不听，我就会说第二遍，第二遍不听，我就说第三遍，越说越没效果，情绪就越来越激动，情绪一上来，思维就更加单一，特别认死理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天早上下了一点小雨，他坚决不肯雨衣，我就是各种劝，我说雨水淋到身上很脏呀，衣服打湿了会感冒呀，或者不穿雨衣也行，穿上防晒服也可以呀，等等，后来我想了想，表面上看我是在帮他想一个避雨的方法，我在不断重复各种理由的时候，就是认定了下雨必须穿雨衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但思维被这个占满之后，我就没有想到另外的方法：雨并是太大，不穿雨衣也可以打伞的啊。就是不打伞，夏天这点小雨淋一淋也没事的。何必一定要跟他争执穿不穿雨衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我晚上回来又想了想这事。涉及到身体健康的很多事情时，父母真的很难自处。比如，按平时的经验，我儿子咳嗽时不能吃凉东西，一吃就会咳嗽加重。但是当不管怎么讲他都不听时，我偶尔也就真的给他吃冰淇淋了，他倒也没有如意料中的会剧烈咳嗽。但是有时候给他碰一点凉水，他都会咳嗽的。我觉得在身体危害方面，当父母的都是爱往坏处想，避免万一的发生。那么一这样想，对孩子的管制就是清晰可见并且十分执着的了。这样的事情如果完全由他自己作主，他真的能控制自己吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，“有节操的开动脑筋”真的是个技术活，怎么表达语言才不会激起他的反感或拒绝真的太难了。如果有些时候强迫也是必须的，那么强迫的力度用多少也是个技术活。我想我还是挺愿意改变自己的，至少这几年来我对自己的改造还是一直很有效果的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天和你聊这个话题，感觉自己豁然开朗了，至少我头一次看清楚了什么叫真民主，谢谢你的点拨！其实你说的有一些我也在书看到过，但是看书的时候并未觉得受到什么特别的冲击，但是你一说好像就直接击中了我的点。特别是你对民主的解释，我觉得十分认同。但是之前我却并未这样想过。不过我想我以后肯定还是会很纠结于民主与溺爱的区别。真的太微妙了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢反馈[微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我们会执着于下雨穿雨衣，或者喝凉水？执着的那一刻心中的感受是什么？害怕什么？如果就「随他便」的话，心中会有什么样的感受升起来？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（因为我们的沟通是异步的，以上的自我探索过程我给个参照例子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;问：如果就「随他便」的话，心中会有什么样的感受升起来？ &lt;br&gt;答：恩…（5秒）那不就淋坏了吗？ &lt;br&gt;问：那淋坏了又怎样？ &lt;br&gt;答：淋坏了当然就会生病了。 &lt;br&gt;问：生病了就生病了呗，谁还不会生病呢？ &lt;br&gt;答：呃… （10秒）可是，可是能不生病还是不生病的好吧… &lt;br&gt;问：为什么？ &lt;br&gt;答(1)：（沉默良久，一些感受升起来）因为我小的时候我妈妈最怕我生病，我一发烧我妈就特别特别紧张焦虑，所以我对生病的感觉也是下意识的非常非常害怕 &lt;br&gt;答(2)：生病了孩子会遭罪啊。（我们能够、应该避免孩子遭罪吗？） &lt;br&gt;答(3)：（沉默…）可是这是因为我的原因让孩子生病了，那我就是一个不负责任的妈妈了，孩子也会怪我…&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;以上的最后一个答(1)答(2)答(3)是三个常见的&lt;strong&gt;深层动力&lt;/strong&gt;。但不一定代表你的「个人的真相」。只是通过这个例子来展示一个自我探索的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程，就是我之前所说的，逆向的往心智的上游走的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程是通过「设问」来触动&lt;strong&gt;情感&lt;/strong&gt;大脑，而不是通过自我辩论在&lt;strong&gt;认知&lt;/strong&gt;大脑中进行逻辑对话。打个比方，倾听自我就像是在跟一个陌生人对话，我们通过提出一些设问，观察他的反馈，这样来深入的了解他。而不是先入为主的对他进行揣测）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我是觉得，成年人的心理有一个根据经验预期未来的成熟机制。如果他过去有两次因为吃冰淇淋而加重咳嗽，那么第三次，我发现他有咳嗽症状时，我就会严厉禁止他去吃冰淇淋。因为根据经验我会预期他再次加重咳嗽。这其实也就是成年人试错的过程，试过了就知道哪个错不应该再犯了。因为我们试过了，就不想再让孩子试。在对待身体疾病的问题上，我想没有家庭会愿意孩子去试错吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你列举的三个答案里，第一个和第三个我都不会这样去想，而第二个答案是跟我的答案最接近的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是在我给出第2个答案时，我也会再进一步问我自己，这一次吃了冰淇淋就真的会咳嗽吗？然后我的思维就启动了过去两次吃冰淇淋会咳嗽的症状，包括去看病吃药等等不愉快的体验，然后，我就会告诉自己，是的，这一次吃了会有非常大的概率再次咳嗽，所以必须坚决阻止他吃。无论他怎么哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是淋雨就又是另外一回事了。之前我没有过他被淋雨后生病的坏体验，那么在淋雨这个事情上我就不会太执着。昨天，在我短暂的劝说之下，孩子同意了穿上防晒服。试想，如果他最后还是不同意任何避雨措施，我看着上幼儿园时间要迟到了，我也会同意他淋雨的。哪怕雨还下得大一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，同样如何对待身体，到底限制他的强度是多少，跟大人的体验是直接相关的。为什么有时候就是要执着，真的是不好的体验太深刻了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想，还有看动画片到底要看几集，到底几点去洗澡，几点睡觉，零食到底要吃多少，生活中大部分这种对孩子的限制，都是来自与身体健康直接或间接相关的方面。有时候，就像咳嗽这样，限制他的心理机制就是出于不久前的不好体验，有时候，零食吃多少，就是自己主观上那么一想，觉得零食吃多了不好消化。但是这些生活琐事多了，孩子感受到了的就是全面的限制。那么，孩子做出的反应就是一种应激：你只要想干涉我，我就要跳起来反对，管你说的是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我想，大概只有放下那些无关紧要的限制，才能在那些真正紧要的事情上，比如咳嗽不能吃冰淇淋，孩子才能心甘情愿地接受大人的建议，控制自己不去吃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个值得探讨的问题是，因为我之前总是爱事先设定好做某事的时间，所以在孩子磨蹭时，我就会非常激动地说一句：快点，时间不够了。但是孩子并不在意我这句话，还是故意要磨蹭。最近我发现，当我偶尔拖后腿时，&lt;strong&gt;他也会焦急地用这句话来说我了：“你快一点，我的时间不够了”。这里我体会到两点。第一，孩子已经学到了我的思维，甚至学到了我附着在这个思维上的情绪&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我意识我有这种急躁情绪时，我感觉到非常难过孩子也学到了这种情绪。第二，在我长期的外力催促之下，孩子事实上也习得了“时间不够用”这个观点。且不说这个观点对不对，至少，我看到了外力强迫还是起到了作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个类似的例子，我妈妈是一个特别絮叨的人，他想改变的事情，因为别人总是不听，他就总是说啊说。在他说第一遍时，我并不在意，但是他说多了，我发现我还多多少少接受了一些他的观点。水滴石穿吧。所以，你说外力到底能不能有助于形成某种习惯，我觉得还是可以的。但是外力是要慎用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;还想再叨叨一个想法。我儿子两岁半就认得时钟，现在认时钟能精确到分钟。然而，他出门时他还是会磨蹭。每天早上他出门，都不是看着时间来出门，而看着我的规定来出门。我是今天早上突然意识到这一点的。哪怕他认得时钟，知道上幼儿园的时间，但是他对事情的计划仍然是以我的肯定为标准（他会问我，妈妈我可以看一集动画片吗，我说时间还够，可以的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，他在跟我对抗时，总是以磨蹭为手段。所谓的内化，应该就是让他自己安排自己的时间，他要像我一样看着时间决定出门的速度，而不是我看着时间，而他看着我。我决定明天早上试一试，只给他一个大致的范围，你自己安排你出门的时间，安排你早上起来是看一集或两集5分钟的动画片还是什么也不做就在床上躺着，这些我都不管，但是你不能迟到。如果你出门晚了，那么幼儿园的早饭就吃不上了。如果你接受早饭吃不上了，那我也无所谓，你就晚一点出门也行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;外部的声音太大太醒目，内部的声音自然就被遮蔽了&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;一语中的[流泪]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;其实我建议你试试撤掉一切来自于你的「预判」，让孩子直接和世界打交道看看，这样形成的规则才是内化的，因为其实这不是「规则」而是「客观规律」。例如起床这个事情，这么大的孩子其实应该已经有了不愿意迟到的意愿，&lt;strong&gt;只不过这个意愿没有和你做权利斗争（自由意志）的意愿优先级高，所以一直被更高优先级的意愿压着，阻塞在后面得不到处理&lt;/strong&gt;，如果你把自由意志的问题一下撤走了，孩子就能和世界互动了，体验到他的行为自然产生的结果了（不是「后果」），这个结果本身会引领他建立最适合自己的「规则」，这才是内化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来说，妈妈唠叨对你的改变，其实我认为和她的唠叨关系未必有多少，主要还是经过这个漫长的时间你多多少少也在面对世界的体验上积累了足够都的经验，所以自然内部的模型发生了转变，如果妈妈没有唠叨，你和可能也会自然改变的。唠叨可能起到的只是一个简单的提醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你觉得是这个作用的话，不妨也换「强制」为「唠叨」，因为&lt;strong&gt;非强制性的唠叨本质上其实就是重复提醒&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「其实我建议你试试撤掉一切来自于你的「预判」」——补充一下，这个并不是说完全拉倒，随孩子来，而是「只提供信息，但对孩子任何的决定都okay」。因为孩子争的，并不是决定本身，而是决定&lt;strong&gt;权&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;你说得非常对，孩子和我争的就是决定权，而不是对事情或者规则的对错。他以前总是反对我提出的规则，其实是以这种方式来反对我的“强势态度”，并不是对规则本身有那么大的反感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我一直没有看到这一点，总是以为孩子反对的是我的规则，于是，就一直把思维点放在“我的规则到底哪里不好”这个问题上，甚至钻到里面出不来时，对教育感到由衷地失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，就管理5岁的孩子来说，让他早点睡觉，早点起床，少吃零食，少看动画片，这些都不是什么不可饶恕的错误。而错误在于，我说话太直接了，总是把他当成一个大人一样，以为我跟他讲清楚了利害关系，他就能马上听从我的“正确决定”。其实，至少我应该试一试，我不向孩子强势推出“正确的决定”，孩子至少也有一半的概率会选择我认为正确的那条路。但我一旦强势推出，孩子会百分之百地向我希望的反方向跑去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一周以来，我不仅态度温和了，而且再不事先和他商量他要看XX集动画片，要在XX点睡觉、起床，我会跟他说，今天晚上我们要早点休息，妈妈明天早上还要开会，你自己安排你从现在到睡觉的这段时间。然后，他再也没有跟我讨价还价了，他会告诉我，他要看几集动画片，讲几本故事。我说你这样时间安排得过来吗？他就会自己跑去看一下时钟，然后说，那我就看X集吧，因为时间不够了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前，他只有跟我讨价还价时才去看时间 ，因为他要找出我对时间管理的漏洞，然后从漏洞中再争取多看几集动画片或者多讲几本书的机会。而且最有意思的是，他自己说还要看两集动画片的，但是因为困得不行了，反而不去看了。以前是无论多困都要坚持把他争取来的动画片和故事看完和讲完的。这也让我从中看到：自己辛苦赚来的，无论多累也要把它消费完。那么我不让他赚了，他也就没有去消费的动力了，困了就尊从自己的身体去睡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大概也是我以前以强势的态度反复地强调一些规则，比如少看动画片、少吃零食，早点睡，孩子其实已经习得“看动画片多了会伤眼睛，吃零食吃多了会烂牙齿，晚上要在10点睡”这样的认识，所以我现在撤销了大部分的限制，他仍然保有从前的习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如他在自己决定到底要看几集动画片和讲几本故事书时，是以10点为限的。他算得很清楚，看了几集动画片和讲几本故事书之后时间就会走到10点。昨天晚上，我跟他说，妈妈小的时候和你的姥姥一起睡在屋顶上看星星的感觉特别美好，当时很安静，只有我和你姥姥以及天上的星星，真希望时间永远停在那个时候。然后我儿子说，妈妈，时间是不会停止的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我的这个经历，有点像XY的儿子练钢琴，妈妈起先用各种手段，哪怕是暴力，要孩子去练琴。孩子内心一万个不愿意，但也半推半就地练了。后来妈妈撤销了对练琴的要求，孩子却已经习得练琴的习惯。因为在半推半就的过程中，他表面上是不愿意的，但实际上他潜意识里可能已经认可了练琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有的孩子，不管父母如何以外力强迫他习得一个好的习惯或者技能，一旦外力消失，他就永远失去了这个习惯与技能。这里，可能因人而异，也可能与父母以外力强迫的手段和方法也有直接的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再反思我自己，我觉得我一直以来努力表现出让孩子做主的各种方法都还算是灵活的。但我唯一的问题就是没有考虑到孩子想要的决定&lt;strong&gt;权&lt;/strong&gt;。这真是一个大大的问题，因为这直接关系到孩子将来的“自我管理”能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，我只要跟孩子说明白事情的好处与坏处，在大部分事情上孩子是能做出正确的选择的。只有在一些非常极端的事情上，才需要我表现出强势来。给孩子民主与按照自己的意志管理孩子，这其实就是一个动态的平衡的过程。父母对孩子的行为和未来不可能没有任何自己的倾向性，但孩子也有自己的主意，如何把这两者尽可能统一，减少矛盾，这就落实在生活中的第一个小事上，随时反思，随时注意孩子的反馈。随时找到自己心里害怕的东西是什么，以及回到自己的童年和原生家庭里。一旦感觉到有失衡，就马上调整过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我最近找了身边几个民主家庭里长大的同事问了问，他们都是小时候父母对他们比较放任，不会强迫他们做什么事，只是会跟他们说，你自己做的决定你自己承担后果就行。但父母也非常爱他们，关心他们。这几位同事在我看来，都是非常善于管理自己的生活、有自己的主见，而且为人比较乐观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们说，很感谢父母的民主，但是也有人会说，如果父母当时能在一些事情上给自己多一点的压力与指导就好了。比如一个同事说，他小时候吃零食太多了，但是父母从来没有特别在意过他吃零食会变胖这个可能，结果他现在变得这么胖。且不说吃零食会变胖这个到底成不成立，但是至少父母应该注意到吃零食太多对身体是不好的。在他克制不住一定要吃很多时，以更大的力量进行阻止。这个同事是个女孩，我想胖在他心里可能是一个比较大的阴影。而且他不仅胖，胃也不太好，才20几岁，都不敢乱吃东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在觉得，在一个孩子成为一个十分优秀（优秀既包括学历、工作、婚姻，也包括拥有某种思维高度度，自我认知、好奇心等等吧，比如我认为你就是一个十分优秀的人）的人的过程中，有许多因素是必备的。而民主只是其中基本的条件之一，父母的管理水平也是非常重要的。最好的管理可能就是管也管了，又看起来又不是那么像在管。如果只有“你自己的事情你自己决定，只要你能承担后果就可以了”的态度，而“其实这样做更好，你也来这样做试试”的管理水平得不到精进，孩子可能也难有大的造诣。也如同你们所说，不同的孩子，如何管理，管多管少，还是要看孩子个人。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：过了大概一个月的时间。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;最近有什么新的感受和理解吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;自从上次和你聊过，我感觉我是被点醒了。基本想透了父母所谓的“为你好”这种心态。所以之前育儿中最困扰的孩子的叛逆问题基本不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，当我在努力改变自己时，能清晰地感觉到强大的惰性。也就是说，如果我不用非常清醒的意志力来控制自己的行为，我就容易在不知不觉中变得跟以前一样，陷入和孩子的权力之争。那么如果那一天我的工作还比较愉快，生活中的琐事比较少，我就更容易控制自己一些。但是如果那一天各自麻烦事一大堆，我就容易失控。但是我能理解自己的这种状态，毕竟多年来已经自动化的思维方式，彻底改变还需要时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子的变化也非常的明显。现在我由一个规则制定者变成了一个规则的提醒者。他安排自己的活动，比如他自己安排的洗澡时间到了，我提醒他时，他就主动过来了。偶尔也会不愿意，但总的来说不像以前那样强烈地抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得在育儿上的大部分问题，其实都是由“为你好”引伸出来的。说到底就是还是不相信孩子。能把这个想通了，很多育儿问题就都不是问题了。但是这个真的很难想通。我跟我老公讲其中的道理，他也觉得我说得在理，但是真的应用到和孩子的交往中，他还是站在一种“管教”的立场上和孩子说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-fcdf11b54b93bc69cca31bc9b16bda17_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;31&quot;&gt;公号留言精选：&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s/qC0B4tqrqC6VEyCX1BZ6JA&quot; class=&quot;&quot;&gt;http://mp.weixin.qq.com/s/qC0B4tqrqC6VEyCX1BZ6JA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的博客 http://mindhacks.cn 及同名微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）。未经授权禁止转载、演绎或摘编。转载授权申请请回复「&lt;strong&gt;转载&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-02-19-25310472</guid>
<pubDate>Sun, 19 Feb 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>共情不是强化，倾听不是认同</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-02-07-25114705.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/25114705&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c2d11476aeb16e0b25b827a7e356994_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;今天发两个小案例，关于亲子关系的。「逃出你的肖申克」的新一篇标题倒是拟好了，但离写好还远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：我不是育儿作者（就像左林在他的公号「左思右想（&lt;strong&gt;letter2dora&lt;/strong&gt;）」上有时也写点关于孩子的内容），写这些纯属兴趣，一家之言，不要照方抓药，对结果概不负责，嗯[摊手]。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在微信群里面，常常会有父母谈到「共情」和「倾听」，从《怎么说孩子才会听，怎么听孩子才会说》到《父母效能训练》的一系列书，到各种工作坊读书会，都或多或少会强调和共情和倾听的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我个人对于共情/倾听，一直持很大的保留意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因并不在于共情和倾听&lt;strong&gt;本身&lt;/strong&gt;有什么不对，而在于实践中这种精细操作特别容易误入歧途，父母（特别是妈妈们）很容易看一些书或者公号之后，一知半解了就开始对孩子共情和倾听，然而又时刻带着自己的心智模式投射，于是&lt;strong&gt;共情不成反倒强化了孩子的情绪，倾听不成反倒把孩子带进了沟里&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正因为这个原因，《父母效能训练》里面花了极大的篇幅讲积极倾听的误区，随便翻一翻国内这方面的代表人物，小巫、安心、微微辣、叶月幽等人的作品和公号，他们在工作坊当中会有很多的精力和时间花在帮助父母如何避免积极倾听中的「绊脚石」上（考虑到文化差异性，除了原著内容之外可能还增加了一些中国特色的「绊脚石」），但即便如此，也还是防不胜防，如果翻一翻当年在这方面讨论最火热的李跃儿BBS上的很多高楼长帖，还可以看到很多人在这条路上趟过的艰难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「共情」和「倾听」本身有错吗？没错。但&lt;strong&gt;越是精细的手段，越需要稳定的手和成熟的心&lt;/strong&gt;。理论上漂亮，不代表实践中好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于共情和倾听的误区太多，要避开过程中自己的心智投射所导致的强化和认同效应之困难，在实践中我认为简单的陪伴，和万变不离其宗的「&lt;strong&gt;常识&lt;/strong&gt;性亲子沟通」比起共情&amp;amp;倾听派的做法要风险小很多，用20%的劲做80%的功，还不容易掉进兔子洞，剩下的留给孩子自己成长的力道就好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为&lt;strong&gt;粗糙的正确好过精细的错误&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;对于儿童情绪管理，我也是同样的观点，这个以后再展开。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;用几个具体的例子来佐证上面的观点，以下取材于在微信群中和群友的对话，仍使用匿名：&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;例一：共情的强化，和倾听的认同&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;昨天带姐弟俩去商场玩，逛了一圈后，姐弟俩在商场的免费游乐区玩。一开始都很嗨，后来姐姐开始在游乐区的围凳（类似换鞋凳，软软的，把游乐区围了个圈）跳来跳去。却不想跳向其中一根围凳时踩偏了，凳子一下就翻了，还好换凳子很矮，地也很软。姐姐&lt;strong&gt;赶紧爬起来把鞋凳扶好&lt;/strong&gt;，小声的说了句对不起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事情并没有结束，一位带孩子的婆婆发现凳子旁边有一个遗落的凳子脚，因该是踩偏的凳子脱落下来的。于是，她和旁边的另外一个阿姨抱怨说：这么大的孩子怎么可以在这里玩。这些话孩子都听到了，带着弟弟赶快向我跑来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，工作人员过来了，两位大妈赶紧把掉了的凳子脚拿给工作人员，并顺带说了两句。工作人员倒是没说什么，重新安好凳子脚就走了。这时姐姐低着头过来，小声的跟我说，我不想玩了。我让她坐在我膝盖上，发现她一脸紧张和委屈，眼圈也红了，我安慰她说：「你已经把凳子扶起来，没事了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后就带着孩子们走了。走在路上，姐姐就哭了。&lt;strong&gt;一边哭一边说，她好怕工作人员会骂他&lt;/strong&gt;，但更讨厌的是，两个婆婆一直对他&lt;strong&gt;说三道四&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我用心的听着，却想不出更多安慰的话，只能用简单的语言和行动表示，我知道这种感受，很难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实在的遇到这种事情我总是不知道怎么处理。其实当时我坐在那里听到婆婆阿姨说「姐姐太大不应该来这里」时，我心里第一反应是「咯噔」了一下。我下意识的抬头看了一下游戏区的规则，里面确实有明确的身高规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来说，我也是那个很在意别人评价的人，我也感到了尴尬和不好意思。后来姐姐离开，并开始哭。我问她怎么了，她泣不成声的告诉我：「那些婆婆说了她，还指着她。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我蹲下来抱住她告诉她：「我知道这很难受，被人说的感觉不好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但她并没有因此好起来，反而哭的更凶&lt;/strong&gt;。我抱了她一会，她又告诉我她很害怕，害怕工作人员来找她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你已经把凳子扶起来了对吗？再说工作人员来了，也并没有责怪你。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她眼泪慢慢止住了，但&lt;strong&gt;并没有释怀&lt;/strong&gt;：「但那几个婆婆一直在说我，还跟工作人员告状，说不该来这里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「该不该不是她们能决定，就像你会在学校遇见爱打小报告的人，你不是都曾告诉妈妈，不用理他们吗？只不过那些小孩长大了，变成婆婆了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女儿&lt;strong&gt;似懂非懂&lt;/strong&gt;的点了点头，没有说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这件事在她心里&lt;strong&gt;萦绕了很久&lt;/strong&gt;，就连前天带她出去玩，她都明确提出不去那里，原因是，害怕被骂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说实在&lt;strong&gt;我觉得那次倾听很失败&lt;/strong&gt;，就像群友说的，我并没有给她力量感，我告诉她我知道这很难受，是不是另一层意思就是，妈妈如果遇到这件事情也会很害怕很难过。&lt;strong&gt;我觉得有时候「积极的倾听」反而特别凸显父母的天花板&lt;/strong&gt;。我和她一样的觉得尴尬，在乎别人看法。我很困惑的的一点是，当我和孩子有一样的感受（比如我也觉得批评让我难堪），是否沉默拥抱，才是最好的。如何做到真正的倾听不带自己认知的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;以下是我的逐段回应，原文用引用格式（注：其中问句并不是反问，而是设问，请试着「用感受去思考」一下这些问句）：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我问她怎么了，她泣不成声的告诉我：「那些婆婆说了她，还指着她。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我蹲下来抱住她告诉她：「我知道这很难受，被人说的感觉不好。」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;被人说就&lt;strong&gt;一定&lt;/strong&gt;会难受和感觉不好吗？以上这么说显得（&lt;strong&gt;暗示&lt;/strong&gt;）这是一个普遍真理一样，然而现实中有人被人说根本就无所谓，有人被人说就愤怒，有人会反驳，有人五味陈杂……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样是「被人说」，反应可能千差万别。我们的确是要&lt;strong&gt;响应孩子的感受&lt;/strong&gt;，不去阻止感受或否定它，&lt;strong&gt;但不代表我们要合理化（认同）这个感受背后的逻辑&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感受一下「&lt;strong&gt;我&lt;/strong&gt;知道这很难受，被人说的感觉不好。」和「&lt;strong&gt;你&lt;/strong&gt;感觉难受」的&lt;strong&gt;区别&lt;/strong&gt;：前者是说「妈妈也这么感觉（我知道这很难受），妈妈觉得这种感觉是&lt;strong&gt;唯一&lt;/strong&gt;合理的（被人说的感觉不好）」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就相当于前半句说了「&lt;strong&gt;我也这样&lt;/strong&gt;」，后半句说了「&lt;strong&gt;所有人都这样&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但「&lt;strong&gt;你&lt;/strong&gt;感觉难受」却不同，只是说明「我&lt;strong&gt;看到&lt;/strong&gt;你的感受了」。可以仔细体味一下这两者的区别。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;但她并没有因此好起来，反而哭的更凶。我抱了她一会，她又告诉我她很害怕，害怕工作人员来找她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你已经把凳子扶起来了对吗？再说工作人员来了，也并没有责怪你。」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;扶起来了之后工作人员就一定不会为之前的事情责怪她吗？工作人员「并没有责怪你」就意味着他们心里、或者以后不会责怪她妈？这么说孩子虽说放心了一点，但责怪还是不责怪，终究还是取决于别人，她自己对这事儿到底是怎么回事还是没有一个合情合理的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为你并没有跟她说这件事情「&lt;strong&gt;理应&lt;/strong&gt;」是什么样，她确实觉得自己「理亏」，所以觉得害怕也是正常的。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;她眼泪慢慢止住了，但并没有释怀：「但那几个婆婆一直在说我，还跟工作人员告状，说不该来这里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「该不该不是她们能决定，就像你会在学校遇见爱打小报告的人，你不是都曾告诉妈妈，不用理他们吗？只不过那些小孩长大了，变成婆婆了。」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这段我作为成年人听了都有点绕哈，感觉没有直击孩子的心灵。看上去似乎提供了一个答案，但却引出了更多的疑惑。直击心灵的「道理」是像这样的（大白话）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「&lt;strong&gt;谁还能没有个不小心的时候呢？（我们也不是故意这样）再说我们也很诚恳的道歉了嘛（摊手）。他们怎么说那是他们的自由，但是他们如果对你做什么过分的事情，有妈妈给你做主。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上这句话前半段对事实进行一个合情合理的解释，后半段给天生弱小地位的孩子一个强大的心理后盾。前半段照顾事实，后半段照顾感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;早上起来看到这么细致的回复，好感动。谢谢你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看了你的回复，我心里「砰」的跳了一下，我突然意识到，我似乎从来没有在孩子遇到这种事情时说过：「有妈妈在不怕，妈妈会帮你」这句话。我似乎以为只要牵着你、抱着你，在你身边就OK了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直在为自己表现出来的软弱苦恼，感觉不管怎么回答&lt;strong&gt;都体现了自己身上曾经历的无助&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;每每遇到这种情况，我总是借着所谓的「共情」把自己也代入了&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;将自己和她的感受重叠了&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;相同的部分加强了&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;不同的部分也因为我语言逻辑，让她感觉「原来是这样」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个过程&lt;strong&gt;有点像一同掉进坑里，然后互相怜悯「我们都是可怜之人」&lt;/strong&gt;。太可怕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我会试着在沟通时，尽量只描述「你的感受是…」而不是「因为什么你的感受是…」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次是在她感受到害怕无助时，明确的告诉她，我在，即使处理不了也有我呢，我不会让你受到伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这需要你对人和事有一个比较成熟的，不卑不亢的理解。你自己首先要把这个事情的逻辑理顺了，情绪是跟着认知走的，深层的认知，不是表面上那种讲道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你自己首先要重构自己的认知，重新反思对人事的一些早年形成的、无意识的认知，例如你的责任边界到底在哪里，一件事情你的责任占多少，怎么承担自己的责任是不卑不亢的，既不推卸，也不过分自责，你的权利边界又在哪里，等等，慢慢内心对这个逻辑感到真正坦然，内外一致，才能真正再传达给孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个认知重构的过程，需要跟过去形成旧有认知的自己接触、感受和反思，还要有合适的契机触动，并不容易，慢慢来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;对了，让我有一个小问题，有时候在某些时刻，我会感觉到自己有情绪了（因为我和孩子有相似的逻辑），没办法处理好。但孩子又正处在情绪中，那&lt;strong&gt;这时候往往我说出来的话很多都有问题&lt;/strong&gt;，这时候我该怎么处理？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;意识到这一点已经很难得了。什么都不用说，和孩子在一起，陪伴和抱抱他就好。给孩子自己处理的空间，不要迫不及待的自己还没厘清就慌不择路的冲进去，这样反而可能把事情越弄越糟。之后你有空间时间了，再反刍当时的场景和自己的内心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;内外一致我是真切的感受到的，&lt;strong&gt;原来一直以为学点术就可以瞒天过海，后来才发现，我的认知，世界观，一两句话就出来了&lt;/strong&gt;。这是进群这么久以来我最大的收获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;–&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯，看得出来你很爱孩子，你们的亲子关系也很好，亲子关系好，尤其需要成长自己的心智，因为关系好意味着孩子更「信你」和「认同你」，那么你的心智模型到孩子的传导路径阻力就更小，孩子就更可能无差别的沿袭你的心智模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个彩蛋&lt;/strong&gt;：关于什么是常识性沟通和不卑不亢的对人事的理解，这里刚好有一个经典的片段，是「&lt;strong&gt;娘娘说&lt;/strong&gt;（&lt;strong&gt;nianiashuo&lt;/strong&gt;）」公号的作者&lt;strong&gt;周劼人&lt;/strong&gt;有一次在「孩子和我们自己」群里分享的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我印象中非常深刻的一件事是，小学一年级我参加学校艺术团晨训，迟到了早读，早读老师让我站教室门口当众骂我。我一气之下走人了，去找我妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈带我回到学校，想跟老师说清楚，结果老师劈头盖脸想教训家长。我妈就拉着老师去了校长室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还记得我妈说，我拉我女儿回来，一是给老师道歉，她直接转身走人逃课是不对的。但老师这种站教室外头当众羞辱我女儿也是不对的，怪不得我女儿要逃走，这样的老师太可怕。我原来还不信，但她（指老师）连我都骂得跟孙子一样，可见对小朋友就更肆无忌惮了。所以我请校长就此事说说贵校的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我妈又对我说：事情对错跟人没关系，老师说你不好的，你改正就好，老师有做得不对的地方也是正常的，人非圣贤孰能无过，你也可以跟老师指出来，考试不改正你就跟校长反映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我不知死活的问了一句，那如果校长也不对怎么办呢？我妈很霸气地回复了一句：出门左转教育局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很确信，我从此之后不惧怕权威，被批评也不觉得是很羞耻，坚信人和人是平等的，有很大的功劳来源于我妈那次处理危机的方式。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;考虑到这段平常话于无声处听惊雷，处处都是高亮，我就不加高亮了。细细体味里面的要素：&lt;strong&gt;平等&lt;/strong&gt;（你也可以向老师提意见）、&lt;strong&gt;平常&lt;/strong&gt;（老师做得不对也是正常的）、&lt;strong&gt;契约&lt;/strong&gt;（你跑了不对，老师把你扔外面也不对）、&lt;strong&gt;尊严&lt;/strong&gt;（有话说话，无权羞辱）、&lt;strong&gt;就事论事&lt;/strong&gt;（事情对错跟人没关系，改正就好）、&lt;strong&gt;换位思考/将心比心&lt;/strong&gt;（「连我都骂得跟孙子一样」、「人非圣贤」）以及&lt;strong&gt;正义必存&lt;/strong&gt;（校长不行就找教育局）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;常识、三观，比什么育儿技术都重要。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;例二：没有头的油罐车&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;今天有一件一直很困扰我的事，我想要请教。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小马在去年10月份，去姥姥家的时候，在加油站附近看见了一辆油罐车，只有油罐，没有车头，小马&lt;strong&gt;非常恐惧&lt;/strong&gt;，从那一直到今天，已经快5个月了，小马常常都在问一个问题，「油罐车没有头怎么开走啊？」有时，睡梦中醒来，看见我们第一句话，也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过了很久，我通过阅读《魔法岁月》，逐渐了解到，这是孩子对于语言无法解释的复杂状况的一种自我保护。我在想，这样的油罐形象，是不是引起了他对「残缺」的焦虑和不安。具体他为什么害怕没有头的油罐车，以他现在语言的发展状况，还没办法解释得很清楚。他会通过不停的问这个问题，来纾解自己的焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，我会告诉他说，「油罐车不是没有头，它的头是一个半挂卡车，半挂卡车回家吃饭去了，吃完饭就会回来接它，两个小伙伴再一起去玩耍。」这个问题，小马会问家里的每个成员，因为大家比较默契，回复他的都是半挂卡车因为各种各样的原因，暂时没有来接油罐车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到有一天，小马发现姥姥家的油罐车不见了，他高兴的说，「半挂卡车来把它接走了。」我们以为事情到此就算结束了，可随后的几个月中，小马也常常问起这个问题。在和小马一起画画的过程中，我会尽量避免给他画具象的东西，但有几次，我们在画画的时候，小马又问了这个问题，我就通过绘画告诉他半挂卡车和油罐车之间的关系，还画出那个连接两者的部分，用演示的方式告诉他，半挂卡车和油罐是如何「手拉着手」一起去玩耍的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着小马不断的重复提出这个问题，我还编了非常轻松愉快的故事，在故事中，有个没有头的油罐车，也有个担忧油罐车没有头的小男孩，还有个新的形象——没有屁股的半挂卡车。在这个故事里，小男孩的疑虑和小马是一样的，我在故事里复述了这个焦虑。然后最后给了故事一个轻松的结局。但似乎，还是没有任何效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[..] （群里其他的发言未授权，这里就不引用了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当时是乘出租车在那里经过，他看到了这辆没有头的油罐车，然后马上发出了这样的疑问，在随后的好几月，他都一直在问这个问题，问每一个家人，曾经表示过宝宝&lt;strong&gt;害怕&lt;/strong&gt;油罐车，妈妈快抱紧我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我共情的部分没做好。回想起来，确实没有确认他的恐惧，没有确认这个很恐怖，没有头就没法走了。他可能觉得妈妈还是没有理解他，我反而在改变他的认知上用力过猛！[抱拳]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[..]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实可以做的更好，完全有条件带他去看看，找工作人员确认一下的，只是没有想到，也没有去做。唉唉，真是本末倒置了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下的确没有给他时间确认恐惧，现在明白了，多谢多谢，以后有经验了，会处理得更妥一些。[抱拳]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;今天偶然看到这个讨论。我补充一下我的看法啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解释1：孩子这么&lt;strong&gt;怕&lt;/strong&gt;没有头的油罐车会不会跟你平时把这些物体太多的拟人化表达有关系？我注意到你在讲故事的时候把这些物体都拟人化了。这会不会有可能给孩子造成了拟人化的联想——没有头的车。就像没有头的人一样，当然是蛮可怕的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解释2：「没有头，这个车子怎么跑呢？[呐喊脸]」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从常识上来说，解释2更大可能只是让孩子很困惑，也有可能一些比较敏感的孩子会「担心」和「焦虑」，但和「恐怖」「恐惧」这种情绪的关联应该不至于那么大（而你在前文提到的孩子的情绪恰恰是「恐惧」和「害怕」），所以我认为解释1的信度高一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最终是什么解释（原因），则需要你自己结合多种信息和直觉去判断以及和孩子的恰当沟通，也许我们都猜错了也很难说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有一点：判断出「到底为什么孩子有这个恐惧」是重要的初始节点（这就跟对症下药一样），不然你的介入不仅未必起到好作用，还可能让孩子情绪更大（或者堵在那里不上不下——一方面觉得你说的好有道理竟无法反驳，另一方面内心的情绪偏偏就还是在那儿），未必比得上简单的陪伴拥抱（什么话都不说）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在不清楚孩子到底为什么有这个情绪的情况下贸然共情，是我一直不认同的（当然，我只是&lt;strong&gt;一个&lt;/strong&gt;人，所以我的这个看法你也需要加上一个信度判断），原因我用之前的一个例子来支撑一下（注：即上面的「例一」）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;呃……我从来没有想过这个角度。但日常，我确实很喜欢把各种东西在编故事的时候拟人化。导致小马在洗手的时候，会对热水器说「谢谢你加温水给我。」离家的时候，也会跟净化器说「拜拜」。啊！真是提醒我了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仔细看了两遍案例，我明白了。我现在感觉，的确和我在日常生活中，把这些物品拟人化有关系。比如，孩子现在常常会问我，「翻斗车吃什么？」我会说，「有的翻斗车吃汽油，有的吃柴油，那会让他们肚子饱饱的，有无限大的力气。」可见，在孩子的认知里，这些东西也的确是被拟人化了。所以，孩子可能也会担心自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我后来在第二次阅读赛尔玛的《魔法岁月》时，里面的一句话提醒了我，她说有时，孩子日常恐惧的一些东西，会让他联想起肢体的「残缺」，以至于非常害怕。所以，我就在想，没有头的油罐车，实际上就是引起了残缺的害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但，我应该如何抵消这种影响呢？在知道是这种情况下的共情，这样会不会更好？「你觉得没有头的油罐车，就像没有头的人一样，很可怕对不对？如果你害怕，妈妈抱着你，保护你。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;我说的也只是&lt;strong&gt;一个&lt;/strong&gt;角度，&lt;strong&gt;一个&lt;/strong&gt;可能的解释，未必是孩子内心&lt;strong&gt;真实&lt;/strong&gt;的情况。也有可能真实的情况超出了我们两个人统合起来的所有假设之外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法是在不明真相的情况下，最大路的做派，最不至离谱的做法就是给孩子无声的拥抱和坚实的陪伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而你当时的做法从原理上说是认知干预，认知干预得基于事实判断，如果没有弄清孩子认知层面到底为什么引发这个情绪，而贸然进行认知干预，这容易带偏（我的看法），还不如把这个空间留给孩子自己去慢慢琢磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;是的，[..]我当时确实太操之过急的帮助他纾解焦虑了，而没有给他时间，自己去体会一下到底是怎么回事。而且，我对于当时他害怕的事实判断，经不起推敲和琢磨，有点太贸然了。啊啊啊啊，感觉做父母真是大学问！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如何抵消这种影响？就是不要（总是）拟人化吧。人的大脑进化了就是用来触摸真实世界的。虽然有时候我也说「汽车需要汽油，就像人需要吃东西（或者反之）」，但这是类比，和你在故事里已经给日常物件赋予了人格、情感、情绪是不一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做父母没那么大学问，其实糙一点也很简单的，&lt;strong&gt;粗糙的正确好过精细的错误&lt;/strong&gt;。做那些再怎么着也不至会太离谱的事情，把剩下的留给时间、世界和孩子内在的生命力呗。在自己有足够知识+经验的情况下适当做一点精细操作，但总体保守为之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你要真觉得「这是个大学问」，那我倒是觉得「坏了」，因为这是个兔子洞，往精细了钻是没有尽头的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;不要拟人化？我感觉这点真的对孩子来说很难呀。绘本中的形象，小雪宝啊，青蛙弗洛格啊，大多数都是拟人化的动物、事物。在绘本中接受拟人化，在生活中，触摸真实？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;绘本就算啦，我们自己不添油加醋就好。平衡一下嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过你也别担心啦，反正孩子长大了这些都会过去的，即便一开始从没有头的卡车联想到没有头的人，长着长着就不这么认为了，世界给孩子的信息输入是多样化，持续和漫长的，慢慢就自然调整过来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;倒不是要钻到精细的兔子洞里，而是觉得，真的需要斟酌语言很慎重。就像（你提到的）那个例子，我&lt;strong&gt;日常在共情的时候，可能也会把自己的情绪认知混进去，当成孩子的认知&lt;/strong&gt;，这个倒是需要常常警惕呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯，有这个警惕可以，但&lt;strong&gt;用不着紧张&lt;/strong&gt;。不是一两句话就会影响孩子后面全盘发展的，那些所谓一两句话影响一生的，其实真要深究起来并不仅仅是一两句话，而往往是因为说话的人平时身体力行的都在印证着某一两句话，只是后者的潜移默化不那么醒目，最后记忆中留下来鲜明的就是文字层面的那一两句话罢了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;嗯嗯，真诚的感谢你！在这里总是获得不同的思路，常常自己想来想去，就会钻进牛角尖，想不明白究竟怎么回事，去求助书本，的确会开阔视野和思路，但因为自己的先入为主在那儿，很容易信息极化，只看和自己观点相同的，自己认同的。真的感谢[..]这么多元化的存在！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;另外，技术性补充，如果真要说的话，动物拟人化和净水器拟人化，还是有本质差别的。动物本来就是有情绪，有动机的，和孩子天然的认知不会相差太离谱吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;哈哈哈哈哈哈哈，技术性回答，那托马斯和闪电麦昆，拖车板牙什么的怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;[摊手]我也不知道呢，你要真有兴趣研究这个其实是可以搜搜这方面的学术资料的，我没有调研过，也不大有兴趣深究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直觉上，闪电麦昆，托马斯这些不能算是对日常物体的拟人化，而是反过来，是把一个完整的人用一个汽车的形象表达出来。动画片中的麦昆除了外形之外，完全就是一个活生生的「人」嘛，这[和你说的谢谢净水器和拜拜净化器]还是有本质区别的吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鱼鱼&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;哈哈哈哈。其实要不是你说起拟人化的问题，我也完全没有想过这个会有什么问题。忽然想起来，前几天，小马只着我家墙上的唐卡（注：宗教卷轴画），问，那个「披萨」（菩萨）是植物吗？它能走路吗？它喜欢吃什么？他会飞吗？……现在貌似问题暴露出来了。我会再观察和体味一下，重新考量一下带娃进行的日常认知。再次感谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想继续探讨？留言，或者公号回复关键字「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」。更多案例？回复「&lt;strong&gt;案例&lt;/strong&gt;」或点「阅读原文」。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的博客 http://mindhacks.cn 及同名微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）。未经授权禁止转载。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-02-07-25114705</guid>
<pubDate>Tue, 07 Feb 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>父母，和我们自己</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2017-01-20-24961562.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/24961562&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cc0358304308b8871a6271c55d2fff17_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：这是我和一位朋友的对话（得到了分享授权），关于父母，关于我们自己。对话其实并不算长，只要静下心来阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;末尾有彩蛋。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;首先介绍下成长背景：我妈妈这边，她是最小，从小在家非常受宠，在我和我爸我妈组成的家庭里几乎说一不二。她的哥哥一般也都让着她。但是她对同事都还挺客气的。另外就是我姥姥姥爷家等级思想根深蒂固。姥爷在世时候永远是上座，我妈从来不敢和我姥爷顶嘴（虽然我姥爷是非常和善的人），他们的观念里根深蒂固就是晚辈不能和长辈“顶嘴”。另外，我姥姥是家庭妇女，思维比较狭隘，在家里和各个亲戚闹得不可开交，敏感，脆弱，随便一句话就觉得是攻击。在这种家庭的影响下，我妈是一个在家“没接没完”的人，常常揪住一句话不放，对人不对事，非常敏感，非常爱贴标签扣大帽子。别人对她做的一百件事情好，抵不过一次做错一句话说错。一件小事闹好多天。这么多年，我爸对她都忍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自己在这样的家庭长大，也难免受影响。从小很乖，曾经一度认为是“孝为天”。小时候只是觉得妈妈很难亲近，有心里话愿意跟爸爸说不愿意和她说，不喜欢她对我的评判。这十年来，独立自强，重新刷三观，慢慢对以前和她的矛盾意识到根源问题在哪儿。开始挣扎，开始反抗，开始捍卫我自己和我的家庭的边界。不再觉得要按照她希望的百依百顺的方式孝顺（她觉得孝顺孝顺顺当先，她也是这样对我姥爷的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我老公的成长环境很自由。我公婆虽然都是知识分子，但是他们的成长背景是农民家庭，没有那么多的规矩和等级思想。他们养育我老公也是比较放养，从没要求我老公一定听他们的。我觉得唯一一点比较遗憾的，我老公是个不大会说话的人，有时候说话会比较扎耳，尽管他并不是针对对方，也并不是恶意，他自己很快都忘了，但是听起来就是会觉得扎耳生硬被冒犯。另外他平时不会哄人不会用语言表达感激也不会靠语言套近乎来拉拢关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;上面说了大概的背景，这些是矛盾发生的很重要的因素，也是我觉得很无力改变或者改善的点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个最简单例子，我婆婆在这时候，早饭做好了，端到我老公眼皮底下，他低头看电脑，眼皮都不抬，更不用说谢谢。我婆婆无所谓，我爸妈显然受不了。这样小事开始都是我爸妈不满意的地方，我跟我老公沟通，他改，之后就好多了。但这些都是表面的事情。骨子里一个不受礼节、长辈晚辈关系约束，一个很讲究长幼尊卑、要晚辈“孝和顺”，养儿防老观念根深蒂固，生活在一个屋檐下，碰撞就会比较剧烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爸妈来了快一年，我妈大闹了3次。第一次导火索是，孩子不要她抱他下车，要我。她要修理一下孩子的“任性”，关上了车门。孩子一个人在车里大哭，我忍不住去开车门，想跟孩子沟通。她就生气爆发了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连着之前很多小事（没跟我说但都闷在心里），比如没有把我们的主卧让给她住，没有给她准备她需要的小盆（当时我快生了还搬家，忘记很多事情，她没直接跟我说，觉得我应该主动想到）等等，然后她就一个人在外面走一天，不吃饭不吃药（她有高血压），我们怎么都找不到，威胁说要回老家，我真的上网改票，她又说不能给你爸退票，我不同意说要回你们一起回，她就砸我电脑，甚至推我（我当时怀孕9个月+了）。再之后闹僵，我几次喊她想和解她都不理我。我陪孩子玩她又生气，说你倒是挺高兴啊。这件事闹了一周。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;第二次是我老公生日前一天。午休时候我爸妈在用硬纸板做模子，想之后比着硬纸板模子剪软玻璃给我家的餐桌铺上。软玻璃是他们之前费力运过来的。是为我们好，保护桌子。我老公睡醒了，看到了，说不行，不要铺软玻璃。会把桌子的漆沾掉（我老公原话我记不清了，不是特别客气就是了，但是在我看来也是对事不对人）。然后我妈就火了。闹了好几天，我老公生日当天闹得特别不痛快，我老公道歉了，在我听来已经算是很诚恳，我妈不依不饶，依旧骂的很刺耳（虽然不带脏字）。我老公生日当天，我妈拒绝和我们出去吃饭，还不允许我去，说“你敢去的？！”最后我还是去了，当然一定是要去的。这件事也是闹了很多天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三次，就是昨天。早上我不在家有课。孩子在家玩，推沙发，把姥爷吵醒了。姥爷睡觉和身体不太好，醒了就不再睡。这时我妈就说：“小宝啊，你什么时候才能懂事啊？”我老公立马说：“妈您别这么说，他还小呢，现在懂事就不是小孩了。您就跟他说’不要吵到姥爷’就行了”我妈当时脸色就沉了，我老公立刻意识到说错了，找补着跟孩子说：“小宝不能吵爷爷啊，你看姥姥姥爷这么辛苦”。但是已经晚了，我妈等我回来就跟我抹着眼泪控诉，然后说，我再也不管你们家孩子了，我跟你们家孩子说话都不能说了。我哪儿说错了？我老公晚上回家跟她道歉说：“早上说什么您别往心里去。以后我每天早起管孩子，早点送他上幼儿园” 我妈依然不依不饶。今天我生日，我妈早上跟我说，下周计划去旅游我和你爸不去了，你们三口子带着孩子去吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中间还有小事，比如前几周有一天，孩子一定要在教室等他最喜欢的老师。我妈觉得这样影响老师回家。我解释说，我当时在试图跟孩子沟通，跟老师解释，也不是每天都这样耽误老师下班，几个月了才一次。我妈就火了，骂了我一顿，说我不懂事，说的都狗屁，老师嫌你烦你知不知道啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;好像我太絮叨了……这些矛盾根源就是我妈要求子女顺从、一切以他为中心，凡事都想得很周到（她的确是这样对我姥爷的），不会有疏忽，更不会有顶撞。对自己的孩子（也就是我），很多时候缺乏尊重和理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些我忍忍就过去了。但是当第三代教育问题出现时，我和老公有不同意见，特别是我老公，忍不住提，她就会觉得冒犯，特别是语气措辞再不注意的话，就会特别往心里去。给我压力特别大的是，她一闹就是好多天，整个家里氛围都很紧张很难受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我妈帮我们带孩子非常辛苦，帮我的小家很多很多，这些我都很感激。但是不是说辛苦帮了别人，别人就要因为感激百分百把不同意见放心底。我或许可以忍，但我觉得让我老公忍是对他不公平。他有他措辞不当的地方，他之后也会道歉。虽然他不会平时对我爸妈甜言蜜语说感激，但是他已经算是挺客气（相比较对我公婆而言），花钱从来没打过磕巴，还计划之后买一套公寓给他们住。但在我妈看来，就是我为你们付出这么多，你们怎么这么对我说话这么对待我？我连保姆都不如。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;至于说为什么请他们过来，一方面他们愿意来帮我，是因为爱我，另一方面，他们也真的很喜欢孙子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在觉得夹在其中两难。我妈的思维方式我不可能改变，这也是她的底线，我要尊重，可很多时候尊重她的底线意味着牺牲我们自己的底线，我也觉得她的要求不合理，实在没办法满足。另一方面，我老公说话比较冲、有时冒犯的方式改起来也困难，而我老公的底线和理由我一般都是比较认同的。我想根本上解决还是不要住在一起，是很难调和的矛盾。但另一方面，我妈又会给我施加压力，说，养你白养了，养老指不上你了，我们有病都没人管。等等等。我很内疚……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;妈妈其实内心非常缺少安全感。虽然&lt;strong&gt;从表面上&lt;/strong&gt;来看，是「脆弱」，「说不得」，「尊卑观强烈」「需要孩子顺从」「以自己为中心」等等，但是如果透过这些标签去深入的体会她的内心情感：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么当你们说「不要铺软玻璃」她就会爆发了，因为「不要铺软玻璃」=&amp;gt;「不会做事」=&amp;gt;「要被嫌弃了」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;同样的，「不&lt;strong&gt;主动&lt;/strong&gt;把主卧让给我」=&amp;gt;「心里没有装着我这个娘」=&amp;gt;「想抛弃就抛弃我了」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;「妈您别这么说，她还小呢」=&amp;gt;「女婿认为我不会带孩子、没文化」=&amp;gt;「内心肯定是嫌弃我了」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;「不重视我说的话了」=&amp;gt;「不重视我（这个人）了」=&amp;gt;「随时可能抛弃我了」（所以才威胁式的说「你敢去！」，要夺回控制权）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;「等老师回家」那件事情，也是类似的，只不过从被家人嫌弃变成了被他人嫌弃。作为一个生存全靠社会关系的那一代人，「不让人嫌」是生存的根本，宁可自己委屈，也不能「不自觉」「惹人嫌弃」。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;还记得三川玲写的「不要养出全世界都嫌弃的孩子」一文吗？这是一辈人的集体无意识，这个情感是至为强烈的，是自动的，越过所有的高层认知。但关键是，它曾经（甚至现在）是非常非常functional（注：有功能的，合理的）的，根本不是一种病态，所以想要去「纠正」它就是螳臂当车而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为「被他人认为有价值」太重要太重要了，失去了价值，失去了关系，被嫌弃，无异于死，所以「容不得一点闪失」，所以才会无限放大那些可能意味着要失去你们/被你们嫌弃/被你们轻视的事件，因为人在意一个事情的程度，是「这件事情发生的概率」 &lt;strong&gt;乘以&lt;/strong&gt;「这件事情的后果（的严重程度）」，而你们只看到了「这件事情发生的概率」，所以觉得很困惑（明明我们绝大多数时候都对她很好，怎么这么点事情就那么大反应呢，为什么不想想我们的好呢？），然而实际上因为「不好」的潜在后果太巨大了，无穷大乘以一个小概率常数，结果还是无穷大。人都是优先顾虑生死存亡的事情的，这就像你(wo)坐飞机，注意力总是被坠机的可能抓住，尽管这只是几百万分之一的概率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，&lt;strong&gt;从表面上看来好像她总是只注意那些负面的小概率事情、一点也不理性，然而从更深层面看却又是合情合理的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么解开这个结，光靠话术是不行的，这个执念可以轻易的穿透任何话术构成的屏障，因为在无数的经验当中，这一代人早就形成了对他人内心的层层穿透式的揣摩，而且总是做最差的预计（原因如上）。但你&lt;strong&gt;又不可能就这样事事顺着他们&lt;/strong&gt;，因为这样生活也太掣肘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，剩下的办法：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;保持一个&lt;strong&gt;觉察&lt;/strong&gt;，当你们言行上面可能会触发她们的「灾难式」推理的时候，去同时给她们一个爱的（&lt;strong&gt;意愿&lt;/strong&gt;）确认，预先防止他们内心要把这个事情理解成是对她整个人的，预防这个灾难化的自动思维。毕竟她内心&lt;strong&gt;真正&lt;/strong&gt;在意的，是&lt;strong&gt;你&lt;/strong&gt;是不是爱她，是不是不会嫌/弃她，甚至对「被尊重」的执着，其实功能也只是为「不被抛弃」加一个保险。（怎么给她爱的确认，这个就根据个人不一样了，用心感受，总会有办法的）&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;功夫在诗外&lt;/strong&gt;，平时找个大家比较有空的时候，好好的敞开来说说掏心窝的话，对他们的&lt;strong&gt;愤怒背后的脆弱和伤心&lt;/strong&gt;表示看见和理解，一次次的给予确认你对她的感情（意愿）。一定要真诚，不要为你老公代言，你老公的心思你也猜不准，也没有说服力，为你自己代言（因为&lt;strong&gt;妈妈最在意的是你的意愿&lt;/strong&gt;），说你未曾说出口的那些话。当你要说一些心里话的时候&lt;strong&gt;也需要面对自己内心的脆弱&lt;/strong&gt;，会感觉自己的脆弱的地方暴露了出来，有一种恐慌，这个时候&lt;strong&gt;试着和这个恐慌感同在&lt;/strong&gt;，并仍然把想说的话说出来。当你&lt;strong&gt;不去防御自己的脆弱&lt;/strong&gt;，从而让妈妈看见你&lt;strong&gt;心底&lt;/strong&gt;里对她的爱，她会感受到你的真诚，因为你们毕竟曾相处了一辈子。甚至说，如果这个世界上还有一个人可能让他感到确定的爱，就是你。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;话再说回来，话术上面也还是有一点技巧的，例如她把孩子关在车里，怎么说才不让她感觉是「你，在针对她」，而是「你和她站在&lt;em&gt;一起&lt;/em&gt;，在面对这个情况」，这个在语言神态所携带的潜台词上还是可以做一些调整的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子，不要说「&lt;strong&gt;妈&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;你&lt;em&gt;*&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;不要&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;____&lt;/strong&gt;」，仔细换位体会，这个句子开头四个字，每个字都把你和她&lt;/strong&gt;对立&lt;strong&gt;起来了。&lt;/strong&gt;你*这个词，对她而言是非常刺耳的。可以换成「唉……也是，要是现在就睡整觉多好……」，但这个话术对于你老公可能很难用对，因为心诚则灵，没有那个心态，就很容被觉知为一种操控。所以不建议贸然采用，免得她觉得你们耍心眼，一旦觉得你们耍心眼，那更糟糕了，说什么都要被怀疑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看一看P.E.T里面的I-Message，怎么用非冒犯的方式去组织一段语言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但最终，真诚至上&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;另外，多倾听她说说自己的过往，经历的人和事，也很好。被深深看见和理解的人，自然会感到被爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;未鹏：非常感谢你真挚的回复。我一天之中读了很多遍，反复回味，字里行间，能看得出你前后深入地思考、整合之后，很慎重很认真的回复。感动，感谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你提到的他们那辈人需要以外界评价来树立自我价值，通过他人对自己的态度来自我定位，强烈的集体意识、要合群，“对他人内心的层层穿透式的揣摩”我深有感触，但以前对此的认知仅仅是他们对外人的态度和处事方法，比如生怕给别人添麻烦，特别讲究礼节和“不必要”的谦让，等等。但你的话点醒我，给了我一个全新的视角：原来，她一直也是这样对待我和定位我的！她依赖于我的态度来确定她自己的价值和存在，你说的“害怕被抛弃”&lt;strong&gt;一下子让我把很多琐碎理不清的头绪突然连成网，想通了&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如她前些天和我生气，觉得我在这里定居，不可能回老家，她和女婿也无法共处一个屋檐下，分开单独住因为种种原因会不方便、行动不自由，于是，“女儿白养了”！她很愤怒很生气。我曾经不理解这种愤怒，甚至感到被控制的窒息感（多年前我回家探亲，出去和朋友吃饭她都会生气，觉得我回家就该24*7的陪伴她），觉得你的爱为什么要这么自私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的话让我突然意识到，她是依靠我对她的依赖和尊重顺从作为她的自我地位的确认，养儿成为她工作之外没有目标的人生的核心，养儿这件事让她暂时不用去考虑自己的生活究竟为了什么、想怎么过，是一个容易抓得住的“目标”；失去了这个核心，“被抛弃”，就意味着生活没有目标和参照物，一种本能的恐惧感油然而生。所以才会想牢牢地抓在手心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我曾经一直不理解为什么我做那么多好的，你看不到，抓住一两件事不放。你的概率解释生动鲜明，让我豁然开朗的感觉。我妈妈是悲观主义的人，不仅仅是对我，对外人也是；揪住别人的一两次错误不放，甚至添油加醋过分解读、冤枉、误会；这里固然有家庭影响（我姥姥是这样，姥爷不是）、天生性格气质使然，但另一层影响就是过分依赖看中对方的言行，因为这关系到她自我定位的动摇和改变，会引起极度恐惧；可能是被抛弃的恐惧，也可能是对方的“无礼”让她产生“自己不好”“自己不配”的潜意识想法，这种潜意识的贬低自我认知会引起莫大的恐慌，从而引起强烈的愤怒和不满。因为没有成熟客观的自我认知和定位，一直依靠外界的反应和评价作为参照系，所以负面的影响会显得格外刺痛和深刻，因为会动摇她对自我的认知和定位，所以格外“刻骨铭心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你提供的解决思路，我理解。只是这个爱的确认，我目前还没有想到特别好的解决方法，还要仔细想一想。毕竟生活中，工作学习加年幼的孩子，本来就已经非常累和辛苦，说话做事很多时候不会有时间三思，很难做到每次深思熟虑妥帖及时的补上爱的确认。细水长流的确是真理。只是有时候满足她需要的自我认知，需要很多很多的能量和付出，需要很多的努力，有力不从心之感。她想要的闺女一直陪伴身边（这么多年一直是这个愿望和要求，很根深蒂固；牢牢地抓住，不被抛弃），我也没办法满足。言语的力量很微弱；实际行动可大可小，大的我无法做到，或许可以通过小处的行动点滴积累，去提供这样安全感和补足。我再仔细想想看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次谢谢你！帮我把剪不断、理还乱的思绪一下子找到了根处的连结，一条条疏通了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘未鹏&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;不客气啊，能够帮到你我也很高兴[握手][微笑]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也感觉到你基本理清了这里的环节，所以下面只是锦上添花的部分，并不是在否定你之前的理解：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在理解一个人的行为、情绪和心态（认知）的过程中，有一个通用的句式，可以帮助你层层深入，就是 it’s a symptom, not the cause（注：这只是一个「症状」并不是「病因」） (并用感受去思考what &lt;strong&gt;is&lt;/strong&gt; the cause)，例如，引用你之前的一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;因为「这关系到她自我定位的动摇和改变」，会引起极度恐惧；可能是被抛弃的恐惧，也可能是「对方的“无礼”让她产生“自己不好”“自己不配”」的潜意识想法，「这种潜意识的贬低自我认知」会引起莫大的恐慌，从而引起强烈的愤怒和不满。因为「没有成熟客观的自我认知和定位」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;以上这段当中的方括号内的部分，都只是symptom，并不是cause。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「自我定位的动摇和改变」——什么是自我定位？为什么自我定位就不能改变呢？其实真正重要的是，为什么这个「自我定位」那么的&lt;strong&gt;容不得改变&lt;/strong&gt;，因为这个以关系中的价值（为家庭，为孩子，为孙子）为核心的「定位」，不仅是这一辈人他们在家庭中被重视，不被嫌弃的核心前提，同样也是在社会上不被评判，不被嫌弃的核心前提（social norm）。你会发现，人作为社会性动物，面临的最大危机，其实就是&lt;strong&gt;被群体所抛弃&lt;/strong&gt;（不管是家庭/族小群体还是社会大群体），这个，才是那个最终的「function」，或者「cause」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，为什么「对方的“无礼”让她产生“自己不好”」这里的「感觉自己不好」是那么可怕的情形？因为一个不好的人不配被爱，被关心，会被嫌弃。而且，在那一辈的经济和社会环境之下，这个「好」的定义条件会很「紧」，容不得多少的灵活空间，人需要绷着往前走，一松懈即深渊，&lt;strong&gt;这就形成了很多黑白分明、一点都容不得灵活性的自我要求和信念&lt;/strong&gt;，因为social norm对人的约束就很严苛，经济大环境的约束也很严苛，在这其中的个体，只能去适应。（当然，不管什么时代总有异数）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说一个类似的例子，有人讲她的妈妈和她小时候的事情，说妈妈只要一听到外人说「啊呀你家闺女真懂事，真好」，就立即要把她往死里贬低，大倒苦水，把明明没有那么糟糕的生活说得一塌糊涂，把她说得一无是处，把自己说得比谁都悲惨。为什么呢？这么做的function（功能）是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过了一辈子的生活，这些信念已经内化到了灵魂深处，成为自我的一部分。例如长辈在帮忙带孩子的时候，常常是就算你说多少遍孩子可以让她多自由的玩玩，不用操心太细，您自己歇歇就好了，但他们会常常充耳不闻，因为「撒手让孩子玩/自己在一旁凉快=&amp;gt;我是个懒、不负责任的奶奶=&amp;gt;这是要被别人看不起（嫌弃）的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你会发现，如果你理解这个问题的思维重点落在「我的话可能没有说明白，她怎么就不相信我说呢，我是真的这么想啊」，然后试图通过一遍遍澄清、解释自己的话来达到目的的话，就成了&lt;strong&gt;南辕北辙&lt;/strong&gt;，因为她执着的行为背后，根本的动力原本就&lt;strong&gt;不在你和她之间&lt;/strong&gt;，不在你说了什么。横亘在你和她之间的，是五六十年的光阴造成的刻痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦从这样的视角去理解，就会看到，「没有成熟客观的自我认知和定位」只是一个视角差异所产生的误解，实际上，这&lt;strong&gt;是&lt;/strong&gt;一个成熟的（或者说「适应性的」）自我认知和定位，至少，在那样的经济、社会、文化、家庭大环境下，常常是一个个体所能得到的「&lt;strong&gt;局部最优解&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;谢谢你的再次启发！首先深入思考的一个方法，或者说第一步，就是告诉自己这只是表面现象而不是背后原因，这个&lt;strong&gt;看似简单的做法对我很有启发&lt;/strong&gt;！忽然发现，很多时候我似乎并自以为找到了“原因”，其实还只是表象。这一点对我很有启发，谢谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到前些天群里有人讨论父母的问题（夫妻二人没及时沟通好日程安排，可能家庭聚会迟到，岳父会不高兴），你对我说的这些话完全适用于这个情况，关于需要被确认重要性以证实自己不会被抛弃（特别是老人怕被子女因为年迈或者其他原因，而“抛弃”）。迟到背后隐藏的不重视，特别会激发老人这种被抛弃的恐惧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你说的这点我很认同，人作为社会性动物，最大的威胁是被群体抛弃。不仅仅对父母，我们这一代也是这样。不过，不同时代、不同性别、不同个体之间，对这个威胁的恐惧程度，对这种被抛弃可能发生的概率的估计，以及对这种被抛弃发生的条件的评估各不相同。如同你所说，父母那一代人因为政治经济和社会文化环境的影响，对这种被抛弃发生的条件包容的相当大，“ if (….. or….. or…. or….) then被抛弃 ”，这个括号里的or很多很长，被抛弃是个大概率事件。另一方面，他们对被抛弃的后果估计会比我们对被抛弃的后果严重得多，缺乏“灵活性”。我们这一代，一样害怕被抛弃，不过这种恐惧随着被抛弃后存在的多种其他替代生存可能性而被降低很多。反应也就不会那么激烈。父母那一代，因为没有太多其他选择或弥补途径，被抛弃的后果太严重，所以才会引起极度恐慌。就我有限的样本观察来看，这种灵活变通性和视野（也就是被抛弃后其他替代生存途径或出路）很大程度上是受他们成长阶层（知识分子 vs 封建地主 vs 工人 vs 农民 等等）、环境和经历影响的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说回父母那一代普遍的观念“养儿防老”，的确是害怕被抛弃的最好佐证。害怕自己老了没有人照顾，被世界上所有人抛弃，需要抓一个熟悉亲近的人来照顾自己，满足精神情感和生活物质等等一切需要。需要确定有亲近的人和自己在一起。养老院则代表被抛弃、扔向社会的无奈选择。而我们这一代，育儿之初已经做好了“被抛弃”的准备，不是流行那句鸡汤么“育儿从一开始就是一场分离”。我们并不认为这是一种抛弃。就此，我也想通很多我妈妈以前在我看来太过自私的爱，太过敏感脆弱的种种。想通了就多了很多理解和包容。谢谢！ [Rose]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucy&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;收获很大！困扰我三年的问题，一直没触到根，&lt;strong&gt;而简单归因于不懂得尊重界限，这种归因其实是种埋怨，但归因于怕被抛弃就非常客观，没有负面情绪在里面了。一下多了很多宽容理解。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我通过公号的形式开通了「向我提问」，你可以在&lt;strong&gt;公号菜单&lt;/strong&gt;上看到这个选项（或回复关键字「&lt;strong&gt;提问&lt;/strong&gt;」）。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的博客 &lt;a href=&quot;http://mindhacks.cn&quot; data-editable=&quot;true&quot; data-title=&quot;刘未鹏 | Mind Hacks&quot; class=&quot;&quot;&gt;刘未鹏 | Mind Hacks&lt;/a&gt; 及同名微信公众号「&lt;strong&gt;思维改变生活&lt;/strong&gt;」（&lt;strong&gt;pongba_mindhacks&lt;/strong&gt;）。未经授权禁止转载。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2017-01-20-24961562</guid>
<pubDate>Fri, 20 Jan 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>逃出你的肖申克（七）：改变的科学和科学的改变</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mindhacks/2016-12-21-24437710.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/24437710&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a474960ff747e9bb6321629cb5ee896c_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;这篇文章的原稿于2013年发在《经济观察网》的《观察家书评》栏目，但其实文章本身并不是书评，而是借书来梳理关于「改变」的这个领域。因为这篇文章从来没有在我的博客上发过，再加上从2013年到现在过去了整整三年，于是对文章作了大量的修改，加了许多内容，所以已经基本上是另外一篇文章了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年写完《&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//mindhacks.cn/2012/06/04/escape-from-your-shawshank-part5-the-invisible-cage/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;逃出你的肖申克&lt;/a&gt;（六）》之后，原本是打算结束这个&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//mindhacks.cn/topics/mind/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;跨度六年的系列&lt;/a&gt;的。但世事难料，一些人事、经历、阅读的深入又让我重拾了对这个分支的兴趣，觉得仍然还有很多东西可写，但这次重启这个系列希望写得和以前不一样，尤其是在深度方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，这篇文章，就作为「逃出你的肖申克」下部的开篇吧。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;心理学书籍一向是我业余阅读的最爱，其中又以关于「改变」的书籍为多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「改变」恐怕是最古老但一直保持高度活跃的话题之一。不管是东方还是西方，都有类似「三岁看大，七岁看老」这样的俗语，可见一个人的改变如何困难。虽然我们成年以后仍会不停地学习知识，然而我们对于世界的信念、价值观、看问题的角度和偏好、我们性格深处对于成功失败、风险收益、人际关系、对自我的认知等等一系列「内隐」的心智模式往往会在很早就定型，并且会不断地自我强化——这种自我强化也是改变最困难的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改变分为两种，一种是个人的改变，另一种是组织群体的改变。我对于前者更感兴趣。&lt;strong&gt;一个人要想改变自己，首先要了解自己，这就像要解一道题目首先得理解题意一样&lt;/strong&gt;。而了解我们自己是一个更为古老的问题，古希腊人就曾把「了解你自己」刻在阿波罗神殿的门柱上，在解剖学、神经科学发展起来之前，我们对于自身的了解大多源于并止于自省（introspection），自省法直到今天仍然在启发着心理学研究，然而要想实证很多问题，离不开更「物质」的手段，如蓬勃发展的脑科学技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我把「个人改变」这个领域的发展分成两个时代。在现代心理学方法之前，个人改变类的书多以励志、心灵、故事等等为主，也就是传统的「心理自助」（Self-Help）类书籍。卡耐基的书就是自助类书籍中很典型的例子。这类书并不是毫无效果，而是效果因人而异，因为不管多糟糕的故事，总能说中一星半点，如果说中的这一星半点恰恰是有些人所缺少的，那就相当于刚好补上了这个人的「改变拼图」中缺少的那一部分，但对另外一些人则未必有用，甚至可能有副作用。这类书的缺点就是精华糟粕一锅端，缺少科学实验重复验证，你永远不知道里面哪些是糟粕哪些是精华，可能作者本人也不一定知道。另一方面，你不知道对你自身的特定情况而言，书中所讲的方法有没有作用，固然无妨一试，但是false hope的一再破灭如果带来对改变可能的彻底绝望，这就成了鸡汤的严重副作用了。这个第一类心理学自助书籍及作者里面最为经典和有名的被收录在一本叫《50 Self-Help Classics》的书里面，在里面你可以看到很多熟悉的名字：戴尔·卡耐基、史蒂芬·柯维、安东尼·罗宾斯、狄巴克·乔布拉等等。（注：我觉得卡耐基和柯维的成名作还是值得一看的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着现代心理学、认知科学、神经科学的发展，出现了第二类书籍，《What Makes Your Brain Happy and Why You Should Do the Opposite》的作者把这类书籍统称为「&lt;strong&gt;科学自助类&lt;/strong&gt;」（Science-Help）。我挺喜欢他发明的这个词。现代心理学强调可验证的理论，具体验证的手段则主要是随机对照试验。其重要性在《对伪心理学说不》（《How to Think Straight About Psychology》）中有很好的介绍（注：这本书一再推荐过）。最近（注：2013）出的《正能量》（ 《Rip It Up》）（注：这译名，摊手）就是这样一本书，作者是正儿八经的科学家和科普作家，书里面引用的实验和案例是经过了重复验证的。当然，这本书也不是没有吐槽点，例如里面提到的方法虽然经过验证有一定作用，但是让人怀疑是否有&lt;em&gt;长期&lt;/em&gt;作用。（注：作者还有两本类似的书：《59 Seconds》和《The As If Principle》，原则基本相同，出版日期也相隔很近，这是用互联网思维写书啊┑(￣Д ￣)┍）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科学自助类书籍里面，我喜欢的几本代表作有：《瞬变》（《Switch》）、《The Power of Habit》（尚无中译本）（注：中译本已出，《习惯的力量》）、《意志力》（《Willpower》）、《Redirect》（尚无中译本）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中《瞬变》的两位作者也是畅销书《粘住》（《Made to Stick》）的作者。他们的写作模式是我最钦佩的：十年的时间跨度做各种调研、采访、资料收集整理，一本书背后是令人难以置信的时间投入。这样的书大卖实在是属于名至实归喜闻乐见。我最欣赏《瞬变》这本书的写作方式的地方就在于它不是一堆松散的研究成果和案例的堆砌，而是提供了一个非常清晰的解决问题的框架（framework），框架是非常重要的，因为毕竟书当中能够提供的策略只是一个有限集，而框架则给读者提供了一个触类旁通的重要地图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就以这本书为例，作者借助畅销书《象与骑象人》当中的大象（我们的情绪大脑）和骑象人（我们的理性大脑）的比方，提出了任何的改变都离不开的三个要素：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;给骑象人（理性大脑）提供清晰的方向。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;给大象（情绪大脑）以足够的动机。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;扫清前进道路上的障碍。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在每一个要素上，作者都给出了精炼的、有说服力的案例和研究。当然，金无足赤，这本书仍有让人不够满足的地方，在第二部分（给大象足够的动机）并没有充分地探讨大象（情绪大脑）的各种动机，不管是正面的（激励），还是负面的（障碍），以及如何激发或者消除这些动机。尤其是，我们得看到这样一个事实：&lt;strong&gt;很多时候我们无法改变，并不是因为正面动机不足，而更多的是因为负面（阻碍）动机太足&lt;/strong&gt;，因此如何消解自我妨碍的负面情绪/动机是一个很值得探讨、也很复杂、且因人而异的问题，目前尚没有看到哪本书从个人改变的角度来&lt;em&gt;深入&lt;/em&gt;且&lt;em&gt;系统&lt;/em&gt;的阐述这一点的，希望以后会有。（注：其实是有的，不过不是一本书，而是很多本。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而纽约客畅销书《The Power of Habit》则走了另一条不同的路，该书的核心命题其实很简单，就像豪斯医生常喜欢说的：People Don’t Change。那么，既然人们不会改变，又有什么必要去写「改变」这个话题呢？作者认为，关键是意识到虽然人们的种种习惯的触发条件、以及触发之后的奖励（「&lt;strong&gt;想要什么&lt;/strong&gt;」）是不会改变的，但中间的过程（「&lt;strong&gt;怎么得到&lt;/strong&gt;」）却可以改变（即&lt;strong&gt;让我们陷入困境的不是「想要什么」出了问题，而是「怎么得到」的方式有副作用&lt;/strong&gt;）。作者自身的一次经历就是个有趣的例子：每天下午三点多，作者总习惯于站起来跑到咖啡间弄点糕点吃，结果久而久之人就发胖了。为了改变这个习惯，作者分析得知该习惯的触发条件为时间，奖励其实是去咖啡间有人聊天解闷（而并不是饿了），而为了得到这个奖励，却不一定要吃甜点，所以后来他就有意识不吃甜点，吃点其他的东西，这样触发条件和奖励不变，但却减少了发胖的进食。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：这跟ABA（应用行为分析）[aba]的思路是完全一致的，就是「分析原行为的目的，在实现同样目的的前提下，使用新的、较少副作用的行为去替换原行为」。不过这里插一句，「分析原行为的目的」是一个非常复杂也容易出错的地方，人类的行为的真正目的或动机常常潜藏在意识的水面之下，并不像表面上看起来那么显然。而一旦对原始行为的目的动机分析有偏，ABA就变成了「用小无相功驱动少林绝学」的路数了。这个槽点以后再慢慢吐。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;个人认为这是一个很有趣的切入角度，的确能够解决一类「改变」问题，不过还是那句话，遗憾的是，「改变」是一个很大的话题，每本书都只能解决其中一部分。这本书也概莫能外。另外，这本书更多是把精力放在一些具体的行为习惯改变，并没有着墨讲心智模式的改变，后者就是个要难得多的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意志力》这本书一看就知道，是从「骑象人」的角度去切入。这本书最值得称道的地方就在于，作者是一点不含糊的老科学家了，而且是研究意志力方面的领域权威。书中有不少关于意志力的有趣实验，令人信服地论证了意志力就如同人们的肌肉一样（或者电池），用多了就会耗尽（家有孩子的同学们看了肯定会会心一笑），并随之有很多有趣的引申结论，例如一对经常吵架的夫妻，缓解的办法可能是下班早点回家，虽然早点回家导致更多的相处时间，但却能够避免被白天的工作耗尽意志力，从而在晚上相处的时候能有更多的意志力去克制糟糕的情绪。诸如此类的例子书中随处可见。但是，其中最有实践意义的当然还是要数关于意志力是可培养和锻炼的结论了，书中提到，最能锻炼意志力的方法之一居然是简简单单的「坐直了」练习，其背后的心理学原理令人掩卷深思。为什么说意志力跟个人改变是很相关的呢？因为改变的动力无非来源于情绪大脑，或者理性大脑这两个地方，而意志力理论则试图论证，我们并不需要消极被动地去等待我们的情绪大脑积攒足够的能量来引导我们的改变，我们完全可以理性地、通过自控力达成自我的改变。关于意志力还有同期出版的另一本书《自控力》（The Willpower Instinct），斯坦福大学美女心理学家所写，跟《意志力》相比，《自控力》相对更通俗一些，但由于同样有严谨学术背景支撑，所以也靠谱。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：新的研究对「自控力」的「资源模型」提出了很大的挑战[slf-con]，指出意志力并不是一个常量、并不依赖于葡萄糖作为「燃料」，以及受到「期望效应」的影响等等其他考量因素，并引出一个关键推论，就是「锻炼&amp;amp;使用意志力」未必是最好的道路，可能想办法让自己「并不需要用到意志力」才是上策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟，&lt;strong&gt;自控力就跟抗生素一样，救急的时候好用，但也不能当维生素磕啊&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过话说回来，学术之争先姑且不论，《意志力》这本书本身我认为还是值得看的，意志力耗尽（或者用大白话说「耐心用完了」、「血槽空了」）这个现象也是符合常识的。（关于意志力和自控力，还有很多值得展开的内容，留作后话。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;心理&amp;amp;社会科学发展常常是这样一个路径：先是有人提出一个新颖的解释模型，于是媒体哗然，什么「breakthrough」，「groundbreaking」之类的赞许之词汹涌而来，然而科学家也是人，所以常常在提出理论模型的时候，步子迈得太大没收住，即一下子把结论推广得太远，觉得模型能够解释一切了。然而利益不相干的新一代研究者却总是想挑战原有的模型来成名立万的（这是好事），于是，接着进一步的研究又发现这里面有更多的细节、条件（devil’s in the detail），原来的模型的解释力没有那么强，有一些情况并不能被它解释，有一些前提并不满足，等等，这个时候大众媒体常常又开始过犹不及的言必称「颠覆」（中文媒体则言必称「打脸」），而作为读者，基本心理素养则是媒体嚷嚷「突破性」的时候别太激动，嚷嚷「颠覆」的时候也别太沮丧，心理和社会学研究很多都无非是把常识用数据支撑了一番，这里的关键词还是「常识」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实心理学发展史如果纵向来看就是这么一个反转再反转的过程（但其实也没有反转，只是三十年河东三十年河西罢了，但因为社会舆论常常是极化的站队，所以「看上去」像是反转又反转。）&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：作为非心理学专业作者，以下简史部分不能保证精确，偶有非关大局的演绎，但大致靠谱，需要更精确的心理学史介绍的可以参考更权威的文献，这样的文献很多，一查就有，这里只是一个粗描式概述，对心理学趣史感兴趣的则可以参考迟毓凯的「心理学那点事」系列[psy-history]。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;最开始是以弗洛伊德为标杆的「深度心理学」[depth-psy]，着眼的主要是潜意识中看不见的心理动力过程，方法主要是内省和临床个案观察，提出的主要是理论，重点主要不在于「验证」、「预测」，而在「解释」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，约翰·华生对这个角度受不了，觉得你看不见，摸不着，不能验证的东西说个毛，遂主张（弗洛伊德的）心理学不是一门科学，而若要让心理学成为科学，必须研究（且仅仅研究）「可以观察到的（外显）行为」，华生个人思想虽然极端，但行为主义毕竟把可验证性放到了心理学研究的台面上，这对于心理学研究是一个巨大的进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是螳螂捕蝉黄雀在后，没想到20世纪后半叶随着神经科学、人工智能而兴起的认知革命又把行为主义批得体无完肤，觉得这些目光狭隘的家伙too simple, sometimes naive，人这么复杂的生物，安装着已知宇宙中最复杂的结构（大脑），怎么可能/可以只看行为这一个维度呢？（其实公平的说虽然华生对行为主义的看法是狭隘的，但是行为主义的另一名泰斗——斯金纳则明确的提出「我们内隐的想法、情绪、观念也应该作为行为研究的一部分」，只不过内部状态的观察者常常只有这个人自己而已）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认知科学家们主张人类头脑中有一些复杂的「图式」（schemas）来处理输入的信息，它们所代表的心智结构就是一个个体的全部思想和思维结构，而人的认知、情绪、行为都是这个结构的表达，而整个认知科学也就是试图弄清楚人的认知图式是怎么构成、表达和变化的。这就是认知科学的「信息处理」视角[info-proc]，在这个视角下，人脑是一个极其复杂而精微的信息处理设备，在这个视角下认知科学&amp;amp;神经科学&amp;amp;人工智能三大领域交替前行，互相辉映，攻城略地，所向披靡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由认知主义衍生出来的认知派心理疗法到目前仍然是心理疗法中最有科学效度的派系之一。不过正如前面所说，三十年河东三十年河西，很多人以为行为主义已死，弗洛伊德乙烷，但实际上这只是媒体，或者大众，或者部分人的一个错觉，如果说20世纪的心理学是撕X大战，21世纪心理学界就开始走向整合了：认知、行为、情感、深层动力，所有这些都是这只大象的某一个局部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实上，行为主义也从来没有消亡[behav]，系统脱敏[sys-desens]仍然是很多心理疗法中起作用的核心要素&lt;em&gt;之一&lt;/em&gt;，包含了人的内部状态和过程的行为主义更是衍生出了ABA（应用行为分析）这样的行为塑造「核武器」（注：为什么称ABA为核武器，这个以后再说），并在从非常态到常态心理领域都有广泛的应用[aba]，而弗洛伊德的遗产也经过后来人的改良和扬弃[neo-freud]，现代精神分析和心理动力学派很大程度上摒弃了弗洛伊德理论中神神道道的部分。此外，有比较重量级的研究表明心理动力疗法的效果（尤其是长期效果）比认知行为疗法不差以及（一些情况下）更好[wars]。毕竟，无论如何，承认与否，我们每个人都有一些平素觉察不到或不易觉察的潜意识层面的复杂动力在自动的驱使我们平时的习惯、行为、情绪，&lt;strong&gt;这是常识&lt;/strong&gt;，我们也都知道防御糟糕的情绪体验是个什么意思，这&lt;strong&gt;也是常识&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;h4&gt;关于精神分析理论的可证伪性&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;始于弗洛伊德的精神分析，并不像一些坊间传言和实验心理学派乐于攻击的那样，是无法证伪的伪科学，对这一点最著名的论证来自于Adolf Grünbaum的《Foundations of Psychoanalysis》一书，他举了这么一个例子：弗洛伊德说偏执妄想症源于被压抑的同性恋倾向。其实这个假设（hypothesis）是可以推出可被证伪的推论的，即：如果对同性恋的倾向的压抑得到了缓解，那么ta的偏执妄想症同样也会缓解。（注：「可证伪」和「正确」是两回事，「（理论上）可证伪」和「（实践中）易证伪」也需要分开来看，因为很多涉及人性的假设，其直接的证伪方式难以绕开道德伦理，另外，越「深层」的假设，也越是难以在实践上证伪。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我个人还是对精神分析中的一些过分「巴洛克」式的理论没有什么认同感的。一个假设可以被证伪，不代表它容易被证伪，更不代表不存在更符合直觉、更容易被证伪或验证的替代假设，然而精神分析学派（至少有一阵子）沉浸于构造精妙宏伟的理论大厦，虽说理论的构成可证伪，但是否可证伪显然并不是一些人在意的重心，也许是否自洽和精妙才是他们在意的重心吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，由于「潜意识」这个万灵药的存在，精神分析学派也比其他学派&lt;em&gt;更容易&lt;/em&gt;滑向不可证伪的边缘（毕竟对「可证伪」的重视不在精神分析派的基因里面），比如上面提到的这个恐同和偏执妄想的假设，如果有人用实验跳出来说「你看某某的恐同缓解了，然而其偏执妄想并没有缓解，说明你这个理论不成立」，此时运用「潜意识」就可以轻易的打一个防守——「很简单， 你观察到他恐同缓解了，他自己（意识上）也认为自己不再恐同，但实际上（潜意识）他还是恐同的，只是他自己意识不到罢了」（摊手）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潜意识固然毫无疑问是存在的，这个已经被现代神经科学和认知科学所证实，但潜意识不能成为卡尔·萨根家养着隐形喷火龙的车库啊。[sagan]&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;有些人非常喜欢看颠覆常识的研究，媒体在报道这些研究的时候估计也觉得自己标新立异萌萌哒（这个风气大概是Dan Ariely和Malcolm Gladwell的畅销书带起来的？），大众读者一看哇，觉得心理学家们煞是牛逼，发现了世界的真相，人心的秘密，然而终究，还是证实常识的研究为多，而那些一开始被标榜为「反常识」或者「颠覆常识」的，很多在细细的打量之下会发现「本来就是这样嘛」。&lt;strong&gt;在关于「人」的这个宽泛的领域，不要轻易无视常识和直觉&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于个人改变类的书籍，值得一提的是，还有另外一类不容忽视，就是关于&lt;strong&gt;正念&lt;/strong&gt;（Mindful-ness）的书籍。正念是一个源于佛教的用语，是一门古老的思维技术，但正在跟现代心理学和神经科学结合并产生像MBSR（正念减压）和MBCT（正念认知疗法）这样对日常心智成熟和改变非常有效的技术，这类书里面有代表性的如《Mindsight》、《Buddha’s Brain》等。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;注：最近这几年正念的火也烧到了国内，翻译的书籍非常多，这里就不罗列了，况且这篇文章的主要目的也不是介绍书，而是借助书来梳理这个领域。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不过这类从科学角度讲正念的书目前（注：2013年）中译本寥寥无几。目前国内关于正念方面较多的是非科学家写的书（如禅师、灵性导师写的）这类书前面说了，或有启发，但不够深刻，就跟很多佛教寓言一样，听之觉得有理，细想又不知如何落实到每日。不过话说回来，正念是最近相当火的研究领域，现代心理学有一群人热衷于从古老的心灵感悟和思维技术当中寻找真理并在现代心理学的框架下去深入阐释，正念就是其中之一，虽然正念有着最为古老的历史，但这方面的现代心理学研究算是起步不久，可以想见还会陆续有更多精彩的著作问世，值得期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于「改变」的心理学派大致可以这么来分类：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行为主义&lt;/strong&gt;：有一句著名的话叫「Fake it ‘til you make it」[fake] 行为主义视角对于&lt;strong&gt;因为缺乏经验/体验而带来的自我强化的恐惧和设限&lt;/strong&gt;是非常有价值的，所谓不做不知道，做了发现也没那么可怕。一旦「接受了这种设定」，世界也就随之打开了一个维度。但，不是所有的问题都是可以用行为来解决的，例如一个非常社交恐惧的人，从行为塑造上可以让ta对社交环境「去敏感化」，然而ta的内心的情绪却仍然可能一直是焦虑的、恐慌的，因为真正让ta焦虑的可能是他所认为、担心，且在意的「别人看不见的内心对ta的看法」，而无论多少的「直面社交场景」的行为，都难以改变别人内心的想法啊。更重的情况是：即便别人给了正面的肯定，ta仍然可以相信这都是别人的客套话而已，其实别人内心自有一番嘲笑。这种就已经接近「不可证伪」的认知了，不可证伪的认知是简单的「行为-反馈」循环无法打破的，因为不存在能够推翻ta的证据。然而&lt;em&gt;长期&lt;/em&gt;困扰人们身心的，恰恰很多是这一类认知结构。那么，是不是就没有任何办法了？办法是有的。后面咱们慢慢展开了说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;认知主义&lt;/strong&gt;：认知派的思路类似于神秀所说：「身是菩提树，心如明镜台，时时勤拂拭，勿使惹尘埃」——行为是认知的产物，认知在上游，行为在下游，认知改变了行为就改变，所以就出现了以Aron Beck的CBT和Albert Ellis的REBT为典型代表的一系列方法。其核心目标是改变人的「错误的、不适应的（maladaptive）认知」。认知疗法一度是询证（evidence-based）心理疗法的黄金标杆，不过现在也受到了很多的质疑[cbt-eff]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认知疗法中对我们心智模式中的「信念」（belief）、「假设」（assumptions）、「图式」（schemas）的区分和解释是非常漂亮的[cbt]，值得学习。（&lt;strong&gt;每个人都应该学学心理疗法，其实现代心理疗法中的原则和原理，对心智成长是大有裨益的。只是因为心理疗法生于一个主要被应用于非常态人群的年代，所以被戴了个不大受待见的帽子。&lt;/strong&gt;）认知主义的最大问题来自于两个方面。一，他们高估了理性认知在人的心智系统中所占的比重和影响力。二，他们认为一些认知模式是「错误的」「不适应」的，这个先入为主的判断令他们无法（也不会去）深入&lt;em&gt;看见&lt;/em&gt;这些认知模式（再往深处走）对个体的适应和保护价值了（结果就是抱着好心但干着霸王硬上弓的事儿），对此去年出版的一本超级畅销书《The Body Keeps A Score》（《身体从未忘记》）面向大众读者做了很好的阐述，愿意看更学术一点的则可以参考我之前一篇博客《逃出你的肖申克（六）：柏拉图的洞穴》[shawshank]中提到的一些文献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正念&lt;/strong&gt;：相比于认知派的「时时勤拂拭」，正念派的思路则类似于惠能所说：「菩提本无树，明镜亦非台，本来无一物，何处惹尘埃。」——也就是说您也别执着于调整认知了，因为从认知到情绪行为本来就是「随风而来，随风而去」，我们就静静的看着ta演就行了，所谓「他强任他强，清风抚山岗，他横由他横，明月照大江。 」正因为这个特点，正念几乎可以说是个万灵药，可以很大的提高自我接纳和整合，非常值得学习。不过纯靠正念也还是不够看的，因为练习和维持正念的状态也是一个不小的精力时间花销，此外正念本身并不「解决问题」，它是帮助你「接纳问题状态」和「认识问题真相」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;深层认知&lt;/strong&gt;（或者可以称为「情感性认知」——注：这不是学术界的词）：前面提到，认知派系最大的问题之一是高估了理性认知的比重和影响力，在理性的，能够意识到的认知之外，我们的行为、情绪还是大部分由不容易意识到的「情感化认知」，或者叫「内隐认知」来驱动的。这和神经科学上的「外显记忆」（explicit memory or declarative memory）和「内隐记忆」（implicit memory or procedure memory）的区分相对应。情感化认知常常是非语言（non-verbal）的刺激-反应通路（pathway），从神经科学的角度，这些结构跳过（bypass）了我们的意识相关的大脑皮层，跳过了存放显示记忆的海马体，直接作用于杏仁核。这就是为什么我们常常感叹「道理都懂，却过不好这一生」的原因（之一）。那么人的深层（内隐）认知结构是怎么形成的，有没有可能修改呢？答案是可能的。精神分析学派的立派宗旨应该就在改变心智的深层结构，只不过并没有完满达成使命，但精神分析的背景对于理解心智结构是很有帮助的。那如今有哪（些）派在这方面比精神分析做得更好吗？有。此为后话。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;延伸阅读&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;[slf-con] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.vox.com/science-and-health/2016/11/3/13486940/self-control-psychology-myth&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;The myth of self-control&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[aba] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Applied_behavior_analysis&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Applied behavior analysis&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[fake] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Fake_it_%27til_you_make_it&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Fake It ‘til_you_make_it&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[behav] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.psychologicalscience.org/observer/what-happened-to-behaviorism&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;What Happened to Behaviorism&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[sys-desens] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Systematic_desensitization&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Systematic desensitization&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[neo-freud] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Neo-Freudianism&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Neo-Freudianism - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[psy-dyn] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Psychodynamics&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Psychodynamics - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[wars] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.theguardian.com/science/2016/jan/07/therapy-wars-revenge-of-freud-cognitive-behavioural-therapy&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Therapy wars: the revenge of Freud | Oliver Burkeman&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[sagan] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//rationalwiki.org/wiki/The_Dragon_in_My_Garage&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;The Dragon in My Garage&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[cbt-eff] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Cognitive_behavioral_therapy%23Criticisms&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Cognitive behavioral therapy&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[cbt] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//behavior.net/2014/02/schemas-assumptions-and-beliefs-oh-my/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Schemas, Assumptions, and Beliefs, Oh My!&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[info-proc] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Information_processing_theory&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Information processing theory&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[shawshank] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//mindhacks.cn/2015/01/27/escape-from-your-shawshank-part5-2-platos-cave/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;刘未鹏 | Mind Hacks&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[psy-history] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.xlxcn.net/archives/category/lzzk/yclz&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;原创连载 - 世纪心理沙龙&lt;/a&gt;&lt;br&gt;[depth-psy] &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//en.wikipedia.org/wiki/Depth_psychology&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;Depth psychology&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;版权声明：本文来自刘未鹏的微信公众号「思维改变生活」，pongba_mindhacks。未经授权禁止任何形式的转载。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//weixin.qq.com/r/FDtaQgnEllTprU0h924G&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;weixin.qq.com/r/FDtaQgn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;EllTprU0h924G&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (二维码自动识别)&lt;/p&gt;</description>
<author>刘未鹏</author>
<guid isPermaLink="false">2016-12-21-24437710</guid>
<pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
