<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>二次元、神与文学：世界上所有的夜</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/</link>
<description></description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Wed, 14 Nov 2018 18:22:07 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>感谢，再见</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-11-14-49814194.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/49814194&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然可能有点突然，但这是专栏《二次元、神与文学：世界上所有的夜》的最后一篇文章了。一个星期之后，这个专栏会彻底消失。（考虑到很多人不会一下子看到这篇文章，所以设定了这样的时限）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这并不意味着我不写文章了，我今后将在我的个人专栏《&lt;b&gt;批世纪&lt;/b&gt;》发表文章，质量怎么样姑且不说，数量不会比现在少，更新的速度也绝不会比现在慢。身为图书馆NPC（书里蹲），维持稳定的输出对我来说是完全没有问题的。&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/c_1046032450450464768&quot; data-image=&quot;v2-1babdf0fd53c89b35f8235bd045b0631&quot; data-image-width=&quot;575&quot; data-image-height=&quot;575&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;批世纪&lt;/a&gt;&lt;p&gt;另外我还有一个专栏是《&lt;b&gt;新世纪地球批评&lt;/b&gt;》，这个主要是我和我的朋友们写作的地方，我们展开的讨论和群里面的征文也会记录在上面。&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/c_1032642835983548416&quot; data-image=&quot;v2-13cde0fc6993425770cfbd0a752d04e8&quot; data-image-width=&quot;512&quot; data-image-height=&quot;512&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;新世纪地球批评&lt;/a&gt;&lt;p&gt;如果大家喜欢我文章的话，请对这两个专栏保持关注，谢谢。另外，如果大家觉得我的文章又保存的价值的话，请尽快保存，一个星期后，这个专栏会整个消失（当然也包括这篇文章）。里面的一些文章我可能会重新发表，可能经过润色，可能不会。也可能不再发表。（鉴于我是一个更文速度快同时又不太喜欢往回看的人，部分文章不发表的可能性不会太小）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我想感谢 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot; data-hash=&quot;b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot; data-hovercard=&quot;p$b$b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot;&gt;@Palomar&lt;/a&gt; 一直以来对我的支持，也感谢知乎，给我这个平台，同时感谢知乎工作人员的劳动，他们处理我的反馈总是很快，并且尽责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最想感谢的是我的读者，同时感谢 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot; data-hash=&quot;770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot; data-hovercard=&quot;p$b$770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot;&gt;@王小义&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot; data-hash=&quot;0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot; data-hovercard=&quot;p$b$0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot;&gt;@Wuyaaaa&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot; data-hash=&quot;a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot; data-hovercard=&quot;p$b$a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot;&gt;@葉瑠野由季&lt;/a&gt;等人一直以来对我的支持。（其实这个名单很长，我只列举我个人觉得应该不会介意我把他们的名字放在这里的人，并且只列举了其中的一部分）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次感谢。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-14-49814194</guid>
<pubDate>Wed, 14 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>过于严肃的凌辱系工口研究问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-11-10-49191182.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/49191182&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-01402dca259ab287574104d2db04a7f9_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-10-49191182</guid>
<pubDate>Sat, 10 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>亚文化的第三种死法：（里）人妻、孕妇和拟像学校的数据库</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-11-06-48731558.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/48731558&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e930e9fd732223a55e9e8e583984016d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;本文有关风俗的信息基本上都是参照自坂爪真吾的『性風俗のいびつな現場』。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于亚文化我得在说一下，亚文化虽然不是简单地和主流文化对应，但是它相对主流文化有一种外部性，本文讨论的就是这种外部性的彻底消失（虽然一开始就不存在）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1这个不看脸的社会&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你再听见有人提到“最终还是看脸”，这种无聊的陈词滥调，大可以问他/她，你知道这个世界上还有声控，手控这种人存在吗？你知道这世界上还有人无数的人只看身材吗？你的世界到底得有多小，才能连一个和你看法不一样的人都容不下？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是，到底什么是脸？在三十秒钟内你能回答出来吗？在三十字以内你能讲清楚吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脸这个东西本身的定义，绝对不是像它看起来那么明晰。很多人可能从来不会思考这种问题：身材算是脸的一部分吗？说起来，身材本身就影响了脸，声音可以算作脸的延长吗？毕竟它是从脸的一部分发出的。脸具体到哪里？包括脖子吗？包括头发吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们越讨论脸的问题，越发现这个词几乎是个空能指，它本身的内容过度空虚，所以就成了一个框架，可以放进各种各样的内容，也就是拉康所说的缝合点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文想讨论这样一种脸，作为属性的脸。对于“最终都是看脸”这种陈词滥调的有力反驳，就是下面这位店长的一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;现在和以前比起来，比起女性本人，客人们更在乎女性的身体方面的特征和社会属性，而且很多客人只追求这种记号……女性受不受欢迎，取决于她是否持有客人在乎的记号。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;顺便说一下，这个店长是风俗店店长，他说的身体方面的特征指巨乳和肚子的凹凸，他说的社会属性指的是人妻或者JK。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他经营一家孕妇母乳人妻风俗店，在作者写这本书的时候，已经64岁了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以本篇文章想讨论这样一种脸——属性。一种跟脸几乎没有关系的东西，一种可能在今天比脸更强大的东西。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2孕妇与菲勒斯&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;什么是孕妇母乳人妻风俗店，顾名思义，就是孕妇母乳人妻工作的地方，怎么工作？分成两种：1孕妇：基本用手2母乳人妻：负责给客人“喂奶”，也是多用手，套餐比孕妇要多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来这里的客人可以换上自己想要的尿布，有好几种，任君选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的孕妇都是货真价实的孕妇，基本上到了稳定期才会到这种地方来工作，然后因为孕期不会很长，所以也干不了多久。但是在这里干活能拿很多钱，也不是很累，而且时间很短，平时在家带孩子，店长接到了预约，会打电话给她们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有培训”店长说，“我跟她们说基本上就是喂奶。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我自己也没喝过所以不是很懂。”店长笑着说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的常客有警察和老师，各种各样的人都有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一种熟女店会有这种培训，比如“口内”这个东西，很多熟女并没有试过，所谓的培训就是让员工跟熟女“实践”一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并不是你们想的那样，员工得先付钱，才能给熟女培训，这实际上也是“接客”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以这样的实践有必要，是因为很多熟女真的到了那个时候，会大声说：对不起，我接受不了。然后跑掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有第一次就好了。”店长说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，除了这些实在界的东西以外，这位店长对咱们最大的贡献还是点破了“属性消费”，不是看你的脸，而是看你的属性。看你的菲勒斯。你没有菲勒斯，你依附于（attach to）菲勒斯。王冠就是菲勒斯，JK制服也是菲勒斯，&lt;b&gt;不是你穿着JK制服，而是jk制服在穿你，jk制服透过你说话。你只是偶然地占据了一个名为jk制服的场所而已，其实这个场所可以被无数人占领。&lt;/b&gt;这些孕妇就是最好的证明。她们的魅力跟她们的其他实证属性完全无关，仅仅只在于她们怀孕了，这一点之上。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3实在界的学校&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在池袋，有这样的风俗店，它的名字叫X学园。一进门，服务员小哥就会大喊：新生一名，来店！然后会把你带到一个名叫教师办公室的房间去，里面放着日本人熟悉的小学教室用的那种木制的桌椅，而且桌子上放着“学生资料”，很厚，一打开，全都是女生的名字，附有照片，和她们的擅长科目（擅长的性技术）和不擅长科目（不擅长的性技术），就像毕业纪念的那种小册子一样，还记载着这些女生的星座、三围等项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教师办公室的黑板上，还用粉笔写着女生的成绩表（被指名次数），很多衣服的照片，光是水手服就有五种，玩法记载地非常详细，有各种场景，作者选择的是“在游泳课按耐不住，和自己的女学生一起到体育仓库的爱”，可见到底有多具体，随后服务员小哥就会管作者叫“老师”，并且跟他说“马上要上课”了。再将作者引导到别的房间，在路上，作者发现走廊的设计都和普通的学校一样。然后到了房间以后，一个穿着死库水的女生在等着她，穿的鞋子上写着自己的名字……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有什么能比这更精准地概括东浩纪的数据库——拟像的公式呢？一方面是无意识的数据库，一方面是大量的拟像生产。整个风俗场所都是学校的拟像，并且，因为这种色情的出现，让学校本身变得越来越色情，导致了现在，百分之五十以上的jk都发生性关系这样的事实，不能忘记了很多男老师对这个事实做出了多少贡献（根据各种节目的统计），这些男老师有多少是受了AV或者风俗产业影响的。最后的结果就是，&lt;b&gt;学校成了它自己的拟像&lt;/b&gt;。在象征秩序崩坏的情况下，它无法和自己划等号，导致的就是实在界的学校回归，自然也就是现在日本很多高中的严格管理。（这种实在界回归还没有完全到来，但确实在路上，高中生的性关系引起了很多家长的恐慌）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4亚文化，一直在死&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这种拟像学校能给我们更大的启发，是这种极其细致的划分，无数的切割组合，生成变化。其实这里有一点，就是亚文化这个概念在今天已经失效了。亚文化的定义是与主流文化对应的非主流局部的文化现象，但是这个定义在今天已经完全失效。我们可以从严格的拉康派政治学上说，这种定义一开始就不成立。因为与主流文化对抗的文化具有外密性，恰恰是主流文化的终极支撑。并不是对应的关系，而是合作的关系。&lt;b&gt;主流文化只有假设这种外部文化的存在，才能维护自己的地位。&lt;/b&gt;（如果说得更加齐泽克一点，那么就是在被否定的已经被否定了，在建立一个敌人维护自己身份之前，一个先验的否定就已经存在了，也就是拉康的实在界）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是现在更重要的是，主流文化本身的变化，就像拟像学校风俗店里这样，对于数据库的无限提取。主流文化在多元化的发展下，允许一个人看完一部主流电影后，去看冷番动漫，或者去国外旅行后，回来继续当朋克（嘻哈文化的显在化）。&lt;b&gt;每个人都自己的娱乐组合（既看电影又看动漫），每个组合都有可能包括亚文化，但是同时都被主流文化所提倡。&lt;/b&gt;并不是，像很多陈词滥调认为的，是亚文化试图成为主流文化，或不可避免地融入主流文化，&lt;b&gt;而是主流文化在切割自己&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;并且它通过这种切割，不仅什么都没少，还增强了自己（想想犹太教的神一开始的状态就是收缩）。&lt;/b&gt;主流文化开始直接和象征它外密性的非主流文化划等号。这几乎是一种黑格尔层次的最高次元的合题。这能让文化产业利于不败之地，看看最近那些二次元的电影（闪光少女），以及美国等西方国家对于新文化的消费。这里，有一个悖论，就是亚文化在被公众认知的时候，它就已经不是亚文化了，而在那之前，它又不能算是文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当主流文化试图提倡亚文化时（参考苹果或者陌陌在电视上的广告），把亚文化包含到它的里面（虽然本来确实就在它里面），它就成了一种怪物，因为它本身似乎是无限的，但这只是一个错觉。压抑这个机制仿佛本身被压抑了，那时候会发生什么？我之前讲过很多次，之后也会讲，现在我打个比方：&lt;b&gt;在一个完美的社会里，做一个不完美的人，是不可能的。在一个享乐的社会里，不享乐的人只有两种人：一种是已经死掉的人，另一种人觉得自己已经死掉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-06-48731558</guid>
<pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>男性向女性向工口漫画研究对比和有关爱的其他问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-11-03-48447841.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/48447841&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b37b3a624612bac97716f6fb0ff4740e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前言：大家好，我是传播爱的不明飞行物体。本文的爱分为想象、象征和实在界的爱，可以对应着克尔凯郭尔的美、伦理、信仰三阶段，请自行区分（不区分也能看懂，大概吧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的女性向色情漫画有着悠久的历史，成熟的市场，优秀的创作人员、完整产业链以及很多其他的东西。这些，都不是本篇文章要说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我想说一下日本女性向色情漫画的读者情况，本数据，包括以下的其他的数据，都是出自守如子写的『女はポルノを読む』这本书，是正经的博士论文，所以还有一定的可信度的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性向色情漫画的读者，令人（我）意外的是：在JK中很少，基本上分布在20岁——40岁之间，也就是说20多岁的小姐姐会看，40多岁的熟女也会看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女性喜欢看什么样的色情漫画，当然BL是少不了的。这里更让人（我）关心的是男女向色情漫画中女性会有什么样的倾向（喜好）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;守如子做的调查让我有些意外，因为她调研的几期杂志里，最受欢迎的居然是一个叫『団痴妻』的名字听起来很“直男”的漫画，稍微解释一下吧。団痴和団地同音，而団地就是小区的意思，団地妻这三个字放在一起就给人一种色情的感觉。因为団地妻基本上是有空无聊空虚寂寞的人妻的近义词。而把“地”换成了“痴”（这两个字在日语里发音相同），更是增加了色气，或者羞辱女性的嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是说，这个故事最受日本女读者的欢迎，这是一个什么故事呢？简单地说，就是一个人妻发现了一种叫做“电话做爱”的东西，然后把这种游戏介绍给其他人妻，然后最后从线下玩到了线上，总体来说就是这么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女读者喜欢这个故事的理由如下：1给人很真实的感觉呢2我也想尝试一下呢3这种东西虽然很危险但是还是想试一次呢4果然人妻物就是很色呢，但是suki。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，缓冲一下实在界。深呼吸。日本的女性是比中国的女性更多地会流露出自己的欲望的。这个没什么好说的。总体来说，中国的性观念比日本要保守得多得多得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个故事最受欢迎的理由，是真实。感觉这样的故事可能会发生在自己的身边，或者，感觉自己的身边正在发生类似的故事。这个故事的画风也比较写实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而与之对比的另外一个漫画，是一个典型的霸道总裁式的漫画。故事很简单，两个打工的靓仔同时爱上了一个很“普通”的妹子，并且同时跟她表白，并且同时跟她交往，让妹子自己交往一段时间后从他们两个人之间选择一个。然后两个人很强硬地跟她发生了性关系，表面上看起来很不尊重她，其实内心里充满了对她的爱，这在漫画的最后表现了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个漫画画风精细，人物造型也很符合当时的审美。自然有很多读者喜欢，但是同时也有很多读者不喜欢，而不喜欢的读者大部分都是这样的评论：没有真实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然比起上面的那个故事，这个两个霸道总裁爱上平凡的我的故事（概率真大JPG），确实……没有太多的真实感。女性向的工口漫画的读者非常重视真实感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而相比之下男性向工口漫画的读者，就不那么在乎真实感。这，就是一个很有趣的点了。为什么呢？男性更多想要的是性，女性既想要性，还想要爱。而男性的性与女性性+爱，这么一对比，就产生了真实与不真实的差异。没有爱就是不真实，有爱就是真实。这与其说爱等于真实，倒不如说是爱本身是一种框架，来定义什么是真实。男性不在工口漫画中寻找真实，因为工口本身对于男性来说是不真实的，男性只要工口，不要真实，“性关系属于实在界”，他们在发生关系的时候需要不停地去想象（女性会有怎样的反应）。而女性则恰恰相反，需要先想象，才能发生性关系。男性向工口是：从性到爱（女主被男主征服）。而女性向工口：由爱到性，先有爱后有性，或者，先有性，但是发生完性之后回过头来看，发现其实对方一开始是爱着自己的。（上面下面都有例子）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我们还要先对比另一个我觉得在男女性向工口漫画中的差异，就是在文字的使用上。女性向工口漫画的文字使用，据统计，比男性向工口漫画的文字使用要多，而且不是像男性向工口漫画那样，全都是“嗯！”“啊！”“嗯啊！”那样的语气词，而是更多地倾向于表现人物的心境和解释剧情。当然，这里尖锐的观众（laosiji）肯定有异议，男性向工口漫画里也有很多复杂的解释剧情的东西（比如NTR向）。但是有两点：1总体来说女性向的大部分工口漫画总体的文字数要比男性向的大部分要多2两者确实有共同点，就是大部分文字都是在解释性行为，企图将其合理化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而为什么女性向工口漫画的文字更多呢？因为爱。不开玩笑。女性向工口漫画很多时候H只是通往最后恋爱的一道门槛，而在这里，怎么将性行为合理化就很重要了。这里有个常见的模式，在女性向BL里也经常出现，我举一个例子，一个受在被攻攻的时候的心理描写如下：1好奇怪啊我，但是身体却很热2不能反抗这个人3倒不如说是身体主动在回应……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的解释就表现了攻虽然很强势，但不能说是完全不讲道理，其实受内心是在接受他的，这样就为两人最后的爱情埋下了伏笔：1攻：喂，你要不要成为我的“家政夫”呢2攻：如果不听话的话，是要被惩罚的呢3受：（内心）啊，我简直是病了呢（暗指沉迷这个攻）4受：如果你觉得我合适的话（我们就在一起）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里就有这样一种反转，表面上是攻在欺负受，其实受的内心是愿意被攻欺负的，这样爱情才能成立，要不然就变了单方面的虐人——受虐关系了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种潜剧情的反转同时也在表层上进行，形成两种反转同时进行的叙事，我举另一个例子：1一个很强势的攻最近有发现会社来了一个新的“猎物”，一个一看就是小受的新人2他在温泉旅行的时候把这个新人逼到了小房间里3小受开始一副欲迎还拒的样子，在攻动手的时候突然翻脸4小受把攻绑了起来，然后开始攻，原来这是他一开始就设好的局5攻最后开始“享受”自己作为受的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个漫画是以第一人称进行，攻从主动叙述进入被动叙述，反而让自己的叙述变得更加可信，最后他说：就这样，我在“受”这方面觉醒了。同时逆转了两个层次，一个是剧情上，一个是叙述上，负负得正，反而赢得了爱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这根本上一点，不在于爱情是通过怎样的组合出现的，而是爱情本身的肆意性，&lt;b&gt;不管多么荒唐的故事，都能从里面找出爱情，不管多没有逻辑，都能找出爱情，不管看起来有多傻，都能找出爱情。因为爱情本身是一种非-逻辑、非-理性。&lt;/b&gt;试图用大量的文字解释爱情反而是多余的。女性向工口漫画的大量文字并没有真正的给爱情找到支撑，恰恰相反，围绕着爱情的这个空洞的中心，词大量地繁衍，通过一种过剩的呈现来表达了呈现的不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再回到爱是框架这个问题上去，这其实说明了爱是一个空洞的主人能指，&lt;b&gt;它本身毫无意义。这并不是说爱一点意义都没有，而是爱的真正的意义就在这种非-意义中&lt;/b&gt;，这是克尔凯郭尔说的信仰之跃。我看到过知乎一个讨论如何知道猫爱着你这个问题里，给我们提供了一个最好的例子。爱猫人士为了证明猫爱他们，发明了各种猫爱他们的表现，然后自己感动自己。然后有养狗的人说：为什么你们要知道猫爱你们，还得观察那么多东西呢？还得有这么多解释呢？他的狗爱他，他知道，他的邻居也知道，不用受过多少教育的走在街上的路人也知道。但是他们不知道为什么。他们也不会去解释，你不能解释爱，是因为真正的爱只会出现在无法的解释地方。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-03-48447841</guid>
<pubDate>Sat, 03 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>羞耻的终结与最后的胖次：爱的世纪或曝光</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-11-01-48248086.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/48248086&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e241a2d00c73af344dcfac6639a23b20_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-01-48248086</guid>
<pubDate>Thu, 01 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>葬乐园：斯巴达、三种人妻和NTR的四个基本问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-10-30-48056242.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/48056242&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4ea3bd976566fabb16e26837241c6246_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;1人妻的话语（The discourse of hitozuma）&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先，必须得反对一种听到耳朵长茧的陈词滥调：不管男人多少岁，都喜欢年轻漂亮的女孩。说这种话的人，显然没有看过弗洛伊德，也对日本成人电影产业结构缺乏常识性的了解。你只要在某日本著名网站下搜一下标签，就会发现“熟女”出现的频率和“萝莉”几乎不相上下。“人妻”和“JK”的对抗也是波澜壮大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我就直白一点说吧，很多男人只喜欢熟女，不喜欢萝莉，根本对年轻女孩不感兴趣。更有很多男人，对处女（少女）有厌恶的心态，事实上，有专门关于处女恐惧的研究，而且历史悠久，博大精深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而日本更是对“处女”相对来说没有那么重视的国家，这里我们同样要警惕网上的陈词滥调（liuyanfeiyu），说什么日本都不在乎是不是处女啊，日本人性关系都很乱啊之类的话，相对客观的归结是：&lt;b&gt;1日本人也是很多处女情结者的，现在年轻人的讲法是“处女厨”2的确，日本有“处女情结”的人数量算不上特别多。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在日本“人妻”这个词似乎散发着一种魔力，同样的，我们到那个网站去搜一下人妻这个关键词，就能体会到这种魔力。简单地说，人妻这个词直接和不伦（出轨）联系在一起。从精神分析的角度来说，人妻有一种剩余魅力。当法律这个主人能指向其他的能指来表象人妻时，能指切割掉了人妻的部分（原初）魅力（这个魅力并不存在），同时也留下了一个洞，这个洞就是所谓的剩余魅力。我把这称作人妻话语。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9061cf37ed320c50cd3ec0cd92f2f78d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;88&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这个魅力，一定得注意本身是法律赋予的，所以和人妻的双人关系是不可能的，永远是三人行，这个第三者就是法律。&lt;b&gt;一般我们说的性关系不可能，是因为性关系本质上是一种自慰性的东西。其实你是在跟你做爱。&lt;/b&gt;但是人妻不一样，&lt;b&gt;当你跟人妻做爱的时候，你真的不是在跟自己做爱，你是在跟法律做爱。&lt;/b&gt;而这个法律的代理者是谁，不是人妻，而是人妻的丈夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重新整理一下：1不管是和人妻做爱还是一般的性关系，首先都需要把对方还原为部分对象（对象a）2和人妻做爱的时候有一个法律的直接参与，而这里法律的代理者本质上不是人妻，而是人妻的丈夫（那个禁令）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以这里我们必须得推倒有关NTR（睡别人的老婆）的一般性解读，NTR的淫荡本质并不是因为他睡了人妻，而是，就像我们在很多里番里看到的那样，是因为丈夫的在场。实际上NTR里真正的决定性因素是丈夫，他既设立了法律也设立了法律被打破的边界，也就是说，黄毛其实只是在按照丈夫的游戏规则出牌。&lt;b&gt;他没有自己的游戏规则，只是别人的游戏规则的奴隶&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，我们看到几乎所有NTR作品都需要丈夫（苦主）的在场，这才是NTR真正的淫荡维度，&lt;b&gt;黄毛本质上不是在和人妻做爱，他是在和那个法律做爱，也就是说，他实际上是在和法律的代理人，也就是人妻的丈夫（苦主）做爱。&lt;/b&gt;我的意思并不是他没有跟人妻发生性关系，而是他虽然跟人妻在做爱，但是快感却是从她丈夫那里获取的。讲白了，黄毛其实是一个傲娇，不敢对喜欢的人（律令）表明心意呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄毛（看着苦主）：我，我才不喜欢你呢，我只是每次NTR的时候都要你在场，我每次NTR之前之后都要看你的反应，我NTR的时候每时每刻也都在想着你，但是我，我才不喜欢你呢！&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b37b3a624612bac97716f6fb0ff4740e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;465&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b37b3a624612bac97716f6fb0ff4740e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d031ff01d292a8fc2b03eb12b9dafda7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;2三种人妻&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日本是一个出轨率很高的国家，原因实在是太多了。我举一个很具体的例子，大家或许就能稍微了解一点。例子出自龟山早苗的纪实书，老实说，即使像我这样见过大风大浪（laosiji）的人，看到这个故事都不禁虎躯一震。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个名叫真由美的人妻（大概日本叫这个名字的人妻有几万人吧jpg），她一开始是大和抚子型的女性，抚子到什么地步呢？每天跪着送走丈夫，跪着迎接丈夫，每天给丈夫穿鞋。丈夫想要发生性关系了，她就绝对会顺从。真由美从来没有反抗过丈夫，即使她对丈夫毫无感情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真由美从小受到的教育是什么呢？听男人的话。具体来说，小时候就是听她爸的话，长大了以后就是听丈夫的话。有趣的是，这个丈夫就是她爸介绍的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的丈夫，比她大十岁，是会社的精英（gaojishechu）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真由美做人妻之后，和附近的太太们也有交流，当她听见其他的主妇能让丈夫丢垃圾或者打扫卫生的时候，她的世界观崩溃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;原来女人还可以对丈夫说‘不’&lt;/b&gt;ma？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同此，真由美发现丈夫出轨了，很难说是“发现”，因为丈夫并没有隐藏的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“因为跟你做爱没有意思呢。”丈夫不以为意地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候，真由美也很久没有跟丈夫发生关系了。真由美要求离婚，但是丈夫觉得这样对他的声誉有伤害，两人就一直僵持着。后来他们终于离婚了，这个时候真由美已经十年没有和任何人发生过性关系了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转折点在这里，离婚后，真由美在一年之内和一百多个男人发生了关系，有按摩师牛郎和其他男妓，也有约炮找到她的，也有花钱买她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我没有得到满足。”真由美说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有高潮呢。”她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个故事为什么我要讲得这么具体？因为这个故事里出现了三种人妻：象征界的人妻，想象界的人妻，实在界的人妻。象征界的人妻是一开始的大和抚子型的真由美，她严格服从象征界的秩序，不对秩序抱有疑问。而想象界的人妻是和真由美交谈的主妇们，真由美通过和她们的对方发现了大他者的那个缺失能指，或者象征秩序中的漏洞，那个划扛的A（Other），这些主妇们是真由美爱的对象，是她的镜像，给她展示了一种可能的享乐，真由美认同（identify with）主妇们。而实在界的真由美，是无法高潮的真由美，她发现了象征界的这个缺失能指其实是印刻在自己体内的时候，她感受到了所谓的实在界的“抽动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于实在界的人妻，我想再举一个很日常生活的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;带孩子这个阶段，可以说是日本女人一生的重要转折点。这些人妻，她们大多没怎么打扮，穿着看起来需要清洗的运动鞋，面色不好，推着婴儿车，只能选择人少的时候乘坐地铁（或电车）。她们对孩子讲的每句话里都透着一种近乎绝望的疲惫。这种人妻对大部分男人来说是严重缺乏性魅力的，成人电影里拍摄这种人妻时，通常让人妻打扮得很漂亮，但现实生活中的人妻大部分是做不到这一点的（能请得起保姆的人妻不多呢）。婴儿车play的情节在现实中只会成为一种灾难。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3斯巴达的人妻&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;斯巴达对于NTR问题，是一个很好的解毒剂。严格来说，斯巴达很长时间是没有伦理这个东西。如果一个斯巴达人看见一个人妻，自己很喜欢，就会和她的丈夫商量，我可不可以上你的老婆呢？只要得到同意，就没有问题，而且大部分时候，同意也并不是那么困难。（『不倫の歴史』）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯巴达有一个比喻，说好看的人妻就像肥沃的田野，里面蕴藏着无限的可能性，我也想往里面播种呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样斯巴达也就没了那些黄毛苦主的问题，这恰恰证明我说的人妻——黄毛——苦主的问题本质上是黄毛——苦主或者黄毛——法律的问题。法律规定淫荡的边界。而斯巴达律法里，本身就包括了NTR，这样，NTR的淫荡维度就突然消失了呢。齐泽克用一个英剧举过例子，一个女孩，开始很放荡，母亲不舒服；但是母亲，很快转变了策略，鼓励她放荡。但是这样，我们可以看到一个简单的结果：放荡本身带来的乐趣消失了。淫荡是法律的本质而不是表面，但是&lt;b&gt;淫荡如果写进法律的表面的话，那么作为淫荡的法律，就不能另任何人感觉到淫荡&lt;/b&gt;。好比一个青春期叛逆少年，发现父母对自己兴趣爱好感兴趣时那种焦虑感——如果父母欲望着他的欲望，这就取消了他本来的欲望。《辛普森一家》里巴特（孩子）喜欢一个玩具，他妈说我也喜欢，然后巴特干了什么，把玩具冲进了厕所里。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-30-48056242</guid>
<pubDate>Tue, 30 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>历史的身体：细读村上春树《斯普特尼克恋人》中的后（qian）殖民主义</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-10-28-47870205.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47870205&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f176b3a6d454eae10e72ac56e2cdd61f_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;这篇文章跟我的修士论文联系紧密。虽然写起来还是比较随意，但是中心思想还是有点“批评”的意思在里面的。我尽量把想表达的意思弄简单一点，希望大家可以读得比较轻松。原文是用日语写的，但是这篇文章写出来，跟原文的差异已经很大了。嗯，不说了，因为这篇文章实在太长了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;替没有看过小说的朋友着想，先简单（并不）地过一遍《斯普特尼克恋人》情节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1我（24岁小学老师）有一个好朋友堇，堇没事（在半夜）喜欢打电话给我，告诉我她生活里发生的一些事情，堇梦想成为小说家，整天都在写小说，堇把我当成朋友，但是我只想上堇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2堇告诉我，她喜欢上了一个叫敏的韩国人，敏比她年纪大不少，是很有魅力的中年女性，做着进口红酒的生意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3敏邀请堇到她的公司工作，认为这对堇成为小说家也是有好处的，堇答应，并一改之前“颓废”的风格，变成了典型的OL。敏把堇当朋友，但堇只想上她&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4敏和堇到国外出差，堇写信告诉我最近的情况，说她想上敏&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5我接到敏的电话，知道堇突然失踪了，我坐飞机到希腊去找她，敏告诉我，在失踪前一天晚上，堇试图和敏发生关系，被敏（温柔地）拒绝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6我发现堇留下的两篇文章，一篇是很“后现代”的“意义不明”的文章（以下简称文章1），另一篇则是描述敏以前的经历，敏曾经在瑞士的小镇生活过，她有一次被困在观览车上，望见自己的家里，另一个自己正在跟一个之前被自己拒绝过的外国男人发生关系，受到打击，晕倒，醒来后头发变白，从此敏变得性冷淡，无法和任何人发生关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7我感觉到我被敏吸引，但是最终也没有在希腊找到堇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8我回到日本，得知和自己有性关系的人妻，她的儿子（也是我的学生）因为偷窃被保安抓起来，作为这个孩子的班主任我去跟保安交涉，最后我和这个孩子（独处时）倾诉了自己对堇的感受（我一直没有对堇说），并且之后和人妻断绝了关系&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9我发现敏变成了“空壳”般的雕像似的存在，我感觉到，她吸引我和堇的东西已经消失了，过了一段时间，我接到了堇的电话，我们相互表达对方的好感，即将见面。我们一句话都没有提敏的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1从三角关系到二人转&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于这个小说的一般性解读，容易掉到村上春树经常用的老梗里去，比如说“这一侧世界”和“那一侧世界”（村上春树的双世界观），有太多的论文围绕这个展开，我觉得这就是一种“思维惯性”。我们不仅要关注作者强调的内容（意识），也要关注作者没有强调的内容（无意识）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对于这个小说的激进解读，首先是将注意力集中在敏这个人物上，敏是韩国人，在日本长大，回到自己的故乡有一种陌生的感受，甚至害怕（她小时候不会韩语，20多岁才开始学）。对于敏的描述，首先是有很多具体的信息，要我说的话，过于具体。我和堇作为日本人在小说里是一种自明的存在，我和堇本身就已经很抽象，到了结尾更是变成了一种神话般的抽象。这里的对立首先是敏的具体性和我们的抽象性的对立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们纵观全文，发现这是一个三角关系变成双人关系的小说。三角关系变成双人关系意味着什么，有人给排除了，这里给排除的人是谁？当然是敏。本来三角关系的恋爱最后要“正常化”（变成两个人的恋爱）的话，的确肯定是要排除一个人的，但是这里我们需要注意的是，敏的排除过于彻底，我和堇的对话中，敏这个人的名字一次也没有出现过。敏不仅仅是在关系里消失了，她的存在本身也消失了。我们看看小说里对敏最后的描写：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;但车里的女性并非在希腊小岛港口向我招手的女性。虽然不过时隔半年，但她已判若两人。当然头发颜色不同这点也是有的，但不仅仅如此。&lt;br&gt;简直是蝉壳——这是我对她的最初印象。敏的形象使我想起人们全部撤离后的空屋。某种至关重要的（如龙卷风一般摧枯拉朽地吸引堇、并拨动渡轮甲板上的我的心弦的）东西已离开她身上一去不复返了。其中剩下来的最重要的意义不是存在，而是不在。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这段描写在我看来富有暗示性，敏的形象使我想起人们撤离后的空屋，这里的“人们”不就是我和堇吗？我们都从敏这里撤离了。注意，小说的叙述在这之后也从敏的身上彻底撤离了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说的结尾是开放性结尾，我即将去见堇，我和堇有无限的可能性，而敏，一无所有，是一个空房子，敏是彻底的空洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时敏在我和堇的对话中的不在，还暴露了另一点，&lt;b&gt;是敏只能在我和堇的叙述中存在&lt;/b&gt;，注意，《斯普特尼克恋人》是我的第一人称小说，但是堇的声音也是混杂在其中的，只有敏，完全没有声音，只能被叙述。我们接下来来看看敏是怎么被叙述的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2被叙述的敏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;为什么第一人称的小说里会有两种声音同时存在，这和堇的特殊身份有关，堇想成为小说家，同时也写小说，她的声音是通过“信”和“文章”表达出来的，这是客观形式下包裹的主观内容，我虽然转述这些内容，但是无法改变这些内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最重要的是两篇文章，文章1是精神病式的混乱内容，而文章2却逐渐变得可以理解，这是为什么？我们仔细看一下文章2，就发现文章2全都是记述敏的内容。文章是有关敏的历史的记述。这个历史对敏来说是非常创伤的经历——她发现自己的“分身”跟外国人发生关系还很享受。&lt;b&gt;而通过叙述敏的这个创伤经历，堇获得了整合性，把支离破碎的自己重新拼接了起来&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而敏之所以能保持正常状态，恰恰是在她这个创伤被封印的基础上。而现在堇把这个创伤重新挖掘了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样一看，我们就知道《斯普特尼克恋人》潜在的暴力藏在哪里了。&lt;b&gt;我和堇的共同工作，就是挖掘敏的历史&lt;/b&gt;。一开始敏作为有魅力的人物出场，就在于她有一种神秘感，而我和堇通过叙述，通过挖掘敏的历史，把她的魅力也铲空了。敏作为消失的媒介，被我和堇使用，用完即丢。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3历史的身体&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小说中多次出现“铜像”的隐喻，铜像出现过三次：1敏的父亲是一个铜像2希腊岛上无人关注的历史铜像3敏最后对我来说像是“铜像”一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们明显可以看到铜像是一种对历史的隐喻。铜像是不受关注过去的东西，铜像也是一种没有可能性的固化的僵硬之物。我们依据上述的解读，可以将《斯普特尼克恋人》&lt;b&gt;读成敏是如何变成铜像的一个小说。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;敏之所以可以占据铜像的位置，是因为历史对于敏来说是一种直接的暴力，敏生下来就是韩国人，这是她无法拒绝的东西，而她生在日本，她是一个外国人，这也是她无法拒绝的东西。敏的父亲死得早，作为长女她要对家里负责，这也是敏无法拒绝的东西。而我和堇不同，我们都是日本人，在这个国家可以“自然”地生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而敏试图从历史中逃走，我们可以看到，敏的职业到敏的各种选择，都是试图从历史，从自己的身份中逃出。但是敏在外国还是受到了歧视，她本来没有特别意识到自己是亚洲人，但是在西方的殖民视线里，被变成了“东洋人”，现在又被我和堇叙述。敏是无法从历史中逃脱的。历史对敏来说是被压抑之物，被压抑之物只会不断地，以“永恒回归”的方式不停地到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们以历史的角度重新解读这本小说的话，会发现我和堇其实都从事着跟历史有关的工作。我是历史系的学生，对历史保持着一定的距离，不从事历史的研究工作。而堇写小说，尤其是写19世纪那样的百科全书式小说，明显有一种改变（创造）历史的愿望在里面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 总而言之，我和堇可以和历史保持距离，而敏不行。堇和敏试图发生关系被拒绝之后逃走，这里暗示的一点是，面对创伤，堇是可以移动的，而敏不行，&lt;b&gt;因为那个名为历史的创伤已经铭刻在敏的身体里，是那个把她变为铜像的东西。&lt;/b&gt;所以我这里把敏的表象称作“历史的身体。历史的身体是对超历史幻想的讽刺，揭示了我和堇在创造一种非——历史中使用的客观（历史）型暴力。&lt;br&gt;  &lt;br&gt; 4重写《斯普特尼克恋人》&lt;br&gt; 从上述的角度分析，《斯普特尼克恋人》就成了一个完全不一样的文本，不是谁是谁的分身，谁是谁的父亲，谁扮演母亲的角色这些老套的问题。而是从根本上重写这个小说。&lt;br&gt; 这里我们要从两条奇妙的线出发：1敏的历史是如何给挖掘出来的2我和堇的历史是如何被隐蔽的。这里2是1的零度，是支撑着1的东西。我们表面上看的是我和堇的故事如何开始的，这个显在内容隐藏了两个内容：i我和堇是如何删除过去的ii敏的历史是如何被挖掘的。当然这样讲可能有点乱。我们分开来看，一方面敏的历史随着叙述的进展越来越具体化，她最受伤的内核完全暴露出来；另一方面，我和堇恰恰相反，我们是不停地“切断”自己的历史。用德勒兹的讲法，&lt;b&gt;敏是资本主义的再领土化，而我和堇是激进的脱领土化&lt;/b&gt;。我们是以敏作为垫脚石的，此处敏也是我和堇的零度。我和堇到了结尾成了完全抽象的存在，彻底脱领土化，结尾处堇的要求是我要“直接”过来见她，要求的是一种“无媒介”的神话般接触。&lt;br&gt; 我和堇的对历史的“切断”，分为两层，第一层是我和堇都和家族的关系不紧密，这是条件，而反观敏，因为是在日韩国人的缘故，家族观很强，因为她们在这里终归只是“外人”。我和堇只有在一种没有后殖民压力的情况下才能完成这第一层切断。&lt;br&gt; 第二层切断是我们的选择性切断：我的切断是和人妻女朋友的关系切换，而堇的切断是和敏的切断（这个我也参加了），我们都在朝一种纯粹的抽象方向发展，简单地说，是脱离历史。&lt;br&gt;  &lt;br&gt; 5《阴翳礼赞》的黑暗&lt;br&gt; 谷崎润一郎的《阴翳礼赞》想必有不少人很熟悉，这本书主要表达了日本人对于“暗”的偏好，和欧美人对于光的喜爱。谷崎润一郎抱怨日本已经逐渐失去传统的美学了。当然，谷崎润一郎是真的浪漫派，以至于他到中国来旅行都自带滤镜，让人怀疑他跟芥川是不是同一个时代的人。&lt;br&gt; 好，先不谈谷崎。我和堇的非历史切断，或者即将发生的非历史结合，这种非——历史的神话，本身就是历史的一部分。这是第二个扭曲点。事实上，《斯普特尼克恋人》里反复出现的一种古代日本的符号——中国的门，天皇，血。是这些无意识的符号飘在文本的各个角落。&lt;br&gt; 我和堇在结尾是要在黑暗里见面的，月亮是村上小说里一个常有的意象，这种对于黑暗的美学可以说是村上无意识里对于日本美学的接受（他本人很长时间不怎么读日本小说）。具体到文本里来，这种黑暗的恢复是很有意思的，因为它建立在把光照在敏的基础上。&lt;b&gt;也就是说，我和堇能获得这种“黑暗”，是因为敏承受了作为一种暴力的光明。&lt;br&gt;&lt;/b&gt; 首先浮现在我脑海的一些思路是：&lt;b&gt;殖民地需要把被殖民地的一切都弄得可视化，而将自己隐藏起来，以保持自己作为宗主国的高贵性&lt;/b&gt;。这样解读的话，我们就需要考虑，为什么我和堇可以殖民敏？而小说本身有没有一种元暴力（叙述本身的暴力）？它们的条件是什么？非历史神话的历史性具体是什么呢？这一章的思路都是我刚刚想到的，所以还需要继续整理。&lt;br&gt;  &lt;br&gt;  &lt;br&gt; 以下是我在ゼミ里发表的原文&lt;br&gt; ————————————————————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『スプートニクの恋人』におけるミュウの役割&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者　神のイデオロギー&lt;/p&gt;&lt;p&gt;書誌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;初出：講談社　1999年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文庫化：講談社文庫　2001年&lt;/p&gt;&lt;p&gt;はじめに&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これまでの先行研究で、ミュウとすみれのレズビアン関係を論じる論文（日高）と、すみれのセクシュアリティを論じる論文（石原、　中西）はあるものの、ミュウのポストコロニアリズム的な側面に注目する論はほとんど見当たらない（あるいは不十分）。本発表は、ミュウに関するポストコロニアリルな側面を大枠として提示する。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;１三角関係におけるミュウの役割&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『スプートニクの恋人』は三角関係を描く小説という事実は、改めて確認する必要もないだろう。しかし、小説の結びの部分を見て、「ぼく」とすみれの最後の会話の中で、ミュウに関する記述は一つもない。その前に、語り手である「ぼく」の目を通して、ミュウに関する以下の記述がなされる。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文引用①&lt;/p&gt;&lt;p&gt;なにかとても重要なものが（それは竜巻のようにすみれを宿命的に引き寄せ、フェリーのデッキにいるぼくの心を揺さぶる何かだった）、彼女の中から最終的に消滅していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そのときぼくがふと思い浮かべたのは、韓国北部の山中の町に建っているというミュウの父親の銅像だった。ぼくはそこにある小さな広場と、低い家並みと、土埃をかぶった銅像を想像した。その土地にはいくつかも強い風が吹き、すべての木は非現実的なまでにねじ曲がっていた。どうしてかはわからないのだが、その銅像はぼくの心の中で、ジャガーのステアリングに手を置いたミュウの姿とひとつにかさなっている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その一文を見ると、確かに結びの部分でのミュウの不在に納得がいく。ミュウは「ぼく」と「すみれ」を魅了する何かを失った。だから彼女は「ぼく」と「すみれ」の会話から消えた。その結末の部分を除いて、小説の中での「ぼく」とすみれの対話は、ほとんどミュウを中心（話題）に展開するものである。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ぼく」と「すみれ」の物語が始まる一方で、ミュウの物語が終わった。「ぼく」と「すみれ」に無限な可能性があるに対して、ミュウはすべての可能性を失って、「消滅」した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そもそも、「ぼく」とすみれの物語が始まる、ということも、ミュウの排除を前提とする。三角関係から二人の物語へと転換するには、必ず誰かを「排除」する。しかし、ミュウの除外があまりにも露骨で、あまりにも完全である。彼女は文字通り何もかも除外された。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;それに、「ぼく」とすみれとの対話の中でミュウが消えたのも、ミュウは「ぼく」とすみれの語りでしか存在しない、ということを暗に示した。テキストにおけるミュウの立ち位置を、もう一度確認する必要がる。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;２語られたミュウ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『スプートニクの恋人』の主な語り手は「ぼく」である。しかし、すみれも時々語り手の役割を担っていて、形式としては「ぼく」よりずっと複雑である。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;語り手としてのすみれは、二つの形式がある。一つは手紙と文書を通して語る。そのような客観的な語りは、「ぼく」の語りを中断させ、テキストを別の方向へと導く。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;そしてもう一つの形式は、文書のなかに内在するものである。つまり、すみれは文書を通して語るが、その文書のなかに文書以上のものがある。すみれの文書の始めは精神病的で断続的なものが、次第に整合性を得て明晰な語りとなった。文書１は主に夢に関する難解な内容だが、文書２に至っては、最初の一部分を別にして、主な内容は極めて明晰なものだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文書１―――――――――文書１――――――文書２&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（断片的な感想）　　　（すみれの夢）　　　（ミュウを語る）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;混乱　　　　　　　　自分を客観視し始め　　　　　明晰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整合性がない　　　　整合性を求める　　　　整合性を獲得&lt;/p&gt;&lt;p&gt;その明晰さは、ほかのものではなく、ミュウの観覧車の話をしてから得られた。文書２のは「ミュウの観覧車の話」を強調してタイトルをつけた。すみれは、まさにミュウを語るということを通して、自分の整合性が保たれた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;では、すみれは具体的に何を語ったのか？ミュウの観覧車の話、つまりミュウの歴史である。注意すべきのは、その歴史はミュウにとってトラウマ的なものに違いない。ミュウはその歴史を忘れようとした。彼女は元気でいられるのは、その抑圧された歴史を封印するままを前提にしている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;このような読みによると、テキストにおいて「ぼく」とすみれの共同作業はただ一つ、ミュウの歴史を解き明かすということだ。初めてミュウは魅了的な人物として登場したが、最後は（ぼくとすみれにとって）すべての魅力を失った。ミュウはいわば「消える媒介者」&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/write#_ftn1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;のような役割を担っている。「ぼく」とすみれの関係を確保する一方で、「ぼく」とすみれの視野から消えていく。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;これまでの議論を追っていくと、テキストにおける三角関係の根底にある非対称的な関係も見えてくる。つまり、「ぼく」とすみれはそれぞれの形で自分の物語を語っていたが、ミュウは全然語っていない。ミュウには自分の声がない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;３歴史の身体としてのミュウ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『スプートニクの恋人』は大きな歴史ではなく、個人の歴史を扱っている。その大きな歴史を扱わないのも、歴史そのものが固着してしまうことに原因がある。ギリシャに関する「ぼく」の議論を見ればすぐわかる。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文引用②&lt;/p&gt;&lt;p&gt;島の住民はそのうちぶれた銅像にほとんど注意を払わなかったし、銅像の方だって、世界がどうなろうが今更どうでもいいみたいに見えた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高度資本主義社会において、歴史は銅像のようなものになってしまう。銅像もまた「ぼく」にとってミュウのイメージである。「ぼく」は「非神話的」という言葉を使ってギリシャの広告を揶揄した。高度資本主義社会において、古い神話はすべて硬直化し、銅像のようなものになってしまう。ここでの「銅像」を歴史そのものの隠喩として捉えることができる。「銅像」を表象するミュウは、いわば「歴史」の位置を占めて、「歴史の身体」を表象する。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;この「歴史」の位置を占めることができるのは、ミュウが具体的な歴史性を否応なしに押し付けられたからだ。「ぼく」とミュウは日本人で、日本という国で自然に生きている。しかし、ミュウは違う。ミュウは自分が日本人ではなく韓国人であることを知りつつも、日本であくまで自然のように生活する。幼い頃に韓国を異郷として体験したミュウは、やはり日本を自分の国として認めることはできない。ミュウは国のない人であり続けたいが、スイスの町で差別を感じるから、やはりアジア人としてのアイデンティティを認識した。認識したというよりは、やはり押し付けられたという言い方がもっと適切だろう。ミュウは媒介的な仕事をして、歴史から逃れたいだが、歴史は幽霊のようにミュウに取りついている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;さらに歴史について「ぼく」とすみれの立ち位置を見てみよう。「ぼく」は歴史を専攻とした学生で、すみれは小説を書くという行為は歴史を作るに当たる。特にすみれが書いたのは「19世紀的に長大な全体小説」である。「ぼく」は歴史を研究するが、歴史に対する距離を取る。「ぼく」であれすみれであれ、「歴史」に適切な距離を保つことができる。テキストの前半ではミュウだってそういうことができる。しかし、「ぼく」とすみれはミュウの抑圧された歴史を掘り返した。それは取り返しのつかない事態を招いた。つまり、ミュウは自分の歴史を変えることができない。過去のことを蒸し返すと彼女を傷つける以外に何の役も立たない。「ぼく」とすみれは違う。「ぼく」は彼女と別れることができる。自分の歴史を変えることができる。すみれも、ミュウに拒絶されたあと「移動」することができる。実はその点がとても重要である。ミュウはすみれの性的要求を応える義務がない。もちろんミュウの拒絶はすみれにとってはトラウマであろう。しかし、ミュウはそれ以上のトラウマを受けた。すみれの逃走が意味するのは、ミュウは逃げられないということだ。歴史はミュウの身体に刻み込まれ、ミュウを銅像のようにしてしまった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;テキストの結末は新たな歴史を象徴する。それは媒介なしの神話的な歴史と言えよう。すみれは自分が帰ったということを、50字以内の『オデッセイ』と喩えた。50字以内の『オデッセイ』は抽象すぎて、決して『オデッセイ』とは言えない。なぜなら、内容は省きすぎて、形式だけのものは、抽象的暴力になってしまう。「ぼく」とすみれの始まりがミュウの終わりということは、看過できないものである。ベンヤミンは、革命（新しい歴史の創造）が未来ではなく、過去に向かって断行するものと言う&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/write#_ftn2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;。その意味では、「ぼく」とすみれの歴史の創造は、歴史そのものを忘れてしまう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;終わりに&lt;/p&gt;&lt;p&gt;私はいま日本高度資本主義に関する重要な二つの文献まだ読んでいる途中で、それらの文献を読み終えたら論文の方向性はもっと明確になる。まずポストコロニアリズムから初めて、精神分析（テキストにおいて人たちの精神状態）を用いて、日本の高度資本主義社会（この精神状態を決定する最後のアルチュセール的なシステム＝ファクター）においてテキストの人物の性格を考察する。この三つのキーポイントは、互いに切り離せることができない、共時性の枠で捉えるべきである。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/write#_ftnref1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; Fredric Jameson（1981）The Political Unconscious&lt;br&gt; &lt;br&gt;  &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/write#_ftnref2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; Walter，Benjamin（1940）On the Concept of History&lt;br&gt; &lt;br&gt; &lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-28-47870205</guid>
<pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>从羞耻到羞耻PLAY型社会：护士，洛丽塔，JK</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-10-23-47479479.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47479479&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9170771af9a337533ea28d5d7ab9a695_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;1白衣天使的里物语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我在《COSPLAY》『コスプレ』这本书里看见对日本护士描述时，起先我有点惊讶，随后我有点兴奋，然后更加兴奋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本很多护士的穿着，现在完全成了日本特色。如今大部分国家的护士，都是宽松的方便移动的裤子。而日本的（很多）护士是白丝+裙子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者写到，穿这样的衣服，既不方便移动，而且动起来还有可能走光（护士有些动作比较大——别想歪了）。就算不走光，也容易给人看到裙子里面的曲线。这有的时候，像作者指出的那样，会引起护士的不安，无益于她的工作。并且这种衣服，当然了，很容易弄脏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，这样的衣服有一种过剩的性暗示因素。当然作者没这么说，作者是一位女性，她在写这本副标题是《日本人为什么喜欢cosplay》的书时，几乎没有提到任何跟性有关的内容。这显然，在很多角度和方面上，让我感到失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继续正经的话题，既然这种衣服没有实用功能，那穿它干什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这种衣服还是有实用功能的。名为观赏功能的实用功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;意义是他者的场所&lt;/b&gt;。你可以干任何你想干的事情，但是解释的权力是在别人（他者）那里。护士这种带有性暗示的穿着，是典型的杀必死，也就是所谓的“服务（福利）精神”。我相信如果日本下一条规定，以后所有的护士都必须得穿方便工作的裤子，那肯定有很多人是不乐意的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;护士的穿着让我想到了两个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1护士这种穿着是不是一种cosplay？（没有实用功能但是有观赏功能）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2护士这种制服是不是日本社会一个普遍现象？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1这个问题上，稍微延伸一下，我们就可以抵达比较激进的维度。我们可以把这个称作问题&lt;b&gt;1.1：当今社会的cosplay和日常穿着的界限是不是正在被打破？&lt;/b&gt;（护士的衣服没有实用功能却因为观赏功能的效果而被使用）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，私服和公服（公共场所穿的衣服）的界限是不是被取消了？这是件好事还是坏事另说。我们可以这样思考，当穿着（对大多数人来说是）非日常的汉服的小姐姐和穿着洛丽塔风格服饰的小姐姐们，信誓旦旦地，有时甚至带有怒气地说：这不是cosplay的时候。我们如何判断，什么才是cosplay？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继续用一种可能会引起不适的说法：你说汉服是古代人日常穿的，我穿一套中世纪铠甲，说以前人家兄弟会日常就是这么穿的。这两者并没有本质的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲夸张一点，你把一件古代的衣服穿过来，同时用现代的人的方式生活，这就是弗洛伊德说的孤立（isolation）机制。&lt;b&gt;你接受了某一件事，同时悬置了它的符号功能&lt;/b&gt;。这就跟护士接受了自己的衣服，接受了自己的衣服很不利于工作的事实，同时坚信并没有性暗示的含义在里面一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多洛丽塔（或者JK）小姐姐说：“动不动就是情趣制服，你们这些（脏话不想打）脑子里面都是（脏话不想打）吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是，我也觉得这些男人挺烦的，少见多怪。但是JK或者洛丽塔小姐姐们同时也必须清醒地认识到：意义是他者的场所。不是你说“洛丽塔就是日常JK就是日常”，它们就可以成为日常。可以决定它们是不是日常的，永远是一种更高维度的社会视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多JK小姐姐会说，在日本没有人会对这些说三道四的。但是事实是恰恰相反，如果你是一个高中生，穿JK制服，当然没有人会说三道四，但是过了JK的年龄，穿JK的制服，这在日本有一种专业的讲法——羞耻PLAY。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在推特上，看到很多自称大龄JK小姐姐，在日本，我要是想看到同样年龄的日本女性穿JK制服，通常情况下，只有这么几种情况：1小电影2里番3黄油4本子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的很多大龄JK，在日本人的眼里，是非常淫荡的（当然他们的想法跟我们有什么关系）。真正的硬核的GAL玩家，或者硬核的小电影（lifan）爱好者，都应该知道我在说什么。&lt;b&gt;一个日本过了JK年龄的女性，只要穿上JK制服站在公共场所，就可以构成一种羞耻PLAY&lt;/b&gt;，对于日本来说，这跟暴露狂没有区别。&lt;b&gt;恰恰是在日本，JK制服才有在一种共识中成为情趣制服的可能。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我再翻译一下自己说的话：&lt;b&gt;你认为的日常，在日本很多成人电影女演员都不好意思去做。&lt;/b&gt;（当然，这绝对不是说做这件事本身有什么问题）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2展示自己，过于展示自己&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;问题1.1显然还没有解决，不管我们可以穿汉服去上班，或者穿洛丽塔风格的衣服去上学，这两件事情本身显然并没有多恐怖，老实说，我个人很喜欢。但这不是关键，关键是，这些事情的背后，有一个深层的信息，就是：&lt;b&gt;公私的界限正在被取消。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝对不能简单地从德里达式的角度去看这个问题。外部的已经是在内部的，差延、代补……现在我们是真正的生活在一个界限被取消的社会。当然，这个取消会保持一个底线。起码，它暂时、目前还保持着一个底线，比如：如果你只穿着自己的内裤出门。那你大概还是走不了多远。（但是事实上，同性恋游行日常化的美国，穿着内裤出门也渐渐日常化了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，界限确实在一点点取消，我们可以从很多事情里发现这一点。继续拿JK制服和洛丽塔还有汉服举例子。首先，如果我说这三种衣服代表三种不同的幻想，应该没有人会反对。而幻想，对于一般人来说，它首先应该（曾经）是难为情的。我们不会轻易把自己的幻想展示出来——这句话已经成了过去式。现在我们不仅仅是把自己的幻想展示出来，还要求他人认同自己的幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是，我也觉得那些男人——看见JK小姐姐议论她们说的是不是情趣服装的时候——很恶心。但是这里我们还真不能忽视他们的话，真理是有这种误认或者虚构的形式。这里的情趣确实存在：但绝对不是那些男人想的那样。&lt;b&gt;情趣在哪里？在于把自己的内部幻想暴露出来&lt;/b&gt;，展示自己的享乐。过去这种我们觉得“难为情”（这个词应该是出自李白的诗，实在是过于古典了）的衣服，现在我们要大胆地展示出来。（想一下有多少广告整天想让你展示自己）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在对这些男人的指责里，也展示了这种享乐的超我维度，这种享乐的一种强迫性命令：&lt;b&gt;我必须展示自己的享乐，而你必须认同我的享乐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个句子里，其实没有“我”，也没有“你”，唯一的关键词就是“享乐”。如果我们认识到享乐的这种结构，那么我必须展示自己的享乐，而你必须认同我的享乐，这句话就会完全变样，变成一种纯粹的同义反复：&lt;b&gt;享乐！必须享乐！现在就享乐！享乐就是享乐就是享乐&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;享乐至死。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3排除性社会与过剩的主体&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;杨说我们现在生活在一种排除性社会（后来他修正了自己的想法），&lt;b&gt;犯罪被严厉地惩罚并不是最主要的问题，更主要的问题在于，还没有犯罪你就已经开始被严厉地惩罚了。&lt;/b&gt;各种监控探头，一方面确立了我们的安全，另一方面，假设每个人都是潜在犯人，并且介入所有人的隐私空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要忘了这和我之前讨论的东西的密切联系。一方面是这种严厉的排除，另一方面是所谓的对于多样性的过剩认同（很多小地方还没有，但这确实是个大的趋势，应该参考上海的情况）。我们要包容，你要包容女装，包容GAY，包容各种你觉得有点奇怪的小姐姐和小哥哥，GAY游行的时候穿情趣内衣穿的跟VAN一样你也包容。包容、原谅、比心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排除和包容？这是不是有点矛盾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不，一点都不。我想说的是。&lt;b&gt;这种对多样性的过剩认同，本身就是建立在一种排除的基础上&lt;/b&gt;，什么东西被排除了？不享乐的可能性。如果每个人都在享乐，那你不享乐，你就会感觉到自己被疏远，同时觉得自己吃了亏。而不享乐的可能性被排除的话，什么东西最受益，当然是资本家的钱包（享乐首先得花钱）。这里我们可以接上东浩纪的思考。&lt;b&gt;排除型社会的排除确保了消费场所的安全。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面显然有一种超我机制在运作。过去的超我，是通过道德来约束人。但是现在的超我，已经露出了它的本来面目。缺乏意义的法律超我直接让你享乐，你要是不享乐，超我就会惩罚你，让你觉得良心不安。各种鸡汤文在这里也在为超我服务。《你的孤独，虽败犹荣》这类美化失败的鸡汤的运作机制是什么？确保享乐的可能性。虽然这些鸡汤有时会让你放弃一些东西（成功、对于金钱的追求）。但是，这里我们显然就遇见了拉康的剩余享乐，&lt;b&gt;恰恰是在放弃享乐的这个举动中，一种享乐诞生了&lt;/b&gt;。一方面你放弃了现有的享乐，另一方面你得到了一个对象a——欲望的原因，你可以去追求别的享乐。简单一点说：你享乐的场所被彻底清空了，所以才能把其他的东西放到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，享乐本身没有被清空。这类书的真正信息是：别担心，尽管生活这么糟，你还是可以享乐。而这类书之所以发出这种信息，就是因为：在当今社会，没有享乐是让人极度不安的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们会碰见一个显而易见也许应该在一开始解释清楚的问题：享乐有什么错？为什么你一直觉得享乐不好，很简单，&lt;b&gt;享乐隐藏了我们被阉割的事实。它是一种眼罩，让我们不要去看现实。而现代的精神分析的伦理维度，就是让每个人都知道自己被阉割的事实，面对大他者中的那个缺失的能指。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里可能需要更清晰的解释。拉康的资本主义话语，展示的就是资本主义如何通过对知识的垄断和剩余价值的生产来控制我们的，具体的情况下一篇文章我会详细地解说拉康的资本主义话语。我们可以先看看拉康对资本主义的评论：极度狡猾，走得太远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排除型社会和过度包容型的社会的结合，其实暗指了这一点，我们的享乐其实是被监控探头监控着的。我们之所以享乐是因为有（未必是人）东西希望我们享乐，如果我们不享乐，伤害的不是我们自己，而是我们之外的某个东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我一点都不是提倡大家该禁欲。享乐本身并没有错，但是享乐现在遮住了我们的视线，这是很可怕的。&lt;b&gt;一直在享乐的后果是什么？是思考的停止。这个社会整天让我们干这个干那个，本质上就是不想让我们思考，所以齐泽克近年提倡：&lt;i&gt;不要行动，先思考！&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排除型社会和过度包容型的社会的结合是什么？自慰型社会。或者换种说法——是从羞耻社会到羞耻PLAY社会。羞耻本来是人区别于动物的关键，但在这个动物化的社会，&lt;b&gt;羞耻本身成了一种可耻&lt;/b&gt;，这个社会有一种暴露狂的结构。你不仅要自慰，还要一群人在旁边鼓掌、给你加油呐喊助威。本质上，这背后有一个名为超我的怪物，在用枪指着你那被快感塞满的脑袋，说：继续享乐！我们有各种电视娱乐节目、真人秀、你最喜欢的明星、鸡汤、分享故事、绯闻。我们可以把你思想中的所有空隙都填满。你什么都不用想，&lt;b&gt;老大哥是一个讨人喜欢的明星&lt;/b&gt;，非常努力，还是个孩子，现在快给他点赞，快去和他的黑粉对喷。快！享乐！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注：我觉得既然我指出JK或者洛丽塔小姐姐宣称她们的衣服是一种“日常”是不正确的，那我应该提供一种道德的维度或者可能性，从拉康学派的讲法是，你首先得放弃“日常”这个不连贯的大他者，不是“日常”是这样的所以你这样穿（日常本身是矛盾的），是因为你想这样穿所以你这样穿，这是你自己的享乐，即使它受别的东西影响，你也必须站在那里，成为自己的主人，对它（自己的欲望）负责。就像弗洛伊德说的那样：不管它在那里，我都会随之而去。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-23-47479479</guid>
<pubDate>Tue, 23 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>审判女装：无颜的拟像</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-10-19-47193319.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47193319&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4fe7874f8ceed0271769ee76f50456ba_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;为了避免误会，说在前面：直观上，我并不讨厌女装，任何人都有女装的权力。当然，更重要的是，有拒绝女装的权力。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1没有面孔的身体&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不知道从什么时候开始，我们在b站可以看到这样的现象：达到多少关注就女装。在这里：是达到多少赞就女装。在贴吧里：盖到多少楼就女装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女装成了一种奖赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些女装一般有哪些元素呢：黑丝、白丝、黑白混丝、女仆、jk、胖次、杀必死。这些都是死宅喜闻乐见的元素。一般爆照的女装大佬，会拿一张卡片，上面是自己的Id（证明自己不是盗图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们要像福尔摩斯那样，在处理一个事件时，福尔摩斯问当事人，当天晚上狗有没有什么异常，对方说狗一点异常都没有，福尔摩斯说：这就是不正常的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侦探，&lt;b&gt;不仅要从已有的东西来推理，也要从没有的缺席的东西去推理&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;我们不能被女装大佬诱人的表现所迷惑，我们要看到——他没有表现什么。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数情况下，女装大佬们不会暴露自己的脸。而这恰恰是最倒错的部分，在现实生活里，我们一般都是会注意对方的脸，而且确实，不管是从性的角度上还是从无性的意义上来说，脸都是我们接触一个人时，首先要确认的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能有人会反驳，我就见过有露过脸的大佬。没错，我也见过，问题是，有的女装大佬一旦化好妆，亲妈都认不出来，这个时候曝光自己的脸，自然也就没什么害怕的。这是女装大佬和女生爆照的根本区别。女生爆照无法和日常生活完全隔离开，而女装大佬可以。他的爆照是一种非日常。因&lt;b&gt;为他们在爆照的过程中，生产了另一个自己，也就是自己的拟像。&lt;/b&gt;这是最大的区别，&lt;b&gt;女生在日常生活中就是拟像，而女装大佬是有选择地变成拟像。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;害怕被熟人认出来，这些陈词滥调就暂时不考虑了，把这些普通的因素现象学悬置一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（当然，很多女生爆照骗赞的时候也是不露脸，但这是另一个问题）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这同样也是/更是一个，极佳的隐喻。女装大佬是没有面孔的群体。他们在身体的特定部分使用特定激起对方欲望的东西（丝袜、腿带、胖次、假发）。&lt;b&gt;他们的身体被这些东西切割，最后的结果是，他们的身体可以被还原成这些东西。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2真实的跨界&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对御宅学有一定了解的朋友们，到了这里自然会想起东浩纪，和他的数据库概念。数据库是死宅们喜欢的碎片化信息（无意识）：例如萌、三无、JK制服、黑长直、傲娇。动漫人物的设计直接从这个数据库中提取。死宅们不是消费某一个具体人物，因为他们消费的每一个人物，都是来自这个数据库的信息，可以相互交换、提取。他们的消费是数据库消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东浩纪对于死宅的定义，除了数据库消费之外，还有一个很重要的概念：即对拟像的追求。拟像，简单地说，是一个比它的本体还要真实的复制品，拟像不是等同于真实，而是打破真实的界限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们就发现了一种惊人的对应：&lt;b&gt;女装的各个细节（丝袜、JK制服、死库水）对应的是数据库，而女装大佬本人对应的自然是女性，女装是女性的拟像。&lt;/b&gt;女装与死宅和二次元的联系，也就没什么让人意外的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还有一点要注意，我之前说女生（女性）是一种拟像，那么女装大佬就是拟像的拟像。前者是现代的风景，而后者是后现代的风景。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3换喻型固执&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;拉康借用了雅各布森的换喻概念，并且对雅各布森在语言学上的突破不吝赞美之辞。不过雅各布森并不赞同拉康对于换喻=置换、隐喻=压缩的理论。当然我们这里不进一步讨论相关的问题，我们要看看换喻这个概念，在拉康看来，换喻是一个能指链（的条件）。换喻是隐喻的前提，是更基本的部分。我们用最简单的例子说明这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换喻的特点是临近性。什么意思，&lt;b&gt;比如说你看一个妹子，从她的脚看到她的腿再看到她的胖次（什么情况！？），这就叫做换喻，&lt;/b&gt;而换喻的这种展开让隐喻变得可能。比如妹子的小熊胖次让你想起了森林，这就是隐喻。而隐喻这时是打破了这个连续的能指链（从脚——腿——胖次的连续性）。隐喻往往是打破换喻的连续性而出现的。但是换喻还有一种内部的矛盾。什么矛盾呢？继续拿刚才那个妹子举例子，你看妹子，从脚——腿——胖次，然后你看到胖次的时候停了下来，没有继续往下看，这就叫换喻型固执。这个能指链突然停止了下来。&lt;b&gt;这个，停下来的地方，就是恋物癖的享乐对象&lt;/b&gt;。比如说昆丁的电影里经常停留在女性的脚那里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，回到女装上来，女装提供的是什么：丝袜、JK制服、死库水。女装大佬们并不展示一个整体，而是直接把可以引起换喻性固执的点，也就是恋物癖喜欢的点，提供给恋物癖。女装大佬完全清楚能够让死宅兴奋的点，因为他自己多多少少也有点死宅，这是很多“二次元”的小姐姐们做不到的。因为是拟像的拟像的缘故，所以女装大佬自己可以把自己当成一种二次创作，自己制作自己的同人，自己画自己的本，而女生会产生一种自己是原创品的错觉。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4非日常的女装&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当人们在B站起哄让一个up主女装的时候，他们并不想让那个UP主穿普通的女式衣服，也就是女性日常穿的衣服，而是直截了当地提要求：JK制服、死库水……这本质上是因为，他们并不想要女装大佬的具体内容（即使他们要求），而只要女装的形式（JK制服、死库水）。一个五大三粗的汉子，被可以刺激死宅性欲的衣服稍微打扮一下，就成了乖巧可爱的萌妹子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然暴露了性别的扮演性。五大三粗的汉子可以变成可爱的萌妹子，暗指了萌妹子心中可能藏着的那个五大三粗的汉子。想想那些出口成脏的“社会”萝莉就明白了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了日本后我切实体会到了一点，就是日本女生是更好的演员（当然这本身倒未必是一件好事）。因为语言系统的原因，中国的男生和女生用语没有区别，而日本是有绝对的区别的。中国有个在日本很火的coser，中国的粉丝叫她X哥，估计是指她性格比较豪爽（反正肯定是正面的意思）。而日本没人会这么叫她，在他们看来，用“哥”称呼一个萌妹子，实在是过于奇怪了。&lt;b&gt;所以她推特的评论区下就分裂成了两半：一方面是中国的粉丝叫她“哥”，另一方面是日本的粉丝叫她“酱”。&lt;/b&gt;而因为她的推特主要是面向日本人的，她在推特上的一举一动，包括发的日文文字，是看不出一点“哥”的特质了。只有颜文字、女生用语和可爱的表情。这种分裂特质是现代社会的另一个特征，我们每个人似乎都可以在不同的情况下提取不同的人格。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;5恋物癖的内外&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这里请大家再度回想起恋物癖，恋物癖是能指链的停留的那个点（胖次、白丝、小裙子）。死宅对女装大佬的这些形式有着极度的迷恋。这其实暗含着另一个事实，就是二次元本身就是一个形式。不是说二次元没有内容。而是如果我看到拟像后的深层结构的话，我们看到的是数据库，数据库是对形式的碎片化追求，而内容不过是填充这个形式的空洞而已。二次元本身就是一种恋物癖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，要把握这种恋物癖，我们必须放在社会这个大整体上（能不能整体化是另一个问题）。我们生活的这个社会，是一个恋物癖的社会，当然，本文不会触及那么多，点到为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女装也是一种形式，它由白丝、女仆装、jk制服这些数据库信息构成，&lt;b&gt;它是一个空位，可以由任何人将其填满。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;6幻想的框架&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们现在再回到女装大佬比女人更女性化这个问题上。日本古代的歌舞伎，为了表现地更像女人，不仅在舞台上扮演女人，在平时的生活中也扮演女人。日本现代的女装大佬，会使用女性用语，俗称(お姉言葉)，这里为了方便起见，我直接将其翻译为“嘤语”。这让真正的女人都觉得“萌不如人”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康援引过一个著名的精神分析案例。一个职业上很成功的女人，在开会的时候却对上级的男性（无意识地）使用眼神勾引。拉康认同了那位分析师的结论：&lt;b&gt;女性是一种伪装性&lt;/b&gt;。她想成为男性，并且被男性认可。&lt;b&gt;女性在这里完全陷入了男性幻想的陷阱，只要女性在男性的幻想框架内，她就不会对男性产生任何威胁。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女装大佬为了维持自己的伪装性，他必须努力地构建一种幻想框架，因为他一旦到太阳底下或者社会上去，他就又会变成男性。这使他的幻想变得不连贯。我们可以说，&lt;b&gt;一个男权社会下的女性，是时时刻刻生活在男性的幻想框架里的。所以她感觉不到这是一种幻想。而女装大佬（因为他有时必须得做男人）能够感受到这种幻想的虚假，恰恰是因为如此，女装大佬更需要角色扮演，需要更加的女性化，需要嘤语，需要能够立刻刺激到死宅的假发、胖次和丝袜。&lt;/b&gt;因为他的幻想框架本身不稳定，所以他需要积极投入到别人的幻想框架里&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/write#_ftn1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;。简单地说，他需要入戏。因为他知道这个世界的虚假。所以女装总是和角色扮演或者SM有深刻的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用拉康的话来说，女人是男人的症状，那么，女装就是人类的症状。（不要从字面意思上去理解症状这个词！具体的细节我之后的文章会解释）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1注：这是一种双重倒错的结构，因为死宅也知道（很清楚）女装大佬只是男人，但是女装大佬也确实满足了他的欲望。所以他通常会否定这是因为女装大佬的数据库性质（他的丝袜、胖次这些二次元的恋物癖属性）造成的。而反过来，将自己的欲望得到满足的原因，归到这个女装大佬的实证属性（因为他这个人就是又萌又可爱）上去。在女装大佬面前，死宅本身的幻想框架也是不稳定的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt; &lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-19-47193319</guid>
<pubDate>Fri, 19 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>幻想的暴力：对腐女的精神分析</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1010472697662451712/2018-10-13-46679319.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/46679319&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ff98556208a2198961caf1860b5b0051_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;0可笑的逻辑&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有一种非常可笑的句式是：我们女人化妆不是来取悦男人的。这个句子可笑的地方在于：1它是一个完完全全的男性逻辑，诉诸整体2你能在无数的时间找出无数的个例来反驳这个观点，有很多女人会站出来说：我化妆就是为了喜欢的（男）人的3更重要的是，它忽视了一个基本的资本主义逻辑，把化妆还原为单纯对美的追求，化妆=美=取悦自己，怕不是活在上个世纪五十年代，你真的以为你化妆不是因为资本家们需要你化妆吗？需要你买他们的化妆品。没有经济基础讨论审美需求？&lt;b&gt;我觉得男性的资本家们肯定被你取悦到了&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一段很有意思的对话。一个人提问“女性如果打扮只是为了自己的话，那在家也穿得这么性感吗？”然后有一位女士站出来发了一堆图说：没错，老娘在家穿得就是这么性感。然后就好像她一个人可以代表所有的女人一样。就好像有人问男人都是强奸犯吗？然后有个强奸犯跳出来说：没错，老子就是男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面的问题在哪里？代表和被代表的问题，我们都知道自己日常生活中随时被代表。往大了讲，这是一种殖民主义的策略：&lt;b&gt;通过代表他们的方式，通过替他们说话，来让他们闭嘴&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是腐女的问题，但腐女的问题显然不止于此。腐女不仅不会代替人说话，而且会代替人思考。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1幻想之外&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们都知道腐女喜欢意淫。这当然不是说意淫有什么错？我们都得承认：在脑内强奸一个人和在现实强奸一个人是有区别的，是区别很大的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是问题在于：现在很多腐女喜欢把自己的幻想说出来。她们在班里，会整天给某某男生和某某男生组cp，而且会关注这些男生的一举一动，并且会在他们所有的动作中，发现潜在的同性恋信息。然后尖叫、呐喊、加油助威。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我们换个角度想一下，如果这些女生是喜欢某个男生，她们通常情况应该是不会把自己的幻想大声地说出来，至少不会在公共场所说。男生的情况亦然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而腐女的情况很多人却有勇气在公共场所对着一群人说，为什么？很简单：因为她本人在幻想之外，她并不是幻想的客体，也不侵犯幻想的客体。简单地说：她没有进入这个幻想中，幻想中是另外两个男人（或者好几个）在享乐，她是个围观群众，她是局外人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为她是局外人，所以她能不羞耻，如果某个腐女的幻想是她和两个搞基的男人一起发生性关系，她恐怕就不会讲出来了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个腐女，她真的是局外人吗？享乐的真的是那两个男人吗？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2语言就是强奸&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在《大开眼界》中，妮可基德曼扮演的妻子并没有实践自己的性幻想，而只是说出自己的性幻想，就让扮演丈夫的汤姆克鲁斯感到极度的不安，整篇电影从这个角度去解读，按照齐泽克的说法：是男性幻想在追赶女性幻想。语言，说话这种行为，具体一点，说出性这种行为，它并不仅仅只是实际的性的延长，它还是性的根本组成部分。弗洛伊德的所谓色情的身体，那些性感带，没有语言的切割，是不会存在的。在《论革命》里，齐泽克明确地指出：&lt;b&gt;语言就是强奸&lt;/b&gt;。（涉及到说出自己的性幻想和性行为时）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以腐女们把自己的幻想，一个不涉及自己的幻想（两个男人的性幻想）说出来的时候，她绝对不是无辜，处在局外的。通过说这个行为，&lt;b&gt;她就释放了一种淫荡的享乐，并入侵了他人的空间。&lt;/b&gt;即使点出了这个，事情依旧很复杂。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3谁在思考？谁在享乐？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;腐女在幻想的时候，把自己化为了一种纯粹的视线，她不参与幻想，她只是看着。这恰恰应了拉康那句话：不是视线的内容，而是视线本身，是幻想的终极对象。&lt;b&gt;从这种程度上讲，腐女的幻想是一种自慰，而腐女把自己的幻想说出来，则是一种公开自慰。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然事情并没有这么简单，还得继续往下看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说：腐女的身上有歇斯底里的症状。但是这一点也不能一句话就总结掉。腐女有歇斯底里的症状，但并不是纯粹的歇斯底里，这个享乐的时代，不存在纯粹的歇斯底里。（repression）压抑的机制并没有作用于，大部分的时间里，没有作用于腐女的身上。我们当然不能说你得了一个没有压抑的神经症。所以还是从结构上看问题，这也是拉康的本意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大部分的时间，腐女非常清楚，她意淫的两个男人，并没有同性恋的关系。但恰恰是这一点，巩固了她在幻想里的位置。她知道（假设）这些男人可能有更多的享乐，而她是知道这个秘密的人。在幻想中，以一种不在场的方式，以导演的方式，她成了这些男人欲望的原因，没有她，这些男人无法知道“真正”的快乐。这些男人自己对同性恋没有兴趣，整天就想着异性的胸和大腿。&lt;b&gt;他们是对自己多么的一无所知啊，腐女如是地想着：让我用意淫来拯救他们罢！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，腐女并不是没有参与这场游戏，恰恰相反，这场游戏除了她以外就没有别人。欲望的结构是这样的：腐女——男a——男b。形成了一个三角形，腐女同时站在男a和男b的角度上去欲望，也就是说，腐女从两个不同的位置去欲望。这当然是一种极其倒错的歇斯底里，普通的歇斯底里同样涉及三角关系，但是大部分情况下，那些三角关系都基于现实的关系之上。而在这里，腐女的欲望是纯粹的幻想。讲得夸张一点：她一个人就来了一场三人行！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4腐女的崩坏&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;歇斯底里的基本问题是：我是男是女？当然腐女的基本问题得在这个基础上稍微变一下，即：你是攻，还是受？腐女的对于回答这个问题乐此不疲，因为她本人化为了一个纯粹的视线，自认为自己没有参与这场欲望的游戏。当然依据我们上面的分析，这只是腐女一厢情愿的幻想，是腐女逃避实在界的一种手段。腐女真正的无意识的基本问题，&lt;b&gt;不是“你是攻，还是受？”&lt;/b&gt;而是面对参与这场游戏的自己，&lt;b&gt;即：我是攻，还是受&lt;/b&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腐女大致分为两种，极力抗拒和男性发生任何关系的，和一般的女性一样和男性有一般的关系的。后者和男性发生关系时通常会伴随一定的幻想，认为自己也是男性之类的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歇斯底里最怕让别人获得性满足。她喜欢激发别人的欲望，同时不满足别人的欲望。我说的不愿意和男性发生关系的腐女，&lt;b&gt;她不愿意去满足他人的欲望，让他人欲求不满，来满足自己的欲望。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;腐女最大的噩梦就是所有的男人真的在现实生活中通过同性获得性满足，讲白了，就是她的幻想成真的时候，当然还是那句老话，精神分析有一个完美的词来形容幻想成真的后果：噩梦。男人在现实的不满足，维持了腐女的幻想。而（大部分）男人如果通过别的男人在现实生活中真的完成了她的幻想（也就是大家都搞基），她就会失去自己欲望的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以腐女还通常有一种幻想：是来世变成一个男人。这显然是一个歇斯底里的愿望——无法被满足。而这个未满足的愿望，可以起到一种保护罩的功能，让那个画了斜杠的大他者隐藏起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（腐女的幻想）还有另一个层面，就是很多腐女认为男人和男人之间的爱才是真爱。我想起了自己有一个好朋友，是gay，看完《刀剑神域》后告诉我：男女之间的爱真是感人啊！男女之间的爱才是真爱啊！他当然也告诉我一些gay圈里的（乱）事，他觉得异性恋他们圈子干净得多，当然我对此持保留态度，我只是觉得有一点是可以肯定的：幻想绝对不是无害的，它有无数种伤害他人的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直男这个词不知何时成了贬义词，当然这也是我一般情况下筛选可以交流异性对象的一个方法（不和贬低这个词的人做深入交流）。直男干什么都是错的。很多直男的幻想只是：娶个老婆好好对待老婆好好过日子。这也有错？不管是男是女，说话前思考一下，&lt;b&gt;不要整天欲望着资本家的欲望。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我实名反对腐女（在公共场合）说出自己的幻想，我认为这是一种性骚扰，意淫两个男人怎么怎么样，跟大声地说“我要日你”，和那些整天对着女同事讲荤段子的油腻大叔，没有本质的区别。腐女看见两个男生举动亲密，就觉得（并说）他们有攻受关系，就好比，一个老男人，看到穿超短裙的女人就跟人讲她很“风骚”一样。&lt;b&gt;本质上，这恰恰是她们（腐女们）最反对的直男幻想。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————————————-——————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后注：我本来很想介绍日本拉康派学者立木康介的思想，和拉康派（米勒为首的分析师们）的一些最新动向，其中包括后神经症的问题，普通的精神病，普通的倒错，包括统计学的超我，这些东西，享乐时代的背景和腐女有深刻的联系。限于篇幅割爱。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-10-13-46679319</guid>
<pubDate>Sat, 13 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
