<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>故事不多</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/</link>
<description>恩怨忘却，留下真情从头说，相伴人间万家灯火。 故事不多，宛如平常一段歌，过去未来共斟酌。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 20 Sep 2018 10:17:18 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>读小说能让人“更会来事”？——《Science》先点头后摇头</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-20-44911168.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44911168&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d8c9cfd38972b94cb061b77cc3e386f9_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前不久的韩春雨事件再一次提醒了大家，即便是发表在《Nature》、《Science》这样顶级期刊上的科研成果，也未必就一定是真材实料无懈可击。最近一期《Nature Human Behavior》上，就发表了这么一篇自查自纠，颇有些清理门户意味的论文，题目就叫&lt;b&gt;&lt;i&gt;Evaluating the replicability of social science experiments&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（评估社会科学实验的可重复性 ）。&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41562-018-0399-z&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-af5a3347930c3fdb94cfb1f06caf8174&quot; data-image-width=&quot;685&quot; data-image-height=&quot;350&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;Evaluating the replicability of social science experiments in &amp;lt;i&amp;gt;Nature&amp;lt;/i&amp;gt; and &amp;lt;i&amp;gt;Science&amp;lt;/i&amp;gt; between 2010 and 2015&lt;/a&gt;&lt;p&gt;该文章选择了2010-2015年间发表于《Nature》和《Science》上的共21篇论文，其中来自《Nature》的有4篇，《Science》有17篇。正如文章的标题所言，被选取的21篇论文都采用了实验方法对社会科学问题进行了量化研究。作者团队对这21篇论文进行了缜密的重复研究——所使用的样本规模约为原始样本规模的5倍，检验结果显示：4篇《Nature》论文中有1篇实验结果不可重复，而17篇《Science》论文有7篇不可重复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些没能通过可重复性检查的论文中，有一篇发表于2013年《Science》的论文因其标题和研究对象引起了笔者的注意，该论文作者为Kidd D. C.和Castano E.，题为&lt;b&gt;&lt;i&gt;Reading literary fiction improves theory of mind&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（阅读文学小说可以提高心智理论水平）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果觉得这篇论文标题中Theory of Mind这个词语学术气息过于浓厚，那么把它换成一个让人更容易理解的概念，这篇论文的题目就变成了《阅读文学小说让你更会来事/教你更好做人》。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 什么是心智理论（Theory of Mind）？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;心智理论（theory of mind，ToM）是指个体理解自己与他人的心理状态，包括情绪意图、期望、思考和信念等，这个理论源自于哲学，由认知学派引入心理学领域后，近年来已经成为认知心理学与神经心理学的热门课题和研究重心之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心智理论到目前仍然是一个理论假说，但却可以把很多心理和社会现象纳入同一个理论体系下给予解释。在心智理论体系下，人际交往能力可以被视为一种借由解读他人心理状态来预测、解释乃至干预影响他人行为的能力，而解读心理状态的前提是对自己和他人心理状态有一定的认知水平。研究者们发明了“阶数/级数”这一概念来衡量这种心智理论能力的发展程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一阶心智理论：人我有别&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一阶心智理论能力意味着能够认识到人我有别，即：自己和他人是不同的认知主体，而不同的主体有不同的想法，各人只拥有各人能够获取的信息，而各人的行为则受到各人的想法、欲望及信息的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一认知的基础上，主体开始根据他人的知识、欲望推测其行动，或由他人的行动反推其动机及心理，例如 “她没有捡起她的笔是因为她不知道笔在桌子下”（属于认知类心智理论，Cognitive ToM），“她很高兴因为他帮他把笔捡起来了”（属于情感类心智理论，Affective ToM）等等这样的想法，包括把“我知道她很高兴”、“我知道她不知道她的笔在桌子下”纳入主体知识库的行为，仍然属于第一阶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多动物也被认为拥有一阶心智理论，甚至能够表现出足以令人类惊叹的机智、敏锐和狡猾，但如果作为人类社会的一员，却滞留在一阶心智理论的水平，就会难以认识到人类行为背后复杂、多重的动机，甚至会被主流社会视为心智发育不够健全。例如被资助者把他人的好心帮助视为钱多烧包，或者子女面对父母的管教时，认为对方只是多管闲事，和自己过不去，想要控制自己等等，而我们也有一个词来形容这种人，叫做“&lt;b&gt;不知好歹&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二阶心智理论：亲疏之辨&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二阶心智理论意味着意识到他人也拥有一阶心智理论能力，从而能够在认识分析他人的行为和动机时把他人的心理活动纳入考虑，比如“他帮助她捡起笔是因为他知道她不知道笔在桌子下”，“她很高兴是因为她知道他对她有好感”等等才属于第二阶。主体拥有二阶心智理论，才能认识到个体间关系和个体对这种关系的认知也可以构成个体行为的动机，从而认识到自己和他人之间，他人与他人之间的亲疏远近之别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是仅仅拥有二阶心智理论，并不足以让人真正处理好复杂的多方人际关系，这是因为正常人都有着二阶以上的心智水平，在为人处事中倘若过于一厢情愿、自我中心，仍然逃不脱“&lt;b&gt;没眼色”、“不通世故”、“不会来事&lt;/b&gt;”等等评价。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d7ffa6af5d9404f1b2005674ae74cc02_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;754&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d7ffa6af5d9404f1b2005674ae74cc02&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1aa76329fb970085fabd3cda238626e9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——“我难道为了叫你疏远她，我成了个什么人呢！我为的是我的心。”&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;——“我也是为我的心。你就知道你的心，从来也不知道我的心。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三阶心智理论：己所不欲，勿施于人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，一个人能够意识到他人也有二阶心智理论想法，意味着他本人拥有了第三阶心智理论能力。掌握三阶心智理论，是一个人可以真正的设身处地从他人的角度去看待问题，和从总体上认识和处理复杂人际关系的前提，也可以说是一个人心智真正走向成熟的标志。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-37ad6578e4daa11a3e7e0aa849070095_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;898&quot; data-rawheight=&quot;740&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-37ad6578e4daa11a3e7e0aa849070095&quot; data-watermark-src=&quot;v2-824a8c9d77df1ed3d1f38bfe9388f0ae&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——“你放心。”&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;——“你的话，我早就知道了。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“己所不欲，勿施于人”这句格言，就是三阶心智能力的典型体现。这一格言真正的精髓，并不（仅仅）在于其中包含的道德和价值判断：即因为“己所不欲”的事情是不对的、不好的，所以不应该施加给别人，而是因为大家都不是傻瓜，终究可以判断出一个人对他人的所作所为究竟是否是“其所不欲”的，并将由此评判此人的为人和行为方式，进而采取应对措施。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2a5db42eb4fad24b13ae1617ff048159_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;578&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2a5db42eb4fad24b13ae1617ff048159&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b442345dfb9679d324f4304ac4ea371d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四阶心智理论：“与小真理对立的是谬误，与伟大的真理对立的是同样伟大的真理”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以此类推，拥有第四阶能力的人，能够意识到他人也有三阶心智能力。可以说，心智理论对于&lt;b&gt;智慧&lt;/b&gt;的定义，就是把“&lt;b&gt;别人和自己一样智慧&lt;/b&gt;”作为自己认识思考的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拥有四级以上心智理论能力，意味着能够以一种超然的视角和态度来反观自己与他人的价值立场及其存在前提（但这并不意味着采取虚无主义的价值观）；意味着能够理解他人与自己的立场不同，并非就是因为他人不明真相或者不可理喻。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7adfd9dfd7903815695e030adc812cb5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;真正自由的东西，要能够质疑那些改变它们的基本驱动力——我们未必真的有自由意志，但如果我们不曾对此进行过怀疑，那我们肯定没有自由意志&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;606&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7adfd9dfd7903815695e030adc812cb5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1ec123956d073b15749695216bbb5d82&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，心智理论的认识水平和对心智理论的运用能力是两个不同的概念，而我们日常所说的人际交往能力、沟通能力等等说的都是后者。虽然相应的心智理论认识水平是运用心智理论的前提，但Keysar在2003的实验证明了拥有心智理论，并不意味着其能力能够在人与人的交流中得到有效发挥，这也和我们“高智商的人未必高情商” 的常识相符。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-598f7de70f460b0a35e605fac8b1c1b1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;心智理论经典实验，由Keysar B.等人于2003年设计&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;996&quot; data-rawheight=&quot;532&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-598f7de70f460b0a35e605fac8b1c1b1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d0a8f65bdf6d76bc4f87e6e23f5e4cc6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;实验对象分成搬运者和指导者两组，按照研究人员的要求搬运网格架上的物品，然而只有搬运者能看到网格架上的所有物品，在指导者那边部分网格被关上了。搬运者们被要求在执行指示的同时也要从指导者的视角进行思考。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;例如，网格架中有三种尺寸的球，但是指导者只看得到中等尺寸和大尺寸的。因此，当他要求搬运“最小的球”的时候，搬运者事实上应该移动的不是实际上最小的球Y，而是中等尺寸的球X，那才是指导者视野范围内最小的球。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;参加实验的对象都必须经过研究人员的反复确认，确保他们清楚地知道搬运者和指导者的视角不同，而且必须运用这项认识去准确地解读指导者的指示。该实验结果证明，心智理论信息，即沟通双方的信念及意图等相关信息，并不会被自动地、高效地运用于人们的互动交流中，即使在实验对象均为成人大学生时也是如此，人们的交流很可能因为人们的自我中心偏见而失败。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，我们社会生活中的很多“规矩”、“礼节”，就是人们将复杂的高阶心智理论规律“降阶化”的结果，使得更多人无须去理解规矩形成背后复杂的人际博弈互动和原理，而只需要掌握像“这种时候微笑就可以了”等等简单可操作的规则，就可以降低沟通成本，维持社会人际关系的正常秩序。这也是为什么在更倾向于集体主义价值观的社会中，以及人际关系更加复杂的社会阶层和群体中，总是有更多、更复杂的规矩和礼节。包括时下种种教人提高“情商”“人际关系”的速成书籍，也可以说是对这一类内容的归纳和演进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，要想在日常生活中“更会做人”“更会来事”，除了要一方面提升心智理论的认知水平，另一方面还要提升心智理论的应用水平。这两者都是心智理论的主要研究课题与研究任务。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 心智理论与文学创作&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有说法称创作文学作品至少需要拥有四阶心智理论能力。笔者个人认为，确切的说法应该是：只有作者达到了四阶心智理论能力，才能在其作品中构建出足够真实、逻辑自洽的虚拟世界，而非单纯为主角的历险记或奇遇记搭建布景；才能在其作品中塑造出足够真实和立体的人物，而非脸谱化或功能化的道具。这当然不是说具有了四阶以上的心智理论能力的作者，写出来的作品就一定更伟大更高明，但作者本身的心智理论水平，和作品能否在更广泛的时空范围内得到更多读者的共鸣，能否成为超越时代与国度的不朽的文学著作确实有着莫大的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果用心智理论的观点来分析一下《红楼梦》前80回和后40回，我们会发现，前80回的作者，是一个跳出圈子外的孤高而悲悯的旁观者，而后40回的作者明显被一套世俗社会的价值观所主宰，而且还根据这套价值观安排了很多后续情节走向和人物命运，所以我们的确有理由质疑这两部分内容出自不同作者的手笔。相对于具体人物塑造和情节安排上的走样，后40回的根本问题在于拉低了整部作品的格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然文学创作行为，即构建一个虚拟世界需要足够的心智理论水平，那么探索这样一个虚拟世界，也就是阅读文学作品会不会对提升我们的心智理论水平（包括认知和应用两方面）有所助益呢？这正是《Science》论文&lt;i&gt;&lt;b&gt;Reading literary fiction improves theory of mind&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;的研究内容。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 读文学小说能提高心智理论水平吗？——Science文章理论及其实验&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;论文作者首先指出，在该论文发表之前，已经有心智理论的相关研究探讨过阅读小说（英文中的fiction，包括了“散文虚构故事”等“准小说”题材，涵义范围略大于中文的“小说”）对于提高人际关系敏感度（interpersonal sensitivity）和自省共情能力（self-reported empathy）的作用，但给出的实验证据不足。但作者仍然对这些研究的结论表示了赞同，即：小说扩展了我们对他人生活的认识，帮助我们认识到自己和他人的相似之处，阅读小说不仅能够改变我们对他人的看法，而且可以改变我们看待他人的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者认为，阅读小说，尤其是文学类小说，能够使人参与到一个心智理论构建的进程当中。有别于推理、爱情、恐怖等流行小说，文学类小说具有“作者向”（writerly，区别于流行小说的读者向）、“多重性”（polyphonic，multiple perspective）、“反套路”（defamiliarize）等等特点，这要求文学类小说的读者去尝试解读他人的思维，参与角色的构建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就像在现实生活中一样，文学小说的世界充满了复杂的个体，他们的内心活动很难被轻易辨别，但仍需要进行探索。好在探索虚构的世界比探索现实世界的风险更小，这样就提供了在不用面对潜在威胁后果的情况下思考他人经验的机会。更为关键的是，尽管我们自己许多平凡的社会经历可能是刻板并且一成不变的，但文学小说经常会打破我们的预期。文学小说的读者必须运用更丰富、更灵活的阐释来推断人物的感受和思想。也就是说，他们必须参与心智理论（ToM）进程。与文学小说相反，流行小说更易读，更倾向于描绘内部一致和可预测的世界和人物。因此，它们更可能只是在重申读者已有的期望，而不能有效地令读者的心智理论水平得到提升。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了证明这一论点，作者接下来一连设计了5个实验，&lt;b&gt;实验1&lt;/b&gt;用来比较阅读文学小说和阅读非小说文字对于人们心智理论的作用效果，&lt;b&gt;实验2到5&lt;/b&gt;则被用来重点测试阅读文学小说和流行小说对人们的不同影响。每个实验都召集了几十到上百名参与者，在被分组后，参与者分别阅读优秀文学小说选段、流行小说选段、非小说类短文（如新闻报道之类）。&lt;b&gt;之后，各组参与者会接受RMET测试，以验证参与者的心智理论水平是否发生了变化。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;RMET（Reading the Mind in the Eyes Test），即眼神读心测试，是心理学研究中用来检测共情能力的常用手段。参与者要观看一组照片，每张照片只显示人物的眼睛部分，参与者要据此推测并选择人物的情绪状态。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d6fa641be271ec993ac8b5b77a9d127_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;512&quot; data-rawheight=&quot;256&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8d6fa641be271ec993ac8b5b77a9d127&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a5e992fda733f1be8add8ca2a2d87fa5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一张眼神读心测试（RMET）图，你能看出这双眼睛的主人此时的心理状态是什么吗？&lt;br&gt;作者通过方差分析法（ANOVA）对实验1-5的结果进行了检验，并得出了差异显著的结论，即阅读文学小说确实能够提升人们的心智理论水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而我们已经知道，这个结论没能通过《Science》杂志自己这一次可重复性检验评估。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 诱人的结论，不可重复的结果——科学研究需要投入的觉悟&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然实验结果不可重复并不等于论文作者蓄意造假，也有可能是实验的设计或执行环节存在疏漏，或者实验结果本身确实具有偶然性，但不可重复的实验结果，仍会不可避免地令人质疑研究结论和研究方法的科学性，甚至研究课题本身是否还具有进一步研究的价值。尤其是《Nature》、《Science》这样的顶级学术期刊，其意义不仅在于发表各学科领域的前沿成果，更是对全世界相关领域的研究方向和目标的前瞻和引领，这一次暴露出如此高比例的社科论文实验结果存在可重复性问题，确实令人担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再回到&lt;b&gt;&lt;i&gt;Reading literary fiction improves theory of mind&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;这篇论文上，证明阅读文学小说是提升心智理论水平的有效手段，无疑是一个十分诱人，而且有着重大理论和现实意义的结论。这个结论一方面从逻辑上如前文所述，能够自圆其说，另一方面从感情上，我们也希望那些被我们称为人类精神财富的文学著作，能够真正为我们发挥一些“财富”的功能，比如让我们在读过它们之后成为更好的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而为了验证这样一个宏大而且带有普适性的命题，作者所设计的实验不仅规模有限，从程序环节到结果分析所用的模型方法也十分简单，而且在最核心的实验机制上——要求在人们读了一段文学作品之后，心智理论水平就得到&lt;b&gt;立竿见影&lt;/b&gt;的提升，也显得过于一厢情愿了。“所持者狭而所欲者奢”，最终结论被“实验结果可重复性”泼了冷水，也只能说并不算太让人意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个从小到大非常不会来事，经常不知好歹的人，笔者也很希望能一边读着小说，一边就不知不觉中提高了情商。不过如果想在这个课题下得到些更确切的研究结论，那么我们可能还需要：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 扩大研究对象范围，比如建立一个云平台，对成千上万的文学小说读者开展研究。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 设计某种长效实验机制，通过若干年的跟踪观察，看看一个人在完成了一个包含若干部作品的读书计划之后，心智理论水平的提升进步情况。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们每个人其实都可以参与到这样一项研究中来，就把自己作为研究对象，闲暇之余便找些经典的文学作品来读一读，定期不定期地总结反思一下，看看自己在做人和处世方面，是不是又多了些感悟和提高，那么我们就不仅仅是在读小说，更是在为人类的心智理论研究添砖加瓦了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-726666f16732585f9ca7d1bd3c8a2900_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;772&quot; data-rawheight=&quot;952&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-726666f16732585f9ca7d1bd3c8a2900&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a871be09db1a36c40165c7961c14af9b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;“在科学的入口处，正像在地狱的入口处一样，必须提出这样的要求：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 这里根绝一切犹豫；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 这里任何怯懦都无济于事。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/49200916/answer/117381372&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;为什么语文老师要求多看名著，不让看网络小说？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31091067/answer/104628854&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;8e1b65a3c1370191d9a16a94caedb078&quot; data-image-width=&quot;580&quot; data-image-height=&quot;254&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;如何看待广为流传的清朝状元名单与落第秀才名单?&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-20-44911168</guid>
<pubDate>Thu, 20 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>已消失20年的大学 和每个人的生活息息相关</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-19-44908719.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44908719&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a4fc07e3fc1dc6666d645f201044ee3b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;序·非洲猪瘟与检疫前线&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近非洲猪瘟的消息频频登上新闻，随着疫情传播，猪肉企业蒸发了500亿市值，有人预计，在最坏的情况下，这可能导致猪肉价格上涨30%左右。在“消费降级”成为普遍恐慌的今天，非洲猪瘟虽然不传染人类，但它的动向依然是超级重磅新闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非洲猪瘟是突变速度较慢的DNA病毒，并非猪流感类的RNA病毒，因此并无人畜共患的危险。但非洲猪瘟的可怕之处在于，可依靠蚊虫、体液及其它物质接触传播，且环境耐受力高，致死率几乎100%，对养殖业打击极为严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次全球非洲猪瘟爆发，要追溯到2007年的格鲁吉亚：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;非洲猪瘟是如何“占领”欧洲的？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;2007年，一艘来自东南非洲的船驶入格鲁吉亚，随船丢弃的食物残渣与生活垃圾成为了非洲猪瘟的藏身之处。至此，欧洲猪业的噩梦拉开了序幕。很快非洲猪瘟就在格鲁吉亚56个行政区（该国共61个行政区）散播开来，造成8万多头生猪因病死亡或被紧急扑杀。&lt;br&gt;&lt;br&gt;同年，非洲猪瘟闪击俄罗斯，并随着军用食品的运输长途跋涉到乌克兰和白俄罗斯。2012年和2013年，乌克兰和白俄罗斯分别爆发非洲猪瘟疫情。2014年，波兰、拉脱维亚、爱沙尼亚和立陶宛相继报告涉及野猪和家猪的疫情。2017年6月，捷克共和国和罗马尼亚再次发生该疫情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2017年，它东进了。2017年3月27日，俄罗斯联邦向国际兽疫局报告了位于西伯利亚伊尔库茨克的疫情爆发，而这距离中俄边境仅1000公里。这标志着该疾病首次从中欧转移到俄罗斯联邦东侧。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://new.qq.com/omn/20180827/20180827A18EWG.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-95734b4684fcaf0c25c0ed3875411472&quot; data-image-width=&quot;605&quot; data-image-height=&quot;480&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;非洲猪瘟是如何“占领”欧洲的？&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2000de28361e40f0a88a722cdb0445e6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;2010年1月至2017年6月非洲猪瘟爆发的区域与时间&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2000de28361e40f0a88a722cdb0445e6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-468d713d83c7ac8c17c63267dad948c4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;率先确认我国非洲猪瘟疫情的专家是扈荣良。近日，科技日报对其进行了采访：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;他确认了我国首例非洲猪瘟&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;今年7月以来在我国辽宁省沈阳市某猪场，陆续出现成年猪死亡病例，当地政府和养猪户心急如焚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;接到有关部门邀请后，扈荣良于当日凌晨3点赶赴疫区，连夜通过实验室检测排除了猪瘟、蓝耳病等疾病的可能性后，将此次传染病确认为非洲猪瘟。近日，农业农村部正式发布非洲猪瘟疫情通告，这是我国首次发生非洲猪瘟疫情。扈荣良的工作为国家有关部门迅速采取防控措施提供了科学依据，有效避免了疫情扩散和人民财物损失。&lt;br&gt;&lt;br&gt;1981年9月，扈荣良以优异的成绩考入&lt;b&gt;中国人民解放军兽医大学&lt;/b&gt;并入伍，后又师从全军首位动物病毒学院士殷震攻读硕士、博士学位。在此期间，殷震发现扈荣良吃苦耐劳、思维敏捷，于是重点培养他，在名额有限的情况下推荐扈荣良出国深造。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://digitalpaper.stdaily.com/http_www.kjrb.com/kjrb/html/2018-08/27/content_402437.htm?div=0&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-6dfab7db63a0ff4a7170d8da56620a78&quot; data-image-width=&quot;350&quot; data-image-height=&quot;550&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;他确认了我国首例非洲猪瘟 --科技日报数字报&lt;/a&gt;&lt;p&gt;但扈荣良的本职并不是猪瘟，大多数时间，他从事狂犬病研究，在狂犬病防疫领域也享有极高的业内权威，其带领的课题组，“在国内率先建立符合世界卫生组织、世界动物卫生组织技术规范的动物狂犬病诊断技术和抗体检测技术”。在最近的狂犬病-异烟肼争论中，他从防疫学角度给出了根本解决问题的方案：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我们法律没跟上，对普通民众公共卫生知识的教育、宣传也没跟上。普通民众的想法是：我的狗也没啥事，我为什么要给狗打针？但如果大家从小就接受相关教育，养狗就要打针、出门就要栓绳，邻里之间做好监督，就容易把狂犬病防控做好。这是一个涉及全社会的系统工程，不能仅仅依靠一两个部门。&lt;br&gt;&lt;br&gt;扈荣良：当时全国成立了狂犬病综合防治办公室，采取了叫做“管、免、灭”的综合措施，即管理、免疫和灭犬。当时多数省区都开展了比较严厉的灭犬运动，把狗的密度降低到一定程度，狂犬病也就不能传播了，所以上世纪90年代初的时候，狂犬病发病率就很低了，全国每年只有100例左右。但是，灭犬不是长久之计，随着生活水平的提高，养犬率又快速回升，被犬咬伤的也就多了。没有犬的免疫作为保障，人狂犬病自然又多了起来。当然，灭犬既不人道，也不符合现代人类健康理念。预防才是关键，这在发达国家都已得到了证实。&lt;br&gt;&lt;br&gt;扈荣良：在政府层面，加强立法。以我国的香港、澳门地区为例，首先是要确保养犬者真的有能力养犬，没有能力就不要养。在日本，宠物交易时候，宠物店店员首先会询问确认“你有没有养犬的能力”，想养的话，就要做负责任的犬主。负责任，就是要懂得并且能够为犬提供必需的成长环境、必要的活动时间和空间，以及及时的医疗救治等福利保障。与狂犬病预防相关的，就是要做好免疫、不遗弃、不随便繁殖，因故无法继续饲养时要送收容所或动物福利机构。立法的意义，在于一定要用“会不会养、能不能养”而不是“想不想养”来约束养犬行为。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://finance.sina.com.cn/stock/t/2018-07-26/doc-ihfvkitw6800000.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;狂犬病防控专家扈荣良：全国人用狂苗每年花费40多亿&lt;/a&gt;&lt;p&gt;扈荣良在动物防疫方面的研究成果，绕不开一所已经消失的大学——中国人民解放军兽医大学。从本科到博士，从学生到教授、研究员。扈荣良和众多科研人员成长于这座全军乃至全国独一无二的大学。未来中国畜牧、养殖、交叉防疫乃至城市宠物行业的发展，还会无数次地引用这所军校的成果。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 峥嵘岁月&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大清亡国前夜，于1902年在北京马神庙成立京师大学堂兽医科，于1904年在河北保定成立&lt;b&gt;北洋马医学堂&lt;/b&gt;。这是清末封建王朝在军事近代化方面做的最后努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京师大学堂设兽医科是出于“兴学规划”，实际招生开课于1910年，次年辛亥革命爆发。整个清王朝唯一完成招生→毕业→新军就职全套流程的，&lt;b&gt;只有北洋马医学堂&lt;/b&gt;。北洋马医学堂在1904年分别招录2年速成学科制与4年正科学制的学生，分别于1906年、1908年到新军中担任兽医官职务。北洋马医学堂的设立作为&lt;b&gt;中国中、西兽医学分野之始&lt;/b&gt;，在中国兽医教育史上拥有里程碑地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1907年，清朝将兵部改组为陆军部，北洋马医学堂于同年4月划归陆军部下辖，更名为&lt;b&gt;陆军马医学堂&lt;/b&gt;。1908年，第一批正科毕业生中，有5人被陆军部派往日本东京帝国大学进修，另派10人到日本种马场学习马政。1912年北洋政府正式成立后，该校再次更名为&lt;b&gt;陆军兽医学校&lt;/b&gt;，于次年9月创办铁蹄科。1919年，该校与天津军医学校一同迁往北平并合校，同年分别派崔步瀛、朱建璋2人赴日本学习兽医内科及细菌学。1921~1922年，两人陆续归国返校任教，最后一批日本教员返回日本，陆军兽医学校至此彻底摆脱了日本教授，完全由中国教师承担教务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1928年南京政府统一全国后，陆军兽医学校逐步开始负责全国各地区兽医培训任务。同时，对外技术引进转向了德国柏林大学，分别聘任了两名德国专家，负责有关病理学、病理解剖学与蹄铁专业的教学工作。1936年，陆军兽医学校迁至南京，次年抗战爆发，南京遭受敌机轰炸，陆军兽医学校部分校舍损毁，全校迁湖南益阳。1938年武汉失守后，又迁往洪江，1939迁至贵州安顺，1942年又在兰州设西北分校。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cbd348b30df79fc531b8f252e729afa3_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 1940年学校刊物，印有时任国民政府参谋总长，陆军兽医学校校长何应钦字样&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;476&quot; data-rawheight=&quot;653&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-cbd348b30df79fc531b8f252e729afa3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-03d52110f66d162fa1d74c1c9c253e23&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1944年，陆军兽医学校拟定了十年发展规划，扩大学校编制与招生名额，同年，美国派专家到该校援教，讲授微生物学和寄生虫病学。1946年，在抗战结束，解放战争正式爆发之际，陆军兽医学校被划归国民党政府国防部联合勤务总司令部，并将西北分校并回本校&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1949年，人民解放军挺进大西南，国民党政府多次命令该校将物资、图书、教具等先行装运至重庆，师生等候命令迁移。时任代理校长贾清汉根据全校师生意愿，审时度势，拒不执行国民党政府命令，将全套教学资源及人员保留给了解放军。1949年11月18日，安顺解放，该校改组为&lt;b&gt;中国人民解放军西南军区兽医学校&lt;/b&gt;，校内设招收高中毕业生的大学部；招收初中毕业生的专修部，专修部还可继续就读深造班；此外还有高级研究班，招收正科毕业的部队兽医，相当于今天的研究生院。该校凭借藏书万余、教职员工2500名，成为当时我军教师最多、图书器材仪器设备最全、教学水平最高的兽医学校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1951年，根据中央军委命令，该校更名为&lt;b&gt;中国人民解放军第二兽医学校&lt;/b&gt;，于1952年1月迁往长春，以绝对教学实力优势与其它兽医学校合并为&lt;b&gt;中国人民解放军兽医大学&lt;/b&gt;。而从解放前的全国兽医人才培养情况来看，解放军兽医大学主体前身的陆军兽医学校，教育出全国1/3高级兽医人才，是中国兽医高校中的绝对领导者。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-85a3f3739a9fabccd29f5be5136f0789_r.jpg&quot; data-caption=&quot;全国解放前累计培养高级畜牧兽医人才概况表&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;302&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-85a3f3739a9fabccd29f5be5136f0789&quot; data-watermark-src=&quot;v2-389c51e937574763def96df662fb0904&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;我军自1941年创办军马卫生长训练班后，在1942~1945年期间增办兽医班。随着解放战争的推进，我军骡马越来越多，陆续创立了第一、三、四兽医学校，即与第二兽医学校合并成为中国人民解放军兽医大学的另外3所学校。该3所学校分属东北军区卫生部、第三野战军后勤卫生部（华东野战军）、中南军区卫生部。在1952年并校前，3所学校共计为我军培训兽医1913名，但由于分散办学，教学质量不高，在并校中处于教学质量弱势地位。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f43831217182d67528207fb3ea5e4d57_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1953年朱德为学校题写的校名&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;332&quot; data-rawheight=&quot;678&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-f43831217182d67528207fb3ea5e4d57&quot; data-watermark-src=&quot;v2-48503039b1dd6c754405f39d3295d3fe&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1954年6月1日，根据中央军委指令，兽医大学为正军级单位，共编1356人，设21个学系，专业教师89名，显微镜300余台，图书2万余册。根据总后兽医局要求，学习苏联教学经验并编译苏联教科书，拟定相应教学计划及大纲。同时，苏联派出4名专家对解放军兽医大学进行教育援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1956年1月1日，国务院、中央军委决定将兽医大学移交农垦部，学校更名为&lt;b&gt;长春畜牧兽医大学&lt;/b&gt;。1958年，并入北安农学院、长春农学院后，更名为长春农学院。1959年长春农业机械化专科学校并入后，成为该校农机系，学校更名为&lt;b&gt;吉林农业大学&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到地方院校不能满足部队建设需要，1962年1月1日，吉林农业大学中拆出部分力量，&lt;b&gt;复校中国人民解放军兽医大学&lt;/b&gt;。重组的兽医大学归属总后勤部，仍为正军级单位。全校共编461人，其中教师164人。到1964年底，全校共有图书7万余册。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1973年3月，经历数年教学工作困难期后，兽医大学恢复了16个教研室的工作。1983年，增设畜牧专业余兽医卫生检验专业，学员名额从360名增至920名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着80年代军队后勤改革，兽医大学转向与农副业生产挂钩，为部队农场服务。1991年，兽医大学有89个项目列入科研计划。其中，抗猪瘟病毒感染猪基因工程育种研究，列入了国家“863”计划。这就是扈荣良对抗非洲猪瘟的技术源头之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992年8月26日，中央军委正式颁布命令，将兽医学校改建为&lt;b&gt;中国人民解放军农牧大学&lt;/b&gt;。1999年，根据中央军委指令，该校更名为&lt;b&gt;中国人民解放军军需大学&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2003年11月1日，第十五次全军院校会议在北京召开。根据会议精神，全军部分院校进行了撤、并、降、改、合等改革。包括军需大学在内的4所军队院校被移交地方。2004年，解放军军需大学&lt;b&gt;并入吉林大学农学部&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，整个兽医大学的校史沿革如下：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0f83c41be5b6b751d8c4d90f3b946c45_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 中国人民解放军兽医大学发展沿革&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;603&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0f83c41be5b6b751d8c4d90f3b946c45&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b02194dc984183dd14769ef70eb53098&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在军需大学并入吉大农学部后，吉林大学还根据军需大学特色学科，在农学部下设军需科技学院。然而，军需科技学院设置管理杂乱，教学专业包括物流管理、食品工程、食品安全、乃至服装设计。2015年，随着吉大争取双一流高校名额的改革，军需科技学院被撤销。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，拥有不多不少刚好一百年校史的兽医大学，最后一点建制痕迹也烟消云散。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 历史缩影&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;解放军兽医大学是我军骡马化建设中的核心后勤支撑力量。兽医大学在建国初一度划归地方，然后又重点建设，在改革开放后走向衰落，整个过程背后，反映的是我国从农业到军队的现代化曲折进程。尤其是60-80年代的极盛阶段，背后是中国军队机动方式的两次重大变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后，全世界都深刻认识到机械化军队的威力，发展机械化是所有国家军事力量都要面临的急切任务。我军在1953~1955年期间，由彭德怀主持的第三次精简整编工作中，受苏联军制影响，按苏联模式设立了“八总部”：总政治部、总参谋部、训练总监部、总干部部、总后勤部、总财务部、总军械部与武装力量监察部。同时，全军简编至350万人，重点建设海、空军，以及陆军的炮兵、装甲兵工程兵、铁道兵与防化兵等技术兵种。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1572d82c7bc5bdf461a8c541bfc0c39e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1955年陕西出版图书《学习苏联》&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;522&quot; data-rawheight=&quot;361&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-1572d82c7bc5bdf461a8c541bfc0c39e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-87b35aaccb081c9cd9e700af2c4b3290&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;历经朝鲜战场的艰苦鏖战，我军意识到机械化战争的威力，也迫切需要一支高机动强火力的机械化部队驻守辽东半岛，抵御来自美帝国主义的渤海湾登陆威胁。为此，1955年驻守旅大的苏军第七机械化师在交接防务时，留下全部重装备，由我军有偿接收。依靠这批重装备，我军在原64军190师基础上组建了解放军第一支机械化军事力量，即第一机械化师，归属装甲兵建制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1955年全军授衔时，全国38个军尚有7个在驻守朝鲜，部分正军级干部只被授予大校军衔。但第一机械化师师长吴忠被破格授予少将军衔（中央警卫师的师长才授少将），可见这支部队的重要性。该师编制下属3个机械化团、1个中型坦克团、1个重型坦克团、2个榴弹炮团与1个高射炮团。其中，每个机械化团分别配置3个步兵营、15辆中型坦克组成的坦克营、7辆100自行火炮、4门120迫击炮、12门57战防炮、4门85加农炮炮兵营及4门高炮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这相当于同期苏联装备水平，可以美军正面作战的军事力量，被称作“暴风雨师”。相对当时中国状况，这支部队堪称“科幻级”的摩托化-机械化军事力量。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;在1955年11月的辽东半岛上，我军组织了第一次三军联合演习，也是我军历史上参演兵种最多的一次演习——辽东半岛抗登陆演习，担任海岸防御集团的是陆军第三兵团，其下辖第一机械化师作为核心主力参加了演习。其它参演部队还有4个陆军军、独立机械化师、两个航空军、1个空降师及旅顺基地舰艇部队等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1cc740e3c2da027bb3eab91560aab33_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1955年11月，周恩来、彭德怀检阅演习部队&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;247&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e1cc740e3c2da027bb3eab91560aab33&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0fb5833a42c0564a5aec71905470851f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-196fb5bbd7a29a4fb124e1f2eec42c11_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1955年11月4日，参加演习的空降兵部队&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;497&quot; data-rawheight=&quot;394&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-196fb5bbd7a29a4fb124e1f2eec42c11&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c1541b733c927624e58330b5946a9e0d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在当时两极阵营对垒半岛，大规模战争阴云笼罩西太平洋的背景下，这支高度超前武装的军队的最大战略作用，就是阻击美军登陆突击京津。如果战争进一步扩大，中国还将向苏联寻求更多装备乃至直接支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着中国军队可以把超级大国的工业视为自己的后方支撑，所以军委决定优先建立5~10支机械化师，作为全面开战后对美阻击力量乃至台海突击力量。在这样的总路线下，骡马化旧军队地位被严重削弱，骑兵师大规模缩编撤编，解放军兽医大学也正是在这一背景下，于1956年划归地方。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-794e1e1646cd30d2a18dad099811adcb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;我军骡马牵引火炮&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;534&quot; data-rawheight=&quot;257&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-794e1e1646cd30d2a18dad099811adcb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-99455708bc204ce3696143d465599102&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;然而，随着1959年以后中苏关系全面恶化，苏联不再是战略盟友，北部漫长的国境线都成为了潜在爆发大规模冲突的地区。继续在辽东半岛保留一支严重超前的军队，在后勤无法配套的前提下，不仅战略意义极为有限，而且属于损失后无法补充的力量。在这一前提下，第一机械化师被拆分，重型坦克团改为独立坦克团归军区装甲兵领导，第一榴炮团归还63军。1961年8月，第一机械化师回归64军，改为摩托化步兵第190师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到中国工业发展刚刚起步，我军战略上放弃了工业体系无法支持的大规模机械化，重新回到补充骡马化（辎重牵引）的方向上，借此提高步兵师运动能力除了军事需要，中国农业建设也需要大量的畜力，在机械化尚不能反哺农业地区的前提下，充当农业动力。这就是1962年，解放军兽医大学复校的历史背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1964年，在核大战威胁下，我国启动了三线大建设计划。在“好人好马上三线”与“备战备荒为人民”的口号鼓舞下，截至1970年，北京、上海、沈阳、大连、天津、南京等城市国企及高校、研究院所共抽调14.5万人与3.8万套设备，在三线地区推进了380个大型建设项目。至1980年三线建设结束，全国共计在三线地区的13个省、自治区投入两千多亿，约占同期全国基本建设投资的40%，前后动员400万工人、干部、知识分子、军人，上千万人次的民工，建立了1100多个大中型工矿企业、科研单位与院校。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3b14e10373478a3dbc41fb3efeefaeb4_r.jpg&quot; data-caption=&quot; “备战备荒为人民”&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;468&quot; data-rawheight=&quot;445&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3b14e10373478a3dbc41fb3efeefaeb4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2180ebfd454be518c7b5cb2b3fbb4289&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80e251e3034860a15d88cadcf1d404de_r.jpg&quot; data-caption=&quot;三线及非三线区的人均投资额/全国人均投资额，1955~2000年&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1060&quot; data-rawheight=&quot;738&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-80e251e3034860a15d88cadcf1d404de&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3e9102e6dd84e6348b7ea89ab81aff2b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随着三线建设将我国初代工业体系连续翻倍复制，到了70年代，我国农牧业与工业化进入双轨并进的高速增长期。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ed33f7d817649b54b8b70314e89cb989_r.jpg&quot; data-caption=&quot;我国农业机械化发展概况&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;704&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ed33f7d817649b54b8b70314e89cb989&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0215d2f5edeee278942c16b3c927ab9f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;80年代初，在我国役畜保有量中，绝大部分是牛类。马匹存栏量峰值约为1100万匹。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-31199b744439919db2b564bc9314fe7d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1982年亚洲国家役畜数量统计&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;509&quot; data-rawheight=&quot;537&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-31199b744439919db2b564bc9314fe7d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7536a9c57f42e645924c1776d5a8ff84&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;马匹存栏数高峰出现在70年代末、80年代初：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-214da15d206c45f3e9f8d2aecf682b62_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1978~1996我国马匹存栏数&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1048&quot; data-rawheight=&quot;588&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-214da15d206c45f3e9f8d2aecf682b62&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a6d33ddf7fc5d6f31f17c14d13fde6b9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;80年代中期，我军各级单位都有马厩，还编制有驭手班组，军营的典型象征是草垛。营级指挥员靠骑马指挥，后勤运输高度骡马化。在后勤配置上，解放军兽医大学是总后勤部直属单位，而军区后勤还有军马部，团级单位还有军马所。但随着国产卡车涌入军营，骡马化终究盛极而衰。同时，农机动力已经达到或超越役畜动力约3倍水平，连农业需求都在走向萎缩。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5044acd04b820beef113fe872548f3f5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;我国农机动力统计&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;382&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5044acd04b820beef113fe872548f3f5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-be687ecc63bd7a9e0b5b3a9f9d6c4e62&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随着百万大裁军，骡马化彻底成为历史，摩托化成为军事发展主线。在农业领域，农业机械化也成为了新时代的需求。于是进入90年代，兽医大学的地位变得极为尴尬，在新时代中谋求新作用是兽医大学亟待解决的历史任务。考虑到很多军队驻地尚有自己的养殖场，兽医大学更名为农牧大学，然而随着国内养殖业的产业化发展，军属养殖规模也在缩减，于是校名又从农牧大学改为军需大学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1999 年，原解放军农牧大学毕业了我军历史上最后一批军马兽医，更名为解放军军需大学。这所百年前为军队骡马化而设立的学校，站完了历史的最后一班岗，圆满完成了历史使命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时至今日，活跃在我国一线的动物检疫防疫的工作人员，其学术沿袭大都可追溯到兽医大学。这所已经消失了十多年的学校，作为曾经举国农牧类学科的集大成者，在动物检疫防治、养殖技术等领域积累下来的宝贵财富，仍在各个领域发挥自己的影响。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 结语&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在中央军委发布的《军队建设发展“十三五”规划纲要》中，明确了我军基本完成机械化的任务时间为2020年：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2c7de73b63656601aeb8091d5e29d2bf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;526&quot; data-rawheight=&quot;533&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2c7de73b63656601aeb8091d5e29d2bf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2e2ea5f887ffe2e7af978b5d7abade41&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;今天的中国陆军已经处于机械化的收尾阶段，信息化的快速发展期，连摩托化都早已成为历史，而骡马化时期的军校仍在民生领域发挥余热，这是我国多轮发展趋势轮番迭代的结果，反映了解放军乃至整个国家狂热追求“马力”的历程。从建制上说，解放军兽医大学的归宿是吉林大学农科，但从用途和作用来说，军事交通学院镇江校区（原解放军汽车管理学院）才算是它的“正宗”后继者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50555162/answer/174493282&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-c2722c6442510477cd86f71007b3207e&quot; data-image-width=&quot;1072&quot; data-image-height=&quot;706&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;古代千里马真的能日行千里，夜行八百吗？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-19-44908719</guid>
<pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>二氧化硫白糖要命？“老爸评测”的伪科学引流术</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-19-44806406.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44806406&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1620324abd008e64e1936ffab4e87a08_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;去年这时候，公众号【老爸评测】主理人“魏老爸”魏文锋评测了一轮白糖，建议大家尽可能买高等级白糖，避开二氧化硫。而从今年9月1日开始，新国标GB/T 317-2018规定，不再以二氧化硫残留量给白糖分级，操作层面上允许残留二氧化硫比原来最低标准多三倍，从30mg/kg放宽到100mg/kg。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7fabdd0d7c9f1ad91feb4e24de9e139f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;原国标截图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1078&quot; data-rawheight=&quot;238&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7fabdd0d7c9f1ad91feb4e24de9e139f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-409148feb7b8cd25892b474a97c129d9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-345b95dd6b4074f749c5dce47cad1b5d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;GB 2760-2014 截图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;557&quot; data-rawheight=&quot;61&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;为此，“魏老爸”拍案而起，痛斥国标倒退，再次引爆白糖问题的热度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平心而论，国标降低的确让人不爽。但就事论事，这个标榜自己“做了18年检测和风险评估工作”，同时开着五冠淘宝店的“魏老爸”，这次实在有失专业。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5c4c20331f546bd7b3e30207d7418db8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“老爸评测”淘宝店时刻不忘强调自己的“检测”底色&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;504&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5c4c20331f546bd7b3e30207d7418db8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9e093f4ed44effc3e2778562e599a934&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 在围观之前，先补充点背景知识&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;二氧化硫是全世界都在使用的食品添加剂，主要的作用是防腐和脱色。白糖中的二氧化硫就是在脱色过程中引入的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看一下甘蔗丰收季的图，你就能理解了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5b8e23e1f48758d953e2d993beafd6ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;343&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5b8e23e1f48758d953e2d993beafd6ac&quot; data-watermark-src=&quot;v2-aa3d98d07a1ff4c48e22f7c29716d900&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从夹沙带土的甘蔗到洁白均一的砂糖，需要除去杂质、脱色、提纯。目前，国内大多数糖厂都无法避免在脱色工序中引入二氧化硫。这道工序主要为了改善砂糖的外观，因为“色值”是划定砂糖等级的重要标准。&lt;br&gt;和所有食品添加剂一样，只要二氧化硫残留量合规就可以认定吃下去是安全的。参考国际食品添加剂联合专家委员会（JECFA）制定的二氧化硫安全摄入限，每人每天每公斤体重限量0.7毫克。&lt;b&gt;也就是60公斤的成年人每天要吃42毫克才超标。按照新国标的上限100毫克/kg， 只吃白糖，要吞下420g，差不多是这样一包：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9a92decfb77f120f7880a1146fed9fbb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;607&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9a92decfb77f120f7880a1146fed9fbb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7d3571ff87cdedfe05124916ba0d3107&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;吃得下吗？吃不下。全剧终（并没有）。那么魏老爸较真的是什么？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 关于二氧化硫，他们在争什么？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“魏老爸”最近两次发文在此：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-52b25a11d4c833fa5d9e2f941bed4887_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;694&quot; data-rawheight=&quot;216&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-52b25a11d4c833fa5d9e2f941bed4887&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ec255e2e97c3ef0000b1d63e2ce378eb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/57195564/answer/490248590&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-38cdbd97e49248d29d2b18ef75bfbf43&quot; data-image-width=&quot;491&quot; data-image-height=&quot;153&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;有哪些你特别气愤却又无能为力的事情？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;为了节省大家时间，我们划一下重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 特别提到二氧化硫是“三类致癌物”，暗示不该出现在白糖中&lt;/b&gt;。原文：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-76856b5f916e4ea021b66f86653e622e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;99&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-76856b5f916e4ea021b66f86653e622e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-04811399d97d8b6a26c3ce581b0ffbb6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;“老爸评测”的原文也说了，“三类致癌物”是“对人类致癌性可疑，尚无充分人体或动物数据”的物质，同为“三类致癌物”的还有咖啡因。在这个门类下的食物，基本可以放心吃。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 将亚硫酸法脱色简单归结为“便宜”，暗示商家利益驱动导致二氧化硫残余。&lt;/b&gt;原文：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-75e05a6a8062d7fa8b756eaca4e50298_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;256&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-75e05a6a8062d7fa8b756eaca4e50298&quot; data-watermark-src=&quot;v2-eb98499ff253a6da5e76d5fcd2e525dd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;碳酸法成本更高没错，但这一方法也会引入二氧化硫。而且除了成本考虑，碳酸法环保压力大，不可能成为技术升级的方向。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“产生大量难以处理的碱性滤泥，堆放不佳遇到下雨天会直接污染附近土地和水源，目前及今后一段时间应该慢慢消失，除非糖价因为此次问题暴涨达到成本平衡。”&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294318695/answer/490420946&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;怎样看待白砂糖新国标？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3&lt;/b&gt;. &lt;b&gt;截图制糖企业参与国标制定，暗示二氧化硫标准倒退，会导致添加量加大&lt;/b&gt;。原文：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4bdd826bcffe63b636f18be6e5c64441_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;277&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4bdd826bcffe63b636f18be6e5c64441&quot; data-watermark-src=&quot;v2-8bdb955786dab01938b1bf59c16eae10&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这就有点诛心了，超量添加二氧化硫不仅对去除杂质不利，还会腐蚀设备引入铁离子，这两项都会让砂糖颜色更暗淡，适得其反。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“二氧化硫在白砂糖生产中是在前段工艺加入，通过与蔗汁中预先加入的石灰生成亚硫酸钙絮状物，沉淀和吸附蔗汁中的各种杂质，一般来说二氧化硫一旦过饱充，微溶的亚硫酸钙会变成可溶的亚硫酸氢钙，沉降效果就会被破坏，不存在国标放开厂家就往巨量地加的情况。&lt;br&gt;&lt;br&gt;白砂糖在储存过程中色值变化，并不是惯常认为的二氧化硫对色素漂白作用只是暂时而做成的，这与温度，酚类，铁质含量都有关系，过高的二氧化硫含量会在生产中腐蚀管道引入更多的铁，这反而会加速成品糖的的变黄。”&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/294318695/answer/490420946&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;怎样看待白砂糖新国标？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;至于相关企业参与标准起草也十分常见。农夫山泉就参与过江苏省省标的起草，我们随手搜到《中华人民共和国国家标准:茶叶贮存(GB/T 30375-2013)》里，就有茶叶上下游企业参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果上面这些还是“专业”层面的细节， “魏老爸”最新的回应中，就明显暴露了他观念上的偏执。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;划重点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 指责明明可以追随外国改进技术，中国却放宽标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.  二氧化硫和砂糖等级脱钩，剥夺民众选择低二氧化硫白糖的知情权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 二氧化硫作为防腐剂添加，就算含量高也可以忍。可如果是为了产品外观，就是作恶，就应该无限趋近于0。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲道理：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.技术升级当然好，但成本终归要消费者分摊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.实在心里有疙瘩，可以选购精制糖。由于工艺差别采用了完全不同的工艺流程，精制糖基本可以做到二氧化硫0残留。消费升级若能推动技术升级也是好的，毕竟“魏老爸”要的知情权，是为了保障他选择高品质产品的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.一个好的标准，是在保障安全性的前提下，具有可执行性。拿一级致癌物黄曲霉素为例：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“如果把大米中的黄曲霉毒素限量设为0，那么我国将有三分之二的大米‘不合格’，这样的结果当然是我们无法承担的。如果把限量设为5微克/公斤，那么依然有10%的大米不合格。如果设为10微克/公斤,那么绝大多数大米都能合格，但黄曲霉毒素将会导致每一百万人中每天增加一位肝癌患者。把大米中的黄曲霉毒素B1限定为5微克/公斤无疑更能保护公众健康，但损失10%的大米相当于一年有2000万吨大米不能食用——那将是几千万人的口粮。而设为10微克/公斤可以避免粮食的损失，代价则是每百万人口中每年增加1位肝癌患者。二者的权衡，中国的大米黄曲霉毒素限量定位了10微克/公斤。”&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4a7eba110102vgg7.html?tj=1&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;稀土超标，是标不合理还是茶不合理？_松鼠云无心_新浪博客&lt;/a&gt;&lt;p&gt;到这里还有道理可讲，最不可思议的是下面这段话：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7952eb187e53dab364fe5395cb351f0c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;230&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7952eb187e53dab364fe5395cb351f0c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a1649e12851fab82a2f384c0b1f47a9b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;翻译过来就是：喝酒的人有什么资格在意二氧化硫？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什……什么逻辑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ec2b39dd0a54c16181d0354c5223ab13_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;391&quot; data-rawheight=&quot;395&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ec2b39dd0a54c16181d0354c5223ab13&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3345292e2e4378d7e2ea940359507dff&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 伪科学，真卖货&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在知乎上搜一轮“老爸测评”，你会发现“魏老爸”专业性被打脸是常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;评测衣服，选择的检测项目避重（贵）就轻（便宜），不具有代表性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/64421634/answer/443785946&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-4e320b9c8f214119038a38543c001780&quot; data-image-width=&quot;1361&quot; data-image-height=&quot;1048&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;如何评价自媒体“老爸评测”？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;评测硅藻泥，4个样品中3个不是硅藻泥。他却仅凭这四个样品，打击了一片硅藻泥产品。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/27432753&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-78e6eea59664e256fbe6c2e31123a1eb&quot; data-image-width=&quot;689&quot; data-image-height=&quot;440&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;单毅：硅藻泥硅藻土能净化甲醛吗？和老爸评测谈谈心（老爸评测是真的吗是不是假的）&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;说减肥喝脱脂奶，会让人长更多的脂肪。理由是不耐饿，而且多数脱脂奶添加了增稠剂和糖分。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/274183963/answer/486378403&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-10885e983b22aabccd716f0ba503998b&quot; data-image-width=&quot;1242&quot; data-image-height=&quot;2208&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;抖音上的老爸评测可靠嘛？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;如果要用一个词语形容“老爸评测”大概就是“民科”了吧——如果民科也能顺利套现的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对照着看“老爸评测”的公众号和淘宝店，不难发现其中的相关性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠着评测毒包书皮、毒跑道扬名的“魏老爸”，店里少不了铅笔、橡皮、红领巾这样的家长必备款；测评了三文鱼、鳕鱼，网店里就有卖“魏老爸”敲章认证的鳕鱼块；测评了麦饭石锅具，店里就有“老爸定制”的套锅；在抖音大谈脱脂奶增肥的视频下面，直接附上了自家全脂奶的销售链接。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e4ca3db1878807be2fc65d79d3986d02_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;524&quot; data-rawheight=&quot;930&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e4ca3db1878807be2fc65d79d3986d02&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7c4a9236fcd7c69371d747eaf33527fd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;尽管“魏老爸”一直很抗拒“只是个卖货的”这个人设，货品价格也还算公道，可是横竖，“老爸评测”也是每月交易额200万起的网店，这还是他3年前自己说的数据，眼下怕是更惊人。&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://daddylab.com/video_detail/id/202&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;老爸评测--网红“老爸评测”与消费者维权困局&lt;/a&gt;&lt;p&gt;作为一个“老爸”，朴素地追求更好的产品无可厚非，可作为网红，用伪科学贩卖情怀、渲染的恐慌，最后流向网店的销售量，这就有点猥琐了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“老爸评测”纠缠白糖-二氧化硫的文章最后，团队不忘表明自己“初心”未变：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“死磕有害产品，手撕黑心商家；拆穿虚假宣传，推荐好用的TA。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;最后问一句，所谓“好用的TA”，是指贵店的云南古法红糖吗？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a3f951783294e4f08ffad7d230a7ef2b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;589&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a3f951783294e4f08ffad7d230a7ef2b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0487badf3b904b4b76c36299b98a129d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/61963910/answer/194526517&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-aea6fcea8f600f4464f8a99fdb8c6e8c&quot; data-image-width=&quot;795&quot; data-image-height=&quot;379&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;如何看待「月经期间喝红糖水比喝白糖水好」？这二者有哪些实质区别？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/66941121/answer/248454473&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;有哪些明明是 bug，却被说成是 feature 的例子？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-19-44806406</guid>
<pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>俄军打完叙利亚，多了一个博物馆</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-19-44806125.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44806125&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da00686966c961baa64ec1602012f1d5_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上月月末，一年一度的俄罗斯军事展会“军队2018”如期开幕，本次展会与以往略有不同，展出了俄叙军队在叙利亚战场缴获的奇形怪状战利品，这比高科技武器要有趣得多：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0ef8a5f2c933359b1a373eca6c0b0d96_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;552&quot; data-rawheight=&quot;364&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0ef8a5f2c933359b1a373eca6c0b0d96&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e13793468b1f79955233f11b58325f39&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a8f0a69bcf3781fe01ad20af341e44b6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a8f0a69bcf3781fe01ad20af341e44b6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-17dd96cff2f31de16383f01700d8d0da&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这台克苏鲁范儿的施工机械上体现了叙利亚内战的精髓：混乱，粗犷，充满无序感，各个时代的破烂旧装备在战场上嘎嘎作响。据称反政府武装用这台机械来挖地道 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叙利亚内战中，俄军精锐部队负责奠定胜局，但叙利亚政府军与反政府武装、ISIS的多年低水平混战才是主旋律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各方势力为了武装自家队伍，从仓库中翻出很多压箱底装备，让战场上宛如武器展览会，各个时代的武器同台竞技，时空交错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是相对不那么“错位”的坦克和装甲车辆：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2882a6fdd6b6f92f27088d317baf055b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;552&quot; data-rawheight=&quot;369&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2882a6fdd6b6f92f27088d317baf055b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d92b9b08f8e7a8f2106d2931b56f35ce&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;ISIS的T55MV坦克，覆盖着恐怖分子自己改装的栅栏和一些反应装甲，用来防御反坦克火箭。俄罗斯国防部代表对此吐槽“如同二战中的德国人，他们的援助来自几十个国家”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-edc70ac6220cb181396391cefb3b8428_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;373&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-edc70ac6220cb181396391cefb3b8428&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bd01da431ba0c36a393f19aef5e94f62&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一台换装了L7线膛炮的百夫长Mk.3，连俄军也觉得神奇的古董装备，在攻打北部城市拉塔基亚时缴获。据猜测这辆坦克可能来自赎罪日战争中的以色列国防军，然后被北部反对派掌握。被土耳其武装起来的北部教权军并不缺乏轻型车辆和轻武器，但重装备不足，只好将这种二战后的初期装备修修补补再用。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e0c31312fe44a4323c7d6cc0f589bab1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;375&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e0c31312fe44a4323c7d6cc0f589bab1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f8a340bc2fc69d94194405855bb407cd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;捷克斯洛伐克生产的BMP-1...同样也来自ISIS，经过了一番手工改装，那位国防部代表对此继续评论说“改装技术是野路子，许多前社会主义阵营国家的武器通过世界各地迂回来到这里”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2317b4e6e0efd777f9999b8d54d3b793_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2317b4e6e0efd777f9999b8d54d3b793&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dc38b696fab4facc84f740dc5017a964&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;库尔德武装缴获自土耳其的鹰头突击车，他们在前部进行了一番改造，加配了60mm装甲，可以高速撞击建筑来突破墙或者其他混凝土工事。该车在阿夫林战役中被俄军缴获后，作为IED的运载车使用了几个月，然后运回国展览，看起来颇适合冷兵器时代感。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b2d51e62672f86197041f73da208b337_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;388&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b2d51e62672f86197041f73da208b337&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7522266b8562bddb044da2fb26105ed9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;同样具有科幻感的装甲车还有这辆五十铃，要不是前面还摆了牌子，我已经完全认不出来它的模样。俄罗斯十分鸡贼的在每辆车上都标了装甲厚度，有二战中测试缴获虎式装甲厚度的遗风。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c16a9f912b29c56bdf1d9bef62f392e1_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 第三世界国家内战中，反对派的常见机动载具，武装皮卡 &quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;347&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c16a9f912b29c56bdf1d9bef62f392e1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2091312f4746787c78e31e2dd4099ae0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ad69e98cb5ea389a391a3962292010d0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;392&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ad69e98cb5ea389a391a3962292010d0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-158df069de9059dcddab72dfb74f4472&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;牵引式重炮不是是叙利亚内战中主要火力，因为旷日持久的巷战中并没有太多发挥余地，更关键的是炮弹也供不上...&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ae3842a2ddf6e780f99879ee3b9140f1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;从越南的密林到阿富汗山地，再到叙利亚，哪里都少不了63式107mm火箭炮，国货万岁！&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;369&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ae3842a2ddf6e780f99879ee3b9140f1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-becd772f6f4357b59129db22fc22b27f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b92b951d5f8675ed3e34652248628ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;389&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5b92b951d5f8675ed3e34652248628ac&quot; data-watermark-src=&quot;v2-139b86dc1a116967d4962c57097b7ea5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;叙利亚内战战场上当之无愧的支援火力之王。这些用无缝钢管改装成的土造迫击炮用煤气罐作为炮弹，攻城拔寨。虽然改装技术是如此的落后，但中国工业品的优秀质量却保证了一场长达七年的高强度，低水平战争。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0e85a1f5f8626bc2f6a54c9d0ac77abc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;369&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0e85a1f5f8626bc2f6a54c9d0ac77abc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0c2e0083f557869d038235ef8b6c9544&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;土造迫击炮使用的炮弹，确实是威力巨大的煤气罐...罐体塞满硝铵炸药。煤气罐可能是反对派唯一能弄到的承压容器，所以这几年来这种煤气罐炮弹应用广泛。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-adcd2bfafc310f0b7ac1e0b1b4a83efe_r.jpg&quot; data-caption=&quot;常见巷战场景....所以说牵引重炮不是叙利亚内战中的主要支援火力。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;311&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-adcd2bfafc310f0b7ac1e0b1b4a83efe&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3df1865de2bd0074c58ba0408c99432a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;市政水管和燃气管射出煤气罐，和哈马斯的山东莱阳无缝钢管火箭弹系出同门。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-77a4fd19ca165aca312daf08c12f1277_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-77a4fd19ca165aca312daf08c12f1277&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4c22ecf3dccbec5bf69c0822413e2e31&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;看完了土味坦克装甲车和土造大炮，我们再来看看轻武器。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-30704780beb4e9e8df012a94a7fd9a66_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;350&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-30704780beb4e9e8df012a94a7fd9a66&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9eba24a90af648bbd793097a9038c9a7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;STG44，十分德味。这并不奇怪，南斯拉夫在战后生产了大量的STG44，并且在退役后出口给了中东国家，阿尔及利亚和越南战场都曾经大量使用此枪。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0005bfeb133960671a1d171ffa2046f6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;336&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0005bfeb133960671a1d171ffa2046f6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-610ff409c2765d1d828571a5aedb068d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;破烂步枪中神奇的出现了MAS36和MSA49，二战前的法军制式步枪。恐怕还要追溯到二战前叙利亚作为法国殖民地时期，当地殖民地部队的装备。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3ac9d2a447d1b4004c4680033bbfe1e4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;494&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3ac9d2a447d1b4004c4680033bbfe1e4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-29928fec3ada8b7b5b28fc703e2d7868&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;国内军迷们念念不忘的大马士革军刀...也是ISIS的常见装备，大部分确实是手工锻造的。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ea75c9b8741939129fc7988edb435c8a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;哪里有硝烟和战火，哪里就有MRE。即便午餐肉的主料是碎猪肉&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;408&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ea75c9b8741939129fc7988edb435c8a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-13ff91cbc9fdfc9b6aa43a1430983549&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;爱因斯坦说第三次世界大战用什么都可以，第四次就等着用石头吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 叙利亚战争证明爱因斯坦的观点不完整，我们至少还可以从废墟中推出煤气罐炮和大马士革刀……&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0f7ff6bdf4cadd6cbcb99064bbe18a73_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;894&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0f7ff6bdf4cadd6cbcb99064bbe18a73&quot; data-watermark-src=&quot;v2-867d6b4e691539c1a0f1880db3321eeb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-01b4cb2af4a9314cc0d60b661c38d917_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;893&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-01b4cb2af4a9314cc0d60b661c38d917&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b12846764b00b1894241d44d33c51bb8&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/266347728/answer/307025295&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-dd6b9785b33df8b5cc7f493de2ce6e8d&quot; data-image-width=&quot;1127&quot; data-image-height=&quot;772&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;有哪些服役时间已经超过一百年的武器装备、工业装备？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/42921596/answer/95359473&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;111b64462be7d79b64377136754cdfa0&quot; data-image-width=&quot;1380&quot; data-image-height=&quot;953&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;有哪些和原型比被改得面目全非的武器装备？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21770638/answer/130406322&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-69589e38fe86070af7e3dde6fc10cedb&quot; data-image-width=&quot;959&quot; data-image-height=&quot;431&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;第二次世界大战中出现过哪些奇葩武器？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-19-44806125</guid>
<pubDate>Wed, 19 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>回家不想当贱民，比赛就得当贱人——韩国兵役制对文体界的影响</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-18-44543130.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44543130&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-235de59180cc1afdcd71794a217b8607_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 为什么想“赢”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最近结束的亚运会上，韩国再次展示了他们对“体育精神”的独特理解，稍微百度一下&lt;b&gt;“韩国 体育精神”&lt;/b&gt;，可以看到一百五十万个立场相同的说法:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中最有名的当属1988年汉城奥运会上，在90年代几乎统治整个轻量拳击界的小罗伊·琼斯击中对手韩国选手朴熙洪86次，远远多于对手击中他的32次。在这样巨大的明显优势下，裁判依然把这块金牌判给了当时的东道主韩国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后举行的最轻量级比赛中韩国选手范忠一对阵保加利亚选手亚历山大·赫里斯托夫，在新西兰裁判基思·沃克宣布亚历山大·赫里斯托夫获胜后，韩方教练立刻对其拳脚相加，在其他教练喊保安后，韩国保安上台继续殴打裁判。&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/page/q0656dyo155.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-a772a2982020f0c43d39432a93d041da&quot; data-image-width=&quot;320&quot; data-image-height=&quot;180&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;汉城奥运会拳击比赛韩国人打不赢选手 ，直接打裁判！捂脸！_腾讯视频&lt;/a&gt;&lt;p&gt;由于冷战影响，大陆与韩国体育界的交手经验并不多，中华台北与南韩作为“战壕盟友”对其“体育精神”有更深刻的了解：同样在汉城奥运会上，中华台北陈怡安获得作为表演赛的“跆拳道”金牌，被台湾本地媒体恭维“&lt;b&gt;在韩国土地上&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;面对韩国选手&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;当着韩国裁判&lt;/b&gt;”拿到奖牌，相当于获得了三次冠军。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大型体育赛事确实能够激发起很高的国家认同与民族热情，但这主要是由国家意志所塑造的文化动力，像韩国这种为“赢”，而不计后果的个人行为，其实非常少见，其中一个重要原因是韩国的兵役制。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;韩国宪法规定，“大韩民国的所有公民都有义务服兵役”。韩国《兵役法》规定，18至35岁的韩国男性，应根据宪法与《兵役法》规定诚实地履行兵役义务。韩国军队各军种的服役期限为：陆军与海军陆战队21个月，海军23个月，空军24个月&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 韩国兵役现状&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;韩国军队作为继承昭和旧日军衣钵的野蛮军队，等级制度严酷，经常发生各种虐待行为，并造成大规模自残，自杀。在军政府时期，六十万韩国军队中，每年死于虐待或者因虐待自杀的士兵超过600人，而因为公务（训练，车祸等）死亡者不超过500人。最近几年，韩国军队进行立案的虐待事件每年都超过1000起，涉及五六千人，而未曝光的虐待事件估计在曝光数量十倍以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，韩国作为一个发达国家，青年劳动力成本非常高。和德法英日等工业国相比，它用较少的国防支出养了一支三倍于其它国家规模的军队。同时，韩国军队机械化规模水平不输给其他中等强国，花在每个军人身上的军费就没几个钱了——在全球闻名的劣质饮食水平下，每年每个士兵只提供不到150万韩元补贴——还不如中国义务兵一年约8000元的服役补助多（实际上中国地方政府还会提供十几倍甚至几十倍的补贴）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要应付北方巨大的军事压力，又不肯多出钱，韩国政府只能靠非常严格的兵役制度抓壮丁：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;韩国男性满18岁当年的1月1日，即被编入第一国民役。年满19岁则要前往兵务指定场所接受体检，并按照身体情况分为7个等级，其中1~4级为合格，可服现役和各种补充役；5~7级为不合格，需编入第二国民役、免除兵役或再次接受身体检查等。符合条件的男性在年满20岁的当年，将会收到兵务厅的入伍通知，在校学生可以延迟入伍。服完现役和补充役的退伍转业之后，还要在乡土预备军中服役8年，然后转入民防卫队，直到40岁才算完成所有的兵役。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-903c742207ed85b18ba3b1217d8989bc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;韩国压力主要来自38线以北&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;708&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-903c742207ed85b18ba3b1217d8989bc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-de11df91f297ad296433395aae47bf94&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;因此名义上，韩国青年投身军营是履行“神圣兵役义务”。在执行上确实也很严格，根据相关统计，韩国最近5年适龄非服役率，每年在5000人左右，也就是说每年适龄的二十余万男人中，只有不到3%的人能够免兵役——与之对比，兵役制类似的中国台湾，服役率在1990年之后就没有超过80%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兵役在韩国已经成为一个社会上下有共识的刚性制度，韩国社会反而因此将那些能够不履行兵役的人视为“神子”——只有“&lt;b&gt;云端之人&lt;/b&gt;”才能免役兵役。基于这个共识，免除兵役也成为韩国政府对少数“&lt;b&gt;民族骄傲&lt;/b&gt;”的最高奖赏方式，其中最广为人知的一条是“在奥运会获得奖牌，在亚运会获得金牌者免役”。&lt;b&gt;这也造就了本文一开始描述的奇葩“体育精神”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 逃避之法&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;综上所述，无论是运动员还是明星，要在韩国军队这样恶劣环境下进行2年高强度兵役，之前积累肯定全部毁于一旦，但正常免役几乎不可能。韩国真正的统治者——大财团子弟往往以改换国籍作为逃役手段，但对于要依靠粉丝/选民支持的明星/政客并不好用：&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如2002年，韩国知名摇滚名星刘承俊为了逃避兵役，突然宣布放弃韩国国籍，宣誓加入美国国籍，引起韩国国内一致谴责，其事务所立刻宣布断绝合作，国内发行商也一律抵制，随后韩国法务部就对其下达了禁止入境令。而刘承俊在2010年年满30岁，超过服役年龄后，使用书面请愿，直播道歉等方式，希望韩国有关方面取消禁令，至今为止尚未成功。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e714f1f105de08f50c0623c4786ad93d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;刘承俊直播下跪道歉&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;706&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e714f1f105de08f50c0623c4786ad93d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b9015f5c902f7add11534e1dbe3618cf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;又如曾任梨花女子大学校长的张裳，因为儿子以加入美国国籍的方式逃避兵役而失去了总理提名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，还有一种比较神奇逃避方式：修改学历，将自己学历改为小学……这种方式在已经基本普及12年教育的韩国，真不是人人能用，使用这种方法笔者所知主要是围棋或者传统戏剧行业中从小脱离国民教育体系的相关名人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退而求其次，如果无法直接免役，装病去服低强度的“第二国民役”也不错，下面是韩国网民整理2005年左右明星们靠病逃役的情况：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-473ba66bf174ec261426eee45f41ebd7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;850&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-473ba66bf174ec261426eee45f41ebd7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d42b5325ac0f9a9c56c42c2f5ee055bd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2004年之前，肾病鉴定有一定缺陷，有大量人员以肾病名义逃脱兵役，2005年韩国兵务厅下令彻查，2006年一年因为肾病造假而被抓回去服兵役的人数超过一万人……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 BTS法案？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;随着韩国生育率下降，兵役适龄人口逐年下降，这几年韩国兵役监管水平也越来越高。除了改换国籍外，过去几乎所有逃役手段都失效，这在样的情况下，韩国社会对兵役不满并没有因此而消解，反而由于制度刚度程度上升，全民对此的关注更加密切，于是就有了“BTS”事件：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防弹少年团重装版（下简称BTS）专辑《LOVE YOURSELF 结ANSWER》3日登顶美国公告牌200强专辑榜，这是其继《LOVE YOURSELF 转TEAR》之后再次登顶该榜单。韩联社称，迄今为止，一年内登上公告牌榜首的歌手只有披头士和猫王等国际巨星。韩国总统府青瓦台和国务总理李洛渊等政界人物此后纷纷在推特上发文祝贺。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8cb33def29caa8f66a9e6172a65fe4d3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;青瓦台英文推特&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;650&quot; data-rawheight=&quot;181&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8cb33def29caa8f66a9e6172a65fe4d3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-409710e40d833caa111fd029ed155448&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;因此韩国在野党正确未来党议员何泰庆认为：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“PSY鸟叔在YouTube点击破了历史记录，给全世界带来巨大影响，这些（行为）都能给年轻世代梦想与动力，却得受限于兵役制度。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;“芭蕾舞蹈拿第一可以免兵役，Beat Boy却不在此列，游戏和电影称霸世界也没有被列出免兵役资格，应该重新制定符合现今年轻人目标的豁免制度”&lt;br&gt;&lt;br&gt;“防弹少年团为韩国国家形象与国际知名度做出的贡献比几十名外交官加在一起还要大。” &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;何泰庆宣布将在近日提交旨在扩大免除兵役范围的防弹少年团法案， 将免除兵役范围由运动赛事和艺术竞赛扩大到大众文化领域。对于这份法案，韩国文化体育观光委员会委员长安珉锡同样表示赞同。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5ac5ffe3244d24d6059f9adff8b15fd1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;何泰庆的建议及其法案链接&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;431&quot; data-rawheight=&quot;393&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5ac5ffe3244d24d6059f9adff8b15fd1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-aef59fd6bae932a7e8a3eb98fcc74c23&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;与官方很积极反应不同，民间对此提案却反应各异：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“不公平！是不是BIGBANG和EXO也可以不用当兵，他们也破了很多记录”&lt;br&gt;&lt;br&gt;“请不要造成粉丝间的口水战，防弹少年团没有说自己不想当兵。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;应该说，韩国民间既将兵役制看作一种体现人人平等的社会制度，但对服兵役本身依然带有“贱业”的传统认识。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;五 走向何处？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;韩国兵役制作为冷战遗留下来的制度“化石”，走到今天已经成为韩国社会一个极大的社会负担，由于制度刚性不断加强，韩国社会对这件事不但不进行调整，反而不断加码，长此以往韩国社会必然为此付出极大的社会代价，&lt;b&gt;这回BTS所引发的讨论也许能给脆弱的韩国社会一个应该踏下去的台阶。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26011726/answer/444516149&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-d9a5858429301ce43ae29da172928fac&quot; data-image-width=&quot;425&quot; data-image-height=&quot;255&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;韩国为什么整容业那么发达，而临近的国家日本却没有？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-18-44543130</guid>
<pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>两个巨型塑像立起来，莫迪离“文化胜利”还有多少奇迹？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-18-44444957.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44444957&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8d146ac71f71b8df5de6d924969afb3a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;标题是文明玩家的恶趣味，看不懂也不要紧，总之你知道莫迪正在修建当前世界最大塑像和未来世界最大塑像就好。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;据外媒报道，印度即将建成一座号称“全球最高”的塑像，而另一座更高的塑像则即将开工。这两座塑像都比美国的自由女神像还要高一倍多。&lt;br&gt;&lt;br&gt;据报道，在印度西部的古吉拉特邦，建在讷尔默达河道一个水坝上的“团结塑像”工程经过三年多后已进入尾声，预定今年10月完工。这座塑像高182米，印度政府建造此它是为了纪念印度独立运动领导人之一帕特尔(Sardar Patel)。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://news.163.com/18/0904/09/DQRN7FC00001899N.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-cea722db691da5ab01bf07ace66ab39c&quot; data-image-width=&quot;180&quot; data-image-height=&quot;180&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;印度&quot;世界最高塑像&quot;将完工 比自由女神像高一倍多&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;同时，在印度马哈拉施特拉邦，地方政府也计划在首府孟买附近一人工岛上积极兴建一座超级大塑像，要争夺“全球最高雕像”的头衔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;这座塑像的基石也是莫迪在2016年奠定的，建造它是为了纪念印度17世纪君主贾特拉帕蒂·希瓦吉。塑像原本规划高98米，但地方政府为争“世界第一”，将塑像的高度提升至212米。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;帕特尔是古吉拉特邦农村出身的印度四大开国领袖、国大党创始人之一，与尼赫鲁并称甘地左右手。君主希瓦吉因为对莫卧儿帝国、英法葡殖民者的反抗，被视为印度独立运动的民族先驱者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史阶段来看，修巨型纪念式雕像来增强国家自信心，是电影和现代宣传技术普及之前的手段。在好莱坞乃至宝莱坞欣欣向荣的今天，莫迪还用这套手段凝聚人心，那就得干点比前人更厉害的工程。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e8ccfb42602d5429d0134afbde301b3a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;就是这种感觉&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;348&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e8ccfb42602d5429d0134afbde301b3a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a16cca8a98b175ee65a19e8be2ddb9ac&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 超级巨像&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;182米高的巨像是什么概念？胡夫金字塔现在的高度是136.5米，勉强到帕特尔巨像胸口。而金字塔下大上，视觉冲击比挺拔的塑像要差一个数量级。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-718e28de45d47c282dc5dffe8ff32281_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“团结塑像”效果图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;508&quot; data-rawheight=&quot;508&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-718e28de45d47c282dc5dffe8ff32281&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3ac07b880b9f8885085daabaf0edcaf3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;把这尊塑像放到世界塑像排行榜里，可以体会到它的不凡： &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dc157dd229417a737a77ed8b0efe0dab_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“团结塑像”与其它巨像对比&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;635&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-dc157dd229417a737a77ed8b0efe0dab&quot; data-watermark-src=&quot;v2-693527bbbcd665cbe617096c316f47e3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;剪影也提醒我们，排行榜中的巨像，除了这尊帕特尔像外都是神像。莫迪的巨像堪称世俗世界的神迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从修建模式来看，莫迪的工程计划也充满了神秘主义色彩。2010年10月7日，印度官方首次表态有建设帕特尔巨像的意向，就向宗教募集香火钱的模式学习，在全印度设置了36个办事处，向70万个村庄号召为神像捐铁，每个村分配的指标是1公斤。以制造“与神同在”的心理作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上由于农具铁品质参差不齐，收上来的废铁根本无法用于大尺度结构体，只能作为非结构材料利用，其价值甚至无法冲抵募捐动员的成本。但不论如何，用这种宣传方式，人民党在数年间成功让全印度人民都获悉，在西边的古吉拉特邦有这么一个代表“印度民族”的超级“神像”工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从技术角度说，这么大的塑像是一个超高层建筑工程。印度人选在开阔的河谷地貌修巨像，首先要为该巨像构筑河中岛平台，然后修筑一条专用引桥。施工细节如下：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97abc7f352a645f4f62035703e08bcaf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;巨像核心筒及引桥，2018年1月工程现场&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;547&quot; data-rawheight=&quot;365&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-97abc7f352a645f4f62035703e08bcaf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-386dc89962cd994d0051359409331f98&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-95146d889bf6c8f6c106149b0528e94a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;吊装金属面板（幕墙）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;546&quot; data-rawheight=&quot;342&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-95146d889bf6c8f6c106149b0528e94a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4d29c6fa1ec10cbc3a379c4281052730&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在平面图上，可以更清晰地看到，巨像的两条腿实际上是两个钢筋混凝土筒，内设电梯、楼梯与管井的，并在上部合二为一：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-af8698963b914070df673139b74e84a7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“团结塑像”平面&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;538&quot; data-rawheight=&quot;265&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-af8698963b914070df673139b74e84a7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-585c4a407203c7bc98d1be567d7016d5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6e325028425c2a161e5003ddb985408a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;莫名想起熟悉的台词&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;509&quot; data-rawheight=&quot;320&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6e325028425c2a161e5003ddb985408a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-62a89d271d99b0b8443177420b415f96&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;全世界一半以上的建筑材料是在中国生产并装配的，这么大的工程，就算是印度民族主义的象征，要避开中国人也很难：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-3315897ef06014051c8ed895ab013683_r.jpg&quot; data-caption=&quot;江西桐青金属工艺品股份有限公司2016年半年度报告&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;427&quot; data-rawheight=&quot;285&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3315897ef06014051c8ed895ab013683&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b37c375230b5311e9ed6e06629bfec9d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从中国公司的描述看，雕像高度调整过好几轮，当时标书的高度还是157米，为了刷世界纪录，印度人没少折腾承包商。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 镇水神兽&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;巨像工程选址也别有寓意。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a8a639da0d4d67130fc54ddea133a033_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“团结雕像”与萨尔达尔萨罗瓦尔坝位置&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;369&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a8a639da0d4d67130fc54ddea133a033&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0c896a9f823a3a32e7ef28af29567394&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在巨像以东偏南方向，约3公里左右的位置，是萨尔达尔萨罗瓦尔坝。这座水电站坝体虽然不算高，算上基础只有163米，但总控制流域面积达到8.8万平方公里，总库容达到9.5立方公里，装机容量145万千瓦——对印度来说，这是他们的“三峡工程”（正版三峡工程2250万千瓦）。“团结塑像”让帕特尔面（致）向（敬）这一“超级”工程。当然你也可以理解为开国领袖和人民共进退，&lt;b&gt;用自己的身躯担保大坝的安全。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-12bc2f1508673e521c165eb4f785c1fe_r.jpg&quot; data-caption=&quot;望向萨尔达尔萨罗瓦尔坝的“帕特尔”&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;499&quot; data-rawheight=&quot;355&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-12bc2f1508673e521c165eb4f785c1fe&quot; data-watermark-src=&quot;v2-144875fce09858e2298b9d7f58899771&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这座水电站修得并不容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萨尔达尔萨罗瓦尔坝位于纳尔默达河上，古吉拉特邦境内临近中央邦边界处。纳尔默达河自东向西流入坎贝湾，全长1310公里，水系发达但利用率偏低。为有效利用该流域水资源，印度从1947年独立之初，就仔细规划萨尔达尔萨罗瓦尔调水工程。由于该工程涉及古吉拉特邦、中央邦、马哈拉施特拉邦与拉贾斯坦邦等4个邦，为协调邦际矛盾，还专门成立了纳尔默达法庭。1979年，纳尔默达法庭做出了最终裁决，确定了工程细节，并于1987年动工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，由于大规模蓄水会导致上游沿岸农田淹没，大量村民需要搬迁，于是引发了一系列抗议活动，还被拍成了不少电影。比如，1995年有一部纪录片《拯救纳尔默达运动》，寻求社会和环境正义，获得了印度1996年最佳纪录片电影奖；2002年还有一部纪录片《淹没》，讲述了一个家庭决定留在家里淹死，而不为大坝搬迁。有的作家甚至将大坝与核武器相比，称“都是大规模杀伤性武器，都是政府用来控制人民的武器”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地主、小农捍卫土地，文艺工作者两面煽情，导致这项原本能惠及4000万人口的水利工程一拖再拖，直到2017年9月17日，大坝才在莫迪主持的开幕式下正式启用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和塑像高度不断变化一样，大坝的高度也在漫长的修建过程中不断调整， 1999年2月，印度最高法院批准坝体从80米提升到88米，次年又批准到90米；2002年5月，纳尔默达管理局批准将坝体高度增至95米，两年后又批准到110.64米，再过两年又放宽到121.92米；2014年，纳尔默达管理局批准到138.68米，三年后，在工程最后收尾阶段，才批准到163米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然不太懂水利，但看到最后又l临时增加几十米坝高，顿时也觉得需要修个雕像“&lt;b&gt;镇&lt;/b&gt;”一下龙王了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 帕特尔是谁&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从莫迪的角度来说，在大坝对面立一尊帕特尔巨像，也是为了夺回印度政治形象工程的“平衡”。因为萨尔达尔萨罗瓦尔大坝虽然是是莫迪的政治面子、是古吉拉特邦骄傲，&lt;b&gt;但它的奠基人是尼赫鲁&lt;/b&gt;——莫迪所属政治势力的对头。所以必须让自己一方的标志性人物站在对面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个帕特尔到底是谁呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度人通常在瓦拉卜巴伊·帕特尔（Vallabhbhai Patel）名字前面加上萨达尔（Sardar）作为称呼，萨达尔在印度多地语言中都有领袖的意思，类似于我们称”X主席”。帕特尔是印度现代史上的核心人物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕特尔生于1875年英占时期，他原本计划攒钱去英国学习法律。通过自学读书，帕特尔逐渐在当地成为小有名气的律师，当攒够钱准备去英国时，家族中的兄长找到他，以兄长优于弟弟的传统，要走了这笔钱，“替”他去英国读书。等到帕特尔再次攒够钱去英国留学，他已经36岁。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7ed75768798d71f70396366a889a9226_r.jpg&quot; data-caption=&quot;穿着英式服装的青年律师帕特尔&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;358&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7ed75768798d71f70396366a889a9226&quot; data-watermark-src=&quot;v2-13055563713d3682369ff725ff5229b5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;留学归国后的帕特尔成了艾哈迈达巴德市的卫生专员。起初他对政治并无兴趣，但随着甘地政治活动的影响，帕特尔步入了政治舞台，并于1917年9月在博尔萨德发表演讲，鼓励各地联名签署甘地请愿书，要求苏瓦拉从英联邦中独立。10月，帕特尔在古吉拉特邦政治会议上会见了甘地，并成为古吉拉特邦萨博哈机构（国民议会古邦部队前身）的秘书。在甘地鼓舞下，帕特尔积极为反殖民奴役，以及屠杀援救而工作。随后他在政治运动中越走越远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，帕特尔在古吉拉特邦开展了一系列政治动员工作，走遍一个个村庄，鼓动村民拒绝向殖民政府交税，掀起了整个邦的反抗浪潮。1920年，帕特尔赢得古吉拉特邦大选，成为新成立的古吉拉特邦邦级国会主席。随着参与甘地非合作运动，帕特尔丢掉了以往的英式服装，穿上了传统服饰。在20年代，帕特尔数次当选艾哈迈达巴德市的市政主管，为当地电力、给排水、卫生、教育、抗灾等基础设施建设起到重大推动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在20年代末古吉拉特邦陷入灾荒后，帕特尔号召全邦抵制交税，最终被警方逮捕并秘密宣判，不久后甘地也被捕。帕特尔的被捕在古吉拉特邦掀起巨大抗税浪潮，殖民政府当局被迫释放了帕特尔与甘地。在甘地-欧文协定签署后，1931年的卡拉奇会议上，帕特尔当选为国会主席，并组织将没收土地归还古吉拉特邦农民。伦敦圆桌会议失败后，1932年1月，帕特尔与甘地再次被捕入狱。甘地与帕特尔在狱中建立了亲密的友谊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1934年7月获释后，帕特尔在全印度组织国会选举工作。但由于出身于古吉拉特有特殊地位的种姓家族，以及受到英国文化影响，帕特尔支持以大资本与地主为阶级依托的制度体系，并在1936年国会大会上与尼赫鲁发生冲突，反对通过具有社会主义性质的政治声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战爆发后，帕特尔对尼赫鲁撤销各级议会，推进国家一体化表示支持，而这与甘地的政治主张相反。甘地在二战中以反战名义拒绝支持英国，帕特尔再次跟随甘地参与了“退出印度运动”这一著名政治运动，并于1940年后两次入狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年6月，帕特尔出狱后意识到英国正在准备放弃在印度的殖民权力。在之后的印度独立过程中，作为第一副总理与总理尼赫鲁共同领导国家。由于反对尼赫鲁在民族、土地、资本等问题方面的左翼政治路线，帕特尔几度向甘地表示想要卸任，1948年1月30日，甘地专程拜访帕特尔，挽留其继续在政府中任职。结束会面后，甘地刚出门就被刺杀。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0cccfb60f7fd973256223e4e071b8dcc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;帕特尔与甘地，20世纪40年代&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;405&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0cccfb60f7fd973256223e4e071b8dcc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7de98260bfa29cd1ce00e14771b40075&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;甘地死在眼前对帕特尔打击非常大，而次年他女儿又坠机身亡，帕特尔在精神打击下健康状况迅速恶化，于1950年病故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕特尔参加反殖民运动早，死得早，没机会落实自己的政治主张，所以声望非常高。然而，从执政方向上说，帕特尔依托大资本家与地主，反对尼赫鲁工业资本国家化与土改，是典型的贵族反动政治。而甘地又是个文化工作者，缺乏执政素养，对帕特尔的具体政策并不激烈反对。这两个人相继死掉，留下相对正常的尼赫鲁执掌国家，这也算印度人民在不幸中的幸运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫迪作为人民党领袖，需要为反对国大党寻找政治依托，而与尼赫鲁有矛盾，自己声望也不错的帕特尔因此被选中。不过仅仅绑定一个开国领袖，还不是莫迪修建超级塑像的全部目的。事实上，更庞大的帕特尔高种姓群体，及其背后所代表的地方势力，也是莫迪急需巩固的财源和票仓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年，古吉拉特邦帕特尔高种姓群体曾爆发一次大规模抗议事件，针对政府对贱民的就业福利政策，对莫迪政府表示不满，而这些人曾经是莫迪的铁票仓：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;印度总理莫迪老家古吉拉特邦25日爆发的骚乱仍在发酵，50万人的打砸抢烧已造成至少9人死亡，上百人受伤。印度政府已派遣大批军警进驻，实施宵禁断网。令人匪夷所思的是，这次骚乱的参与者以高种姓的帕特尔人为主体，理由竟是不满政府对穷人的政策支持。实际上，帕特尔人长期以来都是莫迪的坚定支持者，这次大规模抗议，正是帕特尔人在古吉拉特邦强大势力的体现，更有批评者称，这也是莫迪的人民党长期奉行宗教、种族主义政策的后果。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Neighbors/2015_08_28_332226.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-0a4cf22675ec4f6997ab2c4c7a9542cb&quot; data-image-width=&quot;600&quot; data-image-height=&quot;337&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;印度总理莫迪老家50万高种姓者骚乱致上百人伤亡 军警镇压&lt;/a&gt;&lt;p&gt;帕特尔（Patel）来自于“patedar”，意为“由王子命名的跟踪记录庄稼的管理员”，“pat”意为一块土地。帕特尔本身在印度种姓制度中地位并不算高，在历史上只相当于村长。但受益于英国殖民者的土地改革，帕特尔人在近代迅速积累起财富，并成为古吉拉特邦地区建筑、化工、制药等行业的执掌者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕特尔人在全球范围的印度裔群体中，都代表了财富与消费能力。印度有个段子说，印度人去美国可以在任何地方免费登机——只需要查看当地电话簿并打给帕特尔人。虽然段子很无脑，但无疑可以衬托出帕特尔人在印度社会中的财富地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这都是莫迪需要积极笼络的政治资本。给他们的代表人物立一个像，算是很便宜的投资。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 下一个奇迹&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;但帕特尔作为政治标签，还远不足以支持莫迪重构现代民族主义。莫迪在常年执政中，强化印度教与穆斯林对立情绪来巩固支持率，在古吉拉特邦执政期间坐实甚至默许对穆斯林的屠杀，眼下还要将宗教-民族仇恨的战火染遍全印度。为了渲染仇恨气氛，莫迪还需要来自历史人物的反穆斯林标签——而帕特尔是主张民族融合，善待穆斯林的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，在帕特尔巨像之后，莫迪还得修一个更高的奇迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫卧儿王朝时期的历史人物，反抗莫卧儿穆斯林的马拉塔王国国王希瓦吉（1627-1680）因此入选。希瓦吉也是古吉拉特邦南端，马哈拉施特拉邦的历史传奇人物。希瓦吉与莫卧儿王朝的奥朗则布出于同一统治时期，曾一度开疆扩土，将莫卧儿王朝在南部德干高原地区分封的苏丹国打崩，建立了覆盖南部印度的统一王朝，是南印度征服者。然而在奥朗则布大举南下后，希瓦吉在难以力敌的情况下，与莫卧儿王朝和谈。希瓦吉死后，奥朗则布余生都在德干高原上进行征伐，仍然无法平定南方战乱。希瓦吉虽然没能完成推翻莫卧儿王朝的壮举，但他却为莫卧儿王朝退出南印度奠定了历史基础。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce46e79cd238afd8a452563b37043fd5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;传说中下一个巨像的剪影，暂无法证实（但愿不是真的）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;248&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ce46e79cd238afd8a452563b37043fd5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1327cc7b434bae7cf5652828da493518&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;因此，莫迪在塑造现代印度民族神话时，要把希瓦吉树立成一个“无法被征服”的印度形象。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f239388436880b916d310375ab899c44_r.jpg&quot; data-caption=&quot;莫迪祭拜希瓦吉&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;537&quot; data-rawheight=&quot;302&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-f239388436880b916d310375ab899c44&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3e8b7317188f433bb22232a11f4da64f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;莫迪不满于印度当前联邦式制度，一心想要构建一个强力的大政府，以贯彻其施政政策。而从殖民史中走出的松散印度联邦，既无大政府制度惯性，又缺乏统一共同体想象，莫迪划掉了阶级斗争、国家主义等选项，从最保守的宗教出发，用宗教信仰划分民族，而且以血淋淋的民族仇恨手段重构民族主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;莫迪树立的最后一个巨像，可能就是扛着核弹的甘地了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c4d932574cb023b2c558bbc80b11af34_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;392&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c4d932574cb023b2c558bbc80b11af34&quot; data-watermark-src=&quot;v2-78bc7b67d437edcf243af13be7f2fa2a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/26109945/answer/258334127&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-162d41550ca7d15326f72108ce17d663&quot; data-image-width=&quot;1280&quot; data-image-height=&quot;720&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;向外星发信息，怎样才能假装自己文明已经很高级的样子？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/68149912/answer/262676310&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-23803cd58b58d150f1d4d094f46d3ac1&quot; data-image-width=&quot;991&quot; data-image-height=&quot;717&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;为什么“我”会出现在人类文明的如此前期？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-18-44444957</guid>
<pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>团中央推荐的文章阅读笔记</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-13-44414919.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44414919&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5b2cc3fe7309d47b18d274e780074214_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;“精日”分子处处表现出毫无顾忌的“爱日本”与“日本主义”趋向，似乎中国是“不慎投胎来到的地方”，而日本才是其“精神母国”，一切都是日本的好，“日本样样都好，中国样样都不如人”。可以说，强烈的“日本优越感”，让“精日”分子视日本为“人间天堂”。总之，日本可以满足所有在中国无法得到的精神需求与物质享乐，一切都是日本的好，日本于他们而言简直是“自带圣光”。在日常生活中，“精日”分子往往会通过仿照日式建筑布置房屋格局，购买日本流行服饰和生活用品，讲日本流行俚语。为了让自己的言谈举止、生活习惯更像日本人，他们学日语、穿和服、吃日料、宿榻榻米，为自己在中国搭建了一个“扶桑异乡”。在各大贴吧、论坛、QQ聊天室以及微博、微信等公共网络平台，“精日”分子还会为自己起各种各样的日本名字，如“唐泽贵洋”“安堂夏美”，&lt;b&gt;甚至&lt;/b&gt;还有人以日本甲级战犯作为自己的网络昵称。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;作者：共青团中央&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44398343&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-421bfa5ea10a55e6b12c3a06935c45ce&quot; data-image-width=&quot;1000&quot; data-image-height=&quot;562&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;共青团中央：“精日”现象透视&lt;/a&gt;&lt;p&gt;除了“甚至”之外，都是人家用合法收入换取的生活自由。注意是交了中国所得税与关税之后的生活自由。合法地不爱国货，喜欢外国文化也许不算好人好事，但你管不着——我看这文章的口气，不像只管“甚至”的意思？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;许多学生因为假辫子而不喜欢那个‘假洋鬼子’，可是我喜欢听他谈日本的事情。他教音乐和英文。他教的歌中有一首叫做(黄海之战》的日本歌，我还记得里面的一些动人的歌词：&lt;br&gt;麻雀歌唱，&lt;br&gt;夜莺跳舞，&lt;br&gt;春天里绿色的田野多可爱，&lt;br&gt;石榴花红，&lt;br&gt;杨柳叶绿，&lt;br&gt;展现一幅新图画。&lt;br&gt;这首歌是歌颂日本战胜俄国的，我当时从这首歌里了解到 并且感觉到日本的美，也感觉到一些日本的骄傲和强大。我没有想到还有一个野蛮的日本——我们今天所知道的日本。&lt;br&gt;我从假洋鬼子那里学到的就是这些。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;七古·送纵宇一郎东行&lt;br&gt;云开衡岳积阴止，天马凤凰春树里。&lt;br&gt;年少峥嵘屈贾才，山川奇气曾钟此。&lt;br&gt;君行吾为发浩歌，鲲鹏击浪从兹始。&lt;br&gt;洞庭湘水涨连天，艟艨巨舰直东指。&lt;br&gt;无端散出一天愁，幸被东风吹万里。&lt;br&gt;丈夫何事足萦怀，要将宇宙看秭米。&lt;br&gt;沧海横流安足虑，世事纷纭何足理。&lt;br&gt;管却自家身与心，胸中日月常新美。&lt;br&gt;名世于今五百年，诸公碌碌皆余子。&lt;br&gt;平浪官前友谊多，崇明对马衣带水。&lt;br&gt;东瀛濯剑有书还，我返自崖君去矣。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;纵宇一郎即罗章龙，新民学会的第一个会员，毛泽东的第一个支持者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了，团中央那篇文章来自华中科技大学的杨金华，这大兄弟可是个奇人：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2cf582a819717f003f8657cd51e0cdae_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;927&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2cf582a819717f003f8657cd51e0cdae&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fb44e35478d2b429bbc5f5979402f62a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a5dba3c61c4503f8dbe66ffb4cf6ea2e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;775&quot; data-rawheight=&quot;537&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a5dba3c61c4503f8dbe66ffb4cf6ea2e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-56e687a434a8e206517991b20fc68c73&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;第二作者黄陈晨的文章比较少，但绝大多文字即便印刷出来，透过屏幕我都觉得吐字不清，是不是脑子也不清楚，我不敢乱说：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.doc88.com/p-7857627691433.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-c04b29a2245f5232f1c58fdee6facc1b&quot; data-image-width=&quot;160&quot; data-image-height=&quot;224&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;论社会思潮冲击下中国梦话语权在青年大学生群体中的确立&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7834acc2dd2d9c5caa7f6a59f4884815_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1377&quot; data-rawheight=&quot;567&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7834acc2dd2d9c5caa7f6a59f4884815&quot; data-watermark-src=&quot;v2-74431bc1731991e204399c8c5cc0c9cb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;当然上面那篇文章的数据还是值得一看的，但也只是看看而已，因为文章对数据搜集和处理细节没有任何描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-13-44414919</guid>
<pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国人要申请减税了，学美国不如学日本</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-13-44267279.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44267279&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c4b39264b1f6c2b4a12a632b66aa84bc_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国人大已经开始修改个人所得税法。在新草案中，我国个人所得税从过去比较单一的分类工资税，走向综合收入税，与之对应也增加个税专项附加扣除，专项附加扣除包括子女教育、继续教育、大病医疗、住房贷款利息和住房租金等支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新税法草案拟自2019年1月1日起施行，但部分减税政策拟于2018年10月1日起先行实施，这意味着从下个月开始，缴个人所得税的中国人就可以为自己的一部分开支申请减税了。但到底如何操作呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暂时我们还没看到国务院制定出相关细则，但很多国家早已实行了类似的退税政策，我们可以猜猜中国会参考哪种方案。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 美国个税&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;说起来个人所得税申报及退税，大家首先想到美国，毕竟“人生逃不掉的两件事一件事死亡另一个就是纳税”，尤其是IRS（联邦税务局）作为传说中美国最强力政府机关，也让很多人印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史看美国个人所得税是以“富人税”形式开始，在二战前的几十年里，所得税只面向国内1%-3%高收入阶层，联邦政府自然选择了先纳税再返还这种有利于政府而让纳税人麻烦的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然当前美国个人所得税已经成为联邦主要税收来源，但与其他国家（比如英法）的税法长期稳定不同，联邦个人所得税税法与美国国家政策以及政治军事经济扩张紧密相关，是美国各方势力关注焦点。美国一直将个人所得税作为调节经济的主要手段，每当美国经济发生变化，所得税调整就成为必然，每次调整又都是对过去税法基础上打补丁，到了今天联邦所得税已经复杂到了纳税人无法理解，联邦政府难于征收，最终形成了巨大的社会成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，填所得税申报表是一个两百亿美元规模的专业市场，不是一两句话能写清楚细节，下面只能把问题介绍到普通人能理解的深度：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，纳税人会被分成已婚夫妇型、户主型、单身人士型、已婚独居型若干类型，不同类型报税人又要面对不同数量和方式的豁免：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a224e4a804c674582a0f405bfc87e89b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;先确定自己身份就是个麻烦事&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;447&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a224e4a804c674582a0f405bfc87e89b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-24a14535c11c93a753ba1008a29a5974&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;确定身份之后，根据收入来源又要对应不同计算方法，哪些可以算入最终收入，哪些需要单独征税，逼死选择困难症。尤其是部分支出/ 收入是相互关联的，比如房屋折旧与房租，比如股市中股票出售和分红，都会影响退税数量。为此，“贴心”的IRS在标准表格外为不同收入来源准备了接近20种不同附表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而美国扣除额是“指数化”计算，随纳税人收入、年龄、报税身份、身体状况与通膨不同而变化，每年标准扣除额均不同。换句话说，就算你的收入支出和去年一样，也别想照抄去年的报税表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国是采取所谓统一标准预先扣税，退税需要纳税人个人在第二年4月15日前“列举”其他减免项。所以，美国几乎所有纳税人都要为此进行一次单独申报。如上段所述，个人所得税申报非常复杂，多数人根本没有能力正确申报，更不要说选择最有利的退税方式了。所以在美国，各式各样的代理申报组织层出不穷。个人报税咨询或者代理往往作为一项公司福利——在收入较高而多非本土出生公民的IT行业尤其如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据美国2016年调查，美国一年800亿美元会计市场中，大概有200亿和代理报税有关。美国就业人口约1.6亿，200/1.6=125美元。即便不考虑普通人为报税浪费的工作时间，每个美国人平均还得花这么大的代价去完成退税。而2017年特朗普税法改革还在增加税法的复杂性，这显然不是中国仿效的样板。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 日本个税&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我国个人所得税法在1983年制定时，就参考了当时日本所得税税法，用“所得”而非“收入”来为税收命名也是受日本影响。本次改革后将形成的分类综合税制也与日本1989年个人所得税改革后体系类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本现行个人所得税法从1989年至今接近30年基本没有变化，其税法稳定性与适应性很不错，从所得税扣除方法而言，虽然现在细则还在制定，但在公布草案原则里可以看到一些趋势：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3923c3ed7794a2e8f6bede86e88d32f7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;731&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3923c3ed7794a2e8f6bede86e88d32f7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-da16d86cbd8e34eb215847f063a38837&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;不意外的话，中国税法应该也和日本一样，由个人提前申报退税，然后由国家审核，直接在所得税中减免，而非美国那样先按高额征收，然后在由个人申报退税。在这里我们重点说说日本税法中与我国“专项附加扣除”相关的条例及执行情况：&lt;br&gt;首先，日本所得并未将专项扣除和专项附加扣除分开，全部定为“所得扣除”，共十四项：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5f6b2877c0959fda4a76c6c7653a740d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;638&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5f6b2877c0959fda4a76c6c7653a740d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-278b28a477a31e4209d75d6df3923b5c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;对比此表与草案相关内容，“基础控除”相当于我国起征额度。我国分在转项扣除里的社保，医保，养老，划分在免纳和减征里的残疾人和突发灾害减免，以及本次新增“专项附加扣除”中的大病医疗及抚养费用，都被日本归为一类——应该注意，日本子女教育相关抵扣被包含在抚养费用抵扣中，这个下面会详细提到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在草案新增专项附加扣除中，最重要的是抚养成本——包括父母抚养与子女抚养两大类，在日本都算在“抚养扣除”中。纳税人能抚养谁，如何判定抚养？这都是我们比较关心的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本将抚养范围定为三亲六戚，具体分布如下图所示：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a398cdc07ad8eb93f5d02aa4d97616c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;能将如此复杂的亲属关系定量分类，也算是东亚儒家社会一大特色&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;786&quot; data-rawheight=&quot;698&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6a398cdc07ad8eb93f5d02aa4d97616c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ad4243510ce585a3d313ce28652ae3b6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;要获得每年的抚养减免，抚养人需要提供以下证明：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;1. 抚养亲属年收入不超过103万日元&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2. 抚养费用证明&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3. 亲属关系证明&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;其中1与3只要抚养亲属是日本公民并在日本居住，提供日本身份证号即可，而比较的第二条件，现在日本只要求每年有一次金额不限的汇款证明即可，每个被抚养人只能“绑定”一个抚养人。而抚养人则可以有多个被抚养人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从上面那张关系表看，日本抚养减免既包含长辈，也包含晚辈，而下面这张表中，我们可以发现19-22岁——也就是大学生(日本公立中小学费用很低，且儿童有特别补助)作为“特定抚养亲族”可以享受最高减免额度。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4a4a0cb5955f0af31d85050c56ca31e9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;243&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4a4a0cb5955f0af31d85050c56ca31e9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bb7f975b5b72eccd637cc74f98adc7da&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;日本政府直接将“教育减免”以比较直接简单的方式在抚养中进行扣除，而我国草案中将老年人赡养与儿女教育分开计算，虽然看上能够更公平细致，实际上增加了纳税人申报和税务系统核实的负担。&lt;br&gt;除了抚养之外，大病支出扣除也是中日两国共有的扣除项目，在日本，这类扣除主要有两种途径，首先大凡涉及到保险——无论国家保险还是商业保险，只需要申告自费部分金额既可，无需其他材料，如果是全额自费，则需要提交相关支付金额凭证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国新税法草案提出的 “房屋贷款利息，房屋租金”减免并没有出现在日本个人所得税抵扣中，因为日本个人所得税税法出现于1989年这个特殊时间，日本国内房地产正处于激烈变化中。九十年代中叶确实有修法呼吁，但日本政府以“核查困难”为由，宁可提高其他减免额度，也没有新增该类减免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本个人所得税减免细则虽然看起来依然比较复杂，但和美国人需要专业会计进行核算相比，还是简单明了很多，基本上正常工薪阶层的人都可以通过简单工具算出自己个人所得税减免与应缴纳额度，那么这些减免应该如何申报和结算呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的申报方法上和中国一样，分为公司申报和个人申报。与中国以收入多少进行报税划分界限不同，日本由个人自行选择申报方式。在实际应用中，除了如学生，主妇和所谓自由人外，绝大多数日本人都通过公司报税，日本在正式入职时需要填写一份“扣除申告书”作为公司报税扣除的依据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，关于个人申报还有一点值得一提：在日本，打临工的在校学生与家庭主妇作为被抚养人个人报税也很积极，这涉及到他们抚养人的退税额度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人申报往往作为公司申报的“调整渠道”存在，由于公司申报时间是每年年底，个人申报是第二年前4个月，如果个人在前一年有工作变化（如辞职或者跳槽）或者收入支出变化而公司申报没有提及（比如海外抚养关系），就可以在第二年通过个人申报的方式进行退税。日本个人申报渠道不少，但现在主要还是网上申报，国税局网站可以在申报人填写完相关信息后自动计算个人已缴和退补金额。而实际退款会在个人申报结束后的五月进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在个人/公司简单申报的基础上，国家相关机构进行实际减免计算，而非如美国那样需要个人提供详细数据，并自算退税数量。不意外的话，很多中国公司会计将增加一项员工减税调查业务，但不至于像美国那样形成一个庞大个人所得税填报行业。日本这种互联网行业相对落后的地方，国税局都能建立一套全网络操作体制，中国人应该能做得更好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 结论&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从美日两国个人所得税征收与豁免情况看，在收入日益复杂而征收方式并没有本质变化的时代，妄图如美国那样搞大而全的综合税制，只会增加纳税人和征收机构双方成本，而无非实现个人所得税最基本“收入调节”的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而日本——也就是我国现在这套有明显边际的综合分类税制，更适合信息时代的沟通方式，控制征收-申报难度，多半会成为中国申报的样板。有心增加工作机会的财会人员，现在应该可以学习日本同行，研究税法，在明年向同事炫耀一项新技能了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注本人公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-13-44267279</guid>
<pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>滴滴半夜阅兵 垄断资本在制造自己的“主义”</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-12-44342267.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44342267&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-95bdc6194619fd9f57e0f887304edf3a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一个自媒体人，在滴滴宣布深夜停止服务后，看到那篇&lt;b&gt;《&lt;a href=&quot;http://tech.qq.com/a/20180910/042448.htm&quot;&gt;滴滴消失的第一夜&lt;/a&gt;》&lt;/b&gt;，我的第一反应是佩（ji）服（du）——貌似公允，以退为进，借网民情绪达成自传播效果，当真是公关策划高手，比发动水军无脑回帖不知道强到哪里去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，既然滴滴自己都开始考虑消失之后的事情，是时候盘整一下滴滴的发展史了，看看滴滴是怎么走到“&lt;b&gt;一晚都不能少&lt;/b&gt;”的地位的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 刚刚过去的历史&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从一个消费者的视角来看，滴滴早期的兴起有两个背景：出租车牌照紧缺和民间汽车存量飙升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，大多数中国城市的出租车都采取特许运营制，只有购买牌照才能上街揽客。政府以“管理”的名义对牌照收取几万元到几十万元的特许费，同时承诺每年新增牌照不超过一定数字，以维持牌照价格，同时也对已经购买牌照的出租车公司或个体司机“维稳”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着时间的推移，持有牌照的利益集团已经非常强大，大多数城市的出租车牌照增长趋于停滞，而城市人口却不断增加，合法出租车的利润越来越高，持有牌照的出租车公司付出一点点管理成本，每天就能凭空剥削数百元“份子钱”，许多早期买下牌照的个体户也不再跑车，把牌照租给别人坐地分账。所以牌照价格越炒越高，以至于成了金融筹码，温州、天津等很多城市都出现过百万元一张的牌照市价。一般的县城，牌照炒到三十万元也不奇怪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运营牌照稀缺，结果就是消费者打车越来越难，花几十万买牌照的人，当然也急于回收成本，于是出租车司机拒载成风，经常坐地起价，形成了对城市客运的巨大潜在需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，21世纪的第二个十年，中国汽车产量爆炸性增加，民间普通牌照的汽车越来越多。终于在2015年，私家车保有量超过了1.35亿，驾照持有人数超过三亿，平均每10个中国人就有一辆小汽车，四个人就有一个驾驶员。这些潜在的运输力量很乐意参与城市客运。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-99b49685324e9ccdc38ee8707a159186_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;536&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-99b49685324e9ccdc38ee8707a159186&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f1a0041d36a1e1e36b68e21530e52e29&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;于是，不等滴滴等网约车企业上场，每个城市都形成了庞大的黑车市场，以略低于出租车的价格提供服务，同时也和出租车管理方玩猫捉老鼠的游戏。而随着QQ、微信等即时通讯软件和移动网络不断普及，相当一部分黑车司机自发组织了拉客QQ群、微信群，相互介绍客源。&lt;b&gt;这就是网约车企业的起源&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 比“优”还是比“烂”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;政府为了维持出租车牌照的畸形价格，也为了罚款，拼命抓捕黑车司机，自然不可能对黑车司机进行管理。结果就是黑车事故率高，常有见财起意的司机变成罪犯，也常有乘客知道黑车司机不敢报案，反过来打劫司机。那年头没报案或者无从破案的犯罪不知道有多少。合法出租车尽管相对安全，但额外的“安全”显然配不上几十万上百万的特许权价格。乘客不愿付出较高的价格还要看出租车司机的脸色。在两者的夹缝中，网约车企业应运而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滴滴专车，从法律性质上说是“黑车”，但通过网络id登记等方式，提供了一定的安全保障。同时又利用新的定位-付费技术沟通车主和乘客，降低了空载率。所以一经出现，迅速调动了中国城市压抑已久的潜在供需，在出租车利益集团和政府的抵制之下，依然野火一样蔓延，最终逼迫交通部出台网约车管理条例，拿到了“洗白”的身份。2018年，滴滴每天撮合上百万单交易，已经有3000万人通过滴滴拿到过收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滴滴能取得如此大的成绩，很大程度上是因为过去的合法出租车与黑车陷入了“比烂”的泥潭。出租车强调自己合法安全服务优质，黑车强调自己方便廉价覆盖面广，在特许经营权的历史包袱下，双方谁也不能提升自己的短板。结果网约车乘虚而入，顶着违规的风险，为乘客提供了更方便的服务，左右开弓，走出“第三条道路”，打造了一个数百亿估值的大企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，2018年9月8日夜，舆论危机下的滴滴也捡起了“比烂”的玩法，用明显没有必要的“暂停深夜全部服务”向社会示威，让已经习惯了网约车的乘客去体验没有滴滴的日子，好相信滴滴相对“不烂”。由于事出突然，出租车和原有的黑车市场没有时间重建秩序，实际上深夜乘客体会到的不便还远远超过之前的体验。&lt;b&gt;这一对比经媒体放大，滴滴俨然成了泥坑中的白莲花，足以对一切指责免疫。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 和尚摸得，你摸不得&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“比烂”本来倒也不是大错，甚至可以说大多数商业竞争都有一定的“比烂”成分。而在遇到舆论危机的时候，全面停业整顿，往往也是一种避风头的办法，以退为进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，别家能干的事情，滴滴不一定能做。因为它提供的服务占了“衣食住行”中的“行”字。而长期以来，滴滴也自诩为社会基础设施，愿意被人称为生活必需品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的是……滴滴已经在事实上取得了行业垄断地位，而垄断企业并不适用一般企业的评价标准。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e55b01e208be3d5baed07545bf57688b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;418&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e55b01e208be3d5baed07545bf57688b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4581f4f654155ffbc75e32365dbc7191&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一般企业停业，自有同行填补市场。垄断企业罢工……虽然理论上说还有其他交通方式可以替代，但如果铁道部因为舆论压力就停业整顿，请全体乘客换乘大巴，媒体还会如此体谅吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滴滴随便停业的行为，实际上已经触犯了反垄断法中“滥用市场支配地位”的条款：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;第十七条&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;禁止具有市场支配地位的经营者从事下列滥用市场支配地位的行为：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（一）以不公平的高价销售商品或者以不公平的低价购买商品；&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（二）没有正当理由，以低于成本的价格销售商品；&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;（三）没有正当理由，拒绝与交易相对人进行交易；&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;…………&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;第十九条&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;有下列情形之一的，可以推定经营者具有市场支配地位：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;（一）一个经营者在相关市场的市场份额达到二分之一的；&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（二）两个经营者在相关市场的市场份额合计达到三分之二的；&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（三）三个经营者在相关市场的市场份额合计达到四分之三的。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;…………&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 旧账&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;反垄断法限制的可不仅仅是“滥用市场支配地位”，还有可能制造“垄断状态”的“经营者集中”：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;经营者集中是指下列情形：&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（一）经营者合并；&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（二）经营者通过取得股权或者资产的方式取得对其他经营者的控制权；&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;（三）经营者通过合同等方式取得对其他经营者的控制权或者能够对其他经营者施加决定性影响。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;…………&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;第二十一条&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;经营者集中达到国务院规定的申报标准的，经营者应当事先向国务院反垄断执法机构申报，未申报的不得实施集中。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;…………&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;简单地说，如果是靠技术先进、服务优质，让竞争对手都倒闭了，那就算垄断也未必违法。但如果通过并购、交易等方式，把竞争对手联合到一起搞垄断，那就很有违法嫌疑了，必须由中央政府审批。滴滴的垄断地位是怎么得来的呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2012年到2014年，滴滴和许许多多成功的“传统”互联网企业一样，依靠商业前景向资本讲述一个可以预期的故事，一轮轮获得投资，逐步滚动扩大，从几百万人民币天使轮投资到10亿美元估值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年7月开始，故事风格变了。柳青正式加盟滴滴，出任首席运营官（COO）。当年年底，滴滴获得了淡马锡领投的7亿美元，2015年2月收购了当时自己的主要竞争对手：快的，在出租车APP行业中占有率超过99%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从14年7月到16年6月，滴滴一共进行了三轮总额超过80亿美元的融资，超过之前2年融资规模的50倍，在当时国内互联网领域绝无仅有。依靠这80亿美元投资，滴滴每年投入二十亿补贴，将自己日单量提高到2000万，并最终在16年8年以换股方式收购优步，实现了其在全国网约车行业的垄断地位。这个故事可以简化为下面一张图。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b77a5abed7cb0139899abd2a7336da23_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;522&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b77a5abed7cb0139899abd2a7336da23&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c084e65c46f17fdd4fd4c3a33ec263f4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在司法实践中，中国的反垄断法执法相对宽松，过去十年，发改委、商务部均未查处过任何一家中国互联网企业。滴滴的两次合并也都轻松过关。但如果滴滴获取垄断地位的目的是像2018年9月8日那样滥用市场支配地位，之前的并购恐怕也会被拉出来翻旧账，一并清算。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;五 补贴≠功劳&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;9月7日，就在滴滴暂停深夜运营的前一天，CEO程维发出内部公开信，颇为委屈地自称：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“滴滴绝不是一家黑心企业，也绝不是一家赚钱高于一切的企业。6年来我们还没有实现过盈利。2018年上半年公司整体净亏损超过40亿人民币。我们出行业务对应GMV的平均Take Rate约为16%，绝大部分返还给了司机和乘客，公司整体对应GMV的毛利率只有1.6%。上半年，包括司机高峰期补贴、接单和服务奖励、乘客优惠等在内的总补贴返还金额超过117亿人民币。利润绝不是滴滴最关注的目标。”。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;的确，对于追求垄断地位的企业来说，眼下的利润并不是唯一的目标。但对于社会乃至反垄断机构来说，企业不赚钱，还要补贴客户、承包商，也不一定是好事，反而可能是扰乱市场的证据。1995年，微软为了打击网景公司的Netscape Navigator浏览器，向所有购买Windows系统的客户赠送IE浏览器，禁止主机厂商在设备上展示Netscape Navigator图标，结果就被美国司法部盯上了，一度打算强行拆分微软。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-85bf281aa34e105299e0eba4f1b4fd5a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;809&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-85bf281aa34e105299e0eba4f1b4fd5a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d907d2d46a470961bd93871095d962fb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;20多年后的今天，IE浏览器的市场占有率再次回落到90年代的水平，如果此时微软宣布IE浏览器也来个停业整顿……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;六 垄断二传手&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中国的资本家诞生不过一代人，刚刚从自由资本主义进化到垄断资本的边缘，对操盘垄断资本，“合法”制造垄断地位，打擦边球利用垄断优势……这些“技术活”并不熟悉。此时就该有个好“中介”来传递经验。对于滴滴公司来说，最主要的中介就是前面提到的柳青。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柳青是柳传志的女儿，今年正好40岁。女承父业，一直到2001年，她都是一个计算机专业的学生。2001年，她读研期间到高盛（香港）实习两个月，2002年毕业后到高盛亚太区做起了分析师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2003年，柳传志掌舵的联想成立弘毅投资，迈入金融市场。2004年，高盛通过与北京高华证券组建合资公司，与联想合资重组海南证券，撬开大门，曲线进入中国证券业。同年，柳青转入高盛直接投资部，年薪达到千万。12月8日，在高盛的资助下，联想完成“惊天一跃”，并购IBM的PC事业部，一夜间从世界第7变成了世界第3。柳传志完成了传奇般的横向并购操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年柳青成为高盛亚太区执行董事。之后直到2013年，爱康国宾董事长张黎刚在于新加坡政府提供公司（GIC）洽谈注资合作进展到一半的时候，得知柳青也打算投资，直接中断了于GIC的谈判，选择了高盛。深知柳青背后代表高盛-联想的张黎刚，甚至还主动延后了注资时间，增加了注资额度。最终，这笔1亿美元的投资，成了柳青在高盛任职期间操盘的最大项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用千万级年薪“雇佣”来的柳青，操作的最大项目只有1亿美元，高盛当真是“良心”企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年6月，屡次投资滴滴不成的柳青，跳槽到了滴滴这个千万级资产的公司。柳青履职前，滴滴投资人王刚在电话中对她说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你那么多年的投行经历，好比一个空心萝卜，因为你没有实操经验；如果加盟滴滴，空心萝卜会变成实心萝卜。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7月，在柳青履职一个月后，滴滴从DST拿到了1亿美元融资，DST创始人Yuri警告滴滴：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“必须和快的合并才能生存，否则会被Uber杀死。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;凭借柳传志与马云的关系，柳青成了滴滴、快的间斡旋的核心，在滴滴内部成立了代号为“情人节行动”的项目，要在2015年2月14日前完成合并。在股权谈判的最后关头，柳青用3个星期时间为滴滴拉入了7亿美元的投资。2月4日，柳青从COO升任总裁。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;七 越来越熟练&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;柳青的下一个任务是并购Uber。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初的合并商谈对外界保密，但在2015年4月——Uber中国分公司成立两个月之时，柳青的堂妹柳甄就被特拉维斯约谈，并在20天之内被聘为核心高管，这是一个表露资本意向的积极信号。在与Uber商谈合并事务时，Uber创始人特拉维斯·卡兰尼克（Travis Kalanick）曾一度开出了持股滴滴40%的高价，这一股比滴滴无法接受。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-aaa96e945e5bbd85d2993bb253246524_r.jpg&quot; data-caption=&quot;柳青与柳甄&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;544&quot; data-rawheight=&quot;411&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-aaa96e945e5bbd85d2993bb253246524&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1dfb3289ead01ac1ddef851e1bf64f44&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;谈不拢就打，滴滴一方面继续展开烧钱攻略，一方面不断扩大融资规模。一年时间，滴滴与Uber在争夺市场的“烧钱大战”里，累计投入补贴超过200亿元，而双方都在指责对方“非理性补贴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年多烧了20亿美元的特拉维斯最终退让，同意全球互相持股，Uber持有合并后的滴滴20%股份，网约车市场形成垄断格局。而Uber退出中国市场后，其以一键SOS等为代表的技术服务优势，却未能留下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事后报道披露，在滴滴与Uber博弈的最后日子里，柳家聚会，柳青与柳甄曾当着柳传志的面，各叫一辆滴滴、优步离开。对柳传志而言，后辈的竞争是一场不错的比赛——多线布局的柳家总会是市场上笑到最后的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在滴滴风雨飘摇，有可能被拆分的今天，柳传志手里还握着神州专车。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;八 从资本到资本主义&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;短短数年，滴滴从技术型初创企业成为垄断公司，其间固然利用了移动互联网爆发期的机遇，但最关键的因素还是全球大资本的持续投入。不可否认，在打破封建行会制的出租车体制方面，资本的力量有一定的积极作用，但资本自有其运行规律，尤其是垄断资本拥有影响整个社会的能力和欲望，如果不加管制，资本迟早会把触角伸出公司，告诉我们什么是资本主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月8号滴滴停止夜间营运，客观上就是对全社会的 “示威”，是垄断资本“挟天子（民众）以令诸侯（各地市政府）”的尝试。从滴滴的发展惯性来看，这一天迟早会到来。因为无论它的代言人姓程还是姓柳，垄断企业都需要展示自己谋求超额利润的潜力，在舆论危机时这个需求格外迫切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《滴滴消失的第一夜》用幸灾乐祸的语气宣称，当晚的北京街头满是无法回家的人群，在我看来，这是中国垄断资本强迫消费者为自己的阅兵活动捧场。9月15日，滴滴将重新开通服务，届时我们可以庆幸，&lt;b&gt;但如果没有什么利益牵扯，就不必为一场别人的阅兵式欢呼了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-424561f6b16acaf2719f329ddbba4c00_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;764&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-424561f6b16acaf2719f329ddbba4c00&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c596c2031ff97eb5e3c954c5b674a46f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41137878&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-67b5f106563fcb6e3a7ac3ffe2575a85&quot; data-image-width=&quot;1200&quot; data-image-height=&quot;909&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：巡视组批商务部&quot;干部流失&quot; 猜猜反垄断局处长“流”到哪？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-12-44342267</guid>
<pubDate>Wed, 12 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>半个世纪后重开纱厂 香港还能当工业城吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-09-11-44120308.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44120308&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-269702da54eda68cac735f4ad7bffaf7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文首发于公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;序&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;香港这个国际金融港，在2018年再次打出了“香港制造”的牌子：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;香港超半个世纪以来首间纱厂回归，特首：全力推动再工业化&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;据香港《大公报》报道，香港超半个世纪以来首间纱厂9月3日在大埔工业邨正式落户，纱厂运用香港纺织及成衣研发中心的“纺织品循环再造技术”，设立3条生产线，每日共生产3吨循环再造纤维，是香港首间环保纱厂，预计下月全面营运。&lt;br&gt;&lt;br&gt;香港特区行政长官林郑月娥3日下午出席纱厂开幕仪式致辞时称，2016年的纺织品废料超过12万吨，新技术成功做到转废为材，而再有纱厂回归香港，相信对香港推动再工业化是“一大鼓舞”。她还称，&lt;b&gt;特区政府会全力推动香港再工业化，粤港澳大湾区发展与香港再工业化没有冲突&lt;/b&gt;，反而令香港厂商有契机进入内地市场，&lt;b&gt;推动“香港制造”品牌&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_2407963?tdsourcetag=s_pctim_aiomsg&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-c73fb07e337da9b003d6b4c3eb796e89&quot; data-image-width=&quot;500&quot; data-image-height=&quot;333&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;香港超半个世纪以来首间纱厂回归，特首：全力推动再工业化&lt;/a&gt;&lt;p&gt;如果不是这家几十雇员的小工厂提醒我们，几乎所有人都忘了香港居然曾有一个多世纪的曲折工业史。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 兴衰&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1841年香港被英国占领，但在之后的几十年中，香港并没有谈论工业的资格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两次鸦片战争期间，英国殖民者通过香港走私鸦片、贩卖人口。华工经由香港被运往世界各地，甚至远至古巴。而除了暴力、野蛮掠夺用途，香港用作正常经济港口的职能却迟迟难以发展，经济潜力远不如新加坡，连英国政府都一度打算放弃这块鸡肋之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，历史出现了转折。随着太平天国运动战火的蔓延，数以万计的逃难人群涌入，香港迎来了第一次人口爆发。而伴随大量华工从香港被骗往北美，北美华人也需要来自故土的商品，香港作为殖民者转口港的地位不断加强。到了1889年，英国向中国大陆输出工业品，掠夺原料的野蛮经济，近半都以香港为跳板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在列强撬开其它口岸如天津、大连后，香港的地位又开始下降，在英国对华贸易中占比逐年递减。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一战后，作为转口港，香港服务转口贸易的船舶业与食品加工小有发展。日本大举侵华后，许多内地企业家将工厂搬迁至香港避难，带来了极为可观的资本、设备、人才输入。在日本经济全面转向军事生产的同时，香港工业起到了民用商品生产替代作用，贸易额激增，俨然是东亚轻工业中心。以至于在太平洋战争爆发前，广州商会因担忧被香港商会倾销，强烈抵制将香港产品作为“国货”免除关税。而香港厂商则竞相在自己的名号中加入“中”、“华”、“民”、“国”等字样，试图以贩卖救国情怀的方式，向内地推销港货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太平洋战争爆发后，日本出兵占领香港，夷平了香港工业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二战后，日本一片废墟，上海步履艰难。伴随解放战争的爆发与国民党节节溃败，国统区大批黄金与设备再次向香港转移，而随着解放区快速推进，在香港观望的资本家只能选择就地建厂发展，成为了今日香港上流社会的前身。这一大批国统区权贵的资本、人力与技术转移，直接让香港工业突破了战前最高水平，奠定了战后香港工业纺织、橡胶、五金乃至化学工业的基础。而朝鲜战争与越南战争的相继爆发，又加剧了东亚资本涌入香港的速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朝鲜战争爆发后，由于西方对华实施封锁，香港无法继续向大陆倾销产品，制造业陷入困顿。但依靠此前转移来的青壮，香港大力发展以成衣业、纺织业为代表的劳动密集型产业，对欧美出口消费品，吸纳了全港四成劳动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，1959年，英国开始限制从香港进口纺织品，避免殖民地“反噬”本土产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;殖民宗主国翻脸无情，香港只能艰难开拓新市场，同时升级制造业，建立了钟表、电子、玩具等产业。华人财团随之逐步发展，个别领域达到与英国资本并驾齐驱的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年，第二次石油危机爆发，西方国家经济增速下降，依靠发达国家市场的亚洲“四小龙”在贸易保护主义打击下陷入衰退，而日本、台湾省、新加坡都选择了在重工业方向突破，资源禀赋最差的香港一时间被甩到最后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着大陆进入改革开放，香港企业开始将低附加值的制造环节转移到珠三角“后厂”，做贴牌外贸的“前店”。香港由此进入快速脱实向虚的泡沫化阶段，以金融与地产为核心，重回转口贸易的老路。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4d27443a59b6ca7f0d0537614e0efdf6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;香港历史脉络&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;551&quot; data-rawheight=&quot;283&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4d27443a59b6ca7f0d0537614e0efdf6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1b5262431c2e6626cece516e9553b27d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在大陆缓慢开放，到加入APEC的二十多年里，香港以特殊窗口的地位享受了从世界大战到冷战的最后福利，在畸形经济结构上越走越远。随着亚洲金融危机来袭，香港经济如泡沫般破灭，就算大陆持续二十年想尽办法提供帮助，也挽救不了香港经济地位的滑落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这也算是香港应有的命运——殖民者选择这个缺水的小岛做贸易中心，就是为了向中国腹地倾销商品。现在中国是工业品输出国，而且自己掌握海运和贸易，香港当然要逐渐“下岗”。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 吊命&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;80年代，香港向内地大举转移本就有限的制造业，原因一方面是大陆有大规模高素质廉价劳动人口，另一方面就是香港畸形土地政策断绝了制造业生存空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在香港经济被极少数大财团高度垄断的情况下，市政政策实际上是在向财阀倾斜。在全面转向金融与地产后，为维持地产高价，香港土地开发进展缓慢，时至今日，700万人蚁居在7%的土地上，房子按平方尺计价（1平方米=9平方尺），千尺豪宅售价数千万美元，实际上也就相当于内地一百平出头的户型。到最后，财阀坐拥数以千计房产，房产彻底变成金融投资品，仅靠挤牙膏式卖房就能保障财阀现金流。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5176a3d05f7b50bfd3027824ec1eed74_r.jpg&quot; data-caption=&quot;香港土地用途，绝大部分未被开发&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;379&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5176a3d05f7b50bfd3027824ec1eed74&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cad1b66bbc7cd559aa2c638a27a05b26&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从香港就业结构上看，现在制造业占劳动力约3%，服务业占超过80%，而制造业占劳动力市场比例在1971年曾达到47.17%。在香港GDP构成上，制造业只剩约1%，服务业则超过90%。服务业细分产业领域上，金融保险业及地产业总共就业人口才30多万，而贸易、零售、住宿及餐饮业的就业人口达到110多万，占总就业人口超过40%，GDP占比不到30%。另一边，当年同为“四小龙”的新加坡，制造业至今在GDP占比仍保持约17.5%，覆盖电子、医疗、生化、石化等高科技产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴随产业结构扭曲发展，虚拟经济高歌猛进的繁荣表象下，是香港日益严峻的社会阶层分化。若非借内地全面开放之机，猛赚一笔贸易差价，连哄带骗地弄到上万亿财富，从70年代起社会迅速割裂的香港，极有可能在80年代崩盘。今天“占中”的很多中坚分子，也正是70年代街头斗争的先锋。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5f76a7213279f1d0d83b52e1e9fdbb2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1957~2006香港家庭收入基尼系数&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;546&quot; data-rawheight=&quot;265&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b5f76a7213279f1d0d83b52e1e9fdbb2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d79d3e7e892af9289527a783ebf0a2a6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1997年7月2日，在香港回归的第二天，泰国政府宣布放弃泰铢固定汇率制，触发亚洲金融风暴。进入10月以后，随着国际游资将目标转向香港，香港经济形势急转直下，进入了漫长的调整期。而内地企业在此后数年中持续在香港上市，再加上内地长期货币宽松，为港股行情持续向好提供了决定性助力。时至今日，港股中已有近半企业来自内地：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;撑起港股半边天 内地企业占据港股“半壁江山”&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;据Wind资讯统计，截至6月19日，港股上市企业共有2052家，而内地企业（H股+大红筹+小红筹）为996家，占比为48.54%。从数量看，内地企业所占比例已近一半，可见港股市场与内地的关系非常密切。&lt;br&gt;&lt;br&gt;从每年募集资金的规模来看，香港回归之前，内地企业募集资金在一两百亿港元水平；回归之后，排除1998年香港金融危机影响，特别是2005年之后，内地企业赴港上市募集资金规模猛增，在2014年更是达到5588.6亿港元的高峰。而自1997年至2017年前5月，H股和大红筹公司通过IPO及再融资共获41156.55亿港元。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;https://finance.ifeng.com/a/20170627/15489628_0.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-e8e5024ea840101476ab659cbe2544eb&quot; data-image-width=&quot;600&quot; data-image-height=&quot;349&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;撑起港股半边天 内地企业占据港股“半壁江山”&lt;/a&gt;&lt;p&gt;如果没有内地市场的长期支撑高度空心化的香港金融， 1998年特区政府出手干预股市的短期回暖后，恒生指数必定再次一蹶不振。此外，内地与香港在2003年签署CEPA协议，并在旅游项目上进行制度性安排，都为香港经济提供了重要增长点。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d584e98fb464252196cd3a24da3c6ce_r.jpg&quot; data-caption=&quot;恒生指数&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;533&quot; data-rawheight=&quot;367&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7d584e98fb464252196cd3a24da3c6ce&quot; data-watermark-src=&quot;v2-377b65384ad67610b9db825514f6d10d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3de491021f0fcba771d90e289da331b2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;不知道救下了多少天台上徘徊的人&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;486&quot; data-rawheight=&quot;390&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3de491021f0fcba771d90e289da331b2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0174f90724c95ac2d0963516f6cdc54f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随着内地沿海多个港口蓬勃发展，香港的转口港地位逐渐不再重要，反而是内地划定的零关税特惠政策，勉力维持着香港港口的相对优势。然而有效利用这一优势的，不仅仅是奢侈品消费，还有不法市场：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;走私团伙为从香港走私电子垃圾至佛山 绕道辽宁&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;南都讯  香港-辽宁丹东-广东佛山，电子“洋垃圾”走私分子放弃香港与广州86公里的水上距离，却将走私物由香港运至辽宁，再折返绕道6000多公里，送回佛山。&lt;br&gt;&lt;br&gt;截至2014年2月14日，广州海关缉私局共对34名犯罪嫌疑人采取强制措施。经查明，该案共涉及走私2800多个货柜，电子垃圾72000余吨。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://news.163.com/14/0226/05/9M04MHN000011229.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-d4d3dc9bfb56bafed622e5180c77b53f&quot; data-image-width=&quot;160&quot; data-image-height=&quot;160&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;团伙从香港向广东走私 绕道辽宁&lt;/a&gt;&lt;p&gt;随着大陆出台严控禁令，电子垃圾滞留在香港，新界成为了新垃圾场：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;根据行业监管组织巴塞尔行动网络（Basel Action Network，简称BAN）和麻省理工学院（MIT）一项新调查的结果、Motherboard网站获得的文件资料以及对业内人士的采访，美国电子垃圾回收行业显然充斥着各种弄虚作假的行为，他们把有毒废物运往发展中国家并以此牟利。&lt;br&gt;&lt;br&gt;调查人员把GPS微型追踪芯片放进205件电子废弃物，包括老式的显像管电视机、打印机和液晶显示器。他们发现，其中40%最后流入其他国家，其间总共有168家“有名有姓的回收商”经手。&lt;br&gt;&lt;br&gt;利用追踪器，BAN发现美国的很大一部分电子垃圾流向了香港新界的垃圾场。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e56159b23ca81eb808c6f7ac564c8079_r.jpg&quot; data-caption=&quot;BAN追踪电子垃圾流向&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;316&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e56159b23ca81eb808c6f7ac564c8079&quot; data-watermark-src=&quot;v2-68652ff08721bef42802d879b85072db&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-99f3e29c014bbf320a4bc199f80607a9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;香港新界垃圾场&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;345&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-99f3e29c014bbf320a4bc199f80607a9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c1979a29eb2605cd02956ad35a4ecc31&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;上世纪70年代至今，香港在前半段向内地转移低端产业链维持吸血式泡沫狂欢，后半段靠内地输血维持泡沫不灭。而赚得盆满钵满的李嘉诚，已经卷铺盖跑路，其中相当高比例的资金转移到了老东家英国市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当大潮退去，裸泳者才会惊觉自己的工资都用来给别人买豪华泳装了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 出路？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;回到开头的香港“再工业化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国殖民者的统治，毫不在意香港人的政治权利。长期以来，香港官僚完全是执政管理的执行者，而非决策者。这也是香港市政府从不主动发起重大改革的原因，毕竟政治有惯性，金融泡沫有利益包袱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，调整产业结构，香港首先瞄准的是“科创”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年11月，时任香港行政长官梁振英在出席“香港青年工业家奖暨杰出工业家奖颁奖典礼”上致辞：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“再工业化”需要两个结合。首先是“官、产、学、研”的结合，即结合政府政策支持、业界生产力、学校教育，以及科研成果，以建构完整的创新创科生态系统；第二个结合是香港和内地创新创科力量的结合。香港有“一国”之利、“两制”之便，可以发挥“超级联系人”的优势，一方面引进海外的人才、技术和资金，另一方面结合内地巨大和快速的生产力，推动香港的“再工业化”。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2017年2月22日，香港财政司司长陈茂波在新发布的17~18财政预算案中，宣布成立“创新、科技发展与‘再工业化’委员会”，统筹香港科技创新产业与“再工业化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港大举科创是要搞些啥项目呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;陈茂波认为，创新和科技可以驱动香港“再工业化”，发展适合香港的高端制造业。他说，政府将斥资&lt;b&gt;82亿港元建先进制造业中心及数据技术中心&lt;/b&gt;，并全力支持香港生产力促进局协助工业升级及转型，向高增值生产迈进。政府已委托香港生产力促进局设立“&lt;b&gt;知创空间&lt;/b&gt;”，&lt;b&gt;推动将科技创意转化为工业设计或产品&lt;/b&gt;，以培育香港的初创文化及支持“再工业化”。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;看着就感觉有点虚，投资挖币倒是门生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这次所说的成衣业的纺织品废料回收再制造合成纤维，怎么看都像是个环保补贴项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港重点强调以科创、高附加值为代表的“再工业化”，是因为高度集约用地不允许占用空间较大的产业，而高地价高租金又断绝了传统劳动密集型纺织制造的可能。因此给香港留下来的产业市场，就只剩下医药、珠宝及名牌服装手工业了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这两年“知创空间”在强调智能产业与工业4.0，不过在全球都没真搞懂4.0具体是啥的前提下……似乎更像是个股市操作？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 结语&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;香港回归至今已有21年，在一国两制下，香港维持了旧制度管理框架近一代人的时间，却在大陆不断输血的情况下从高峰跌落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港过去的繁荣发端于特殊历史、政治环境，到了和平世界，能维持现状已经不错了。无论是建制派还是港独分子，没人能拿出改革经济方案，全都是在政治字眼上做文章，仿佛搞掉了从国际市场为港内庞大服务业抽血的金融地产，空心化的香港就能瞬间解决一切问题一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就目前香港的状态，要想再次繁荣，除非是东亚再来一波世界大战，其它港口全完蛋，让香港重走一遍近现代史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，新一代香港青年从懂事起就生活在统一的香港中，不知道历史的因果，只从只言片语中听说过香港曾经的“超凡”，对死掉的英国殖民政府产生了虚妄的幻想，对早已不复存在的特殊经济地理地位如溺水者般攫紧。所以，有改革积极性的年轻人自我绑定于港独；勉强愿意维持现状的建制派没有改革动力，香港左右为难，无论是搞“再工业化”还是继续吃金融，都不会改变香港的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（完）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28648962/answer/44147818&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;582c286471e4ebcede01ac8b2563079d&quot; data-image-width=&quot;1200&quot; data-image-height=&quot;347&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;香港的作用在当今国内城市中是不是不可替代的，为什么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21827538/answer/89831671&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;26e1cd8e8da525e747878abbe427af5c&quot; data-image-width=&quot;450&quot; data-image-height=&quot;464&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;总听陆港矛盾，为何鲜有耳闻陆澳（澳门）矛盾？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更多深度文章请关注公众号【马前卒工作室】&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被删除的文章在那里都可以看到！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-11-44120308</guid>
<pubDate>Tue, 11 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
