<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>故事不多</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/</link>
<description>恩怨忘却，留下真情从头说，相伴人间万家灯火。 故事不多，宛如平常一段歌，过去未来共斟酌。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 08 Jun 2018 09:28:34 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>慈济是慈善组织，但想扎根大陆还得改改</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-07-37822231.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37822231&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d9d0cbbfc2c133390fd6329a71ee5535_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;近期，因台独电视剧《智子之心》，制作方慈济基金会首次出现在大陆部分网民的视野里。之前，本公众号曾有文章：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MTU1NzI4Mw==&amp;amp;mid=2247483946&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=18e5607ee393417077cd3b771b3dbc03&amp;amp;chksm=fd448f66ca330670ceaef226f44b46a8d2e4ead89196e7fe80f4e05c62a65d426c7e26a53553&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;《因宗教洗脑而生 为大陆市场而撤 ——台独电视剧&amp;lt;智子之心&amp;gt;的前因后果》&lt;/a&gt;&lt;p&gt;简单介绍了慈济，今天，我们要谈谈慈济的生存之道。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 确是“正经”慈善组织 &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;慈济基金会这样解释自己的起源：上世纪60年代，台湾花莲尼姑释证严（俗名王景云）在医院探望弟子生病的父亲，目睹地上有一摊血，原来是一名原住民妇女难产但因付不起保证金及医疗费，被迫离开。（这个故事有两个版本，在台湾还引发官司，被称为“一滩血”事件）证严因自己无力帮助而自责，但偶遇三位天主教修女。她们认为佛教与基督教虽然基本理念颇近，但佛教对社会缺乏具体贡献，至少台湾佛教界没有作为。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d04a0f612aeea94b2627d5011293e0a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;以慈济为原型制作的“宇宙大觉者”&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5d04a0f612aeea94b2627d5011293e0a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3483c0dd00d5ca06c1e5221247959fe5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;慈济的成功还有两个背景：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是台湾佛教在 1960 年代末期开始，出现一连串的“新佛教运动”，从太虚、印顺以降，“人间佛教”都开始关注现实生活，包括星云及其全球性佛光山教团的人间佛教运动、圣严及其法鼓山体系的心环保运动、传道法师及其监狱布教与环保运动、净耀法师及其反毒、青少关怀与受刑人生计划等，其中最成功的就是慈济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是台湾当局退出联合国、美台“断交”后，从前对在台各教会给予重金和人员支持的机构和资源，逐渐退出台湾，甚至被大陆吸引过去，一度在台迅速扩张的教会声势渐弱，本土宗教团体有机会浮出台面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济在大陆的开展慈善工作开始于1991年。那年夏天，华东、华中遭遇特大洪水，大陆向国际社会发出救援申请。该不该援助大陆？岛内有许多杂音：去支援他们，他们把这些钱拿来买飞机买炸弹来炸我们。（熟悉的味道）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时台湾的繁荣远超现在，人均GDP破万美元，外汇储备是大陆的两倍。当时两岸关系因为开放大陆探亲稍稍融冰，只是经济热、政治冷。7月，证严力排众议，发了题为“一粒米中藏日月”文章，正式公开呼吁全球慈济人声援大陆赈灾；8月，慈济成立“大陆赈灾小组”，在时任台湾“陆委会”副主任马英九、中国民政部副部长阎明复等两岸官员，勘灾第一梯队以副总执行长王端正一行6人前往大陆灾区&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济前往遭受重创的三省四县进行大规模的急难救助，并落实中长期的援建工作。此后也在大陆的救灾行动中经常出现。在2008年汶川大地震的救灾行动中，慈济受到官方表彰。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;20多年来，慈济在大陆援建“慈济大爱屋”、学校、敬老院、妇幼中心、医疗大楼等，并长期开展义诊，涉及28个省市区，包括汶川大地震灾后重建、甘肃集水抗旱水窖工程暨移民迁村援助、贵州扶贫暨迁村工程等，同时大规模开展贫困学生助学项目、骨髓捐赠、医疗援助、环境保护资源回收等工作。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-39baf9e09f518deaffd7b099a0e34b64_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;664&quot; data-rawheight=&quot;448&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-39baf9e09f518deaffd7b099a0e34b64&quot; data-watermark-src=&quot;v2-23878b2c4a890bb1146233b33eacb14e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2010年8月，经国务院批准，台湾慈济慈善事业基金会在苏州市挂牌成立，成为大陆第一家由海外非营利组织成立的全国性基金会。时任海协会会长陈云林揭牌，中华宗教文化交流协会会长，国家宗教局副局长都来捧场。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;路透社当时报道，慈济远离政治的立场，是能够被北京当局允许在大陆营运的原因之一，也显示无神论的大陆对宗教有限度的容忍正在增加，也是为赢得台湾民心的一部分作法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前慈济已在全球拥有1000多万会员、400多万志工，在54个国家（包括伊斯兰国家和天主教国家）设有分会或联络处，曾援助超过70个国家。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7b803c3cb737ffa9b6fcdea7ab0f24e1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;656&quot; data-rawheight=&quot;284&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7b803c3cb737ffa9b6fcdea7ab0f24e1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-097a7caf47da31599c27d417e4ff72d7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 绑定吃素，“环保传销” &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;虽然慈济是台湾最大的慈善团体，虽然在大陆的表现也获得认可，虽然慈济在台湾不是作为一个宗教机构注册的，但是，它的确是由一位尼姑领导的宗教机构。在大陆活动时，这一点也弱化了，但是我们在“中国社会组织公共服务平台”上可以查到，慈济慈善基金会的主管单位是国家宗教局，证明了自己的宗教身份。而该基金会的类型是涉外，全国获批的仅有的几家涉外基金会都来自港台。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05cbe5d9a3a240ce85000e8aafe9cce1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;392&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-05cbe5d9a3a240ce85000e8aafe9cce1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a0d41f817389e1ae142cfe77b9100990&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;慈济在发展壮大的过程中，也遇到一些质疑，主要集中在封闭性和宗教性上。&lt;b&gt;决策核心的封闭化、账目不透明，加上领袖的神圣化，再乘以庞大的资源规模，&lt;/b&gt;就算没有太多织组织管理常识，也能理解其中的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而宗教性主要表现于鼓吹吃素，还和当下最时髦的政治组正确——环保——捆绑在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;严格来说，慈济并没有强制要求会员吃素，而是提倡吃素。比如慈济官方官网站上这么写着： 从大地环保到心灵环保，慈济倡导健康饮食，多吃蔬果，少荤食，力行“简约”生活，减少“碳足迹”，提升道德观念，将环保意识落实日常生活中，常存对大地的疼惜之心，减缓地球暖化的危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然声称不强求信众吃素，但是证严会宣讲吃素的好处，同时会引用《楞严经》来说吃肉的“坏处”，比如“以人食羊,羊死为人,人死为羊,......死死生生,互来食啖”“食肉之人,死堕恶道,受无量苦”“食肉之人,所求功德,悉不成就”“食肉之人,诸天远离,众生怖畏”。这种恐吓式的宣传，怕是能让不少人“被自愿“吃素”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;茹素救世&lt;/b&gt;”也是慈济的一大口号。2016年7月，慈济在上海组织“素食分享”活动中，就如此鼓吹。在他们的新闻稿中就写着“山河大地被人类不断开发、破坏，天候异常，大自然反扑，近来美国加州火灾、德州水灾、印度淹水，法国洪涝，以及中国大陆各地持续暴雨，造成水灾，江苏盐城市遭遇龙卷风、冰雹侵袭，房屋、工厂被毁。证严上人殷勉人们改变坏习惯，保护地球需及时；而科学家也提出唯有素食才是保护地球的最好方法。”&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-016d0d9ac109f620646628eaf10b6c1b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;607&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-016d0d9ac109f620646628eaf10b6c1b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6acfab48ee098c4e9cfeaeb0181eb220&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在海外的提倡吃素的活动中也有“吃素救地球”的口号。一些慈济的干部还宣扬“人类原来不是肉食动物，几千年来，人类吃错东西了”、“吃素可以减轻全球缺粮的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于素食会导致营养不均衡，他们也有歪理：“吃素的牛、马、大象和素食恐龙都体型高大，可见得素食一样可以快高长大，营养不是问题”此外，慈济的办的医院里面只提供素食（虽然不禁止患者吃素），无形中对受援者的身份做了一次筛选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;支持素食的危害，科学的角度已经能给出很多证据。但慈济坚持称“科学家提出唯有素食才是保护地球的最好方法”，跟基督教传教时说“科学家90%以上都信基督教”有异曲同工之妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，同是慈济信徒的素食主义者和素食主义者的主义也是不同的。慈济的网站上有一位推广素食的营养师的文章，他写到，自己一次在讲座中，建议听众食用豆腐，一位老先生马上站起来骂“吃豆腐会导致中风的”，并建议吃花生酱。而另一位中年妇女则直接反驳这位老先生“花生有毒素，你怎么会建议我们吃”！——感觉就是一群人拿着“食物相克”名单互喷……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诡异的是，环保是慈济的“八大志业”之一（慈善、医疗、教育、文化志业、国际赈灾、骨髓捐赠、 社区志工、环保），也是慈济的主营方向，但当环保议题被媒体热炒，民众走上街头形成社会运动时，却从不见慈济的踪影。这是因为慈济的“十大戒律”中有一条是“不参与政治活动”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5a3d695f8cfd53faea8ee176ee9030f4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;663&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5a3d695f8cfd53faea8ee176ee9030f4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9c74c2dd157ddea482d947c48e3fe61d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;主动与政治“绝缘”，埋头行善，在一定程度上促进了慈济的发展，但跟他们鼓吹的“科学证据”上不了台面也不无关系，毕竟真要到公开场合辩论……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 志工没人权？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;慈济有一套复杂的会员体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会员：愿意长期捐款者，就可以成为是慈济的“会员”。捐款额从几元到上千元不等。过去会员不需要经常参与各种活动，但现在已逐渐打破“我只要捐钱，慈济帮我做善事”的观念，需要参与慈济活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委员：委员是慈济组织中的最重要的成员。他们的工作包括劝募善款，访问关怀低收入户，慰问救助受灾人员。大部分委员会每隔一个月左右去访问会员，收取他们的捐款，通报慈济最近发生的事情。慈济内部的所有决策的推动和执行，全部依靠委员。 他们是劝募工作的主体，是慈济扩大发展的种子；他们也是慈济佛教信仰的见证者，也就是说慈济委员需要投注时间、精力在积极劝募上，可以说慈济委员是正式皈依证严法师的弟子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董事：慈济是财团法人基金会，所以设有董事会，共由七位董事组成。董事由慈济的核心——静思精舍推荐，董事长由董事会选举产生，目前的董事长是证严法师。董事会是慈济的最高决策机构，主要负责各项计划及预算、决算的审议核定，基金的管理和运用等事宜。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;志工：他们是不领薪水的志愿服务者，是各项服务的主要承担者，都是会员（会员不一定都是志工）。在慈济看来，志工要比志愿者更进一步，志工将付出、服务人群当作志向，&lt;b&gt;出钱又出力&lt;/b&gt;，有责任心、使命感，不计较时间、体力的付出，能克服艰难，完成任务，并且做得满心欢喜。分类有在慈济会所担任清扫任务的“福田志工”；有为慈济人提供餐食服务的“香积志工”；有在环保站做垃圾分类回收的“环保志工”，也有将回收的垃圾做成各种用品的“巧艺志工”；有在慈济医院担任服务工作的“医院志工”，有关怀独居老人的“敬老志工”。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;职员（行政人员）：职员是整个慈济体系中唯一拿薪水的人，他们受慈济的雇佣，完成一些日常工作事务，包括慈济医院的医生、护士，慈济大学的教师、行政人员，慈济人文志业中心的媒体人员，慈济总部各部的工作人员等。同一般的职员相比，由于慈济的宗教性慈善团体的性质，所以慈济的职员除了完成一般工作，还有其他要求。比如慈济大学的部分行政人员每天早晨上班前要听证严法师开示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济认为只有真正有舍己奉献精神的人才能承担慈济的事业，因此对职员的管理堪称严苛，甚至对发型、日常穿着和形象都有严格规定，并要求他们吃素食 ，且待遇十分低。一些行政主管拿的年薪甚至比其进入慈济前的纳税额还要少。此外，志业中心的每个部门都配有僧侣作“指导师父”，这些证严的出家弟子会对职员讲解上人的佛教观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上种种加上没有量化的满意度评价，因此职员的流失率也较高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济的志工因身着深蓝色T恤，白色长裤，而被称之为“蓝天白云”。而制服均为志工自费购置。如果遇到国际赈灾，连往返机票、住宿也都是志工“自掏腰包”。这固然彰显了宗教的力量，但也经常引发非议。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-58dd281f28a6029f51aa370d930947a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;蓝天白云&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;580&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-58dd281f28a6029f51aa370d930947a8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d0926ac6cff725792f0b33a924de4fa3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一位英国记者曾经这样描述慈济：“从志愿向导到众学童们，每个人都身着整洁无瑕、蓝白相间的制服。他们对通奸行为的贬斥以及对参与政治的抗议行为，也让我感到困惑：这更象是‘老大哥’或毋宁说是‘老大姐’的做法。”他甚至想到了看《1984》《我们》等反乌托邦书籍的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年初，慈济爆出“制服分级化”事件让民众哗然。台湾一网民以“我家的牺牲”为题在网上爆料，自己母亲想穿慈济志工旗袍，却被告知需先拥有25个固定捐款户才能“升级”，并被慈济要求购买一台9000元（新台币，下同）的记账专用平板电脑（华硕定制，主要用来看佛经和慈济的各种读物），以便记录收了多少功德款，一套旗袍更要价2万元。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，慈济澄清，用平板是为了环保，因为每年功德簿都要用掉很多纸张，且志工可以每月500或1000元的分期付款方式购买，若经济上真有困难，慈济可免费赠送一台，用坏了再赠送一台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济也声称表示，功德款户数只是门槛，还须培训1年、遵守“十诫”，经过授证才能穿上旗袍。不过，媒体质疑，要成为慈济真正的志工，第一年必须找25个家庭捐功德款，加入慈济会员，才能开始见习，再过一段时间才能进阶接受培训，但&lt;b&gt;捐100万元便可直接成为荣誉董事&lt;/b&gt;是否不妥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在台湾，仅台北就有4500个慈济环保站，每天参与工作的志工多达65000人，其中年龄超过60岁的老人占了很大比重。他们通常做的就是将原本混作一炉烧掉的垃圾进行分类，并且将可以回收的垃圾卖掉。但经常可见简陋的工作站里有缺乏劳动保护的志工在劳动。因为环保的大旗，没有配空调等是常态，劳动保护一般也只是一条围裙一个口罩。要知道，志工们在处理的可是严重危害健康的垃圾。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-728967bb41fa6a6d789e6fde76b32428_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;809&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-728967bb41fa6a6d789e6fde76b32428&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ca3effc955e02b6f08713affb47936dd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 账目不透明，公关太给力&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不透明是近年来慈济备受质疑的焦点。2016年，一名医学中心医管人员揭露了台湾慈济在网上公开的财务报告，每篇洋洋洒洒写了好几页，但真正收支细项却只在最后一页有，以2013年为例，收入98.3亿元，支出77.6亿元，收入细项只有6项，支出细项14项，财报内容连一张A4纸大小都不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观新加坡慈济财报，由该国最大会计师事务所签证，厚达32页，计算方式、表格都相当详细，质疑同样都是慈济，财务透明度反差竟如此大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇题为“慈济要如何才能止谤”的文章说，慈济每年接受捐款收入超过100亿元，如此巨大金额，内部管理如何？有没可能发生像1992年美国联合劝募会执行长阿拉莫尼盗用捐款、购买豪宅的慈善丑闻，又或是1995年“新世纪慈善基金会”诈欺案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾现行法律未明订非营利组织需采取公正第三方财报查核制度，规定如捐款总额在3000万元以下者，需公开募款明细、公开征信；3000万元以上者，则强制要求作会计师专案财务报表查核签证，并交台湾“卫福部”备查公告，但资料却简略，毕竟会计师管不到细项，尤其，许多团体支出中，人事费占大宗，这部分也没所谓监督考核机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济基金会就此解释，每年度都会将各项财务报表，依法编制，并委托合格会计师查核签证；还会报请“卫福部”备查，“卫福部”每3年都会主动进行评鉴。“本会已连续九年经‘卫福部’稽核及评鉴，基金会之运作及各项财务报表，均属优等。”且对于财务报告结论是“财务收支均经适当核准，并适当入账，内部控制良好。受领捐赠资讯公开透明。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，慈济被质疑是否会像美国最大慈善机构“联合劝募会”（United Way of America）在1990年代爆发大丑闻弊案。当时美国的慈善机构也没有透明，缺乏监管。“联合劝募会”CEO William Aramony除贪渎外，还涉及多起性丑闻，包括带小三（真是小，才十几岁）到海外各地旅游，最终被判刑7年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济在美国很活跃，是2001年“9.11”恐怖袭击后最早赶到现场并获准进入的民间组织之一。慈济在美募款金额不少，但依美国法律登记为501c(3)机构，必须诚实报税，但不需缴税。美国类似这样的501c(3)非营利组织极多，涉及宗教、文化、教育，它们享免税待遇，但须报税，也就是和其他所有自然人、法人一样，各项收入、支出，必须每年向国税局一一申报，否则罚款，情节严重者撤销免税资格。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb5a6edab7acf309b6e1769a633b297f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;685&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-fb5a6edab7acf309b6e1769a633b297f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1818c1d48bc2100b063eb1d599ea3eb0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;慈济不透明还体现在管理费用上。已经成立财团法人的慈济医疗慈善事业，在台湾全省有6家医院、1家诊所，合计总床位数逾3000张，每月向全民健保局申请的医疗费用占全台第3位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济医疗体系的所有管理费用为21.92亿元，占整体医务支出的13%。非医务人事费占8.3亿，水电燃气费用一年也要2.56亿元。与全台首屈一指的长庚医院相较，拥有近万张病床，但管理费支出为15.98亿，水电燃气费用一年2406万元。对照之下，&lt;b&gt;慈济的管理费用明显高于应有的比例，而且考虑到前面提到的慈济职工的薪酬极低&lt;/b&gt;，钱花到哪儿了的确是一个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，另外一名媒体人则发文称，在媒体工作期间领教了“&lt;b&gt;慈济不可批评，上人（证严）更不可批评&lt;/b&gt;”的厉害，每有负面消息，必有游说、电话轰炸，甚至威胁退报。其同行甚至认为，慈济更像一个公关公司。而慈济的决策核心里，一直不乏转行的媒体人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5“台湾地主”，勾结官商？ &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;随着业务规模的扩张，慈济在台湾已经越来越超过作为一个慈善组织的范畴。称其为“慈济帝国”并不为过。现今，台湾许多人认为慈济心存不轨，其行善只为敛财吸金之工具，根本不是发自内心的善行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1990年以后，慈济志工已不限于家庭妇女，男性及青少年大增，成立了以男性资深会员为主的“慈诚队”、大学生会员组成的“慈济大专青年联谊会”（又称慈青队）、教师组成的“教师联谊会”，还有精通外语的会员组成的“外语队”，甚至还有“警察暨亲属慈济联谊会”等。如果说慈济委员加入慈济是因为宗教的力量，而后发展出的“慈诚队”等团体则和慈济在慈善领域的&lt;b&gt;专业化、企业化&lt;/b&gt;有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以慈诚队为例，它的成立得益于慈济1989年创立的护士专科学校。为了保护这些准护士，慈济组织资深男会员担任保卫工作。此后其承担的工作可谓无所不包，例如各地委员组的&lt;b&gt;总务、环保、大型活动的场地布置、交通指挥、安全防护等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济在这些方面的作为再次证明了台湾政府的职能缺位。这始终是慈济以及各种“有活力的社会组织”崛起的一个重要因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然慈济号称不问政治，但是既然要收支巨额资金，那就免不了和政治扯上关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗教如商场，从来就是一种“领地”的经营模式。正当这个庞大的“慈善帝国”向世人展示它的慈善魅力时，2010年，“慈济内湖基地案”却将慈济再次推上风口浪尖。慈济功德会曾于1996年购买了台北市内湖区的一块土地，此后10余年，慈济对于该土地的使用方案几经推敲，最终的定案却由于可能造成潜在的生态环境破坏而饱受争议。有评论认为，慈济功德会的这次“危机”表面上或许只是一次“失误”，但却揭露了其庞大组织下日益浮现的发展问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台北市长柯文哲2015年2月接受媒体访问时，感叹慈济花一大笔钱买保护区的土地，“要改成开发，奇怪耶”！玄奘大学社会科学院院长释昭慧随即反击柯“口吐狂言，羞辱慈济”，结果反而引来台湾舆论对慈济的围攻。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7b5ad4ba4de7e708e9bad06dc3f0644e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;不过柯P还是惹不起慈济&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1012&quot; data-rawheight=&quot;572&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7b5ad4ba4de7e708e9bad06dc3f0644e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e9524cead4e85e3c0030913f48f447ac&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;包括学者、环保人士、媒体人在内的意见领袖很快挖出了慈济诸多运作机密。批评者称，慈济俨然已成为“台湾地主”，慈济是私法人机构，本不具备购买农牧用地的资格，而慈济长期用人头户买地开发。慈济现在在台湾各地拥有大批信徒捐赠或购买的土地，据传仅在台北市与新北市就拥地近180万平方米。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，2014年，顶新味全集团在短短的一年之间，接连发生三次食品安全问题，惹怒台湾民众，而顶新董事长魏应充是慈济著名的成员和赞助商。但在历次的食品安全风暴中，证严不但没有斥责魏应充，反而要魏应充“吃好睡好”；慈济旗下的大爱电视台除了冷处理以外，还在风波过去后刻意采访魏应充，帮他“漂白”。慈济不但没有自清家门，反而护短魏家的行径逐渐引发众人的注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;魏家的食品安全暴光，以及内湖保护区开发案，让人看到了慈济的另一面：和财团、政府之间的勾结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6&lt;/b&gt; &lt;b&gt;如何对待慈济？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一个资本主义社会产生的典型宗教慈善组织，慈济的确为大陆做了一些好事，这不可否认。尤其是和妙禅等牛鬼蛇神相比，慈济在台湾省的确已经算得上很正经的组织了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但从发展趋势来看，慈济要在大陆扎根，显然目的不仅仅是花钱做慈善，更要吸纳大陆的财力物力，用来支撑越来越大的事业。这就向大陆方面提出了一个重要问题——如何定位慈济的“身份”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从慈善行为来说，一个吸纳全社会资源的组织理应“普渡众生”。但是，很显然慈济相当一部分资金用于佛教思想宣传，而医院等具体的慈善机关又有素食等明显的宗教区分，从这个角度说，慈济并不是一家普惠社会的慈善组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从劳动保护的角度说，大陆对老年人参与劳动，对垃圾回收等危险行业的工作环境都有严格要求。这些付薪劳动尚且如此，不付薪的慈善劳动当然也应该有所约束。慈济在台湾使用大量老弱从事垃圾回收行业，车间甚至不配空调，大陆人如果在类似条件下做义工，风险和责任如果用“慈善”含糊过去，最后买单的还是政府和社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，作为宗教慈善组织，决策核心封闭化、宗教领袖拥有神圣权力，账目却不透明，如果一旦做大，这种资金黑洞也不能成为其他慈善组织的样板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，公民有支配自己财产和劳动的自由，如果信徒一定要去给慈济贡献金钱或做义工，政府倒也没有反对的理由。只是慈善组织往往要从政府获得捐赠免税、土地划拨、免费使用政府财产等优惠政策，这就意味着全社会都为慈善组织付出了代价。政府如果给予慈济类似的待遇，等于反过来歧视了那些账目透明、受惠方不受宗教限制的慈善组织。所以，尽管慈济的慈善行为在台湾众多宗教组织中可圈可点，大陆政府还是得听其言观其行，不要随便给予慈善组织的优待为好。在台独电视剧《智子之心》事件后，尤其得看看慈济愿意为大陆社会做出什么改变，才能决定慈济在大陆享受什么待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】作品，欢迎关注同名微信公众号。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37425398&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-97bcf3283351de742fe0cb816ec12751&quot; data-image-width=&quot;1048&quot; data-image-height=&quot;698&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：因宗教洗脑而生 为大陆市场而撤 ——台独电视剧《智子之心》的前因后果&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/48554830/answer/136580546&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-ab5ff3ef3dc1575153322ac136fa885b&quot; data-image-width=&quot;801&quot; data-image-height=&quot;529&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;为什么基督教做很多好事，比如建学校、建医院，而佛教却感觉从没听说过他们做什么好事？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-07-37822231</guid>
<pubDate>Thu, 07 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>洪门区块链撒币 国民党余孽70年本性难移</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-07-37821668.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37821668&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-149850df0092cf234fb9cfb8c0f3122a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;上周，几则洪门发区块链货币的新闻让人恍然有时空穿越之感：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sohu.com/a/232414834_278584&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-71d3cb34c822abe2d796dca2234cc695&quot; data-image-width=&quot;640&quot; data-image-height=&quot;480&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;忠义洪门拥抱数字资产，a.top正式揭牌上线&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;5月20日下午，柬埔寨首都金边的源帝酒店高朋满座，世界洪门历史文化协会总部成立仪式在此盛大举行。随着一声轰鸣的锣声，“Allin”交易所（域名：a.top）正式揭牌上线，平台支持多种主流数字资产交易。&lt;br&gt;&lt;br&gt;为响应中国“一带一路”战略、助力中华复兴，尹国驹先生发起成立了世界洪门历史文化协会。世界洪门历史文化协会是隶属洪门会堂的国际性联谊组织，简称“世协”，目前，“世协”拥有 12 个联谊分会，会员分布于中港澳、东南亚、欧美等地，总部设于澳门。&lt;br&gt;&lt;br&gt;世界洪门历史文化协会宗旨是：忠心热爱中华民族，传承辛亥革命历史文化， 以&quot;天下为公，世界大同&quot;、&quot;团结一心，爱国认真&quot;之忠心义气的洪门精神，研究近 400 年来洪门的历史文化，组织世界各地华侨华人及洪门昆仲进行文化交流，以及在&quot;一带一路&quot;大建设、数个经济特贸区的建设发展、两岸四地交流中积极发挥作用。通过共同集思广益，精诚团结海内外洪门昆仲及华侨华人，宏扬中华传统文化，为推动国家的和平统一，中华民族的伟大复兴作出贡献，共圆中国梦。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-df84c1aa3a68d324e016a73c49c6c247_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-df84c1aa3a68d324e016a73c49c6c247&quot; data-watermark-src=&quot;v2-004c56faf3c25e92743559b07789bec7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://sh.qihoo.com/pc/9ee3176e24b4fb23b?sign=360_e39369d1&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;洪门进军区块链发洪币，谁敢砸盘？_【快资讯】&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;“洪币”的发起人尹国驹，同时也是世界洪门历史文化协会会长、中国台湾致公党荣誉主席，以及澳门最大的黑社会组织14K的头目。也曾于1999年被澳门法院裁定以参与黑社会、放高利贷、洗黑钱、拥有军火、非法赌博等罪名成立入狱，2012年12月1日重获自由。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;反清复明的洪门，21世纪的区块链，中间还夹杂着 “14K”“崩牙驹”等八十年代港片中熟悉的名号都叠在新闻里，作为旁观者简直不知今夕何年。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ffc63ae1d6c9d0fd0e232c1e51f35994_r.jpg&quot; data-caption=&quot;洪币白皮书&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;716&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ffc63ae1d6c9d0fd0e232c1e51f35994&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f9d13d7dc0490a7627857a2090d0596a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;当然这年头新闻不反转一下都不好意思出门：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a4f6ec93faeacc9e7cd6d9bf04e60987_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;284&quot; data-rawheight=&quot;514&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a4f6ec93faeacc9e7cd6d9bf04e60987&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ea161009dfc579d0696d0e55d9af52fe&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;几天后，反转又反转了，反正币是肯定要撒的…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a60a5b7ee1a6dcc2ff4e54d346975d56_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;303&quot; data-rawheight=&quot;420&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a60a5b7ee1a6dcc2ff4e54d346975d56&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c77973e759e0966c07efec52f8970a12&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;看到这里，不知各位感受如何，反正我是被若干个“洪门”，“致公堂”及“14K”搞糊涂了。为了搞清楚到底是哪家好汉来收这波区块链韭菜，就来简单梳理一下洪门相关组织在近代的演化与分合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1 洪门渊源&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪门早期历史渊源与传说过于模糊在此略过不提，但组织模式需要说明一下，以方便大家阅读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪门系统下第一级组织是某某会，如哥老会，三合会，天地会，这些称“会”的规模很大，遍及数省，往往被视为与“洪门”本身同一量级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会下一级是“山头”，如传说中郑成功所开金台山，下面还会提到诸多“山号”，这些“山头”之间无论规模大小，都是平行关系，互相之间不相统属，不同山头之间皆以兄弟相称，以示平等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山头之下就是“堂号”，洪门早期虽然是一山一堂，但随着洪门规模扩大，成员复杂化，变成了一山多堂，“同堂兄弟”往往是同一职业者的集合，发展到近代，普遍重堂号以示团结。到了二十世纪初，最初以矿工和铁路工人为主体，因“拳多”而著称的致公堂成为最大的海外分支，近一半美国“在门”华人都隶属于致公堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洪门致公堂参与民族革命，并广泛参与中国近代政治。1904年孙中山以美洲致公堂“洪棍”身份为其重订80条章程，之后美洲洪门一直在致公堂的名下进行政治活动。所以现在满地“致公堂”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-af52e0642ce24694bf3449c4246bc85a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;450&quot; data-rawheight=&quot;341&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-af52e0642ce24694bf3449c4246bc85a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0b5076584c05aa48651e2029a52b655c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;也因为致公堂与孙中山的这层关系，国民党一直将洪门视为“吾党禁脔”，在辛亥革命后一直阻挠洪门单独组党。加上孙中山在联俄联共之后对侨务组织的忽视与帝国主义的污蔑，北美致公堂在1922年前后分裂为反国民党的旧金山总会，和继续支持孙中山的檀香山总会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧金山总会支持陈炯明对抗孙中山，于是1923年五洲洪门第三次恳亲大会上，致公堂决定自组党，而1925年陈炯明在广东彻底失败之后才正式建党，导致致公党染上了强烈的“军阀”色彩。早期美洲致公堂的参与者，如司徒美堂就因此对致公党一直保持着若即若离的态度，直到新中国建立，为了统一华侨立场，才将当时松散的华侨组织全部归致公党名下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 K社与K党&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面介绍了大家熟知的中国大陆致公党的来龙去脉，可以看出，他们实际与国民党并没什么渊源，而这次新闻中出现的三个洪门组织：14K，中华民族致公党，国际洪门总会都是国民党一系，也因此全部出来给“洪币”站台.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说“崩牙驹”，那可是大名鼎鼎的“14K”末代领导人，我们从过去港台片里经常听到，但很少有人知道它一开始其实是个政治性非常强的黑社会组织，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14K的前身为由是任日本广东特务机关长的矢崎勘十提议，汪精卫政权组建的“洪门五洲华侨总会西南分会”（简称“西南本部”），位于广州西关宝华路十四号，故当时花名为“十四号”。而此时“正统”洪门致公堂正在和陈嘉庚一起痛斥“敌未出国土前，言和即汉奸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1945年国民党军统特务葛肇煌入驻会址，葛肇煌将“十四号”正名为洪门洪发山忠义堂，倒是符合洪门所谓一山一堂的老传统，共和国建立之后，葛带着自己的徒子徒孙逃亡香港，被台湾小朝廷封“中将”，并获得直接经济援助。其名称也从十四号改成十四K。K取自KuoMinTang（国民党）的首字母。之后14k横行香港数十年，在回归之后沦为混高登论坛（网络社区），抱怨网游和“社团”抢人的怨妇。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5189d5984ab1bd31fe8e496738b7e563_r.jpg&quot; data-caption=&quot;在网上贩卖有14K标志的T恤&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;822&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5189d5984ab1bd31fe8e496738b7e563&quot; data-watermark-src=&quot;v2-06ccfe7644fae40c698b63dede9c02a2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;前面新闻两次反转，中间出现的“洪门国际总会”是三年一次的全球性洪门恳亲聚会，并无常设组织，所以“洪门国际总会”应该是个不知名的小派系或者是好事者冒名顶替。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而文中直接为洪币站台的“中华民族致公党”也与大陆致公党毫无关系，是1947年&lt;b&gt;杜月笙&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;范绍增（既四川人民所熟知的樊哈儿）&lt;/b&gt;等各种“会党”头目为了“行宪大选”而联合组织的“社会事业建设促进会”，可谓国民党官办黑社会的顶峰。该会随着国民党去台湾后，还有一部分军政官员参加，这些官员中有天地会/三合会经历的，出面组织了“春宝山”帮派。而该系统2004年为了进行大陆投资，才为自己打出了“中华民族致公党”的名号。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-57225d07dd5ce02ed157be4fd9357da5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;马英九与“中华民族致公党”现任主席陈柏光合影&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;656&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-57225d07dd5ce02ed157be4fd9357da5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9d1e7ab9365ab77d3a68fb49cc7364bd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;至于那个公开给 “崩牙尹”站台的“国际洪门总会”，属于“南华山”山头，于1931年从亲国民党的檀香山致公堂相关人员发展而来，是台湾现在号称接近200个堂口的“祖庭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此错综复杂的关系，语言不太好表达，还是贴张图给大家看。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1cccb4a85cacace0acea5ad50e64cd13_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;982&quot; data-rawheight=&quot;1092&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-1cccb4a85cacace0acea5ad50e64cd13&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0b671ee1d24aeec4b0bca49ce71cbdaf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一图胜千言，本次“撒币”行动代表不了洪门，但很能代表（逃台）国民党洪门支系。国民党反动派中最落后的封建团伙缺钱了，上网偷来一个21世纪概念，想借“传统”割一批韭菜。这骗局连老黄瓜刷绿漆都算不上，根本就是棺材里伸手死要钱。相信不会有大陆网友上当，就当个笑话看得了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;作品，欢迎关注同名微信公众号。&lt;/h2&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-07-37821668</guid>
<pubDate>Thu, 07 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>肥宅快乐水普及了，肥宅快乐税还远吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-05-37726313.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37726313&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5201fa5012c9702c20701ddc0a9331ae_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;科学研究已经证实，摄入碳水化合物，尤其是能够迅速提高血糖浓度的单糖（葡萄糖、果糖）和双糖（蔗糖、麦芽糖），不仅有助于迅速为大脑补充能量，还可以促进血清素的分泌，而血清素作为神经传递物质，被认为具有使人提高专注程度，缓解急躁与焦虑情绪，带来愉悦感和幸福感等等功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上说，富含糖分的可乐类饮料对于生命活动集中于脑力方面的人们确有一定程度上的“快乐效果”，的确是“肥宅快乐水”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6106918a58c8b1ae7f5bfadd6b112975_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;624&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6106918a58c8b1ae7f5bfadd6b112975&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0114232993cc96d4f3ca07a34604d5cf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;4月19日，有一条并没有引起太多人注意的消息：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/global-news/2018_05_24_457831.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-c3afd5faa0d3d4fd03d4055f2391cbee&quot; data-image-width=&quot;200&quot; data-image-height=&quot;200&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;亿万富翁布隆伯格对话IMF主席拉加德：对穷人加税是为他们好&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;这位在纽约市长任上只拿1美元薪水，资产却增长了上百亿的企业家指出，通过对穷人增税，可以促使穷人们改变一些不健康的生活方式，这样对他们是有好处的，比如对含糖饮料加税就有助于减少肥胖，从而提高穷人的生活质量。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be24aa696d75b82d31a08f263577e250_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;312&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-be24aa696d75b82d31a08f263577e250&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1ad2cf3e51d8f6924df088c9da62313e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;布隆伯格的观点得到了IMF主席拉加德的赞同，后者表示如果能用缴税推迟死亡，那是一个不错的主意。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b9d19c2735b3056e2c800cc0f1bd124f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;312&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b9d19c2735b3056e2c800cc0f1bd124f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fc743c5e3c3458cafcefbb1faf2d41f3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;简而言之，布隆伯格将他的观点概括成这样一道选择题，抛给了公众：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“你是要迎合穷人们，还是想延长他们的寿命？”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友们立刻炸锅了，纷纷表示：凭什么由你这家伙来决定什么对我们更好？肥宅们招谁惹谁了，连这么点快乐都要被剥夺？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e78dac857ec9c8c98eeb82d62721f8d2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;994&quot; data-rawheight=&quot;926&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e78dac857ec9c8c98eeb82d62721f8d2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-19fa3bd3c3385db596d8c8904ce9f663&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;不过，对含糖饮料和食品征收糖税，并不是布隆伯格自己一时突发奇想，拍脑袋开出的社会药方，而是一个早已在美国乃至当今世界酝酿许久的话题。稍微了解一下糖税（Sugar Tax）的历史脉络，更加会让人觉得糖税的到来恐怕只是一个时间问题了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;世界各国的糖税&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在1914年，第一次世界大战爆发时，美国总统威尔逊就曾签署法案，规定美国对软饮料，啤酒和专利药品征收额外的税收，导致进口下降和关税收入的相应减少。然而，这一税收措施虽然涉及含糖饮料，但并非以国民健康为主要目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1994年，耶鲁大学食物政策与肥胖研究中心主任凯利·D·布劳内尔最早提出了关于对含糖饮料进行定向征税的想法，并将其与国民健康的可预期改善联系起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年，奥巴马政府尝试对加糖饮料征收消费税，作为医疗改革方案的一部分，但该提议在饮料行业的大力游说后被放弃。目前，美国并未普征糖税，仅有少数地区制定了针对含糖饮料的税收政策。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f0297e107dbf52899096a31d199979ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;584&quot; data-rawheight=&quot;806&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-f0297e107dbf52899096a31d199979ac&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b1de06ed8c184316e55a86c87c825f2f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-24d44a1a15adc4917acc371e33a21e37_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;846&quot; data-rawheight=&quot;564&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-24d44a1a15adc4917acc371e33a21e37&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1b3bd5e3044cdb68791b8ff3aacdcb07&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2016年，英国政府为了减少儿童蛀牙和肥胖的比例，决定开征糖税。这项措施将于2018年4月开始实行，100ml含糖量在5g及以上饮料，每升征收18便士（约1.6人民币）的税款。若是每100ml含糖量在8g及以上, 则每升征收24便士（约2.16人民币）税款。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-478d6ee33c4e86b6b3ae041def7c0f34_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;936&quot; data-rawheight=&quot;624&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-478d6ee33c4e86b6b3ae041def7c0f34&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b64e04ea5d843c09d3613c927911d30d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;墨西哥是世界上肥胖率最高的国家之一。根据墨西哥政府的数据，2011年，每名糖尿病患者每年花费了墨西哥公共卫生保健系统708美元左右的治疗费用（拉丁美洲最高），2010年总费用为778,427,475美元，而每名患者只为此支付了约2.31美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年9月，墨西哥总统Enrique Peña Nieto提出了其财政法案计划，对所有软饮料，特别是碳酸饮料征收10％的税收，墨西哥政府称此举旨在减少糖尿病患者和其他心血管疾病患者的人数。对于这样的法案，苏打水公司当然立刻发起媒体宣传活动，力图阻止其在墨西哥参众两院通过。他们主张：这样的措施无助于减少墨西哥的肥胖问题，只会造成相关行业成百上千的墨西哥人失业。他们还公开指责纽约市市长布隆伯格是这一法案的策划者（这反过来说明了，布隆伯格的主张确实是建立在实践的基础上，在征收糖税的具体操作和实际效果问题等方面，墨西哥成了美国人的实验品。）。在2013年10月下旬，墨西哥参议院批准了对汽水饮料征收每升1墨西哥比索（约合0.08美元）的税，并对垃圾食品征税5％。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a73d617bd28374f84cd527c87191705_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;938&quot; data-rawheight=&quot;564&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6a73d617bd28374f84cd527c87191705&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6e7950b8655d6d66173b0fbfa5337b03&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;统计表明，墨西哥的含糖饮料税的确减少了软饮料消费。根据英国医学杂志发布的2016年研究报告，在苏打税实行后，2014年墨西哥苏打水的年销售额下降了6％。 2014年12月的月销售数字比前两年下降了12％。最贫困家庭2014年的购买量平均下降9％，12月下降了17％。此外，作为替代品，水和非汽水软饮料的购买量平均增长了约4％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年在PLoS Medicine上发表的一项研究表明，在10年当中，含糖饮料税可以减少189,300例II型糖尿病新发病例，20400例中风和心脏病发作，以及35至94岁成年人中的18,900人死亡。该研究还指出，仅糖尿病的减少可以节省预计的医疗费用9.83亿美元。该研究的作者敦促墨西哥当局将税率翻倍，以进一步减少可乐等高糖分饮料的消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“营养学杂志”2017年的一项研究发现，软饮料消费量减少了6.3％，其中“低收入家庭，居住在城市地区的居民和有孩子的家庭的饮用量减少幅度最大”，同时，低收入和中等收入家庭的购水量增加了16.2％，在城市地区以及无未成年子女的家庭中的这一比例更高，可见，含糖饮料税确实在一定程度上改变了墨西哥人的生活习惯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法国、丹麦、挪威、匈牙利、爱尔兰、哥伦比亚、南非、菲律宾、阿联酋、斐济等国也制定了糖税，总的来说，征收糖税的国家和地区今年来呈不断上升的趋势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了真金白银的收税，政策制定者们也在考虑借鉴香烟的包装，把无节制狂饮可乐会导致的健康问题在饮料包装上呈现出来，借以警示消费者减少对含糖饮料的消费。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;前方高能预警！ ！ ！ ！ ！ ！ ！&lt;/b&gt;&lt;br&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-26198d4c6fc7bef3afc45f8beef36b96_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;896&quot; data-rawheight=&quot;504&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-26198d4c6fc7bef3afc45f8beef36b96&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ecee27160d001ed578be50a881044f56&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;也许有一天，所有的可乐和其他含糖饮料的包装都会印上这样提神醒脑的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“糖税”的支持者们认为，这些向高含糖饮料、食品增收的税款是一种“庇古税”（Pigovian Tax），可以有效地解决经济行为本身存在负外部性的条件下，因行为主体的私人成本与社会成本不相一致而导致的导致市场配置资源失效问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庇古税的基本思路是：对于行为具有负外部性的主体，例如对于会产生污染排放的企业，真正行之有效的办法并不是勒令这些企业不准排污或者自行解决污染问题，而是对其征收排放税，再以税收治理环境，或投资于污染物处理的技术。同时（从理论上来说）排放税制度的设立，也相当于设立了行业门槛，可以从一开始就把那些技术落后，污染严重，不具备环保资质的企业排除在外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在糖税的支持者们看来，肥胖也是具有负外部性的，那些因为无节制的摄取糖分，导致肥胖和其他健康问题的人，者的健康问题增加的。有必要通过对食糖，以及含糖量高的加工食品及饮料，因为，在这个意义上来说，“糖税”也可以说是“肥胖税”或者“肥宅快乐税”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;快速凸显的中国的超重率和肥胖率问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3da462ce7cc8ae7b57d82d0dc89f12ae_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;668&quot; data-rawheight=&quot;498&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3da462ce7cc8ae7b57d82d0dc89f12ae&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fec102c70a58ba2df735fdfef1a89c52&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-51d8e5995027ffecf92a5dfc0d3b4724_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;568&quot; data-rawheight=&quot;1334&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-51d8e5995027ffecf92a5dfc0d3b4724&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cab1ad285466c67618775899e440a22e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;两张图表的数据有些出入，但反映出了以下几个共同点：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 中国超重率和肥胖率总体态势已经十分严峻，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 中国超重率和肥胖率的分布整体呈北高南低，尤以东北和华北地区最为严重。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3ee10d4e31c02e0ba6a2476baa3c2f66_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;901&quot; data-rawheight=&quot;1125&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3ee10d4e31c02e0ba6a2476baa3c2f66&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e7006c0ed439abb442f9294359bb0abf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随着体重的增加，中国人的糖尿病发病率也在爆炸性的增长。中国目前已经成为全球糖尿病人数最多的国家，2017年全球患糖尿病病人数约为4.25亿，预计到2045年将达到6.29亿。2017年中国糖尿病人数为1.14亿，预计到2045年将达到 1.5亿左右，其中大多数为II型糖尿病。世界人口70亿，中国占14亿，恰好1/5，显然中国糖尿病人比例超过了人口比例。这些病人的治病费用，相当一部分将体现为医保亏空和劳动人口的下降，全民都将为此买单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;II型糖尿病（T2DM）是因胰岛素抵抗和胰岛素分泌不足而呈现出以持续高血糖为基本生化特征的慢性全身性代谢性疾病，较另外3种糖尿病（I型糖尿病、特殊类型糖尿病、妊娠期糖尿病）发病率更高，并且具有多基因介入性、家族遗产倾向性，以及与机体环境因素交互作用影响的特点，是目前医学和生物遗传学的前沿性课题，尚未形成可靠的系统性结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一种猜想是，中国人、美洲印第安人、还有一些太平洋海岛民族，天生就是肥胖和糖尿病的高发人群。这三类人的基因结构中含有一种“节约机制”，能够将摄入的多余碳水化合物以脂肪的形式贮存起来，这种机制让人在食物不足、颠沛流离时有更强的耐受饥饿的能力，从而能适应环境生存下来。但在食物丰富的环境中，特别是今天这样存在着各种精加工的高糖高脂肪食品的环境，这种“节约机制”就变成了“肥胖机制”，因此中国人应该格外注意远离不健康的生活方式。当前中国的食糖消费占全世界食糖消费的10%，人均消费低于世界平均水平，应该说横向比较来看，中国人吃糖吃得并不算多。但中国糖尿病人占世界糖尿病人总数的比重却大大超过了中国人口占世界人口的比重。由此看来，“节约机制”的说法，可能还真的有些道理。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8454a38d7dc7bc572d1233bc4fb1b697_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国人吃糖没到这个水平，糖尿病可追上来了&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;381&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8454a38d7dc7bc572d1233bc4fb1b697&quot; data-watermark-src=&quot;v2-63cc0b4f727521fc5d946c466a0f3dcf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e95639fc85bdde4e146c14b5d5e4a4d4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国糖尿病药物销售额&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;676&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e95639fc85bdde4e146c14b5d5e4a4d4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-70cb853c3cdf1d3a59b3864fb5e9594e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;大家不妨设想一下，如果你是当今中国的决策者，面对这样的形势，你会如何选择呢？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0d465a2fbad4d36b82ce126d99146c8e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;肥宅正能量水，由无糖可乐和正能量瓶制成。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;568&quot; data-rawheight=&quot;756&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0d465a2fbad4d36b82ce126d99146c8e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a1640ac5c04454c14d98fe6e35ec9b29&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】出品，欢迎关注同名微信公众号：&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a2bfdbe4e9dbcae31b2732374ef23d19_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;1147&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a2bfdbe4e9dbcae31b2732374ef23d19&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1f97010c0af00c7aec88346d776486e9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-05-37726313</guid>
<pubDate>Tue, 05 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>印度要招7000万大学生 全靠独立学院大跃进</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-05-37724888.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37724888&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-203523f0cf60b91a50c3d97d6cd4974d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;【马前卒工作室】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1“印度梦”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013年11月，印度工商业联合会（FICCI）发布了报告《印度高等教育：愿景2030》。报告称，2030年是印度宪政民主80周年，经济自由化40周年，教育改革加速20周年。届时印度GDP将超过10万亿美元，研发支出增加到1400亿美元，有望成为世界最大人才供应国，全球大学毕业生将有1/4来自印度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了达到这个目标，印度高等教育毛入学率将上升到50%，高校在校生人数达到7000万，向全球输出高级劳动力： &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bb983bf084ab3fdcd20ea329263e2615_r.jpg&quot; data-caption=&quot;《印度高等教育：愿景2030》报告截图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;355&quot; data-rawheight=&quot;484&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-bb983bf084ab3fdcd20ea329263e2615&quot; data-watermark-src=&quot;v2-626c4bb904dc4a100e48b2ec8d4e26fd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;希望很美，接下来先看现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 入学率放卫星&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按印度政府的教育统计报告，2015年，高校（18~23岁群体）在校生人数3421万人。高等教育毛入学率24.3%。看起来已经很不错了，而到2030年，这一数字还要翻倍。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-82ffc79da8f39a7b0d8905a3255efe44_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;716&quot; data-rawheight=&quot;754&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-82ffc79da8f39a7b0d8905a3255efe44&quot; data-watermark-src=&quot;v2-79c06ea4750b17caded2a99c2dc6a526&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;按世界银行的统计，进入21世纪以来，印度高等教育毛入学率始终稳定低于世界平均水平约10个百分点。这还是从2006年起高等教育扩张的追赶结果。而要达到2030年50%的高等教育毛入学率目标，意味着届时的大学招生人数等于现在的高中毕业人数。而目前只有德里的毛入学率达到了2030年标准，阿萨姆邦只有这一指标的10%。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-12bb2802c4be891693838c09e873247a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;446&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-12bb2802c4be891693838c09e873247a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-630a05881b714849ba6169e76abb47a0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2016年中国全国高校在校生（本专科、硕士、博士）人数约为2894万，其中本专科2695.8万。按照印度的统计口径，中国的数据还应该加入成人本专科和网络本专科在18~23年龄段的招生数字，则高等教育毛入学率应该超过40%。总数约3500万，正好是印度2030目标的一半。中国过去几十年经历了多次大扩招才达到这个目标，印度打算如何翻番实现呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3 已经上天的印度扩招&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，印度在某些指标上已经&lt;b&gt;秒杀&lt;/b&gt;了中国。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6e74088a521f0108a979b8434d32d1fb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;印度政府公布的高等教育大学与人数&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;790&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-6e74088a521f0108a979b8434d32d1fb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3d44efba36bdadc3ac37bf4d433154b1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;按上表中印度政府统计，2015年印度高等教育共有760所大学，38498所学院，此外还有12276个可以授予文凭的机构——而在2006年大学和学院数量分别是348所和17973所。作为对比，2016年，中国高等学校共计2879所，其中普通高等学校2595所（含独立学院266所），成人高等学校284所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度用了9年时间，将整个高等教育建制规模扩大了一倍多。2006年印度高等教育在校生1050万人，按此前所述，到2015年达到3421万人，扩大到3.3倍！在这9年中，印度平均每个月要新开3.8所大学，平均每天要新开6.2所学院，平均每年净增高校在校生263.4万！怪不得印度有信心达到2030年7000万在校生的目标——印度正在经历不停顿的教育大跃进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度高校大体可以分为五个等级：综合大学、准大学、国家重点学院、研究院、综合大学附属学院。附属学院所属“宗主”大学被称为纳附大学，平均每所纳附大学拥有近百所附属学院。这4万学院绝大多数是挂靠在大学名下的私立附属学院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;附属学院扩张在印度并不是新鲜事。早在90年代互联网产业刚刚兴起时，数以千计的信息技术教育私立院校就突然涌现，并且绝大多数在10年内倒闭，这说明印度的私立院校经营本质是投机圈钱。进入21世纪，随着管理学、生物技术等热门学科兴起，又有一大批相关学科院校纷纷建立，圈钱吸血的游戏还在继续，奈何韭菜太多。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dc0db4bc1286b7113890bd46e2c0fee4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;862&quot; data-rawheight=&quot;258&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-dc0db4bc1286b7113890bd46e2c0fee4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7878a524f187c6607cf1f0bccd6a0adb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;据2012年统计，这些仅需参加外部考试就可入学的纳附大学附属学院，容纳了印度85%以上的高校在校生，包括九成以上的本科生，以及接近九成的教师，但在经费分配方面，这些大学几乎可以说是一无所得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4 教育金字塔比锥子还尖&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高等教育经费占印度整个教育预算的1/3。中央直属大学和准大学的全部费用都由大学拨款委员会承担，不仅学费低，而且还有助学金。最典型的案例就是印度理工学院，2014年印度理工学院获得政府经费367亿卢比，而同年全印度高等教育经费才2488.5亿卢比——仅印度理工学院一家就吃掉了全国14.7%高校经费。而印度理工学院的在校生只有2.75万，不到全印千分之一！&lt;br&gt;在政府倾力支持下，印度理工学院被打造成世界一流大学，其中计算机和软件开发专业达到世界领先，保证了硅谷印度裔IT精英的社会地位。至于其他的学生……&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-216365974e220c36e5b5f8e344d01fb4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;印度理工学院课堂（注意配发的制式笔记本）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;602&quot; data-rawheight=&quot;522&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-216365974e220c36e5b5f8e344d01fb4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-70f40fba0d3b05f4eae30b56acdf7d02&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ict.edu.cn/ebooks/b3/text/n20140311_4870.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;印度报告：大学毕业生就业技能无法满足市场需求 - 分期内容 - 中国教育信息化网&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;印度国家软件和服务公司协会称，印度每年有约300万大学生毕业，其中只有10%至15% 的毕业生具备达到行业标准的就业能力，工科院校中达标的毕业生也不到1/3。2013年印度劳工部发布的《青年就业与失业状况（2012-2013）》显示，尽管印度教育水平有所提高，但仍有1/3不超过29岁的大学毕业生失业。城市地区有25%的大学毕业生失业，农村地区则有36.6% 。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由法国人力资源咨询集团Em ergingAssociates和德国民意调查研究机构Trendence共同统计发布的“2013年全球大学毕业生就业能力排名”中，印度只有两所高等教育机构位列前100 强，印度班加罗尔理工学院位列第23名，印度商学院位列第52名。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5 梦想不靠一蹴而就&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，中国高等学校共计2879所。中国高等教育经费从2010年的5629亿元，增长到2015年的9518亿元，用5年时间完成了69%的增长，2015年就达到在校生人均3.7万元。而印度2015年高校经费为2765.6亿卢比（约271亿元人民币），看似比2014年增加了11%，实际折算掉通胀影响则只剩3%。中国高校学生人均享有教育经费是印度的35倍。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9f543ab554966949aab09602dd0a2e54_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;611&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-9f543ab554966949aab09602dd0a2e54&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dee872be26db0152203e5e0949d48b1d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2016年全国高等教育经费总投入为10110亿元。中国顶级高校中，获得拨款最多的清华大学，共计92.89亿元，占全国9.19‰。而其在校生47762人，占全国1.65‰，即人均获得教育经费拨款不到全国人均的5.6倍。之前提到的印度理工学院，人均获得教育经费拨款则惊人地达到了印度人均水平的183.8倍！所以说，如果比较普通学生享有的教育经费，则中国大学生从国家拿到的支持是印度学生的上百倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经费不是教育水平的唯一标准，但对于亟需工业技术人才的发展中国家来说，没有钱肯定就没有合格的高等教育。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-667ce99c6eb4c3dea1ef8cf1984b698b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;934&quot; data-rawheight=&quot;534&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-667ce99c6eb4c3dea1ef8cf1984b698b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-df2bc9d89ff28658d99936c3505203a3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;印度2014-15财年中央财政总收入预计为123458亿卢比，约合1991亿美元；财政总支出为176321亿卢比，约合2844亿美元。即不说总量，只看比例，2015年印度高等教育政府投入占公共财政支出比例也不到1.6%，远低于中国的3.37%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国公共财政教育支出的占比与增长速度，在全世界都极为突出。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cda7d1264cfedf3a5df1f1ecbebdeddf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;680&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-cda7d1264cfedf3a5df1f1ecbebdeddf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cabe299a3d7116797661e9d901a59cc7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;中国靠着几代人的勤劳与不懈奋斗，创造了世界最大规模工业体，与最大规模的高等教育人口。随着越来越多有学科国际前沿受教育水平的人才反哺到教育体系中，教育质量的加速会非常惊人。印度就算达到2030年预期数字目标，在实际教育体系的进步上，除了精英人群教育水平的提升之外，毫无意义。如果说中国的教育质量是阶梯状分布，那印度就是绝大多数高校学生的“平地”与精英的“巴比伦塔”——更多的人还没有爬出深渊。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb93d7531e21e45f3d1fab58c52c3439_r.jpg&quot; data-caption=&quot;圆形是印度大学教育 高塔是印度理工学院&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1587&quot; data-rawheight=&quot;933&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-fb93d7531e21e45f3d1fab58c52c3439&quot; data-watermark-src=&quot;v2-994f7dc88b3c41f4edc5b4af76b435ae&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;工作室作品，欢迎关注【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】微信公众号：&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c338913fa471a2bcf204e4a76ef8c854_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;769&quot; data-rawheight=&quot;1225&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c338913fa471a2bcf204e4a76ef8c854&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0e1b00c71380c0ba3ccfa4e6427b45e1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-05-37724888</guid>
<pubDate>Tue, 05 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>爱尔兰堕胎合法化，“义和团时代”结束了</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-05-37722715.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37722715&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4cd3da4add8b752efbf2b176cca1199b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;马前卒工作室作品：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;比教皇还保守，更重要的是比英国人保守 &lt;/b&gt;——爱尔兰为何如此反堕胎&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1 &lt;b&gt;一切起于宗教&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱尔兰是天主教国家。天主教认为胎儿是生命，堕胎意味着杀生。与其它天主教国家一样，在相当长的历史时期中，爱尔兰政府都对堕胎实行严禁政策。直到今年5月28日。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-91b03c50ca013e8eaa9c882de7e9b9ca_r.jpg&quot; data-caption=&quot;爱尔兰女性庆祝废除堕胎禁令&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;772&quot; data-rawheight=&quot;514&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-91b03c50ca013e8eaa9c882de7e9b9ca&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f02a2c5b61ab0b3685cccae0a3eb1829&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;爱尔兰反堕胎问题由来已久，与这次公投最直接相关的，就是1983年的全民公投。作为公投结果，宪法第八条被附加条款：“胚胎享有和母亲同样的生命权”，这直接导致了25年来执法、判罚对堕胎的持续高压政策，非法堕胎最高可判刑达14年监禁，即便是遭遇性侵怀孕或胎儿畸形，都不能例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有禁令就有黑市。每年差不多有3500名爱尔兰女性被迫前往其它国家进行堕胎，多数去了邻近的英国，通过非法渠道购买堕胎药物的也不在少数。高压政策还导致了一系列惨案，标志性的事件就是萨维塔案。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3fcae08d2cde57aac2fbaa83c853d358_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;216&quot; data-rawheight=&quot;270&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-3fcae08d2cde57aac2fbaa83c853d358&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cba1099e455ddb17284d5fed1c8e052a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年印度孕妇萨维塔怀孕17周后自然流产，到爱尔兰医院就医时被院方拒绝，导致败血症死亡。萨维塔案对爱尔兰社会造成极大震撼，青年群体中长期蓄积的不满被点燃，许多支持堕胎的青年走上街头抗议高压法规。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-867dae5a9d4ce3f85af07c60ae4756cc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;342&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-867dae5a9d4ce3f85af07c60ae4756cc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-52054c408802169ef54bc3c02e3c6e6b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2013年，法规终于第一次略作放宽，允许在危及母亲性命的特殊情况下进行堕胎。直到前几天的这次公投，最终促成了开放合法堕胎的跨越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反堕胎法条只是爱尔兰保守气氛的一个体现，类似的还有离婚限制。1937年，爱尔兰宣布独立，在最早版本的宪法中就明确禁止离婚。这一法律规定足足执行到1996年，才在全民公投的宪法第15次修正案中删除，但仍规定必须过去5年中累计4年的分居，并通过法院裁定判决，才能完成离婚。时至今日，爱尔兰也是全世界离婚率最低的国家之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 经济越发达，公民越自由——爱尔兰除外&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a4cf14cfc0ca295f9b1496e904f776eb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;世界宗教分布&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;552&quot; data-rawheight=&quot;274&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a4cf14cfc0ca295f9b1496e904f776eb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-87248e73f12bb1fba457ad3579a734b4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从分布上来看，以天主教为主要信仰的国家与地区，主要集中于拉美、非洲中部与欧洲。然而，在堕胎、离婚等政策方面，欧洲天主教地区与拉美、非洲中部地区已经显著不同：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b9d635f5d6e66b5013f68db2113c40e9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;2013全球堕胎政策地图，由红、浅黄、深黄到绿色，自由度相应增大(来源：Center for Reproductive Rights)&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;570&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b9d635f5d6e66b5013f68db2113c40e9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2d98b1865f008056a44b1670d6a3ae65&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最主要原因在于欧洲的经济远远领先于其它天主教地区：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e94b7618c8418323aec00b658c90e22f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;676&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e94b7618c8418323aec00b658c90e22f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-301c4a4924a5ab16acd837b4f7fcad0f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;经济体繁荣，居民消费能力高，社会自由度就提高。教育水平高，公民的思想自由度也会增长。工商业繁荣，技术阶层的阶层的发言权就会压倒传统精英。所以，除了少数石油富国外，大多数国家的社会自由水平和经济水平成正比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，爱尔兰的人均GDP与政策保守度却一反社会规律，堪称全球最极端。教皇方济各2016年已经公开放宽对堕胎的禁令。爱尔兰政府到2018才肯就此进行公投。&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://news.sohu.com/20161122/n473788398.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;教皇方济各：所有神父都有赦免堕胎的权力-搜狐新闻&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;据法国国际广播电台11月21日报道，教皇方济各11月21日宣布，将“慈悲禧年”赋予给所有神父宽恕赦免堕胎行为的权力无限期延长，并创立国际贫穷日。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在一封给所有愿意阅读的人的信中，方济各表示，虽然“慈悲禧年”已经结束，圣门关闭，但是心的怜悯之门依然敞开。他重申上帝的宽恕是没有限制的，呼吁所有的神父宽宏大量接受信徒的忏悔。这位教皇在信中写道，为了让请求和解与主的宽恕之间没有任何障碍，他特许所有的神父，从现在起，依据各自的职责、能力来赦免堕胎罪。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3 极端才有存在感&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间回溯到16世纪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1529年，英国议会通过一系列宗教改革法案，以新教为国教，脱离罗马教宗控制，爱尔兰人继续留在天主教会。宗教矛盾和政治矛盾交织，英国与爱尔兰进入了漫长的互相恶心的历史：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17世纪，大批英格兰及苏格兰新教信徒在政府支持下迁徙到爱尔兰东部，掠夺爱尔兰土地建立农场；英国革命期间，爱尔兰人支持国王反对革命，1653年克伦威尔镇压爱尔兰起义后，颁布《迁徙法案》将4.4万爱尔兰人迁至贫瘠地区，政治上劣势的爱尔兰人逐渐变成新教移民的佃农。最严重的时候，爱尔兰八成土地归英国地主，爱尔兰人天天组织农民起义，其中一支就名为“护教派”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱尔兰气候多变，在北大西洋涛动影响下，爱尔兰地区暖期多暴雨，冷期多霜，农业产量波动较大，经常灾荒。所以新大陆土豆一经引入，立刻获得欢迎，土豆的高产使爱尔兰佃农们可以有充裕的淀粉来源，人口随之暴增。为了增加土豆产量，爱尔兰人还发明了隆土种植技术，将土豆一层层种成封土堆，一度达到亩产17吨。爱尔兰人口从1740年的不到300万增长到1844年的800多万，反过来加剧了对土豆这种高产单一作物的依赖度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当时人们不理解土豆晚疫病菌问题，长期没有脱毒处理的土豆，终于在1845年爆发了全爱尔兰范围的大规模腐烂退化，进而发生了著名的爱尔兰大饥荒，直接导致爱尔兰超过100万人死亡，150万人移居海外。英国人近在咫尺，而且能从全世界获得粮食供应，对此却无动于衷，加剧了爱尔兰人的仇恨。时至今日，爱尔兰史研究，仍然以大饥荒作为分界，划分成饥荒前、饥荒后两部分。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-96df6250896b524fffa1458d994e4c71_r.jpg&quot; data-caption=&quot;爱尔兰饥荒期间人口变化图，仅有几个港口城市人口增长，此时正是大英帝国辉煌年代&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;602&quot; data-rawheight=&quot;888&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-96df6250896b524fffa1458d994e4c71&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1cce3b1e74570317a2493ece4ecec4c9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1858年，爱尔兰兄弟会成立，在美国的爱尔兰裔也成立了芬尼亚兄弟会。芬尼亚兄弟会甚至在1866年攻入加拿大以打击大英帝国。争取自治是爱尔兰人的核心议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了争取独立，在一战期间，20万爱尔兰人为英国冲上前线，阵亡超过6万。但爱尔兰北部的新教徒可以组建完整的师，而南方天主教徒必须分散到各团，可见英国人对爱尔兰宗教独立倾向始终保持警惕。战后，英国政府镇压1916年都柏林复活节起义，以叛国罪处死15名起义领袖，亲手把本来群众基础薄弱的独立组织领导人送上“民族英雄”的神坛。结果就是二战中爱尔兰选择了亲德仇英的态度。1945年，希特勒自杀后，爱尔兰总统亲自到德国大使馆吊唁，可见在爱尔兰眼中，英国人是个什么形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历经逐步升级而错综复杂的暴力斗争，1921年爱尔兰国民大会终于用微弱票数通过了尚有诸多不平等条件的英爱条约。1932年瓦勒拉及芬尼亚党赢得竞选，爱尔兰与英国的关系进一步被切割，1937年底通过新宪法，1949年废除君主制成立共和国，自然退出英联邦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;留在英国的北爱尔兰，占总人口1/3的天主教徒仍然饱受歧视，20世纪60年代还爆发了天主教平权运动。随着冲突升级，1969年英国政府派军队进入北爱尔兰，驻扎长达20年。1970年北方爱尔兰共和军从南部分离出来成立“临时派”，主张通过暴力手段统一爱尔兰。截至1998年双方和平协议签订，暴力冲突已经造成3500人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫长的爱尔兰问题背后，不论冲突还是谈判，宗教组织一直都在背后发挥着影响。最典型的案例是20世纪70年代爱尔兰天主教会亲自下场，参与组建爱尔兰共和军临时派等暴力机构。所以说，&lt;b&gt;爱尔兰人的宗教保守，对天主教的热爱，很大程度上是被英-爱矛盾逼出来的，英国人信新教，我们必须就必须信天主教；英国人因为资本主义而越来越自由化，爱尔兰人就必须守住老传统，否则无法在文化上证明独立的合理性。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主动选择保守主义甚至文化倒退，来强化自我认同的案例，历史上并不少见。翻开之前的欧洲堕胎政策地图，可以发现，除了爱尔兰，波兰在欧洲工业化社会中也是突出的保守特例。这是因为波兰急于证明自己属于西欧，必须通过刻意的保守主义来和俄系斯拉夫民族切割，与旧社会主义阵营切割，所以在天主教和伦理问题上特别敏感，敏感到了拒绝变革的地步。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-006c328c38d86960fff8e06d78cdcae1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;欧洲分地区堕胎率，可见波兰是最大另类&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;560&quot; data-rawheight=&quot;442&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-006c328c38d86960fff8e06d78cdcae1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-eb0320c0e0e02aa63610a422393cf7d7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;中国人也一样。19世纪，中国先败给欧美，再败给日本，洋务运动的成果在世纪末烟消云散，底层群众因此彻底丧失了对西方化的信任，转而支持文化上最保守的义和团，反对一切现代化的机器和知识。结果么，大家都知道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特殊的情况下，保守主义可以和反抗运动结合，获得暂时复兴，但从长期来看，社会解放既是科技进步的原因，又是经济发展的结果。想在当代世界上获得一席之地，崇拜传统是没有出路的。义和团运动的失败我们都知道，中国最终通过五四运动彻底否定了旧文化旧社会，走上了进步之路。爱尔兰人消灭比教皇还坚定的天主教保守主义，也是一样的逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马前卒工作室作品，欢迎关注微信公众号【马前卒工作室】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-05-37722715</guid>
<pubDate>Tue, 05 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>世俗化忘了阶级 宗教化就是必然 ——巴列维时代的伊朗不值得赞美</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-05-31-37523726.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37523726&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1dd398c803d3ce03c7b8d86588e2e16d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近一段时间，关于伊朗和阿富汗过去如何世俗化，如何先进的论述相当不少。在这些文章里面，当年的伊朗是这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e56183c9dc3b65bed9bf0271d4817d85_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;785&quot; data-rawheight=&quot;648&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e56183c9dc3b65bed9bf0271d4817d85&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cd7a76e155f806e33a11446d6a5ed732&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这样的：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0bd93bed0445927f77c668bd5c0e3f3d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;662&quot; data-rawheight=&quot;701&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0bd93bed0445927f77c668bd5c0e3f3d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dc7cfaf43aba0203b44042c87a3bf789&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;所以他们感叹，伊朗女性用自己的革命和奋斗，剥夺了孩子穿泳装和迷你裙的自由。然而，老照片里的短裙和现代化生活真的能代表&lt;b&gt;巴列维&lt;/b&gt;时代的&lt;b&gt;伊朗&lt;/b&gt;么？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1&lt;b&gt;巴列维的美丽新世界&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;必须承认，借助战后的第一波石油开发，巴列维国王的确有一套现代化方案， 1963年开始的“白色革命”包含十二项改革计划。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;1．废除佃农制，凡是大地主占有的土地，均应重新分配给农民所有。&lt;br&gt;2．全部森林属于国家所有。&lt;br&gt;3．将所有政府经营的工业企业出售给合作社和个人。&lt;br&gt;4．这些出售的企业所获利润，应由劳资双方分享。&lt;br&gt;5．修改选举法，准备实行普选，特别是妇女都要参加普选。&lt;br&gt;6．要建立一支知识分子大军，凡是应服兵役的高级中学毕业生，均可担任教师。&lt;br&gt;7.要建立一支由各科医生所组成的卫生工作者大军，到农村去进行免费医疗工作。&lt;br&gt;8．要建立一支促进农业发展的大军。&lt;br&gt;9.在所有的农村，都要建立公正的法庭。&lt;br&gt;10．全部水利资源属国家所有。&lt;br&gt;11．制定全国性城乡建设的规划。&lt;br&gt;12．改组所有政府机关，行政权力下放，并全面改进国民教育。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;看上去非常美好是吧？成果也非常显著：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1962年伊朗全国只有6000台拖拉机，到1977年达到了53000台，农业基本实现机械化，1961年化肥使用量3.2万吨，1977年达到了68万吨，粮食产量从444万吨增加到了641万吨。工业年增长率15%，煤炭产量从29万吨增长到90万吨，钢铁产量从3万吨增加到28万吨，水泥产量从140万吨增加到430万吨，汽车产量从7000辆增加到11万辆，发电量从5亿度增加到155亿度，企业固定资产从1510亿里亚尔增加到了10750亿里亚尔。国民生产总值从104亿美元增加到了510亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这看着是一个欣欣向荣的国家，一切都那么美好：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1956年，伊朗总人口1900万，而城市人口只有600万，到1976年人口增长到了3370万，城市人口增加到了1590万，20年时间，几乎增加了1000万人口，1967年到1976年平均每年进城33万农民。人口超过5万人的城市，从29个增加到45个，62%的城市人口生活在19个超10万人的大城市。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-20af2cf0b52d7c6cd29b54f7b20ba6a9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;巴列维时代的婚礼&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;427&quot; data-rawheight=&quot;550&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-20af2cf0b52d7c6cd29b54f7b20ba6a9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-73d5c264449f6f474572e2c4734c6615&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;照片里面美好的场景似乎在走近&lt;b&gt;每一个&lt;/b&gt;伊朗人。&lt;br&gt;然后，霍梅尼一声大喊，巴列维的美丽新世界就没了 (°ー°〃)，难道霍梅尼真有天赐神力？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2少数服从多数&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不是霍梅尼战胜了巴列维，而是整个伊朗战胜了一部分德黑兰。无论是前面列举的现代化数据，还是前面的短裙照片，在巴列维时代，都很难在首都之外体会到。德黑兰只有全国15%的人口，却占有了全国一半以上的医生。1977年，霍梅尼夺权之前两年，乡村地区婴儿死亡率达到了千分之120，也就是八个婴儿要死掉一个。在德黑兰平均每10个人拥有一部汽车，而在其他地区平均90个人才有一部汽车。1971年农村消费还占总消费的1/3，到了1978年就只剩下19%了。在底层看来，经济增长并不意味着富裕和自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抛开城乡差异不论，城市贫民的日子也好不到哪里去。最穷的17%人口只占有1%的收入，一半的德黑兰市民挤在50处棚户区，我猜他们也不是很在乎穿超短裙和看进口电影的权利。所以，典型的巴列维时代伊朗并不是那些些露大腿的有闲阶级美女，而是下面这种生活在现代化生活边缘的青年。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7ee697925dd5c49dd719925f259a93ff_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;427&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7ee697925dd5c49dd719925f259a93ff&quot; data-watermark-src=&quot;v2-80c9cc7613c9ba570ff4fc66f4df9c33&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;霍梅尼是保守宗教领袖不假，但从传播学来说，他更是电子传播时代的新媒体人物。他通过无线广播，对伊朗的每个贫困乡村揭示社会矛盾，抛出宗教宣传。而巴列维虽然推行现代和和世俗化，但社会基础只在德黑兰的部分街区，输给霍梅尼不冤枉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗在巴列维时代的经济增长，并未体现于各经济部门均衡地提高效率，而是强烈依赖石油产量增长，以及油价攀升带来额外利润，这些收入大多集中在伊朗中央政府，也就是巴列维王室手里，再从王室手里流向社会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴列维本人可能有也考虑过向全民输送一些利益，但是巴列维王朝并不是一个伊朗本土王朝，而是1925年雇佣军兵变推出来的哥萨克军阀，力量集中在德黑兰附近，核心统治集团很小，不得不向各层官僚体系分肥，所以大多数伊朗人并未体会到福利明显提升。那些穿西式服装，使用现代化消费品还能拍照留念的人群，在大多数伊朗人看来是社会矛盾的体现和物价上涨的原因，而不是社会进步的希望。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 不折腾不会死&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果说暴增的财富带来的只是社会冲击，因此激发的不靠谱经济计划就是巴列维自己作死了。和，1973年10月份第四次中东战争爆发后，欧佩克决定把原油价格从3.011美元增加到5.119美元，12月再大幅度提升到11.651美元，世界石油危机爆发，而伊朗的石油收入随之暴涨。1972到1973财年，石油收入只有28亿美元，1973/74财年增长到46亿美元，1974/75财年暴涨到178亿美元，财政收入从73/74财年的68亿美元增长到74/75财年的&lt;b&gt;206亿&lt;/b&gt;美元。73/74财年赤字还有3亿美元，74/75财年开支虽然翻了一倍多，盈余37亿美元——70年代中国著名的“四三计划”技术引进方案只有43亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天降横财之下，巴列维要求扩大投资，大干快上，20年内建成世界第五大工业大国。财政官员脑子还比较清楚，知道石油收入不可能无限制扩张，所以最初的计划只是要求投资增加141%达到37300亿里亚尔。巴列维雄才大略，大笔一挥变成了46980亿里亚尔，规划了25%的经济增长率。同时期伊朗还从美国买了最高档的F-14战斗机和基德级驱逐舰——不光要做世界第五大工业大国，还要做世界前五的军事强国。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5b445b21d8caad9869f063aba1df7e61_r.jpg&quot; data-caption=&quot;最后这批船成了台湾的依仗&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;384&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-5b445b21d8caad9869f063aba1df7e61&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1d8316456b492a481b88cc13362e46ee&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;但是伊朗根本不具备如此大规模建设的条件，仅仅是因为港口卸载缓慢，就让伊朗在1974/75年度为货船滞期赔付了10亿美元罚金。更可怕的是，因为规模过大，这些企业都变成了半拉子工程，消耗了巨额资金，给经济带来好处的时间点却不断向后推。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，伊朗落实计划的的第一年财政赤字203亿里亚尔，第二年暴增到2497亿，之后稳定在千亿以上。同时，1970年到1974年，物价指数从100上升到126，1975年飙升到160，1976年飙升到190。1977年的通胀率达到了60%。同时，后由于投资摊子太大，很多项目临时下马，造成失业率从1974年的1%飙升到1977年的9%。高失业和高通胀并存，经济问题和腐败叠加， “现代化”对这一代伊朗人来说不算什么好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更何况巴列维王朝时刻不忘用行动提醒大家，社会矛盾的根子在顶层。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-be74492da374ff39208f226155019d80_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;315&quot; data-rawheight=&quot;432&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-be74492da374ff39208f226155019d80&quot; data-watermark-src=&quot;v2-838c3eedf05a905c4656d063239f9a2f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;巴列维第三任妻子法拉赫皇后，加冕皇冠有1469颗钻石，36块绿宝石，105串珍珠和36粒美玉，穷奢极欲，比英国女王还阔气。这还不说英国女王的王冠是反复利用的老古董，不像法拉赫直接定做的一次性用品。1971年巴列维为了掩饰自己的政权来自哥萨克雇佣兵，搞了个莫名其妙的波斯帝国建国2500周年大庆典，花了两亿美元（相当于现在80亿美元以上），举行史上最大狂欢盛会，为此专门从巴黎马克西姆餐厅调了165名厨师烹制各种豪华法式大餐。这些新闻和德黑兰的“现代化”生活一起，把伊朗人推向正视社会矛盾的霍梅尼。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 普遍规律&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1979年，巴列维王朝被伊朗人抛弃。伊朗人放弃了让女儿穿迷你裙的自由。但是在二十几年时间中，他们获得了相对公平的福利政策，能在石油美元中得到基本生活保障，德黑兰之外的城市也开始获得投资。对他们来说，霍梅尼也许很糟糕，但是至少不会比巴列维更糟糕。可以说，霍梅尼的权威，很大程度上来自巴列维王朝的折腾。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cf4e3fd9c8b9b9dd21692a703053ceca_r.jpg&quot; data-caption=&quot;霍梅尼回国&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;306&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-cf4e3fd9c8b9b9dd21692a703053ceca&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5c5d7373d707d4d59f977543c4697336&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;巴列维和霍梅尼联手制造宗教化社会的合法性，这并不是伊朗的特例。很多伊斯兰国家的现代化过程被很小的利益集团主导，结果现代化的福利只存在于远景规划，贫富差距和社会动荡的成本却立刻被推到了普通人面前。城市的世俗化现代化生活越耀眼，未来的宗教回潮就越猛烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，凯末尔在一战后主导了土耳其的世俗化，但是由于西部沿海地区工业化和腹地农业社会的冲突，凯末尔死后12年，反世俗化政党就上台。之后几十年，世俗化力量都只能依靠兵变才能执政。现任总统埃尔多安过去反复被军政府抓捕、取缔，党名都改了好几次，最后还是成功碾碎军政府，实现了政教一体化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之类似的还有叙利亚，巴沙尔家族在倡导世俗化的同时，自身却依赖阿拉维部族搞军事统治，让全国人民都看到了统治集团的腐败和封闭，连isis相比都不算太差，结果就是国家持续动荡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前天本工作室&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MTU1NzI4Mw==&amp;amp;mid=2247483946&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=18e5607ee393417077cd3b771b3dbc03&amp;amp;chksm=fd448f66ca330670ceaef226f44b46a8d2e4ead89196e7fe80f4e05c62a65d426c7e26a53553&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;《智子之心》分析台湾慈济基金会的崛起&lt;/a&gt;，也展示了国民党主导现代化和基层宗教泛滥的关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，现代化应该是一场全社会参与，全社会受益的运动。忽视社会运动的阶级基础，只关注少数统治集团倡导的“世俗化”，这在落后国家既不能给大多数人带来福利，也不能给自身提供动力，往往还会促成宗教势力的“逆生长”。当下的伊朗、阿富汗、叙利亚当然不是社会样板，但如果因此赞美之前所谓的“世俗化”社会，那等于期待更猛烈的宗教社会复兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【本文来自微信公众号“马前卒工作室”欢迎关注】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36109319&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-667b62dabe3ae3690fd7c7838b63ba5b&quot; data-image-width=&quot;2000&quot; data-image-height=&quot;1500&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：感谢大跃进，让你喝上凉白开&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/276438603/answer/387962891&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-dc8e0d4a3131434499982bc0c2daea8e&quot; data-image-width=&quot;1019&quot; data-image-height=&quot;671&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;如何评价美国总统特朗普宣布退出伊核协议?&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/19972860/answer/83216459&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;b496d91c2303803e5080d5ebafc2c64d&quot; data-image-width=&quot;601&quot; data-image-height=&quot;404&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;伊朗是怎样的国家？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/39945608/answer/83896819&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;44ecdd6e95797fdee16e8049f6bf6870&quot; data-image-width=&quot;950&quot; data-image-height=&quot;717&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;阿拉伯国家有避孕套销售吗？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-31-37523726</guid>
<pubDate>Thu, 31 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>因宗教洗脑而生 为大陆市场而撤 ——台独电视剧《智子之心》的前因后果</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-05-29-37425398.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37425398&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-97bcf3283351de742fe0cb816ec12751_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一 来的快 去的更快&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;几周前，一部台湾低成本电视剧《智子之心》的预告片在大陆网民中引起轩然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部片子的重点其实不是历史，而是女主角的人生励志故事。但从预告片和最初两集的情节来看，中女主角在得知成为日军护士时欢欣鼓舞，在日本战败时痛哭流涕，而片中出现的日军官兵无不文雅礼貌，中国军队无不粗暴野蛮，清楚地表现了制作者对历史的看法。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b3d794132332488378d55abc2a71b522_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;649&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b3d794132332488378d55abc2a71b522&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b17919a33fca7117c70b8f2a432b0287&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e57e8875d6c9b1be246b3b2089b0b4c2_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;601&quot; data-rawheight=&quot;339&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e57e8875d6c9b1be246b3b2089b0b4c2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-77912ef9a4878107df686cbd8dfe95bf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;网民早知台独文化亲日，但还是无法接受影视作品直接赞美二战日军，无法接受主角以服务侵略军服务为荣，因此纷纷声讨。但基于以往的经验，大陆网民并不认为自己的观点可以左右一部台湾电视剧的播出，只能在愤慨之余，“期待”后面的剧集做出更多的奇葩表演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没想到在播出两集后，《智子之心》被制作方“大爱电视台”下架，甚至已经播出的两集片源也全部删除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制作方大爱电视台宣布：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;大爱台并非商业电视台，而是公益频道，制作节目、戏剧向来秉持「净化人心、社会祥和」为宗旨，然而这部戏内容，牵涉上战场、二次大战的背景和画面，引起各方争议和误解，这并非大爱制作戏剧的本意，所以决定停播。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这让大陆网民颇为吃惊——“大爱电视台”到底是什么立场？如果是台独文化团体，为什么要顾忌大陆网民的抗议？如果不是台独势力，又为什么要拍这样一部连续剧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者也有同样的好奇心，所以做了一番调查：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二 大爱频道的四张脸&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从《智子之心》公映的两集看，它的第一特征还真不是“台独”，而是“弱智”。大多数情节不是无脑煽情就是五毛特效。比横店的任意一部抗日神剧都还要简陋。台湾影视界竞争激烈，号称人均频道数世界第一，弱智的《智子之心》如何在媒体红海中生存？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打开“大爱电视台”的主页，我们可以发现两个问题。首先，这是一个彻头彻尾的宗教电视台，由佛教慈济基金全额支持，所以不需要考虑和其他影视争夺市场。其次，大爱网络电视台上还有几百部视频，共同特点是内容重复，廉价制作，很多节目看上去和网络直播没啥本质区别，《智子之心》的制作水平在其中绝对不算差。概括起来，这个佛教宣传频道的内容可以归类为4种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1 环保义工&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表节目是《草根菩提》，一天回放四次，现在已经播放到三千六百多集，全是台湾各地“慈济义工”纪实。内容一律是本人生活很惨很惨，做义工之后，或者得到慈济帮助之后，家庭生活一切都变好了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d57bb8fa83c1edbc6b04788773b4d979_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;392&quot; data-rawheight=&quot;385&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d57bb8fa83c1edbc6b04788773b4d979&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2a9df493c4267a98c1c6fcdf9106be45&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 素食与医疗&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0551a11046fb0396489ec036a820a0e8_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;358&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0551a11046fb0396489ec036a820a0e8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-faac8f32275e508b15a04985bddc0a46&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;看上去节目类型这么多，但实际上，可以归为结为“养生”二字。说到这一层，大陆的读者想必知道其目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3 证严法师个人秀：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-28433c4ddde81c529f0d1b53ff97de6b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;243&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-28433c4ddde81c529f0d1b53ff97de6b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d6b114f99b6faf9f40aae99ba6ec72eb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;佛教鸡汤，重口味传教，无话可说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4 大爱剧场&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也叫大爱台剧，该栏目有一个很大的卖点：所有内容都号称来自慈济会员真实故事，所以虽然外人看来是狗血烂片，但慈济会员对此有极大的认同感，乐意贡献收视率。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4f089281a418b4c59534f82b5be64e79_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;396&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4f089281a418b4c59534f82b5be64e79&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e6d11ad42689a76ef17dc9629d6fda25&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这回引起巨大争议的《智子之心》就是一部“大爱剧”。既然剧情要源于台湾民众认同的“真实历史”，还要在底层信徒中得到一定收视率，在台独文化泛滥全岛的今天，对统独并无明确立场的佛教组织也只能主动迎合 “历史真相”。从这个角度说，《智子之心》的确是台湾底层文化越来越倾向于独立的体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三 洗脑产业链&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;电视剧成本再低，总归还是要花钱拍摄。更何况大爱本是两个本土台，一个国际台，外加两个网络电视频道，都要租用价值不菲的服务器和带宽。慈济基金如何保证稳定的资金来源呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了捐款外，慈济最可靠的收入就是打着环保旗号的垃圾分类回收&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾垃圾处理是一个重大问题。&lt;b&gt;1988年&lt;/b&gt;之前，台湾没有任何垃圾处理或回收产业，只能以填海或填埋的方式解决垃圾。蒋经国死后虽然规划了一些垃圾处理厂，但至今只有&lt;b&gt;30%&lt;/b&gt;的项目完工。而法律已经禁止生活垃圾直接填海，或是未经处理直接填埋。所以台湾每天几十万吨垃圾，大多以人力处理为主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾政府只提供补助，而不负责组织这部分人力，而是主要靠民间自发组织的社区回收站或者清洁队来处理垃圾。其中有&lt;b&gt;1/3&lt;/b&gt;的力量由慈济提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济的垃圾回收工都是无薪义工，全台湾大概有接近八万人，同时还控制六千“爱心回收站”，这些无薪工人不仅负责回收，还要对垃圾精细分类。很多“清洁队”不收的普通塑料袋，慈济会大规模回收分类，在回收过程中还能初步包装，极大的降低了回收成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;垃圾分类后，台湾的所谓垃圾处理也以焚烧为主，真正意义上的再循环产业，是在2005年之后出现的。而慈济名下的 “大爱感恩科技”2009年建立，迅速发展为台湾影响力最大的 “B类”企业，即非盈利性企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，借助强大的义工群体，慈济掌握了台湾最完整，最庞大的垃圾回收产业链。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e305121a4a0b6d2b64fcb68eb0c8efec_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;497&quot; data-rawheight=&quot;544&quot; data-caption=&quot;颇有特色的“直销”式会员等级制&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e305121a4a0b6d2b64fcb68eb0c8efec&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1873f4d700bee49be806b18b539fba30&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;作为一个佛教机构，慈济的管理、金融能力并不强过普通企业。之所以能掌握如此之大的产业链，最重要的前提就是会员的虔诚。除了在回收和分类方面利用0成本劳动力外，慈济还能以绿色环保公益的旗号，让义工向全台湾推销高价再生品。从而获得丰厚利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数慈济义工是来自台东台南中小城市与农村的中老年女性，“大爱电视台”等宣传机构的主要目标也是这个群体。所以，尽管在大陆受过教育的网民看来，大爱频道的内容简陋，单调，还经常重复播放，但对于它的主要受众——台东与台南的农村人口而言，“大爱剧”的确是最容易获得，最容易听懂，最贴近生活（或想象中生活）的精神产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从营销角度说，这些 “土且蠢”的节目是非常有效的客户筛选，第一时间排除了那些不可能被证严法师这种鸡汤作者哄骗的群体。《智子之心》也许会在熟悉历史的受教育人口中引发反感，但在台南落后群体来看，这恰恰给他们乏味艰苦的历史涂抹了一层浪漫色彩，可以激发他们对慈济的向心力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四 不是慈济强 是台湾政府烂&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一般估计，慈济的会员网络覆盖了台湾20万家庭，其中至少有10万人会从生到死跟随慈济，在所有服务项目上优先选择慈济系业务。宗教-社会-商业综合体能在现代社会做到如此惊人的规模，固然有证严法师善于经营的原因，但根源还在于台湾政府主动放弃了太多的社会工作，底层民众只能向宗教机构获取帮助和认同感。比如说前面提到慈济的垃圾回收业务，存在基础就是政府在垃圾回收方面无所作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慈济基金经营的其他业务主要是养老和医疗，而台湾的医疗与养老体系严重集中在台北和新北市——哪怕南部最发达的高雄市，高质量的医疗与养老院也远不如台北。慈济的医院与养老院以花莲为大本营，比较平均的分布在台湾南北各县。为慈济不同等级的会员们提供相应的医疗与养老服务，当然能在底层扎根。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发展到今天，慈济已经拥有了自己的教育体系。慈济大学与慈济中学都在为慈济体系提供专业管理人才，既招收普通台湾青年，也对慈济会员有定向招生。这意味着慈济在社会学意义上拥有了“造血”功能，可以源源不断地生产下一代会员，向他们提供基本服务和精神抚慰，同时获得捐款和廉价劳动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾只有2300万人口，牢固掌握几十万家庭的慈济是不可忽视的票仓。所以慈济能凌驾所于所有党派之上。现在能让蔡“总统”和马“前总统”同框参加活动的台湾机构，除了慈济大概只有“最高法院”了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a310ba90627d7ede0f32656db371a198_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;693&quot; data-rawheight=&quot;612&quot; data-caption=&quot;慈济浴佛大典，在中正纪念堂外隆重举行，还请来了两位地区领导人为其敲钟&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a310ba90627d7ede0f32656db371a198&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bd6a845dd06d00da31a308165d9b08a2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最近几年随着慈济“虹吸效应”的扩大，台湾很多与基层管理相关的公务员都开始入会，为此慈济专门成立了一个名为“慈济警察消防暨眷属联谊会”的分支，甚至可以直接向警察机关下令：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e30c012b9e4086ec102951a6b5bbf9a9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;642&quot; data-rawheight=&quot;691&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e30c012b9e4086ec102951a6b5bbf9a9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b61a5ad0635784cdc417851767b8d960&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;再比如上面提到的佛诞节浴佛大典项目，与只敲了两下钟的两位“总统”不同，海巡署署长与台北市市长都亲自参加台下的集体舞。镜头中还可以看到大量穿着海巡，消防，应急等部门制服的公务员参加。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-20b6b0bf8ed753291b0d220d204cdc9a_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;288&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-20b6b0bf8ed753291b0d220d204cdc9a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f1a95ad269a984b197eee1f677be651f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;考虑到台东台南的底层民众更多，绿营对慈济的态度可以说用“毕恭毕敬”来形容。只在台独问题上会稍微抱怨一下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不意外的话，慈济对蔡英文政府的质问可以嗤之以鼻，而绿营也只能当没看见。但问题在于，慈济撤除台独电视剧不必顾忌绿营，那撤除本身又是顾忌谁呢？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;五 慈济怕谁？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;早在1991年，慈济就开始在大陆进行活动，2008年，慈济基金会正式在大陆注册，最初是向在大陆台商募集捐款，后来逐渐在大陆居民中发展会员。直到今天，慈济还是仅有的法人非大陆居民的内地基金会。鉴于两岸同文同种，宗教基础类似，慈济对百倍于台湾的大陆“市场”给予了最高的重视，经营起来也是战战兢兢——慈济在全球十几个地区有分支机构，只有大陆分部会每年发布经过会计事务所审计的年度财务报告，而且从财务报告上看，支出与收入也很规矩，唯恐惹上半点法律麻烦。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c7f12fe02a53fc00e2791a27db34de92_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;260&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c7f12fe02a53fc00e2791a27db34de92&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c59fce3e0dbc70a729d79a25cfc9ce0c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e4406276d8629eb0d8643fd026060941_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;611&quot; data-rawheight=&quot;784&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e4406276d8629eb0d8643fd026060941&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bef0b6e4b95371f69dfc74fac7146e59&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;此次大陆网民群起抗议，虽然暂时动摇不了慈济在台湾的根基，但从长远看，很有可能毁掉慈济在大陆的苦苦经营，消灭慈济爆发性扩张的可能性。所以，慈济在安排电视剧节目时可以不在乎台湾蓝营和绿营的想法，却会对大陆网民的抱怨保持非常高的敏感性。这倒真是一个谋划深远的宗教机构的样子了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;微信公众号“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/24904836&quot; data-image=&quot;v2-51546a00d6e4af9e690c53a621a64ca2&quot; data-image-width=&quot;1596&quot; data-image-height=&quot;914&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：让你信神未必肯，教你发财干不干？&lt;/a&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/32093208&quot; data-image=&quot;v2-fcb6d13ef913735390382d5e5a6ff2d5&quot; data-image-width=&quot;1600&quot; data-image-height=&quot;1131&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：背弃唯物主义，唯心主义也不会保佑你&lt;/a&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35525971/answer/76240873&quot; data-image=&quot;d8c0b4b0157cf727d4147e9f3ad244a0&quot; data-image-width=&quot;558&quot; data-image-height=&quot;373&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;中、越、朝、日等远东诸国为何没有如埃及、两河诸国一样成为神权国家？为何中东地区的宗教势力特别强盛？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-29-37425398</guid>
<pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>与其争论三文鱼定义，不如关注超级海洋工程</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-05-28-37406068.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37406068&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4082064525fe748b287d0ca6be62f7b8_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;因为龙羊峡水库三文鱼的广告用力过猛，这几天中国内陆“三文鱼”的争论不断，几经反转。但无论如何，作为三文鱼市场的后来者，如果一定要比“正宗”，中国肯定赢不到最后。所以，与其争论哪里出产”纯正“的三文鱼，不如我们为什么养不了”纯正“的三文鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1 都是养殖&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般来说，三文鱼是鲑鳟鱼的统称。但由于大西洋鲑消费历史久远，且占据了过半的全球鲑鱼市场，因此在食客眼中，三文鱼也就特指大西洋鲑（salmo salar）。 &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b16932687781b72ec9b1c396a8add114_r.jpg&quot; data-caption=&quot;大西洋鲑属自然分布区域&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;286&quot; data-rawheight=&quot;172&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b16932687781b72ec9b1c396a8add114&quot; data-watermark-src=&quot;v2-70b5be21834551d224546ac0c8f16cef&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;三文鱼肉质取决于气候和水质，高纬海域寒冷，成长期长达3年的三文鱼会因此积累丰富的鱼油抵御低温环境，肉质香滑，这是挪威三文鱼能成为畅销鱼类的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高纬度除了北半球，还有南半球，因此智利在八十年代初也引进了大西洋鲑，开拓水产市场。挪威与智利供应了全球大部分大西洋鲑。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8131b121c54e17bb3b7bf6b2e18ee05b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;大西洋鲑产国&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;397&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8131b121c54e17bb3b7bf6b2e18ee05b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bb880b2b394fd60d3f4050429329ce86&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68ae65e21567d5cc6dfa29475d2f8d4b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;750&quot; data-rawheight=&quot;1090&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-68ae65e21567d5cc6dfa29475d2f8d4b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-215043da368719df3ce65269be1821dd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-91d6b99ac4daa0f5ba12b423547248ce_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;385&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-91d6b99ac4daa0f5ba12b423547248ce&quot; data-watermark-src=&quot;v2-39e91901b12bb21c9f550b4825ac8b7c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2014年全球生产大西洋鲑超过232万吨，而野生大西洋鲑种群规模早就急剧缩减，捕捞限制较多。毫无疑问，绝大多数“正统”三文鱼，也都是人工养殖的。2010年挪威养殖三文鱼约140万吨，而野生捕捞只有0.25万吨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，大西洋鲑的感染患病可能性并不低：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-403645eb49ebdd944258390d106aab3d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;图表来源：联合国粮农组织FAO&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;686&quot; data-rawheight=&quot;1032&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-403645eb49ebdd944258390d106aab3d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-05a8792f224dd9d4a276c6ce0383f40b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;海虱寄生与鲑鱼立克次氏体综合症（SRS）是北欧三文鱼养殖最常见的问题，前者在捕捞初加工工序中有专门的去虱环节，后者作为细菌类感染疾病，只能靠抗生素解决。而从八十年代至今，随着养殖管理精细化程度提升，以及相关法规的完善，大西洋鲑养殖的抗生素用量已经减少了超过九成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封闭性强的水域，受控性肯定强于开放性水域，能有效隔离传染病来源，因此三文鱼养殖业的发展方向，就是加强隔离措施与智能化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 三文鱼背后的大国奋斗&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年来，全球对大西洋鲑的需求与日俱增。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a28c5abaaf61494e2021a1d7d5a80a26_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 世界大西洋鲑产量&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;686&quot; data-rawheight=&quot;379&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a28c5abaaf61494e2021a1d7d5a80a26&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a0f5f718ecb9cf932f46684ec8885318&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;前景明朗、需求庞大的市场，各国都在努力开发养殖产业。除了挪威在现有工艺基础上扩大养殖规模，美国与加拿大多年来都在致力于转基因大西洋鲑的上市，并在2015年11月19日被美国食品药品监督管理局（FDA）批准，次年5月加拿大相关监管部门也做出批准决定。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0acdedcfee26ea3aa53324dfb66a048a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;大西洋鲑的养殖工艺&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;547&quot; data-rawheight=&quot;434&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0acdedcfee26ea3aa53324dfb66a048a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6a72782553ed20ce97c5ccccd35232c5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;中国作为消费大国，在纬度、水域气候条件难以满足大西洋鲑养殖的前提下，一方面积极开发肉质相近，同属三文鱼概念的太平洋鲑（大马哈鱼）近海养殖，一方面也在内陆淡水水域开拓虹鳟养殖产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次闹得沸沸扬扬的青海龙羊峡水库三文鱼，就是从1992年起，花了近一代人的时间成功开发的三倍体虹鳟养殖产业。2013年，青海省农牧厅和青海民泽龙羊峡生态水殖有限公司组织编制的《龙羊峡水库网箱养殖容量及产业发展规划》通过中科院水生所、中国水科院专家组评审。综合考虑网箱养殖可持续发展和水质生态环境安全等因素，专家组认为，到2020年龙羊峡水库网箱养殖容量约为4万吨。除了经营国内市场，龙羊峡虹鳟还出口至俄罗斯、韩国、日本、欧盟等国家，2016年出口量达到1600吨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，国内还有利用地下深井12-15℃的常年恒定低温水养殖大西洋鲑的尝试，山东烟台的山东东方海洋科技股份有限公司的养殖规模已经达到16个循环水养殖车间，78套循环水养殖系统，年产量1000吨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挪威是世界大西洋鲑最大生产国，但中国进口大西洋鲑的最大来源地是丹麦的法罗群岛。这与挪威此前的诺贝尔奖纠纷免不了关系。陆基工业化循环水这种高度隔离养殖方式，也是未来全球大西洋鲑养殖业的重要发展方向之一。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f223321cfc0f7d351b39820389728185_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;541&quot; data-rawheight=&quot;448&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f223321cfc0f7d351b39820389728185&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7a68a450a29ab3c504311c9079dd4106&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随着中挪两国外交和政治关系逐渐缓和，2014年，挪威三文鱼养殖巨头萨尔玛集团与中船重工武昌船舶重工集团旗下的湖北海工院展开合作，定制了世界首座半潜式智能海上渔场“海洋渔场１号”，2016年5月开工，于2017年7月交付。总高69米、直径110米，空船重量7700吨，可抗12级台风的“海洋渔场1号”开创了全球多个划时代的第一，配备了全球最先进的三文鱼智能养殖系统、自动化保障系统和高端深海运营管理系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;融入了生物学、工学、电学、计算机、智能化等技术的超大型海上渔场，直接将挪威三文鱼养殖业从近海高密度养殖拓展到100~300米水深海域，增强了与沿海的隔离度，避免了近海养殖的污染与疾病风险，实现了3~7个人年产150万尾，约8000吨三文鱼，死亡率低于2%的空前效率。而此前挪威的近海养殖，最大网箱不过是10~20万尾，1000吨以内的规模。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-514e0d2c2951bd70f69d788ba9020106_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;719&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-514e0d2c2951bd70f69d788ba9020106&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f51fb306f528ec4362dfc6caeecd3e7e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a6784b3fd96aa582cbbffaba633231f3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;532&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a6784b3fd96aa582cbbffaba633231f3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-52f049cf1b04029c901cc8e189474efb&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a13fe6900528df27039f96aa5525b94b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;海洋渔场1号（注意上面白色部分是总控及人员住宿使用的5层楼房）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;448&quot; data-rawheight=&quot;325&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a13fe6900528df27039f96aa5525b94b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-26cc8098cfd9106b3a35e865f38bab1a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这是有着丰富海上钻井平台建设经验，同时兼具复杂系统船舶建设能力的大国，才能造出的重器。在海洋渔场1号中，仅传感器就布置了超过2万个，监控设备超过100台，生物光源超过100个，从鱼苗投放、喂食、实时监控到渔网清洗，全部实现智能化自动化。海洋渔场1号一出，中船重工直接拿到5台新增订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是能定义未来海上渔业产业形态的工业化造物。国内很快意识到了新的市场：世界罕见的浅水层冷水团——黄海冷水团。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-90d2d5f12b75ddba94b7e5d0420e6be4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;325&quot; data-rawheight=&quot;525&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-90d2d5f12b75ddba94b7e5d0420e6be4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-575d7dcd6836bd46164da0b7becb6f21&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;黄海区域在海底低洼区冬季残留的中央水团，夏季仍可以在下层水体形成大范围低温带。整个黄海冷水团覆盖面积达13万平方公里，体积达5000亿m³，水质优良。以往的近海养殖鱼业技术根本无力开发深海区，开发冷水团是多年来中国海洋养殖业的梦想。这一次，中国终于第一次摸到了黄海冷水团大范围养殖的产业门槛，养殖海域线向前推进了130海里，结束了“望洋兴叹”的历史。包括大西洋鲑在内的多种高纬度鱼类，也第一次有了在国内海域产业化养殖的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在本月初，中船重工武船集团为日照市万泽丰渔业有限公司打造的国内首座“深海渔场”——“深蓝1号”在山东省青岛市建成交付。深蓝1号高35米，周长180米，可容纳养殖水体5万m³，实现单周期30万尾，约1500吨的大西洋鲑产能。是缩小版的“海洋渔场1号”，作为试验性养殖刚好合适。同时，从半潜式发展为全潜式，在沉浮控制、防鲨、补氧等多领域再度实现技术突破。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-366e818c1fbe87c7604d61be325d9064_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 深蓝1号&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;603&quot; data-rawheight=&quot;402&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-366e818c1fbe87c7604d61be325d9064&quot; data-watermark-src=&quot;v2-38aa9051151fb900d2a6355fcaf5b61e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;人民的饭桌问题从来不是小问题，每一种食材丰富的背后，都少不了发达制造业的助力。随着技术发展，越来越多的自然条件差异将被人工“抹平”，饮食文化的蓬勃发展尚在进行时。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;本文来自”&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;“微信公众号，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-28-37406068</guid>
<pubDate>Mon, 28 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>董存瑞的喊声传到每个人的家乡——70年后回顾隆化战斗的意义【工作室作品】</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-05-26-37316591.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37316591&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d610c651dc56e1d1719d1c8633c04108_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;70年前的今天，1948年5月25日，东野11纵队兵临热河省隆化县。凌晨时分，31师开始攻击县城附近的山地，32师从东北方向进攻县城。下午3时30分，32师总攻隆化中学据点，结束了城区战斗。笔者发文的此时此刻，解放军正在打扫战场。而32师96团2营6连6班的战士们，都在为自己的班长董存瑞痛哭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆化县城在1916年才选址于此，建城不过32年，即便在地广人稀的热河省也不算繁华，放到华北平原上只能算是一个大村子。但这样一个容易被忽略的地方，却成为了解放战争中知名度最高的县城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信所有读者都都看过和董存瑞相关的电影或者文章，在这些作品中，董存瑞被固化为一个高举炸药包的英雄形象。至于为什么要打隆化，隆化有什么重要意义，为什么电影中的董存瑞会高喊“为了新中国”？这些历史信息都埋在了金光闪闪的英雄形象后面。本文将为您解析英雄背后的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为辽沈战役揭幕&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董存瑞参加的隆化战斗是解放军第二次进攻隆化，而董存瑞所在的东野11纵在隆化战斗后，作为主力参加了著名的塔山阻击战。要理解董存瑞那一声怒吼的意义，就得把之前、之后的几场战役说清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆化之战，在战史上是冀热察战役的一部分，冀是河北，热是热河，察是察哈尔。热和察现在都是已经消失的地名，再加上同样消失的绥远，就是古代的漠南蒙古——燕山以北，大漠以南。之前解放军刚刚打过一场察南绥东战役，可以把隆化之战视为东野入关前争夺漠南战略的一部分。隆化同时还是滦河的上游，冀热察战役打到最后，解放军沿着滦河谷地南下，攻占了渤海沿岸的昌黎，等于断了山海关的后路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冀热察战役的战场都是燕山山地，土地贫瘠，工业不发达，在解放战争中主要作用是连接东北和华北。华北-东北部队打这一仗，也不是为了急着解放这一线山地——实际上解放军很迅速地退出了昌黎县。整个战役真正的目的，就是切断东北和华北之间的交通，破坏北宁线和锦承线——今日的京沈铁路和锦承铁路，进而把东北卫立煌集团和华北傅作义集团在地理上分割开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众所周知，解放战争最重头的两场大战就是辽沈和淮海，而而辽沈战役的核心，那就是打下锦州，把东北国民党军留在关外歼灭。但锦州本身是北宁线的重要车站，同时也是锦承线和北宁线的交汇点。如果东北民主联军南下进攻锦州，沈阳的国民党军主力必然西进救援，华北和热河的国民党军也会北上东进，和锦州守军共同作战。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bce31d56cd45c9fc032af2f27db06e92_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;841&quot; data-rawheight=&quot;631&quot; data-caption=&quot;辽沈战役，一切的关键在于迅速攻取锦州&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-bce31d56cd45c9fc032af2f27db06e92&quot; data-watermark-src=&quot;v2-50d1315aae629669832aa2179f3fa7b6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1948年9月之前，林彪一直对于南下攻锦心存犹豫，最大的担心就是这种三面受敌，内外夹攻的局面。宋太宗第一次北伐，连战连捷一路击败多路辽军，结果顿兵北京坚城之下，遇到辽军生力军，就打出了高粱河惨败。但关内局势又需要林彪尽快在东北打出歼灭战，将四野作为总预备队投入关内战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了给林彪南下攻锦创造条件，华北和东北南线（冀热辽）部队决定出手清除锦州西线和南线的威胁，至少要在锦州以西以南制造出足够大的安全距离，控制个几百公里区域，保证攻锦大军不会被突然而至的敌军突击。这就是我们前面说的冀热察战役。隆化县城作为承德的重要外围据点，一旦被攻下，锦承铁路等于被切断，解放军可以全力向渤海突击，去切断另一条京沈铁路。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4508e1321d178730715f9be03e1998f0_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;396&quot; data-caption=&quot;冀热察战役，用缺乏火炮的部队硬啃一系列山城，为锦州之战做准备&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4508e1321d178730715f9be03e1998f0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-323f670e1051dd56f97e8381195efd01&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;游击队攻坚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和其他解放军相比，东北野战军是出了名的“土豪部队”，依靠东北大量日本残留武器和弹药，可以用其他军区眼中的“败家子玩法”来攻城。比如说锦州战役就用了360门重炮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但华北野战军的火力就差多了，一个师未必有东北野战军一个团的火力强。至于冀热辽部队——比如董存瑞的东野11纵，虽然名义上也算东北野战军，但长期和东北主体分隔，只能依靠贫瘠的热河省补充，和林彪的东野主力比，只能算是叫花子部队。1947年，冀（察）热辽部队第一次打隆化的时候，总共只有36发山炮炮弹来啃国军的钢筋混凝土工事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二次打隆化，冀热辽军区炮兵旅参战。之前2个月还搞了地方部队主力化，把各种杂七杂八的游击队拼一起组织了11纵（董存瑞部队）。名义上看，解放军派来了主力野战军和重型火力，但实际上还是游击队和一个很弱的炮队上阵——冀热辽军区炮兵旅只有21门山炮，4门榴弹炮，没有同时支援几个师进攻的能力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;游击队打大战，一切顺利是不可能的。上次打隆化。指挥部以为隆化县城是敌军设防重点，但实际上敌军主要在和县城隔伊逊河相对的苔山部署主力，剩余部队都在伊逊河桥头的隆化中学，县城内反而基本不设防。解放军主攻县城，攻进去被山头敌军和隆化中学的火力夹攻，被迫退出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次，解放军吸取了第一次的教训，主要力量用于打苔山，11纵队31师配合军区炮兵旅主力，从苔山西北面突袭，还使用了特种战术爬断崖奇袭。33师加强了32师的炮兵营（4门山炮的营），从南面县城方向切断苔山和和隆化中学联系。而32师步兵主力部署在隆化中学以北，作为全军预备队，准备在另外两路得手后从东北方向夹攻，一门火炮都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;31师对苔山的突袭很顺利，而33师也迅速打入县城，这时候董存瑞所在的32师发起了对隆化中学的总攻。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2b44e040389da88f5d5ea15fc3e6d485_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;693&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-2b44e040389da88f5d5ea15fc3e6d485&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4be2470c92b32d3b2c5c79a523d093bf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;英雄开路&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21世纪的今天，很多人以董存瑞牺牲说事，吹嘘民国的隆化中学建筑质量高。但实际上，隆化中学只是刚刚迁入这个建筑群，否则无法解释为什么中学还有护城河。这个据点本来的名称是日本兴亚院蒙疆联络部所属蒙古善邻协会西北研究所。兴亚院是日本的殖民地统治机关，研究所是日军在此地的一个殖民据点，当然也包含了驻军要塞的功能。1945年八路军解放热河后建立了隆化中学，把日军西北研究所——隆化当地最好的房子分配给学校使用。1946年国民党军北犯，解放军撤退，中学师生就被国军第13军给撵出去了，把校舍重新变成了要塞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了保卫热河省会承德，也为了掩护锦承铁路，国民党军当时在苔山和隆化中学都构建了大量的碉堡群，董存瑞牺牲的桥型碉堡设置在横跨护城河的北方正门上，向两侧开火可以覆盖1/4护城河。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b23dad755767b831d7f13d9e397b0fd0_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;487&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b23dad755767b831d7f13d9e397b0fd0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b0c55a08450e0334b312a3f7f328c7fd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;桥型碉堡不是唯一的火力点，本身可以得到其他碉堡的火力掩护，而且因为设在河道内，实际上低于周围的地面和堤坝，除非把火炮推到碉堡前面的平地上，否则就算有炮也无法威胁它。而32师已经把自己的火炮给了33师，只能靠步兵爆破战术来摧毁工事。董存瑞是三十师九十六团的爆破手，在炸桥型碉堡之前已经连续完成了三次成功的爆破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11纵是一支从游击队升级的新部队，编成才两个月，之前没打过什么正规战斗，缺乏进攻组织经验。隆化战斗后进攻昌黎，出现了部队拥堵在破城突破口被敌军集中杀伤的问题，甚至到了辽沈战役结束，进关打平津战役，在密云还是吃了类似的亏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆化战斗作为成军后的第一次大战，11纵的经验和火力都更缺乏，步兵攻坚只能用更惨烈的代价来前进。31师攻击苔山，副师长李荣顺中弹牺牲。如果董存瑞没有及时炸掉碉堡，32师毫无炮兵掩护的步兵必然会拥挤在隆化中学护城河内被密集杀伤，整场战斗甚至冀热察战役都会受到严重影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后的事情大家都知道了，董存瑞是唯一突破到桥型碉堡下的爆破手。在总攻开始后的一瞬，他大声呵斥部下远离碉堡，用身躯炸掉了这个关键的火力点，32师步兵从干涸的护城河一拥而入。隆化战役因此一天内结束。11纵这支二线部队随后迅速进入南线昌黎方向，截断了关内关外交通线。为辽沈战役做好了准备。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bedfb7aea680230ad2f735016a28670e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;705&quot; data-rawheight=&quot;433&quot; data-caption=&quot;参战指挥员手绘示意图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-bedfb7aea680230ad2f735016a28670e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-59b5f40990f6155a99adfc0dc33a7752&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从隆化到全中国&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时林彪还在犹豫。中央原定计划是六月份林彪率领大军南下，却因为林彪坚持先攻长春等问题，一直拖延到了9月中旬。期间林彪几次企图更换计划，最终毛泽东勃然大怒——缺乏武器弹药的兄弟部队用肉身为你清理了西南两路，傅作义已经没有可能全军援救东北了，你还在等什么！于是东野几十万大军发起了解放战争以来最庞大的一次远征，南下锦州。然后是北京、武汉、长沙……直到三亚的天涯海角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得一提的是，在林彪率领主力围攻锦州的时候，华北傅作义集团由于燕山诸要点或者被解放，或者被破坏，已经不能直接作为通道使用。所以傅作义集团先海运到葫芦岛，才能组成11个师的东进兵团向锦州进发。而在他们进攻的终点——塔山，冀热察战役的主力11纵和冀热辽军区独立第4、第6师正等着他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整场辽沈战役，以最弱的11纵攻坚作为序幕，以11纵击退华北援兵收尾。这支从游击队升级的二线部队千里转战，连战连捷，从未因为攻坚受挫而停顿。在这一系列战斗中，董存瑞的壮烈事迹既是物质上巨大的助力，也是强大精神力量的源泉，让11纵的前游击队员快速成长为能攻善守的正规军。考虑到辽沈战役对整个中国解放的影响，可以说，董存瑞的牺牲和每个人家乡的解放都有关系。所以电影导演把他牺牲前命令部下后退的怒吼改成我们每个人都熟悉的台词：“为了新中国！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细读战史，对我这个热河省平泉人来说，董存瑞的故事还有另外一重含义：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;隆化解放，使承德守军更加惊慌不安，紧急收缩兵力，妄图固守承德。5月26日，平泉守敌第八十九师二六七团两个营弃城西逃，在上、下板城之间被我地方部队截击，歼敌406名，收复平泉县城及上、下板城两镇。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;怒吼声传百里，敌人闻风而逃，古人云三军夺气，不过如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向70年前的英雄致敬。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8293247dd6cc8fa6202fc81fef3a97d4_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;810&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8293247dd6cc8fa6202fc81fef3a97d4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e8ffcfc028b144ae2557f60f44fd5b7f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;本文首发于“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”公众号，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-26-37316591</guid>
<pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>当企业卖国成了习惯，丢掉世界也容易【工作室作品】</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-05-24-37242153.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37242153&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4a80be41b2d405b8cf366e40fd738286_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1 站在世界之巅&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的荷兰是风车和奶牛之国，安宁幸福，与世无争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在300年前，荷兰是世界上最市侩，最贪婪，最积极进取，最无廉耻的国家，换句话说，是最资本主义的国家。在其他国家还以贵族式的彬（chi）彬（dun）有（ma）礼（mu）向现代社会转变的时候，荷兰人已经一脚踹开了新时代的大门。今天我们熟悉的“按揭贷款”、“违约掉期”、“海事保险”等金融名词，对当时的荷兰人来说司空见惯。现代医学，现代法律制度也初见雏形。在遥远的日本，“兰学”一度是现代科学的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;制度优势如此明显，所以新型的荷兰人勇猛前进，开拓七海波涛，把商业帝国推向全世界。我们的历史课本用“海上马车夫”形容当时的荷兰，但实在不足以形容荷兰在17世纪的威风——从北冰洋的巴伦支海，到黑海之滨的克里米亚，整个欧洲的海上贸易都要依靠荷兰人的1.5万艘商船。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在荷兰人最强盛的时期，150万荷兰人拥有的海运网络覆盖了6亿人口的世界。连最遥远的中国沿海，荷兰人都要占贸易大头。之前的西班牙葡萄牙人虽然也有远洋船队，但运输能力很差，只能从远方弄一点金银、丝绸、香料发财，真正建立大洋贸易网的民族是荷兰人。他们从印度采购土布运到东南亚，从东南亚采办木材和谷物运到中国，从中国运送陶罐砖瓦铁器到东南亚。很多连郑芝龙等中国海商都懒得运的贱价货物，荷兰人照样经营，还能取得高额利润。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到荷兰开始衰落的1715年，荷兰的商船也相当于英国两倍、法国九倍，从波罗的海-北海-比斯开湾-地中海-爱琴海-黑海的贸易，依然靠荷兰人维持，在阿姆斯特丹进行交易和结算。阿姆斯特丹就是现在的纽约，世界的经济首都——后来的纽约，当时的名字恰恰是新阿姆斯特丹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;发达的商业和航运业，使得阿姆斯特丹集中了全世界最多的金钱。各国的国债，各块大陆上的企业票据都必须在阿姆斯特丹实现自己的价值，世界银行业因此以阿姆斯特丹为基地和枢纽。加上荷兰强大的毛纺织业、造船业，简直是黑暗的世界中一盏明灯。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-401b7c9bf9663ba802dfa76a87221c38_r.jpg&quot; data-caption=&quot;欧洲其他地方只有大贵族能找画家给自己画像，而荷兰的市民们就能找到伦勃朗为自己画像&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1701&quot; data-rawheight=&quot;1440&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-401b7c9bf9663ba802dfa76a87221c38&quot; data-watermark-src=&quot;v2-54587139741125435e66aa3171770c50&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2 我们是讲规矩的资本&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;富裕、强盛的荷兰是个小国，敌人当然少不了。刚刚跟西班牙打完了历时八十年的独立战争，英国僭主克伦威尔就挑起了英荷战争，双方在海上激烈交火，此时荷兰人给全世界表演了一场行为艺术——英国方面为战争发行的特别债券，居然在阿姆斯特丹的证券市场上发行，而且还顺利卖掉了！荷兰国内平均投资回报率4.5%左右，而借款给英国可以拿到6%的稳定收益，荷兰资本家谁还记得国家正在和英国打仗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国人就这样借着荷兰人的钱，打赢了三次英荷战争。虽然航运业还远不如荷兰，但是舰队夺得了欧洲沿海的制海权。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cf8e85121652b7b946c281247837235e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-cf8e85121652b7b946c281247837235e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4350c070c686c562b24379facd16205d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;但是对于荷兰商人们来说，赚到足够的利润，比起战争胜负更重要，为了长远的霸权而眼下亏钱，这是荷兰商人理解不了的逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰极盛时期，东印度公司在好望角以东取得压倒性胜利，同时压制了英国、葡萄牙、西班牙等国的贸易力量。但是荷兰东印度公司的胜利让国内很多无法参与印度洋-太平洋贸易的航运企业极为不满，他们勾结起英格兰人和西班牙人，提供大量资金帮助对手劫掠东印度公司的船只和商站，成为了东印度公司最大的敌人，凡是和荷兰打仗的对手，手里一定都有大量荷兰生产的武器和船舶，也用荷兰盾发饷。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4aa7442f63b4cc2be9d84f1825488e73_r.jpg&quot; data-caption=&quot;三个火枪手的主角，达达里昂元帅，在1673年第三次英荷战争期间，阵亡于荷兰前线。英国和法国联手进攻，法军兵临阿姆斯特丹，逼得荷兰挖开海堤放水淹没国土。这样的情况下，荷兰人都没有停止在阿姆斯特丹销售英法国债。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;328&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4aa7442f63b4cc2be9d84f1825488e73&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f264deeef8099788b5ab82f5c0a3442&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0b50c64fefcf00d53ab21cfc69067216_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1673年战争，围攻荷兰要塞&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;451&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0b50c64fefcf00d53ab21cfc69067216&quot; data-watermark-src=&quot;v2-12c5c61f8e131c81931c1ca96beabdcd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1688年英国爆发光荣革命，荷兰执政威廉三世的妻子继承了英国王位，荷兰和英国成为了短暂的君合国，两国从对手变成了盟友，联手对抗太阳王路易十四光辉照耀下的法兰西，这就是“大同盟战争”。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争进行到1693年，参战双方都面临巨大的困难，英国面临严重的债务问题，却难以在自己的盟国荷兰借到钱，因此英国本土银行家和王室达成协议，组织了传承至今的英格兰银行，1208位股东只用了两周时间就筹集到120万英镑提供给政府作为军费，为伦敦取代阿姆斯特丹成为世界金融中心迈出了第一步。同时期法国出现农业大规模歉收，巴黎附近地区超过10%的人口死亡。财政危机迫使路易十四把凡尔赛宫银器和鎏金装饰熔化后充作军费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候荷兰人再次成为了天使，就在法国人围攻荷兰边界各要塞的时候，大量的荷兰货船从波罗的海的俄国、瑞典，还有地中海的意大利、希腊、埃及运送小麦到达法国，还提供卖方信贷，允许法国人赊账，让法国人熬过了1693到1694年最为艰难的时期，最后争取到了体面的和平。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-885e3ec35b0d42591b9ceb6f0cc80502_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-885e3ec35b0d42591b9ceb6f0cc80502&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1f2ccfe367c5050a1bbf5e9cd61b4f07&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;根据经济学原理，资本总是具有逐利性的，会自然的从利润低的地方流动到能提供更高利润的区域，这也是资本自由意志的体现，是光明正大的，正义的，符合自由经济原则。荷兰资本家用行动告诉全世界什么是资本主义美德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3 将世界送给英国&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;然而，世界上总有专制政府“逆潮流”而动，1780年英国再开第四次英荷战争，在开战之前荷兰还是英国的最大债主，但是英国利用英格兰银行提供的稳定融资，悍然宣布停止兑付荷兰持有国债的利息，造成荷兰金融市场债券崩盘。战争结束后英国低价收购了这些崩盘债券，彻底摧毁了阿姆斯特丹的金融霸权。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-89ef1e624cb6831a3c431fd5952c9bc3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-89ef1e624cb6831a3c431fd5952c9bc3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-23b03d47ce04d467d2241125532f7180&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在18世纪上半叶，荷兰作为全欧洲的债主，各个国家都欠荷兰一屁股债。这意味着荷兰和任何国家发生冲突，都可能导致一部分荷兰人的债券收益下降。所以荷兰永远回避战争，甚至在敌人越过国境时还在寻求和平。这样的事情反复发生，荷兰最终成塑造了今天与世无争的形象，把世界海权留给英国人。新阿姆斯特丹也因此成了新约克——纽约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 荷兰航运-金融霸权的崩解，回答了一个重要的问题——跨国企业到底有没有祖国。英格兰银行也是一个唯利是图的银行，但是英格兰银行毕竟还是英格兰的银行，不管多么唯利是图，他首先还是要保证自己所在的国家不要被外国占领。而荷兰的银行家，和今天很多企业家的想法一样，眼前赚钱就没有其他想法。至于对手会不会用超市场手段解决自己，这超出了他们的智商。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4467e2691e52cee3ef6220dbc10c5418_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;468&quot; data-rawheight=&quot;91&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4467e2691e52cee3ef6220dbc10c5418&quot; data-watermark-src=&quot;v2-94783d7d6f075d258e06b7e9ed7b2dc1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;资本无国界，但是资本家有国家，如果无法打败你的资本，那解决你的国家也是一种办法。21世纪的今天，柳同学貌似还没搞清楚这个事实呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文来自：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MTU1NzI4Mw==&amp;amp;mid=2247483825&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=7feb13f9ea1e99dfe8e671ae16adccf9&amp;amp;chksm=fd448cfdca3305ebc7e70b2ceb2ed6a55ed274df1782025e4df1fc7af46238282534196c7100&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=23&amp;amp;srcid=0524QjkfxjIDCdJ3KRNc1WRY#rd&quot;&gt;荷兰人告诉你，当企业卖国成了习惯，丢掉世界也容易&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;欢迎关注：“马前卒工作室”微信公号。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-24-37242153</guid>
<pubDate>Thu, 24 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
