<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>故事不多</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/</link>
<description>恩怨忘却，留下真情从头说，相伴人间万家灯火。 故事不多，宛如平常一段歌，过去未来共斟酌。</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 22 Jun 2018 19:18:25 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>中原逐鹿 布局天下 ——豫东战役（下）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-22-38358927.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38358927&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c0459280f2fce176a74ab82d7aabf71b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;接前篇：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38262463&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-415ee44d9c5ab8c8d3e191404fd3c72a&quot; data-image-width=&quot;1602&quot; data-image-height=&quot;1089&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：中原逐鹿 各尽全力 ——豫东战役（中）&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 功过未定？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;豫东战役的知名度并不大。之前的跃进大别山被认为是由守转攻的转折点，之后的济南战役和三大战役则奠定胜局。豫东战役既没增加解放区面积，也没有立刻导致国民党防线崩溃，所以中学教科书甚至粗略一点的解放战争史都会略过这场战役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从战果来说，豫东战役也的确有很多可指摘之处——打下开封，还没清理缴获就丢了；吃区寿年兵团，没全歼就走了；调动邱清泉，结果临走还被邱清泉截击，丢了上万伤员和俘虏。战后华野几个主力纵队暂时丧失了攻坚能力，缩回根据地休养几个月才重新上阵。各方面看，都不算一场完美的胜利。甚至几十年后还有将领还借此战指摘粟裕，颇有“你这个大将不如我来做”的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从国民党一方看，粟裕此战可能也真不算赢。因为战后国民党军召开了盛大的庆功会，庆祝合力收复省会开封，击退粟裕主力，还难得地有大量俘虏。黄百韬的青天白日勋章和第17号总统府通行证，就是奖励他战役中期火速驰援，在粟裕攻坚不克的时候背后插了一刀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和同期发起的其他战役相比，豫东战役调动了华东、中原两大野战军的精华力量，20多万人也不过是打残了一个兵团，打伤了一个兵团。而同期发起的兖州战役只动用四个纵队，歼灭了整12军这个兵团司令部和整12师。襄樊战役一个纵队带两个地方旅，歼灭了三个整编旅，也凑得够一个整编师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，跳出豫东一地，放眼关内战场，这场战役的意义并不在于歼灭了几个整编师，是否夺取了重要城市，而是改变了关内战场的“规则”。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 战前对峙&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;围棋界说起各大高手的特点，往往会说聂卫平老师前五十手天下无敌。很多棋开头看着没什么，但是下到后面回头看，才会突然惊呼，深不可测！深不可测！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而豫东战役的价值就在于布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐州作为津浦铁路和陇海铁路交汇点，可以同时向北或向西增援，是中原战局的枢纽。而在豫东战役之前，徐州附近的兵力有邱清泉集群和后来的区寿年黄百韬两个集群，兵力抱团扎堆，自保之余可以向任何一个方向出击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向北，津浦铁路山东方向有兖州、泰安等驻军要点，都可以作为出兵的掩护，保证快速前进的野战兵团能步步为营。之所以华东野战军不敢围攻济南，怕的就是围攻之时，徐州集团沿铁路一路杀来，腹背受敌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向西，陇海铁路的河南方向，商丘、民权等基地在国民党手中，也能保证徐州集团快速行动。虽然郑州守军不如济南王耀武部队，但南侧还有信阳的胡琏集群会随时北上。转出大别山之后的中野兵力不足，也不敢轻举妄动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，南线国民党军虽然机动兵团不多，但依靠徐州和外围要点的布局，暂时顶住中原、华东两大野战军不成问题，短期内看不出崩盘的可能。因此，杜聿明等人建言蒋介石，不要轻易改变关内格局，只要能对峙下去，只要美国还肯援助，长江以南的人力足以再征发十几个新的兵团。如果新一批部队能在林彪入关之前上阵，局势还大有可为。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 放大棋盘&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;僵局的根本原因在于铁路和沿线要点提高了国民党机动兵团的运动能力，让广阔的黄淮海平原显得“狭窄”。然后国民党多数守备部队固守城市，少数机动部队随时救援，只在最有利的情况下才发动大规模野战，充分发挥了兵力多的长处，避免了大多数部队不善野战的短处。只要蒋介石不求进取，但求平局，的确暂时难以下手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要打破这个僵局，首先要中原和华东野战军一起出手，同时在山东河南乃至湖北三省发动进攻，把棋盘“做大”。其次要看主力指挥官的调动能力——既然只有主力才能调动徐州集团，那么主力兵团不仅要吸引国民党徐州集团的注意力，还要把全部国民党机动兵力都吸引过来，才能给其他部队创造机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，粟裕带领南线最强的野战兵团进入国民党兵力相对稀疏的河南，却没有大范围机动，而是主动钻进黄河与铁路之间，让国民党以为自己抓住了决战机会，尽可能多吸引主力部队围上来，降低其他方向的机动兵力密度。接下来3-8纵队打开封，在局部看是给粟裕提供腾挪空间，在宏观来看是继续向豫东吸引兵力，一举两得。无论能否攻克开封，最东端的兖州和最西端的襄樊都暴露出来了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c458948279d5a78ea09f3ceb739f6bb9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;616&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c458948279d5a78ea09f3ceb739f6bb9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-40fe28cd5805c6517eda8a642fbc9f3e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38262463&quot;&gt;上一篇&lt;/a&gt;提到，黄百韬整25师一会是要救兖州，一会又要赶去救区寿年，结果让许世友指挥的山东兵团轻松解放兖州。在襄樊方向，张轸集团和胡琏集团也向豫东集中方向，从而让陈赓部队从容攻城。直到豫东战役结束一周后，这东西两端都没有机动兵团来援。所以，兖州和襄樊战役都应该算作豫东战役的分战场，战果在很大程度上要归功于粟裕的中线兵团。如果还用足球打比方的话，就是粟裕这个“球星”在中路带着一个搭档（3-8纵队）吸引了对方全部防守队员，接下来无论把球分到左路还是右路，都有轻松的突破机会。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 任我纵横&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;襄樊和兖州这两个二级要点拿下，即便粟裕主力兵团无功而返，豫东战役也算大赚了。但通过开封和睢、杞方向的小配合，粟裕的主力兵团在付出一定代价的同时，战术上也创造了解放战争的歼敌记录。之前解放军从未主动围攻国民党军的兵团级单位，现在粟裕先盯着国民党最强的邱清泉兵团企图歼灭，然后转移目标围攻区寿年兵团，最后临走打掉了黄百韬兵团的机动能力，虽然都未全歼，但足以让国民党理解一个事实——单个兵团行动再也不安全了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38262463&quot;&gt;上一篇&lt;/a&gt;曾提到国民党每一路兵力出动规模的问题。在解放军主力方向，1946年国民党军一个（整编）旅敢于独行一路，1947年就得整编师单独前进，1948年往往2个整编师组成兵团才有安全感。到了豫东战役之后，国民党军往往要把4-5个整编师组成2个以上兵团才敢野战，而且不肯离开交通线和设防城市，这等于把广阔的战场机动权扔给了解放军，把三四线城市暴露于解放军次要兵团的攻击之下。这就是豫东战役最大的直接战果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豫东战役的第二个后效，就是许世友夺取兖州，彻底切断津浦铁路。徐州到济南有300公里，除非把所有的野战兵团集中到徐州，否则国民党军根本没有援救济南的勇气。而大兵团步步为营的速度么……根本来不及在济南失陷前走完半程。2个月后的济南战役，粟裕亲自率领阻援集团挡在济南徐州之间，徐州剿总拥有17个整编旅，是国民党军内最大的野战集群，却根本不敢发动突击，让粟裕闲到了济南破城，休整好的部队顺势发动淮海战役。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-84a3d20c5ea2c2089e312aaf886d4006_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;618&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-84a3d20c5ea2c2089e312aaf886d4006&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1a3394f82efaf873b86f9dc1dc4d229d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;第三个效果是解放了中原野战军。刘邓部队在跃进大别山后损失巨大，尤其是野战兵力惨遭腰斩。进山的时候一个纵队有三个旅，每个旅三个团，出山的往往就只有两个旅，每个旅两个步兵团，火炮近乎没有。这样的实力，野战急袭还凑合，攻坚就不行了。豫东战役搅动河南，给中野留出了发展空间，攻打一些小城市壮大自己，各部队逐渐聚拢。到了年底淮海战役，中原部队捏成一团，挡住了黄维兵团——国民党最后、最强的突击力量。这也得益于豫东战役争取的时间和空间。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 三军夺气&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大军作战，信心是非常重要的战斗力指标。豫东战役之前，每次战败，国民党将官都可以给自己、给同事找出一长串理由，比如地形不熟，深入解放区，后勤不继，天气不好，情报不准……而其中最重要的理由，就是友军作战不力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在豫东战役中，这些条件几乎都不成立。国民党军依托铁路线，在自己的控制区作战，弹药充足，地形开阔，天气晴好，侦察机俯瞰地面一览无余，就算是相互配合也可以打85分以上——除了被围的旁系将领区寿年略有犹豫，其他所有国民党部队只要有机动能力，都在拼命地向战场中心突击。黄百韬亲自登上坦克激励突击队，邱清泉过开封而不入，南面的胡琏丢弃辎重火炮，亲自带前锋2个团千里救援。最终迫使粟裕撤围而去。从1927年到1949年，国民党军如此齐心协力恐怕也就这么一次，结果还只是在主战场落一个惨烈的“没有输”，次要方面大败。下次粟裕刘伯承再来，已经没人敢于设想一个“打赢”的计划了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，接下来无论是辽沈、淮海还是平津，国民党军将帅制定策略都是束手束脚，保守低调；执行计划的时候主要操作就是向铁路枢纽收缩兵力，根本没有破釜沉舟，全军压上的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，豫东战役打断了国民党军最后的脊梁。三大战役还未开始，解放军已经立于不败之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豫东大战发生在干旱的暑期，接下来是降水丰沛的雨季。在没有沥青路面的旧中国，整个东部的公路都变成了一摊烂泥。所以国共两军都暂且收兵，待到9月入秋再调动部队。解放战争的歼敌曲线暂时低落，分隔了豫东和之后的三大战役，但正如毛泽东在8月份的概况：解放战争在豫东战役后就过了最艰难的爬坡阶段，之后将是一路顺风。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c0459280f2fce176a74ab82d7aabf71b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;962&quot; data-rawheight=&quot;759&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c0459280f2fce176a74ab82d7aabf71b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1c0200eac1e4e5d5bfd34ed7b0eb8312&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38072712&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-de4a8e655dd18b217c72d31d58043188&quot; data-image-width=&quot;1150&quot; data-image-height=&quot;664&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：中原逐鹿 破局序章 ——豫东战役（上）&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38262463&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-415ee44d9c5ab8c8d3e191404fd3c72a&quot; data-image-width=&quot;1602&quot; data-image-height=&quot;1089&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：中原逐鹿 各尽全力 ——豫东战役（中）&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37316591&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-d610c651dc56e1d1719d1c8633c04108&quot; data-image-width=&quot;634&quot; data-image-height=&quot;455&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：董存瑞的喊声传到每个人的家乡——70年后回顾隆化战斗的意义【工作室作品】&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号出品，接下来将有济南-晋中-辽沈-淮海-平津-渡江-衡宝-西南一系列图文总结，纪念解放战争胜利70周年。欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-22-38358927</guid>
<pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>奥斯曼希腊vs斯拉夫马其顿 亚历山大：你们也配姓马？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-22-38357572.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38357572&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6a7aa2c6bb0c2cb17d3140ed1d30d62e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;当地时间2018年6月17日，希腊弗洛里纳州，希腊如期于当日与邻国马其顿政府签署历史性协议，解决缠扰两国20多年的马其顿国名问题。根据协议，马其顿国名将更改为“北马其顿共和国”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1991年11月马其顿独立之日起，希腊就一直没有停止过对马其顿国名的抗议。在希腊看来，“马其顿”这个名字既是在对自己领土中的“爱琴马其顿”地区宣称主权，也抢占了历史上亚历山大帝国的光荣，因此更名之争一直从1991年闹到现在，已近27年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马其顿在国名前加上“北”来解决与希腊的争端，并不是临时商议的结果。为了给马其顿起新名字，希腊人煞费苦心，从1995年就抛出了“新马其顿”、“上马其顿”、“斯拉夫马其顿”等一系列改名方案。2008年布加勒斯特北约峰会之前，联合国调解人马修·尼米兹还另外提出了“宪法马其顿”、“独立马其顿”、“马其顿民主共和国”，以及用西里尔字母写的“马其顿”等名字。2008年10月，尼米兹首次提出了“北马其顿”方案，2010年希腊表示接受，到了2014年，希腊和马其顿达成初步更名一致意见，即在“马其顿”前加上地理属性描述词——这是本次“北马其顿”方案初步定案的背景。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2d295f3d295e7f940d0cdd3a74182a5a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;825&quot; data-rawheight=&quot;550&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2d295f3d295e7f940d0cdd3a74182a5a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e54a18c3ca7d815ca10c9b23347fe1dc&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;说是初步定案，是因为两国总理签署的协议在国内还有许多麻烦：马其顿总统伊万诺夫宣称不承认其总理塞耶夫签署更名协议的有效性，要用公投决定是否更名；希腊总理齐普拉斯也遭遇了国内强大的抗议浪潮。所以这次突破历史的协议到底会不会终成一纸空文，现在来看还有点悬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，争来争去的两国，都是在强行拿“马其顿”说事儿。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 斯拉夫马其顿vs拜占庭希腊&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;传统的马其顿地区概念大体覆盖了6.5万平方公里的地理范围，其中南部由爱琴海命名的爱琴马其顿约3.4万平方公里，现属于希腊；北部由瓦尔达尔河命名的瓦尔达尔马其顿约2.57万平方公里，现为马其顿共和国；东部由皮林山命名的皮林马其顿约0.6万平方公里，现属保加利亚。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a691e5ed73a28312d7043dcf28780d21_r.jpg&quot; data-caption=&quot;马其顿激进民族主义者提出的统一马其顿&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;834&quot; data-rawheight=&quot;679&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a691e5ed73a28312d7043dcf28780d21&quot; data-watermark-src=&quot;v2-abefd180b7ff79c73ed35195886dcd87&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;“马其顿”与古代马其顿帝国有地域文化渊源，但也仅仅是地名上的渊源。古代马其顿发祥于爱琴马其顿，但北马其顿才是马其顿人的基本居住地，被希腊人视为蛮族。但蛮族比较能打，几次向南进攻，在希腊北疆形成了古代马其顿国家，逐渐崛起并一举征服希腊，建立了亚历山大帝国。事实上古希腊文化恰恰是借助马其顿扩张，才广泛传播，形成了历史上“希腊化时期”。所以希腊人对“马其顿”的名字异常敏感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被罗马征服后，随着罗马帝国东西分治，东罗马-拜占庭帝国多个王朝统治了马其顿地区。经历了数个世纪的拜占庭化之后，斯拉夫人在6世纪入侵这一地区，巴尔干半岛的族群构成开始发生巨大变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到9世纪末，拜占庭北部的（斯拉夫化）保加利亚第一帝国从拜占庭手中夺取了绝大部分马其顿地区，争取到教廷认可后，保加利亚教会取代了希腊教会对马其顿地区的控制，并推广西里尔字母，用接近保加利亚语的斯拉夫语取代希腊语。马其顿地区的这一轮保加利亚（斯拉夫）化，一直维持到1018年萨穆伊洛王朝被拜占庭帝国消灭。但经过一个多世纪的折腾，从文化到族群，马其顿都与希腊地区形成了明显差异。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bd4cdd86bed9b01c519081ce7a6a4945_r.jpg&quot; data-caption=&quot;第一保加利亚王国，9世纪末&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;839&quot; data-rawheight=&quot;1055&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-bd4cdd86bed9b01c519081ce7a6a4945&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ea5113f05567b8ddd1afe3723c54c9e3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;同一历史时期的拜占庭帝国，在公元867年~1057年被称为“马其顿王朝”，是因为该王朝建立者巴西尔一世虽然身为亚美尼亚人，但曾被关押于有大量马其顿人的“马其顿监狱”，因此被取了“马其顿人”绰号，带有明显的戏谑甚至侮辱的意思。可见在拜占庭时期马其顿人的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1185年保加利亚第二帝国建立，并再度从拜占庭手中夺走马其顿地区。到了1330年前后，塞尔维亚帝国崛起，将马其顿纳入自己的版图。斯拉夫化的马其顿和拜占庭化的希腊人越行越远。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a6e30060167bf08af9c9f849283242e8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1350年的巴尔干地区，塞尔维亚帝国&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;835&quot; data-rawheight=&quot;900&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a6e30060167bf08af9c9f849283242e8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-360ae64014c21940e8df1e322f96fc06&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 土耳其牌大希腊主义&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在塞尔维亚帝国君主杜尚死后，马其顿地区陷入诸侯战乱，并在1389年科索沃战役中，被奥斯曼帝国占领了大部分，到1430年完全被土耳其人控制。奥斯曼土耳其一直将对马其顿地区的统治维持到1912年的第一次世界大战前夜，和此前的斯拉夫化时期差不多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一轮巴尔干半岛的政治洗牌，都会导致马其顿地区的文化清洗。讽刺的是，今天希腊认为自己马其顿地区在文化上从属于自己，这个地位很大程度上是土耳其人构建的：奥斯曼帝国把信仰东正教的巴尔干民族都当作希腊人，命令希腊人东正教会管理马其顿地区，而将斯拉夫人排除在外。这种统治上的“懒政”，在奥斯曼帝国解体后帮了希腊大忙。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-04fff00973063fd83312cfb13b805264_r.jpg&quot; data-caption=&quot;晚期奥斯曼帝国 依然是保加利亚不敢随便挑战的巨人&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;735&quot; data-rawheight=&quot;482&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-04fff00973063fd83312cfb13b805264&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f7279d9d7b99998d8b210d2e2c530331&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;所以，如果非要说马其顿地区有什么“自古以来”的希腊文化，那么也是奥斯曼帝国版“希腊文化”。但这一文化冲击并未完全消除此前保加利亚斯拉夫帝国的文化传统，从而制造了今天马其顿的问题。至于亚历山大大帝和雅典斯巴达的光荣……在2000年间无人提起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18世纪后，奥斯曼帝国在巴尔干地区的统治日渐衰微。19世纪下半叶，在席卷世界的第一轮民族主义浪潮中，巴尔干地区各个王国都在推行自己的民族主义大国梦。希腊国王幻想重建拜占庭帝国（而不是雅典或亚历山大的事业），保加利亚怀念保加利亚沙皇的辉煌，塞尔维亚人称自己才是南-斯拉夫的代表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，除了战场对抗外，各国都动员起教会学校，构建并推广民族认同。位于交界处的马其顿地区，被希、保、塞三方势力渗透。到1890年，保加利亚在马其顿地区设立学校近800所，希腊与塞尔维亚各约200所。同期，三方也在积极整理马其顿地区族群资料，寻找将马其顿纳入自己版图的依据。在每个国家的统计材料中，马其顿地区居民都是以该国民族居民为主……而底层贫农并不在意民族概念，所以甚至出现了这样的笑话：因农户将孩子送到不同教会学校，而导致在统计上一家人同时出现三个民族。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 大帝国主义玩小帝国主义&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1877年俄土战争加速了奥斯曼解体的进程，也将巴尔干地区的纷争提上了时间表。1878年俄土《圣斯特法诺条约》将马其顿划给保加利亚，虽然在柏林会议后，马其顿仍归奥斯曼帝国，但所有国家都在准备着下一轮的版图争抢。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-380b28f1f23610d625defd8f986a7a43_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;828&quot; data-rawheight=&quot;680&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-380b28f1f23610d625defd8f986a7a43&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ab9b93ed3fcfbb54d1b2a4dcec5f29dd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1912年11月~1913年5月，第一次巴尔干战争爆发，希腊、塞尔维亚、保加利亚等国联手将土耳其踢出巴尔干，用《伦敦和约》将土耳其全部欧洲领土拿走，在阿尔巴尼亚独立的同时，马其顿也被三国占领。塞尔维亚先是答应将大部分马其顿地区交给保加利亚，随即反悔，导致1913年6月爆发了围绕马其顿地区划分的第二次巴尔干战争，最终以8月《布加勒斯特合约》收尾，形成了今天瓦尔达尔马其顿、爱琴马其顿与皮林马其顿分属三国的格局。 &lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7bb1aa3abb263ceaf189eb5dab58ccd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;第一次世界大战前&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;735&quot; data-rawheight=&quot;659&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e7bb1aa3abb263ceaf189eb5dab58ccd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-eced08b18ee71189fe948f0aac4a2399&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一战爆发时，为了争取保加利亚，两个帝国主义集团都拿马其顿当奖品。俄国对塞尔维亚施加压力，令其对马其顿让步，而同盟国直接保证将整个瓦尔达尔马其顿都划分给保加利亚，结果斯拉夫人保加利亚直接倒向德国，向塞尔维亚宣战。一战后，巴黎和会上马其顿的独立要求直接被各大国无视，将瓦尔达尔马其顿送给塞尔维亚，成为了后来南斯拉夫的一部分。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 马其顿民族 20世纪制造&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;二战期间保加利亚作为希特勒纳粹政府的同盟，占领了几乎整个马其顿地区。铁托一方面支援马其顿人的反法西斯斗争，一方面构建了一个民族自治的南斯拉夫。为了避免瓦尔达尔马其顿继续被其它势力进行文化干预与渗透，也为了以马其顿民族重构为跳板，向希腊输出革命，铁托开始以共产主义的名义制造马其顿民族主义。他在1942年“南斯拉夫人民解放反法西斯会议”承认马其顿人的民族权利，1943年组建马其顿共产党，更在1944年成立南斯拉夫联邦内的马其顿人民共和国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于历史上反复被希腊、保加利亚和塞尔维亚实施高压民族政策，马其顿语早已濒临失传，因此马其顿语也成为了反法西斯战争中，马其顿共产党游击队构建身份认同的文化武器。伴随战后铁托政府对马其顿民族重构的大力支持，马其顿语重新被“制造”出来，并延续至今。在南斯拉夫联邦近半个世纪的历史中，马其顿人民共和国在各类民族学校中不断完善马其顿文字，扶持了大量民族教会组织，可以说今天的马其顿民族主义，主要是在南斯拉夫联盟下，被加速发展而来的现代产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瓦尔达尔马其顿在民族化的过程中的彻底摆脱了其它势力的影响，但在大塞尔维亚主义上台后，也决定摆脱南斯拉夫，成为最先独立的共和国之一。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a320f94db555c9559313329c11e0ac3a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;830&quot; data-rawheight=&quot;608&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a320f94db555c9559313329c11e0ac3a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-aab36b37074aa9a0326c86dc91ed8403&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6 马其顿帝国是希腊的光荣 马其顿人是军政府的猎物&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从1850年希腊王国提出“大希腊主义”开始，马其顿地区就一直是希腊虎视眈眈的肥肉。除了长期的文化渗透，在夺得爱琴马其顿之后，希腊还对爱琴马其顿地区进行了长期的民族“灭绝”政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于瓜分马其顿的时间太短，缺乏文化共同体积累，希腊只能咬牙拒不承认“马其顿人”的概念，强调“马其顿”仅仅是个地名。虽然已经两千年没人在意古希腊文化，希腊人还是强调自己和马其顿人都是古希腊文明的后裔。从1913年拿到爱琴马其顿后到二战期间，希腊政府通过用拷打、强奸、谋杀和流放等手段，对马其顿地区族群实施高压白色恐怖统治。除了制造“单一种族”神话，希腊还将大量斯拉夫语的山川、河流、城市等地名改为希腊语，将马其顿语列为禁用语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希腊军政府用比法西斯更残暴的手段推行“希腊化”暴政，对于反抗者，杀人放火是寻常待遇，以村庄为单位的地图抹除也是司空见惯。1920年后，希腊和保加利亚、土耳其之间还进行了族群交换，用强制迁入迁出，改变爱琴马其顿族群构成。数十万土耳其人、保加利亚人、马其顿人被迁往外国，近百万迁回的的“希腊人”填补空缺。从1913年到1926年，爱琴马其顿地区希腊人占比从43%上升到89%。而之后的1936~1940年梅塔克萨斯独裁政权期间，凡是使用斯拉夫语的人都要遭受罚款、毒打甚至监禁。希腊内战结束后，还有3.5万马其顿人逃亡其它国家，希腊右翼军政府的残暴野蛮可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在整个冷战时期，作为西方世界抵御苏联的桥头堡，希腊把来自南斯拉夫的斯拉夫-马其顿民族文化当作共产主义的代表，一直维持着高压民族政策，直到20世纪末。反过来说，19世纪后造出来的希腊民族概念成了对抗共产主义的利器。冷战末期的1990年，美国人都看不下去了，在人权状况国别报告上专门提到希腊马其顿人的问题。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;7 维稳=吃饭+睡觉+打马其顿&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;希腊在马其顿外交正常化的进程上持续施加阻挠至今。苏联解体后，西方已经不介意接受马其顿加入国际体系。但由于希腊的反对，欧共体在1992年初承认了从南斯拉夫退出的斯洛文尼亚与克罗地亚，而没有立即承认马其顿。为了加强国际封锁，希腊政府领导人奔走各国进行游说，甚至在1992年4月26日的《时代》周刊刊登广告对老布什喊话，呼吁美国政府不承认马其顿国名。在同年6月里斯本会议中，欧共体一致同意希腊关于马其顿更名前不应获得国际承认的要求，被希腊政府视为外交胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民族对立情绪反过来也绑架了希腊政府。随着多国承认马其顿政府，希腊新民主党在1993年大选中下台。泛希腊社会主义运动党上台后，仍然延续着前任政府的高压外交政策，甚至更进一步对马其顿实施经济制裁：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1993年底到1994年初，马其顿共和国获得西方世界主要强国的承认，泛希社政府在面临严重的声望打击之下，即升级策略，于1994年2月实施对马其顿共和国的经济封锁。由于马其顿没有出海口，而联合国又对波黑战争中的南联盟实施全面制裁，马其顿成为陆上孤岛，经济在希腊封锁下濒临崩溃。1994年马其顿GDP下降了10.1%，通货膨胀率飙升到300%。高失业率与城市萧条，直接让马其顿政府放弃了旧公有制经济体系，用私有化解决经济问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希腊连左翼政党都要紧紧抱住民族主义的大树，更不用指望其它政党的节操。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1995年9月，通过国际调停，希腊与马其顿签署了互相承认的谅解与合作备忘录，希腊解除长达18个月的经济封锁。希腊与马其顿从此才逐步走向外交正常化，马其顿经济危机得以缓解。在希腊的强烈压力下，马其顿更改国旗，修改宪法，明确指出“这个国家对周边的国家没有任何领土要求”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在漫长的更名扯皮中，马其顿到2008年已经获得了118个国家的认可，马其顿积极的民主化改革也博得了西方阵营的喝彩。马其顿地区如果能作为西方阵营遏制俄罗斯的战略支点，效果无疑将非常明显，但马其顿迟迟未能加入北约，恰恰也是希腊凭借在北约中的反对权施加干涉的结果。马其顿更名问题就这么一直延续到现在。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e2197f9826f9d2bcb004b53f1113aad6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1991~1995马其顿共和国旧国旗，同古马其顿国旗及现希腊马其顿州旗&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;740&quot; data-rawheight=&quot;446&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e2197f9826f9d2bcb004b53f1113aad6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1ed488986d77a9ad812334a0d9bd59de&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;8 争的不是名字 是存在感&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;常年的历史惯性将希腊的马其顿问题塑造成了不可触碰的政治正确。一旦在任政府立场有所退缩，反对党必然要拿民族主义说事。而最近十几年，没有哪届政府能在经济上有所作为，所以也走不出靠敲打马其顿来维稳的套路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以希腊总理齐普拉斯这边刚签完更名协议，最大反对党新民主党就要跳出来抨击政府——新民主党二十多年前被相似理由轰下了台，记忆不可谓不深刻。齐普拉斯想要用外交破冰拉近与西方阵营强国的关系，缓解经济压力，但很可能还没等经济胡萝卜送到，民族主义大棒就会送他上天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在巴尔干地区这种大国博弈的地缘破碎带，任何“自古以来”的文化主张都缺乏传承连续性，消解民族身份与强化民族认同，都不过是维持政治凝聚所必要的现代文化构建。或者说，没有新鲜赶制出来的民族主义撑着，这些巴尔干国家连存在的理由都找不到。今天的希腊与古希腊几乎没有文化关联，但不妨碍希腊在奥运会上用古希腊文化给自己贴“文明古国”的标签；联合国“新人”马其顿作为地区斯拉夫民族共同体，甚至要从另一个民族文化——古马其顿上寻找历史自信，用亚历山大旗给自己增加文化厚度。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-17a14c44be060c4073d6e60625afc8cf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;菜鸡互啄，项毛竖起才能显得自己体型大&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;830&quot; data-rawheight=&quot;519&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-17a14c44be060c4073d6e60625afc8cf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e0a38ea6138a07d55fa2df0d5e75a6cc&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;“没文化”本身并不算什么致命问题，反过来也可以减轻现代化过程中的历史包袱，但前提是有一套高于民族主义的现代文明体系。共产国际一度能在洲际范围内压制民族主义，构建世界尺度的现代文化秩序，足以说明文化、身份认同并不必然需要传统提供权威。但随着社会主义阵营解体，世界迎来第三轮民族主义浪潮，东欧的文化结构也随之“降级”，陷入自大兼自卑的民族主义泥坑。眼下希腊经济连年恶化，也许不等马其顿改名协议落实，新一轮制裁马其顿的政策就会出炉。就算亚历山大大帝复生，在这场无厘头的争斗中怕是也找不到自己的立场。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/263670073/answer/296391801&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-e962fec09b81208a5b97a5c038293145&quot; data-image-width=&quot;717&quot; data-image-height=&quot;587&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;古代战争中有没有看起来很笨或者效费比很低，但是实际很有效果的计谋？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36335218/answer/67091799&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;350413c6df9c20f3eeb6c3aeebfaf6a4&quot; data-image-width=&quot;1275&quot; data-image-height=&quot;645&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;人类学有没有发现过历史事实转变为神话传说的确实例子？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28078487/answer/39319827&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;94be19e7b6e08965ba391eb051c1a1ee&quot; data-image-width=&quot;1348&quot; data-image-height=&quot;1011&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;何为正统性，欧洲贵族统治的正统性和中国集权王朝的正统性有何异同？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-22-38357572</guid>
<pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中原逐鹿 各尽全力 ——豫东战役（中）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-20-38262463.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38262463&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-415ee44d9c5ab8c8d3e191404fd3c72a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文为庆祝中国大陆解放70周年系列文章的第一篇。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;后续文章尝试将文字化的战史图像化，把一维的文字叙述二维化，让孤立的战役描述融入战争大背景，全景化展示解放战争后半程的胜利。有兴趣的读者请关注“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上篇见：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38072712&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-de4a8e655dd18b217c72d31d58043188&quot; data-image-width=&quot;1150&quot; data-image-height=&quot;664&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：中原逐鹿 破局序章 ——豫东战役（上）&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 机会是创造出来的&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;粟裕兵团主动进入绝地，让中原国民党军看到了一举奠定胜局的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但国民党军大多数部队没有长途跋涉后野战进攻的能力，所以只能移动少数有野战能力的强军，如邱清泉兵团，来抓住这个“机会”。在此前的“分区防御”规划中，国民党每一支机动部队都有自己的负责范围，一旦机动兵团大幅移动，就会有很多城市的守备部队得不到支援。既然大量国民党军集中到了菏泽方向堵粟裕，处于徐州和郑州方向的中点，两侧的空档就很明显了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，解放军各纵队虽然有强弱之分，但基层干部的积极性高，高层干部不把部队当私产，既有长途行军的能力，也有野战歼敌的意愿。粟裕扯动中原战局，周围的次要兵团，无论是中野部队还是华野部队，都发现眼前出现了机会。反过来说，其他兵团的积极行动也会把国民党机动兵团吸引回来，为粟裕创造机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西到巴山，东到大海，北到黄河，南到长江，这个广大空间内，除了粟裕兵团主力，还有三四支2个纵队以上的解放军机动力量。整个中原战区的解放军各兵团插入国民党防御体系，就像足球锋线突破一样，一旦某个队员吸引了对方多个防御队员，就可以把球传到空旷的另一路继续突破。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2&lt;b&gt;做敌人想不到的事&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;粟裕突入黄河以南后，国民党军主力被调动，徐州济南之间的防御基点兖州城虽然还有整编12师驻扎，但是徐州和济南都缺乏增援兖州的野战兵力。因此，许世友的山东兵团大胆地扫清兖州外围，毫无顾虑地做攻城准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西面的襄樊地处汉水上游，掩护武汉，看上去还有三个整编旅的驻军，但是战斗力很弱，此时也成了解放军眼中的猎物。13日起，中原野战军以三个纵队和桐柏军区部队开始逼近襄樊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有河南省会开封，虽然兵力不算弱，有一个正规军旅，一个正规军团和两个保安旅防御，而且地处陇海铁路，很容易得到支援。但在东线部队纠缠粟裕的时候，也成了相对薄弱环节。此前解放军从无攻占国民党控制省会的先例，因此国民党的思维定势是解放军不会轻易打省会。但粟裕敏锐地发现了这个弱点，征求中原局其他干部意见后，命令在开封和郑州之间活动的华东野战军3、8纵队（陈士渠唐亮兵团）组成攻击集团，迅速进攻开封。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c030a1cbdf4b5c96e03a1049ab4fd2a8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1510&quot; data-rawheight=&quot;1299&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c030a1cbdf4b5c96e03a1049ab4fd2a8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9d98cea8e3c0aeb7b682df3c1f09cd1b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;三路齐发，打向了三个重要城市，攻敌所必救，逼主力正面的精锐部队运动起来，粟裕在绝地中获得了运动自由，准备寻机歼敌，第一目标依然是顾此失彼的邱清泉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、8纵队逼近开封，国民党军四绥靖区和邱清泉兵团五个整编师马上转向西进，要去给开封解围。粟裕一向有自入险地求胜的作风，果断指挥外线兵团主力切入四绥区和邱清泉兵团之间，以三个纵队占领阵地，阻击国民党军的西进，保证次要方面的开封攻坚。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 中原混战&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;17日，3、8纵队开始攻击开封，菏泽-兰考方向，阻击战激烈打响。但此时国民党却没有第一时间向开封外围投入更多的机动部队——黄百韬整25师原来要加入邱清泉集团堵截粟裕，此时这个二等主力却转向东，开往徐州方向。因为山东兵团逼近兖州，而徐州方向没有可用的野战部队，只能快速抽回黄百韬，准备援救兖州。国民党军进一步在东西方向被拉开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，南阳敌军张轸集团分出来罗绍周兵团，加上信阳方向的胡琏兵团，合力向北调动，救援开封，中原野战军的1、3纵和华野10纵转出豫西山地，在平原地带展开阻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑州方向还有个孙元良兵团，也开始向开封攻击前进。中原野战军9纵迅速切到开封以西的中牟，阻击孙元良兵团。孙兵团是中央军化的川军部队，原本是孙元良的叔叔，川军军阀孙震负责统帅。但这三个师并不是孙震独自发展的部队，而是多个四川军阀的同盟“产业”。蒋介石逼孙震退位后，以孙震的侄子，黄埔嫡系孙元良接任，勉强能稳住孙震嫡系。但是，孙元良这个军阀二代能力很差，其他川军将领并不服气，因此孙兵团野战能力一般，短时间被一个纵队阻住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至此，在长江和黄河之间，国民党军和解放军双方全部的机动力量都开始运动。只是对于解放军来说，这“机动力量”意味着全军上阵，国民党一方依然是四五个野战兵团加上战场附近的守备部队。在南线胡琏兵团到达前，总体弱势的解放军在局部并不落下风。接下来要看粟裕如何把暂时的平局变成胜局。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 体制问题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;陈唐兵团围攻开封，要打断陇海线重要节点；山东兵团围攻兖州，要切断济南和徐州两大集团之间的联系。蒋介石被迫在陇海铁路和津浦铁路（今京沪线）之间做出选择。用兵犹疑的蒋介石思考良久，决定把把黄百韬25整编师调回徐州，准备以徐州为基地向北，为兖州解围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄百韬兵团离开了中原战场，为了相对弥补兵力下降，蒋介石又组织了区寿年兵团，从商丘-民权方向开始进攻，其中包括从邱清泉兵团抽调的整编75师，以及从徐州来的整编72师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄百韬25整编师要去徐州，整编72师要调出徐州，为何要如此折腾？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d810a007fa30e04eb760d357914de9f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1497&quot; data-rawheight=&quot;1288&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8d810a007fa30e04eb760d357914de9f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a47a4dd4805088f7864f5b3f1a4b5ad3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;因为国民党军各部队的战斗力差异极大，整编72师是泰安被歼后重建的弱部队，没有单独野战的能力。所以加入中原战场，配合一支较强的部队，还能发挥一定的野战作用。而黄百韬25整编师算是二等主力，勉强可以独自野战，所以到徐州成为北上主力。蒋介石的犹疑和国民党军的体制相结合，为粟裕提供了宝贵的时间，以及新的作战目标。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 拿得起放得下&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;22日，3-8纵队攻克开封。此战的政治影响力远远超出了直接军事战果——此前国民党从未丢过任何省会，一直对城市人口和知识分子宣称解放军是流寇。河南籍国大代表在南京大吵大闹，刚刚通过“国民大会”成为总统的蒋介石别无选择，只有迅速夺回开封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以国民党各个集群在蒋介石威逼下全力进攻，意图在开封周围和解放军主力决战。粟裕权衡战局，认为敌军过于密集，难以按预定计划歼灭邱清泉兵团，因此决定放弃开封，引诱最强的邱清泉兵团浪费时间去占领空城，而全军主力迅速东进，借这个时间差吃掉刚刚组建的区寿年兵团。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a0d5435d9ffbd2a6edc056c58173011e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1498&quot; data-rawheight=&quot;1285&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a0d5435d9ffbd2a6edc056c58173011e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b4670d2eb42be1e5ecbbf79e42f3c7e2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;所以，还没搬完开封的缴获，陈唐兵团迅速放弃城市，准备防御邱清泉兵团。在南线，十纵也从胡琏兵团正面北上，准备暂时困住最强的邱清泉兵团。不料，邱清泉此时做出了正确的判断，并未按蒋介石的意愿全军抢回省会，而是只派了一个整编旅进占开封，把整编83师拉进兵团，一起向南进军，追着3-8纵队寻求歼灭战。阻击部队因此少了一天的准备时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，陈唐兵团的3、8纵队刚刚经历了开封攻坚战，而10纵刚刚阻击了五大主力之一的胡琏兵团，之后又快速机动，损失严重，都把机关人员打散，补充到一线才能坚持作战。而粟裕亲自率领的1、4、6纵队和中野11纵队也经历了长期的阻击战，转入歼灭区寿年作战也非常疲劳。国民党军最强兵团行动积极，主动求战，导致解放军进入了整场战役最困难的阶段。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6 要想打人，先要抗揍&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;27日，行动迟缓的区寿年兵团，在睢县，杞县被迅速南下的粟裕兵团包围。区寿年兵团进兵迟缓，首先因为部队素质差，其中一半部队平时只能用来守备。其次因为区寿年自己也是个投机性较强的军阀——他本是粤军出身，还是蔡廷楷的外甥，甚至还跟着蔡廷楷参加过南昌起义，只是随后脱队回了粤军。后面十九路军在福建反蒋，他也是积极参与者。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ecc9cb94f739e255fe34ccff56d25092_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1501&quot; data-rawheight=&quot;1285&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ecc9cb94f739e255fe34ccff56d25092&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bcba0438699198e25f9285c4cb37ecfa&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这种粤系军阀对蒋介石的忠诚度有限，在国共相持状态下，首先想的是保存实力，同时也避免激怒蒋介石。所以他首鼠两端，进又不进，退又不退，后面已经离开了徐州，前面和邱清泉兵团之间还有40里距离，结果成了粟裕集中兵力打击的目标......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解放战争以来，解放军第一次兜住兵团级野战部队，在丢失第一个省城以后，国民党方面又面临一次性丢掉整个野战兵团的危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候，黄百韬再次给粟裕带来一个“惊喜”——不去救兖州了，整25师和第三快速纵队编组成一个小兵团，调头冲向睢县-杞县，要去战场中心救区寿年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄百韬让两军将领都大吃一惊，本来国民党军败不相救才是传统，黄百韬又可以借去兖州的理由脱离战场中心。他接到西援命令后，却莫名其妙的全力前进，迅速从津浦线方向转回陇海路方向。解放军不得不同时交错对付四个兵团，才可能歼灭其中之一。这是名副其实的夹生饭。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;7 夹生饭也要吃&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;6月30日，蒋介石亲自乘坐飞机到睢县上空督战。严令之下，7月1日西线邱清泉兵团打到了距离整编75师10里左右的顾庄、东官庄；而东线黄百韬也击退华野最弱的两广纵队，打到了离整编72师10里左右的帝丘店。此时，华野主力正在围歼区寿年兵团司令部和整编75师，战况胶着，腹背受敌。按照解放军以往的作战模式，该撤回解放区休整了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2ccdd12dc88a7039e20425c884533311_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1500&quot; data-rawheight=&quot;1283&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2ccdd12dc88a7039e20425c884533311&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f8ef15a6fa3e474605115f879870f0a7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;粟裕斟酌战局，认为转身走掉损失也不会小，决定不管不顾，先吃掉区寿年。恰好区寿年兵团高估了自己的野战能力，见东西两方面援军已到，在坦克掩护下杀出工事，企图反噬粟裕。结果粟裕顶住反扑，7月2日攻占兵团司令部，吃掉整75师，把区寿年从坦克车里面掏了出来。区寿年见到粟裕的第一句话就是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“你胃口太大,违反了兵家之道,接下来要失败。”&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;8 以攻为守&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;严格来说，区寿年兵团只吃掉了一多半。75整编师还有2个团未歼，整72师基本完整，只是兵团部和75整编师的主体被干掉。此时黄百涛和邱清泉还在猛烈地东西对进，南面胡琏兵团也隐隐出现在地平线上，如果坚持吃掉区寿年兵团的残部，战场中心的粟裕就算赢了也未必能走掉。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c4fba841cf893469ae6300365fc313cc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1498&quot; data-rawheight=&quot;1282&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c4fba841cf893469ae6300365fc313cc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-af8ff421e3e5a302d44e6db8188caf3c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;粟裕考虑到整72师是刚刚重建的部队，能守备不能野战，断定它不会因为自己撤离就出来追击。所以，粟裕留中野11纵监视整72师，留8纵吃掉整编75师剩下的两个团，3纵和10纵继续阻击邱清泉，自己带着最强的主力1、4、6纵和两广纵队迅速东移，攻击黄百韬兵团。对黄兵团能胜最好，不胜，也得打掉东线国民党军机动能力，为最终撤出战场提供空间。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-88d7a28c2891cb85cc99030818058e55_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1499&quot; data-rawheight=&quot;1288&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-88d7a28c2891cb85cc99030818058e55&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0922074ef5f2b2537efbfba0e7604de4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;到此，双方已经连续作战18天，部队长期坚持作战极为疲劳，而且暑期干旱无雨，连喝水都出现困难。不过国共两军已经犬牙交错，谁也没有轻松下场的选择。所以在该撤的战略形势下，粟裕在战术上选择以攻代守。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打到7月4日，黄百韬兵团损失了两个团，被压缩到帝丘店周围十几个村落。5日黄百韬亲自登上快三纵的坦克突围，失败后再次被粟裕吃掉一个多团。6日凌晨，黄百韬兵团几乎全部缩进帝丘店镇，基本丧失了机动能力。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;9 遗憾收尾，跳回内线&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果黄百韬兵团也被吃掉，邱清泉兵团就是再凶悍，也不敢上来试试华野的剩余战斗力。只能坐视华野歼灭2个兵团，打下一个省会之后从容休整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，华野各阻击部队多日连续战斗，阻击线已经摊的太薄，不可能全面延伸。孟良崮战役后重建的整编74师大胆加入战场，在南线夹击华东野战军，胡琏兵团也在长途跋涉后即将加入战斗。最可怕的是邱清泉利用兵力优势，从阻击集团右侧迂回，突入华野纵深，吃掉了华野的一部分伤员和之前抓到的国军俘虏，打出了国民党军难得的抓到俘虏的战斗。华野最脆弱的“软肋”已经暴露于对手面前。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5bad23e9b048583eeccd089c3851bdd0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1501&quot; data-rawheight=&quot;1288&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5bad23e9b048583eeccd089c3851bdd0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1cb922624b22be576f2b19452d59fdd2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;因此，粟裕在6日放弃攻击黄百韬，命令部队趁夜色撤出战斗，向睢县以北和鲁西南转移。7号双方基本脱离接触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整场战役，解放军减员三万多人，歼灭国民党军九万多。但是因为外线作战缺乏根据地支撑，所以部队极为疲劳，很多伤员无法回到部队，大批俘虏重新丢给国民党军，打下省会的缴获也被迫丢弃，算性价比不算“大赚”。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d5c76f83d8d33786aad884a13e49f72_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1497&quot; data-rawheight=&quot;1284&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5d5c76f83d8d33786aad884a13e49f72&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6edd62952923328d9d883ea4507dfa69&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;然而，如此大规模的战役，对国民党机动力量的打击，对双方全军信心的改造，对长江黄河之间几千里的战略布局都有重要影响，不能简单地用豫东一地的“盈亏”来计算得失。粟裕主力兵团退回原来的位置，但国民党东西两线的机动力量完全被抽空，兖州成为一座孤城，襄樊也不能再指望援军，所以许世友和陈赓大胆出手，攻击此前不敢轻易触碰的中等交通枢纽，毫不顾忌国民党军机动兵团的干扰，采摘豫东战役的后续成果。南线战略格局的颠覆性变革已经不远了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;随后将推出【豫东战役】（下），分析这场解放战争以来第一大会战的直接后果，以及和2个月后三大战役的相关性。请关注【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】微信公众号。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;相关内容：&lt;/h2&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36551524/answer/69169100&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;71c5f558e40b4b7663e9af36f5dfe56e&quot; data-image-width=&quot;750&quot; data-image-height=&quot;991&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;为什么近代自北洋军阀到民国，出这么多大师，最后却是共产党得天下？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/35284400/answer/62519301&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;4dd45b21bf754609c4fdd1305f2baff2&quot; data-image-width=&quot;523&quot; data-image-height=&quot;363&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;为什么只有中国采用“反法西斯战争”这个说法？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/21033487/answer/119516522&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;fb4880a38e0a9b994c43139caad39b11&quot; data-image-width=&quot;949&quot; data-image-height=&quot;760&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;红军为何可以躲过各路军阀的重重包围而生存下来？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-20-38262463</guid>
<pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>印度网费是中国14分之1？这次要认真讨论</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-19-38231448.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38231448&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-822eaacc54658e7ddf8ef5ef8e6a26cf_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;嘲笑印度的落后，夸耀中国的工业化成就，这在中文互联网上已经成了一种固定的段子套路。任何说印度优点的文章，都会瞬间吸引一大批“辟谣”回复。比如下面这个新闻：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://news.sina.com.cn/c/zj/2018-06-12/doc-ihcufqih3806033.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot;&gt;中国流量费有多高？比欧盟贵40%是印度的14倍&lt;/a&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6550bb4cc65d282ded3c78aab59c9d88_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;699&quot; data-rawheight=&quot;701&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6550bb4cc65d282ded3c78aab59c9d88&quot; data-watermark-src=&quot;v2-85fbafba1016e1c4b616d0b755e00da2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;必须承认这些年中国的工业化成就不错，但这不是一边倒站队的理由。无脑“辟谣”，在效果上并不比无脑赞美“外国”要好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;下面是“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号的调查分析：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这两天网上一则“中国流量费有多高？价格超欧盟40% 是印度的14倍”顿时让很多人觉得扎心了。也有人觉得印度就算人工便宜，移动通信市场不存在垄断充分竞争，单位流量费用也不至于差出14倍之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者也是带着这样的疑问，查阅了一下相关资料，结果发现，印度4G流量价格相当于中国14分之1的事，确实发生过，就在刚刚过去的2017年。这要从一家2016年9月才进入印度移动通信市场，名为Rjio的4G运营商说起。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 搅局者Rjio&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;据GSMA（Global System for Mobile Communications Assembly）2016年发布的数据，全球移动产业的已注册移动用户数已达50 亿，其中印度移动用户数为7.3亿，占全球总数的14%，仅次于中国，为全球第二大移动用户市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，中国互联网及移动用户已经趋向饱和，增速放缓，印度的移动用户渗透率仅为54%，还有很大潜力，故GSMA预计，到2020年结束前，全球移动用户数量将增加至57.2亿，而印度将成为全球唯一在此期间仍然快速增长的大国移动互联网市场，占据增加份额的30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度市场因其巨大规模和增长潜力而受到关注，但与此同时，开发印度市场所面临的困难也显而易见。受制于印度的落后的基础设施，尤其是广大农村地区缺乏网络覆盖。印度的上网费用相对很多人的收入仍然过高，相当多的用户仍以使用功能机和语音业务为主（语音业务一度占到印度运营商移动业务总收入的70%），数据业务和智能手机的进一步普及受到阻碍。事实上，在2016年9月之前，印度移动用户数已经持续4个月负增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对一群打赤脚的人，有些人会认为他们“不穿鞋”，而有些人会认为他们只是“没鞋穿”。Rjio一上来就只提供以高带宽数据业务为主的4G业务，把“后发优势”发挥到了极致，并且采取了极为激进的超低价推广策略——语音业务完全“免费”，数据流量费用也仅相当于其他主流运营商的1/5。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实证明，印度的用户们实在是“没鞋穿”太久了，Rjio的用户量在短短7个月内增长了1亿，一跃成为印度第四大运营商，在已经有12家运营商的印度通信市场杀出了一条血路。整个印度市场的移动数据吞吐量，也在5-6个月内从2亿GBs/月猛增到10亿GBs/月，应用软件大多是带宽密集型的在线视频为主。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-201b658fea39ff7e420c47725dea6b5a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;印度国内的移动数据业务规模自Rjio进入后在短短5~6个月内从2GB/月增长到10GB/月，（cr是印度数字单位crore的缩写，表示1千万）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;526&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-201b658fea39ff7e420c47725dea6b5a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-12b0b5ceeb5bea27bd7a1de800e79538&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8a7197d21af29cd0729446afb4379d78_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 印度移动通信运营商市场份额变化图，Rjio异军突起&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;731&quot; data-rawheight=&quot;951&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8a7197d21af29cd0729446afb4379d78&quot; data-watermark-src=&quot;v2-762785f9f06c7e8cb723f5fa4272f4d7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 挨打要立正&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RJio重新定义了印度移动通信市场的游戏规则，其他运营商如Vodafone、Bharti Airte纷纷重新定价原有服务，推出了无限量语音业务和新数据套餐，印度电信资费水平骤降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年，印度移动业务总用户11.67亿，4G用户2.38亿（其中1.866亿为Rjio用户，占比78%），总业务流量从46.42亿GB增至200.92亿GB，增长了332%，但流量总收入只从3508亿卢比增至3888亿卢比（1元约合10.5卢比，即约合人民币370亿），单位GB的花费1.84元。而同期的中国移动通信市场，根据工信部的数据，2017年中国总流量消费246亿GB，流量总收入5489亿元，单位GB移动数据的花费22.31元，确实是印度的14倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，印度市场2017年格外低的单位流量资费，是因为Rjio赔本赚吆喝，以及其他运营商跟进大打价格战，并非正常状态的市场价格。无论是之前Rjio未入场的2016年，还是之后国内纷纷推出各种不限流量套餐的2018年，中印流量价格差距都不会有14倍这么夸张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，必须承认，14倍价差并不能公允地反映总体上网络服务价格。首先，印度4G网络的确存在基站数量不足，网络拥塞等问题，除了自建网络的Rjio下载速率能达到17.9Mbps之外，其余运营商均低于10Mbps，而且不稳定。其次，由于印度的固网建设更加落后，所以很多用户购买4G数据卡终端，当作固网的替代品使用。即印度一部分廉价流量对应的是我们不限流量的固定宽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就算我们能够为三大运营商再找出一些客观理由：诸如国内基站建设和带宽遥遥领先于印度，国内个人电脑普及，移动套餐流量未被充分利用等等。这仍然不能为三大运营商的官僚主义、效益低下、客户意识淡薄开脱。中国移动的办公室里，总有这样一些工位近乎于永久空缺，哪怕你作为合作方每天来得比移动的上班时间早，走得比移动下班时间晚，也经常一连几个月看不到这些工位主人的出现。他们的工资最终都会体现为我们的网费成本。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c5033937ac6abb4f06eaeb43c2c5bc3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c5033937ac6abb4f06eaeb43c2c5bc3e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-eb5caf16465985a4ba20ca26345797ec&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 中国在追赶&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如今Rjio的资费虽然已经不再像初期一样近乎免费般低廉，但低价仍然是其主打的卖点。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-59e6df04c8ba18f65d9e16775668acbd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;Rjio的公司主页，“永远比竞争对手多20%的数据流量！”&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;269&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-59e6df04c8ba18f65d9e16775668acbd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-476d51b6f7907dc117dad8496e8ed3d1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c61be4a56d09e118a512b754b910e3db_r.jpg&quot; data-caption=&quot;Rjio的资费套餐，不得不说，真的很便宜！&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;503&quot; data-rawheight=&quot;327&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c61be4a56d09e118a512b754b910e3db&quot; data-watermark-src=&quot;v2-00fc0af9eaaa3e1c62a104f8e77a59a1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从上图可见，最贵的流量套餐只要999卢比（不到100块钱），为期三个月，无限量的语音通话，每天可发100条短信，还有无限的数据流量（虽然严格意义上来说，90GB之后带宽限流到128Kbps，并不是真正的无限流量，实际约相当于每GB流量1块钱多一点）！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最便宜的套餐只要349卢比（也就是30多块钱），仍然可以在70天内享受每天1GB不限带宽流量，无限语音通话，100条短信/天的服务，相当于每GB流量不到5毛钱。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5d57d06ac7d668ff9c55d5e4be04c916_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;561&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5d57d06ac7d668ff9c55d5e4be04c916&quot; data-watermark-src=&quot;v2-841dcbcee7abb3650dc11084c1795d6b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c380ce948331d5e4c346de3141a772e3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;826&quot; data-rawheight=&quot;456&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c380ce948331d5e4c346de3141a772e3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-56c4a3413cabdf867150e7c0060f853c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;随手搜一下国内的最新套餐，1元1GB是普遍价格，虽然还是比Rjio略贵，但也算是在同一数量级上了。此类业务套餐大量推出，标志着中印两个人口大国均已进入了数据业务为王的时代。但与此同时，国内仍然存在着新老用户不同权、无法携号转网等典型的价格歧视、店大欺客行为，真正的无差别全国流量仍待时日。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bc6a1fd8fc617c560939d4eead705355_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;318&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-bc6a1fd8fc617c560939d4eead705355&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7c95f5667ebcc1cc35ad48c8440acaad&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 印度首富不是慈善家&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这座私人楼房高173米，27层，自带直升机停机坪、空中花园、游泳池和电影院，需要600多名仆人打理的，号称当世第一豪宅，偏偏坐落于孟买市中心，和大片贫民窟近在咫尺。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d92baac696a06629f9d8c81d5c5659a4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d92baac696a06629f9d8c81d5c5659a4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-95376a3957589e72c0fc4f5ddd220dd6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;反乌托邦电影也拍不出如此魔幻的场景，却是今日印度活生生的现实。它的主人，正是Rjio的老板，也是印度最大民营企业，信诚工业集团（Reliance Industries）的掌门人，身家600多亿美元的印度首富穆克什•安巴尼。Rjio成立之初的砸钱推广策略，的确透着一股子安巴尼豪门子弟出手阔绰的底气，但建起安巴尼豪宅的并不是慷慨和善心，而是亿万民众实实在在的血汗。&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sohu.com/a/159384088_735970&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-559da05e400eeb8911913802b51656a6&quot; data-image-width=&quot;426&quot; data-image-height=&quot;312&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;印度免费手机Jio,0元购机背后“巨坑”,你还要吗?&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;免费手机JioPhone，和中国之前移动招数一致，0元购机亲近用户，不过印度官方称，交1500 印度卢比（约合人民币157元）质押金，用户可以免费使用36个月，用满36个月之后凭JioPhone可以全额退款。小编认为很坑，首先质押金问题，电信运营商Reliance Jio凭借这次活动，如果1亿人都参加活动，可以收到至少157亿元，并且质押36个月，无论做什么都是高额回报，JioPhone配置很垃圾，2.4英寸QVGA屏，内存采用远古512MB RAM + 4GB ROM，电池容量2000 mAh，如果放在中国，10元收购都没有人要，并且你还不能弄丢这个手机，要不1500 卢比就没有了！&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e169e370d2e033c7551333f2babc62f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;除了直接把穷人的钱赚到自己手里，还能让穷人把钱借给自己来以钱生钱！要不怎么说人家是首富呢&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;560&quot; data-rawheight=&quot;410&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2e169e370d2e033c7551333f2babc62f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e06ff8e6f5bbeacfe63eb4f52a21e2cf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-67d5e93fae91f638188e280f872c5972_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;786&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-67d5e93fae91f638188e280f872c5972&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4bac663cb6a1e55e4b7b4f3ec293ac5a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;根据Rjio自己的数据，从2016年9月到2017年3月，即该公司从开始运行并网罗了上亿用户的头半年，亏损总额是2.2亿卢比，然而这对于Rjio的母公司——2017年一季度总收入9288.9亿卢比，净利润805.3亿卢比的印度信诚工业集团来说根本是九牛一毛，安巴尼的目标，是要打造全世界最大的数据网络。对于印度人来说，4g时代不是互联网升级里程碑，而是互联网时代的开始。为了占领14亿印度人的上网入口，Rjio公司是可以赔本赚吆喝的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 运营商躺着赚钱的时代结束了&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上面介绍了“中国流量费是印度的14倍”的来龙去脉。必须承认，印度首富能够完成此项“壮举”，和全世界乃至中国的科技基础条件有直接关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.  中国制造的竞争压力让智能手机和通信设备成了白菜价，印度等第三世界国家可以廉价普及上网终端。此类数据不必赘述，只需要给出几个关键词即可：华为、中兴、小米、OV。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.和道路道路、市政水电等其他大多数基础设施相比，在印度投资通讯网络的成本不高，回报率不低。所以印度的骨干网项目吸引了社会各界资金积极涌入。Rjio自己就投资了1.5万亿卢比（约合224 亿美元）用于大范围的网络建设和频谱购买。现在Rjio建有印度首个全IP 网络，并拥有25万公里长的横跨全印度的光纤骨干网，其4G网络是印度覆盖最广的网络，约覆盖18000个城市。笔者有理由确信，移动网络全覆盖，会比稳定的农村家庭供电，卫生的自来水和下水道更早成为印度统一的象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 4G业务的逐渐普及，一方面，稳定的4G网络已经能够满足一般用户当前的大部分上网需求，另一方面，社会对5G的需求尚未大规模浮现，持续了近二十年的从2G到3G，再从3G到4G和4G LTE的军备升级竞赛暂告一段落（当然像华为这样的企业仍然需要时不我待地去争夺5G时代的技术制高点，在制定5G标准时把票投给外人仍然是吃里爬外的汉奸行为，洗不干净的）。所以铺开4G网，应该有较长一段时间不必担心设备落后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此Rjio的低价拓展市场策略，也促使其他印度运营商的跟进和效仿，印度通信业市场潜力因此释放，印度社会和印度民众向信息时代迈进了一大步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国成立铁塔公司，将骨干网络资源从运营商手中剥离，传统三大运营商也在资费上打起了日趋激烈的价格战，终于让我们这些普通用户也闻到了一丝“市场竞争”的味道。运营商躺着就能挣钱，印发充值卡如同开动印钞机的时代，是一去不复返了。面对越来越多的不限流量套餐，我们也可以选择用自己手中的人民币投票。“中国流量费是印度14倍”这个梗虽然只有2017年一年的“有效期”，但的确是印度通信业尊重市场规律，取得发展成就的体现，更是以中国移动为代表的“衙门企业”的耻辱。中国那些论资排辈，讲行政级别，按编制分肥的企业，要是还不肯清醒，也许某一天我们会欢迎Rjio公司来中国搅局。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/264627924/answer/371961899&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-35a4a6912e5a115d3fe5e7b890fea405&quot; data-image-width=&quot;918&quot; data-image-height=&quot;499&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;为什么部分人会认为印度是个奇葩国家？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36129534/answer/122764654&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;9b4b15af046d784ecb13202b54af8ffa&quot; data-image-width=&quot;799&quot; data-image-height=&quot;690&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;印度经济有可能在本世纪追上中国吗？为什么？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-19-38231448</guid>
<pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>普通政府安全核电，文艺政府拒绝核电，蔡英文……</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-15-38115052.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38115052&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e57ff12a69e23dd34fa2c804152a539a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;台湾一周内出了两条互相矛盾的新闻：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一条是永久关停4号核电厂，为此不惜再花80亿台币，把燃料棒送回美国。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.chinatimes.com/cn/newspapers/20180610000528-260109&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-be1acef1eadcccff332425507fd9accc&quot; data-image-width=&quot;1200&quot; data-image-height=&quot;635&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;送走核燃料棒 等于送子弹给大陆&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;蔡政府决定7月起把核四厂燃料棒分批运回美国「异地存放」，作为废除核四厂第一步；民间发起暂缓送走核四燃料棒请愿活动，已经被官方「技术性」封杀，蔡政府铁了心要拆除核四。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二条是关闭4年后，在一连串事故打击下，坚持重启2号核电厂。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://news.xmnn.cn/xmnn/2018/06/13/100377894.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-a78579b8a73a4c2e9b4d351fc34ef23c&quot; data-image-width=&quot;600&quot; data-image-height=&quot;436&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;核二2号机昨晚解联 台“原能会”称问题不是出在机组_新闻中心_厦门网&lt;/a&gt;&lt;blockquote&gt;核二厂2号机6月5日经台“原子能委员”会同意后起动机组，并在8日顺利并联发电，截至昨天下午2时30分，发电量近60%、供电约58万千瓦。不过台电昨天傍晚宣布，执行开关场输电线路红外线侦测时，发现主变压器至开关场入口引接线A相夹板温度偏高，因此安排在昨晚8时进行调整，2号机将配合解联，作业时间约3小时，预计深夜前可再重新并联、继续后续运转相关测试。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2号核电厂竣工于1983年，和2013年爆炸的福岛2-5号核反应堆完全相同，都是BWR-4型核电机组。该型反应堆由通用电气于1972年设计，属沸水堆，直接使用被核反应加热的轻水进行发电。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-91b9c3fe15622ddc7a7625e34b34c68b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;558&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-91b9c3fe15622ddc7a7625e34b34c68b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fd36a1b1fa5090f8187d821d1176ef81&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这种发电模式效率较高，但因为是直接使用蒸汽，而非如压水堆那样进行二次循环，一旦遇到地震，核材料暴露的几率很大。而台湾和福岛一样，都处于环太平洋地震带的核心区。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b2f3ba9d3f9839fa6cdf7cc006045e71_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;664&quot; data-rawheight=&quot;406&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b2f3ba9d3f9839fa6cdf7cc006045e71&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b3ba8f40515840a834e054e75ae54200&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;与之相比，虽然4号核电厂也是沸水堆，但已经使用了1997年GE新设计的的 “进步型沸水式反应堆”。核材料分布在不同的单独防护管中，整个反应炉采取多层隔离，并且在失去电力的情况下，可以维持冷水排入，安全性远在2号核电厂老电站之上。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b9081f0442f5f8b5bfb78cd8b372f9ee_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;484&quot; data-rawheight=&quot;1348&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b9081f0442f5f8b5bfb78cd8b372f9ee&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dfb54265b78d984938d4b796b62cb517&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;所以，你说民进党政府反核吧，他们硬是要开一个事故满身的老机组。你说民进党不反核吧，宁可出80亿封掉新核电。这波操作实在让人费解。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;国民党的政治筹码&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要解释蔡英文的神操作，必须从4号核电厂的来由说起。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d3c6e713d3098cc45195ea5dbba0d85f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;810&quot; data-rawheight=&quot;498&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d3c6e713d3098cc45195ea5dbba0d85f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-efbb53bc27afd5c68bccdfb6937f878b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;上面的统计说明，“核一”，“核二”“核三”从开工到发电，周期稳定在6-7年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了“核四”，情况不一样了。1978年就开始选址，但到1999年才开始修建主体建筑。中间几停几建，完全成了政治项目。2018年还没有投入始用。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52696a4438cc53e931d2bcae1bc70e9e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;437&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-52696a4438cc53e931d2bcae1bc70e9e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-adb21d5ec4500220cdb0aefbbca5e777&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1985年行政院打着“社会疑虑”的幌子“暂停”，其实和社会舆论毫无关系，是蒋经国在中美关系缓和，“江南案”发作的情况下，减少对美订货，发泄不满的“曲线怨言”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1994年通过正式预算，决定开工，原因是美台关系回暖，克林顿政府允许台湾购买150架F16，李登辉决定回报美国的“恩情”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1999年开建主体建筑，此时国民党政权风雨飘零，即将失去政权，所以突击花钱，给强烈反对修建“核四”的民进党埋雷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拖了十几年，国民党政府其实已经不再关心“核四”和经济的关系，一心拿核电站订单当政治筹码，所以下台的时候把项目推进到“不上不下”的程度。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;民进党的团结工具&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;民进党的角度来看，“核四”也不仅仅是一个核电站。80年代，蒋家企图世袭到第三代，国民党敢于到美国枪杀反对派，对待其他反对势力的态度自然也是简单粗暴。民进党代表底层和南方民众要求经济发展兼顾环保，国民党就敢于在内部提出“反环保”的口号。认为这样可以压制民进党势力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最典型的案例是环保法规制定迟缓。在全岛已经工业化的情况下，国民党政府坚决拒绝出台环保法规，只对引起较大影响的“个案”进行单独处理，如1982年台东农协抗议晃三农药厂肆意排污，“行政院卫生署”发函要求台东县解决。直到21世纪民进党上台，《环境基本法》才在2002年末通过立法院审核，正式施行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国民党反动派愚蠢地把反环保”当路线，民进党是有脑子的，当然不会放过这个弱点。1986年，刚刚成立的民进党搞出了“环保三大案”，动员党外人士大规模围攻行政院之后，逼迫国民党政府设立全省性质的环保署，这些政治表态带来的遗产，直到今天还是民进党当政的重要基础。国民党玩弄“核四”电厂，上上下下，所以民进党也把“核四”当作反国民党的主要战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民进党的政治基础从《美丽岛》杂志开始，这本杂志的一个重要议题就是“反核”。实际上“美丽岛”这个名字就和美国三里岛核事故有关。林义雄是美丽岛事件的主要受害者，母亲和6岁双胞胎女儿被国民党砍死家中，他作为民进党精神领导人的身份无可撼动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以后来历任党主席都不敢稍微改动林义雄反核，尤其反“核四”的态度。任何破坏“核四”的行动都能在民进党内部成为正面政治资产。民进党与“核四”不死不休。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c9482e9e8f62ba5b38c1766e3bdbf43b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;215&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c9482e9e8f62ba5b38c1766e3bdbf43b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9b7ad6c89e33af9c9a2b6f775080d523&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;陈水扁上台初期，内有民进党内“原教旨”派压力，外有“稳健执政”的实际需求及被泛蓝控制的立法院威胁，不断在建于不建之间摇摆，闹得唐飞行政院辞职，大法院宣布违宪，台湾股市1年之内跌了一半。最终，美国公开表示意见，一锤定音，核四继续修建。之后十余年，“核四”在提升了安全性设计后稳步推进，预计在2015年正式并网发电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应该说，发展到这个阶段的台湾核电行业，已经有足够的经验操控“核四”，就算无法收回几次扯皮带来的天价成本，起码也能少亏一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，马英九执政后期没有任何原则，一切以“维稳”为主，民进党“反核运动”稍微回潮，马政府就宣布已经基本完工的“核四”停工。于是我们在2018年看到了一个基本完整的“核四”，以至于把燃料棒取出运回美国，还需要几十亿台币的开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡英文政府的日子现在也不好过，民进党内部纷争不断。《美丽岛》杂志社的副社长，陈水扁时代的“副总统”吕秀莲刚刚宣布退党，拒绝见蔡英文。日子越是难过，越要用政治目标维稳。既然马英九政府没有让“核四”正式运行，蔡英文就能继续攻击“核四”无用而浪费，就能用废“核四”换取政治资产。所以“核四”必须死。当年国民党统治不稳的时候坚持“反环保”，现在蔡英文坚持 “反核四”，背后都是同一套政治逻辑。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-47549e43906503cfe1d999f59137df2d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-47549e43906503cfe1d999f59137df2d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0b61e4133faa7701a42469bdca996d70&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;“核二”还得开&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;福岛核事故之后，台湾政府以清洁能源为名，全面转向的天然气发电。2014年台湾政府提出，十年后天然气发电量要占总发电量的49%，全世界最高。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-8a907a9290187504957aeedeb7d6d3eb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;787&quot; data-rawheight=&quot;346&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8a907a9290187504957aeedeb7d6d3eb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-035afed909545540db6ee7434757b9d2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;但台湾本土没有任何天然气资源，也无法借管道与别国签订长期合同。2016-17年天然气价格暴涨，台湾天然气入网价格已经接近4新台币一度，是核电的两倍，煤电的三倍多。所以天然气电厂一方面维持高比例，一方面逐渐下调发电比例，如今已经与煤电比例差不多。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9cf30db5dbbb145e1886531532c14746_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;902&quot; data-rawheight=&quot;684&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9cf30db5dbbb145e1886531532c14746&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5de04667f0aafc0d8ee4bcb976a72d47&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;此外，天然气的基础设施建设也不便宜。台湾现在两座天然气接受港与一座注气站都已经满负荷运转，如果要完全停掉核电所占五六百万千瓦的发电量，天然气电站本身成本之外，还需要在地价极高的北部地区新修一座接受港（现在两个接受港都在台湾中南部），然后将位于新竹的大潭注气站扩容三分之一以上，台电集团预计光这两项支出就将耗费10年时间，花掉五百亿新台币。每个台湾人都要承担2000多新台币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可怕的是蔡英文政府之前玩环保玩过头，已经断了其他种类电站扩建的后路：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燃油电厂需要石化工业，但台湾正在通过一系列法案拆除炼油厂：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-830be869b012ff49fff2177ca458d437_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;254&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-830be869b012ff49fff2177ca458d437&quot; data-watermark-src=&quot;v2-610ba71b0d36997aa792aaffdec65b12&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;极其严格的“温室气体”排放标准，基本上封死了新建煤电站的可能性，已经环评过关的深澳电厂能否运行，还是未知之数：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a7b3fceb7008e048ee992d7bc910f3ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;727&quot; data-rawheight=&quot;409&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a7b3fceb7008e048ee992d7bc910f3ac&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f8518e04156ca97c1da7cc2f66bd10e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最破釜沉舟的一点是资源回收法案，一切填海工程都必须使用可再生材料。而港口填海工程对材料的强度和使用寿命要求都很高，不太可能用再生材料。再加上“永续海岸”政策，台湾就算想用昂贵的天然气，也无从建设新码头：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29036b19960e0a8527d6e49a609739a0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;268&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-29036b19960e0a8527d6e49a609739a0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-16d6a7e328a254a31fe6d17920a8417a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;自绝后路以后，夏季用电高峰即将到来，5月30日，苗栗七万户停电；6月1日，台北最繁华的商业区大停电，要是居民用不上空调，这支持率变化可比反核影响大。好在蔡英文上台后的口号是“2025非核家园”， 拆毁3个运营核电站的周期拉到了8年。民进党党纲明确规定：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;反对新设核能发电机组,积极开发替代能源,限期关闭现有核电厂。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;托国民党吞吞吐吐的福，“核二”是“现有”电厂，“核四”是“新设”电厂。所以眼下重启“核二”也不算违规。于是就有了开 “核二”，关“核四”的奇葩政策。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5bdb6830888e1026e4218d3f3e970e87_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1024&quot; data-rawheight=&quot;719&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5bdb6830888e1026e4218d3f3e970e87&quot; data-watermark-src=&quot;v2-129fac0f34383c9b22b81c987410ca5b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;修电站是为了发展和生活，关掉有隐患的电站是为了环保和安全，这本来是很简单的逻辑。但几十年来，台湾先是被野蛮愚昧的国民党统治，又逼出了完全民粹化的民进党，两阵营对峙之下，很多议题都不再“简单”。等到国民党也走上劣质民粹之路，双方谁也没有退路了，都必须把已经标签化的政策推行到底。当年民进党为了支持率，推出了反国民党——反核——反“核四”的逻辑，现在就算蔡英文有心关“核二”，开“核四”，也不敢在狂奔的政治卡车面前挑战惯性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以……所以就这样咯。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e63259cee3499207b41e9f4fe46d4ebc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;900&quot; data-rawheight=&quot;587&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e63259cee3499207b41e9f4fe46d4ebc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c9acef473030b3ea3a67370b53dde473&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/23440589/answer/136679400&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-73d7a3f600d32c1ba25c54555185cd94&quot; data-image-width=&quot;1683&quot; data-image-height=&quot;857&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;名著倒写会怎样？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/270090908/answer/384736572&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-68adcecb03bbf9e0ffdaeea33e2519da&quot; data-image-width=&quot;1142&quot; data-image-height=&quot;686&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;纯机械时代的巅峰是什么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/51689398/answer/131346363&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-ec15bb9533814a7daee15a545630c605&quot; data-image-width=&quot;929&quot; data-image-height=&quot;757&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;世界上最安全的地方在哪？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-15-38115052</guid>
<pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中原逐鹿 破局序章 ——豫东战役（上）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-14-38072712.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38072712&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-de4a8e655dd18b217c72d31d58043188_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;本文为庆祝中国大陆解放70周年系列文章的第一篇。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;后续文章尝试将文字化的战史图像化，把一维的文字叙述二维化，让孤立的战役描述融入战争大背景，全景化展示解放战争后半程的胜利。有兴趣的读者请关注“马前卒工作室”微信公众号。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 战争的数量级&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大多数战争统计以元旦作为年数据的起点，但在新中国战争史上，解放战争的统计都以年中——6月末计算全年数据。因为1945年8月日本投降后，国共打打谈谈接近一年，直到1946年6月26日谈判破裂，国民党在兵力最强的华中地区突袭中原解放区，大战才正式开始。所以解放战争的分期一般按如下标准计算：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;第一年：1946年6月26日——1947年6月30日&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第二年：1947年7月1日——1948年6月30日&lt;/li&gt;&lt;li&gt;第三年，1948年7月1日——1949年6月30日&lt;/li&gt;&lt;li&gt;最后一年：1949年7月1日——战争结束&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;在我军统计中，四个营或者一个旅部相当于一个整团，三个整团相当于一个整编旅（师），按此标准统计如下：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-95e895f12acd9ad9806140d941c34877_r.jpg&quot; data-caption=&quot;整编师=军 整编旅=师 整编旅是解放战争兵力计算的基本单位&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;709&quot; data-rawheight=&quot;218&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-95e895f12acd9ad9806140d941c34877&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6517ba6d5c8684fe85afbb26472fa2d0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-54ac66c1e20d47659c776c0dc18d28f1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1248&quot; data-rawheight=&quot;823&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-54ac66c1e20d47659c776c0dc18d28f1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-64df0c515ddfe929ca7bb808c8de5308&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;解放战争开始时，解放军只有127万人，到了1948年增长到200多万。但是，统计数字表明，第二年的歼敌数字反而低于第一年。而同期国民党还控制着3亿人口，在人口密集的长江流域拼命征集部队补充前线的损失。可见第二年战局开始进入僵持状态。这就是毛主席说的：“解放战争好像爬山”——爬山意味着开始不算累，越到山顶越难；翻越山顶之后才能越走越轻松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;解放战争的第二年就是爬坡阶段最累的后半程。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了第三年，9月份进入决战阶段，三大战役横扫半个中国，显然是好走的下山路。8月份，三大战役尚未开始，毛主席就说：&lt;i&gt;“现在我们已经过了山的坳子，最吃力的爬坡阶段已经过去了。” &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明，解放战争在第二年末到第三年初有一个明显的转折点——经常被忽视的豫东战役。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6380a55d926d02da3db9b447093d319d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;636&quot; data-rawheight=&quot;481&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6380a55d926d02da3db9b447093d319d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-47fc0496101f95c0b64e7aafde1cfdd8&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 南线僵局&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;第二年的僵持有两个原因，&lt;b&gt;国民党战术变化和战略力量平衡。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开战第一年的上半年，国民党军盲目自信，对自己低下的野战能力毫无认识，处于比较“浪”的状态，所以搞出了“全面进攻”战略，企图在所有战线上取得突破。反应于具体战术，就是每条公路分配一个师（整编旅），三四条平行公路容纳一个军（整编师），在宽大正面上摧垮解放区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着战场兵力密度不大，解放军可以从公路之间的山野渗透进来。因此在解放战争第一年的前半段，解放军的胜仗几乎都是利用机动性渗透，以主力围攻这些单独行军的师级单位，一口吃掉转身就走。粟裕著名的“七战七捷”，每一次都基本歼灭一个师级单位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于连续挨打，第一年的下半年，国民党军转向“重点进攻”，不再追求全战线推进，只攻击重点地区。在重点地区的进攻面上，过去一条道路放一个师（整编旅），现在放一个军（整编师）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-28531a7f5c19e24048df241121b85f32_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;971&quot; data-rawheight=&quot;393&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-28531a7f5c19e24048df241121b85f32&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0067b370f232e68802ff39e63fb6192c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;这意味着每一股国民党军比之前更强，同时也有一定余力控制公路两侧的山地。解放军打歼灭战越来越难了。莱芜战役、孟良崮战役的胜利都被称为“万军之中斩上将”，是全国通报表扬的大胜仗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“重点进攻”拿下一些解放区，必须分兵把守，前面又丢了几个精锐师，国民党军的“重点进攻”也停顿下来，准备消化胜利成果。于是第二年进入“分区防御”阶段。即用大量普通国民党部队驻守在中等城市，然后由战略区（绥靖公署、剿匪总部）控制几个军级精锐野战军，沿着铁路或公路机动，往来支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，解放军第二年要想打歼灭战，就得硬啃城市要塞，或者一口气吃掉两个共同行动的军级单位，而无论选哪种目标，都会被交通线上的其他部队侧击。所以第二年的歼敌数量反而下降，很难打出第一年那种歼灭战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3最艰难的时刻&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们以事后诸葛亮的视角来看，1948年6月距离辽沈战役只有3个月，国民党的总崩溃就在眼前了。但在当时的国民党统治集团看来，局势还相当不错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从地理数据分析，1948年的的中国有近40个省级单位，完全为解放军控制的只有黑龙江一省。其他所有省份的精华地区尤其是省会都控制在国民党手中。开战以来，国民党未丢失任何省会城市，倒是在解放军手中抢下了承德（热河）、张家口（察哈尔）两个省会。按历代惯例来说，解放军此时只能算“流寇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从部队来说，国民党五大主力，只损失了74（整编）师一个，其他两个在东北，两个在中原，都是解放军无法正面对抗的力量。所以，尽管损失了一些机动兵力，战略上还算“一切尽在掌握”。1948年5月20日，蒋介石召开盛大的就职典礼，成为“中华民国总统”，志得意满，准备利用控制区的人口优势压倒解放军。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-222464808bec88de10b16e1b1c62ae92_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;395&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-222464808bec88de10b16e1b1c62ae92&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a917ab7953fabe94ba9df200906a8404&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在解放军视角来看，前两年的歼灭战固然战果不小，但往往是以放弃部分解放区为代价。最富庶的苏北解放区完全失陷，粟裕带着江苏部队退到山东。陕北解放区一度只剩下一个县城。关内稳固的农业区和中等城市只有河北南部的邯郸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解放军规模扩大，控制区却相对缩小，这意味着养兵越来越困难。所以毛泽东催促各解放区尽可能外线出击，在国民党控制区获得粮食和补给。刘邓大军千里跃进大别山，陈赓兵团挺进豫西，还有48年初计划的华野渡江作战，都是为了把战争引向国民党控制区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但外线进攻也有问题。前面提到国民党的分区防御很难打破，而解放军的外线兵团离开了解放区，无法救治伤兵，也无法就地组织农民参军，兵力和士气下降都很快。刘邓大军进入大别山又出来，实力下降了4成，被夹在人口稀疏的豫西山区休整。蒋介石有理由认为自己会取得最终的胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，全国有一个战略区解放军胜券在握，那就是控制唯一完整省份的林彪东北野战军。事实证明，共产党在发展经济和组织动员方面远胜于对手，林彪凭借完整的黑龙江省，全面压制控制沈阳-辽南工业区的国民党部队，以每个月一个纵队的速度增强实力，改变兵力对比。不意外的话，1948年下半年，东北野战军的优势将转化为胜利，有全歼（赶走）沈阳附近国民党军，入关支援的可能性。这也是正是1945年解放战争的预定战略模式——南线顶住，北线进攻，最终北线支援南线取胜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，1948年夏天，解放军南线将领如粟裕、刘伯承、陈毅等人面临一个严肃的选择：是按既定战略采取守势等林彪入关，还是主动进攻，提前打破僵局？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bff3f7e379d8e90994407b9ed3c803a3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;609&quot; data-rawheight=&quot;794&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-bff3f7e379d8e90994407b9ed3c803a3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dc259a97a8fa10ca57baba8a06ad2612&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 力量对比&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;南线战场的骨架是津浦铁路（京沪铁路江北段）、平汉铁路（京广铁路江北段），陇海铁路构成的交通网。国民党以黄河、大运河作为护城河，把解放军主力（华东野战军 华北野战军）挡在河北和山东。虽然这个防御网内部还有突入的刘邓中原野战军，但实力已经明显下降，可以慢慢用机动兵团压缩空间，赶走或歼灭。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9468202fe8849df37e860e2627a0c52e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;黄河与长江之间的兵力分布 点击看大图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;927&quot; data-rawheight=&quot;750&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9468202fe8849df37e860e2627a0c52e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-40643a028e23483379117b5946929abf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;1948年5月，在南线中原战场上，除了保安部队，国民党军有正规军25个军（整编师），共57个师（整编旅）。其中13个整编师（30个旅）守备重点城市，另外12个整编师（27个旅）加上四个摩托化快速纵队，组成4个野战兵团往来支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四个野战兵团组成如下：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;徐州方向邱清泉的整编第五军（控制陇海铁路和津浦铁路交汇点）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;确山信阳方向胡琏的整编第十八军（控制平汉铁路南段和大别山）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;郑州方向孙元良兵团（控制平汉铁路和陇海铁路交汇点，掌握黄河铁桥）。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;南阳张轸集团（依托武汉，向北压迫刘邓野战军）。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;国民党“五大主力”包括74师（被歼），新1军、新6军（都在东北）。还有两支是整编第五师和整编第十一师。前者是邱清泉整编第五军的骨干，后者是胡琏整编第十八军的骨干，即关内最强部队都在南线中原战场。尤其是整编第五军，控扼徐州，能同时支援山东和河南两个战场，是整个东部战场的心理支柱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在豫东战役之前，解放军攻击中型城市都很吃力。西北野战军全军突入关中，占领宝鸡，在国民党军夹击下几乎全军覆灭，所以2天后就放弃宝鸡，全军撤回陕北。徐向前兵团围困临汾，从3月打到5月，2个月才用坑道爆破磨下来。中原战场如果展开类似的攻坚战，国民党最精锐的野战兵团会在几天内赶到，内外夹攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，在国民党一方看来，中原战场上解放军总兵力劣势，就算集中于一点求突破，手里也有机动兵团增援，不太可能发生严重失败。只要维持当前的局面，国民党可以慢慢动员南方人口，同时求美国给更多的武器，组建新部队北上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种局面下，如果粟裕等将领选择等待林彪入关再打大仗，届时国民党军也会更强，在更多的城市中塞满守备部队。必须用重武器逐个攻坚，破坏大多数基础设施才可能解放全中国。至于美军直接干预的风险，随着时间推移也会明显增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;粟裕显然不喜欢这个选择。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 破局须犯险&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要打破南线僵持局面，解放军要么快速攻克敌军城市，要么打掉敌军以兵团级猬集的机动兵力。粟裕意识到，解放军总体上兵力劣势，但大多数部队有机动能力。而国民党军虽然兵力多，但只有4个野战兵团敢于离开城市野战。如果抓住机会歼灭其中一支，就会有很多中型城市成为没有援军的据点，被解放军逐个攻占，打破国民党在中原的防守网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于这个需求，粟裕为首的华野外线兵团，开始策划一场大歼灭战，目标是邱清泉或胡琏兵团，这就是豫东战役的出发点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;48年上半年，华东野战军抽调部队西进，华野3、8、10纵队插入豫西，配合被削弱的中原野战军作战。到了5月，为了打破中原僵局，粟裕率领华野1、4、6纵队、特种兵（炮兵）纵队和两广纵队（只有三个团，相当于三分之一个正常纵队）组成华野第一兵团进入河南省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5月24日，粟裕部队在濮阳渡过黄河。解放军第一次在一个省集中两个野战军的主力，准备联手出击。国民党军意识到不能让粟裕与中原部队主力汇合，迅速地把最精锐的邱清泉兵团开进到菏泽方向，挡在了粟裕兵团正面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时，粟裕兵团西北面是黄河，东北面是大运河和微山湖，南面是陇海铁路，处于一个三角形狭窄地带。在邱清泉兵团看来，粟裕把自己装进了一个纵深140公里的口袋，口袋内部有微山湖水系的大量河流，支离破碎，不利于机动，唯一的选择是南下正面攻打邱清泉兵团。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-624a929d5f1fba3997c00db0bbc69ff3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;“广”字半圆为两广纵队，实力约为其他纵队一半&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;562&quot; data-rawheight=&quot;360&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-624a929d5f1fba3997c00db0bbc69ff3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-38288b5583b27351ec8f7af4a11bf7e1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;为了调动国民党兵力，寻求前所未有的歼灭战机会，粟裕把自己的一半兵力摆到了非常不利的作战空间。国共双方都带着必胜的信心进入战场。南线决战（豫东-淮海-渡江）就此拉开序幕。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;其他内容请继续关注“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关回答：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37316591&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-d610c651dc56e1d1719d1c8633c04108&quot; data-image-width=&quot;634&quot; data-image-height=&quot;455&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：董存瑞的喊声传到每个人的家乡——70年后回顾隆化战斗的意义【工作室作品】&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/24782844/answer/238990550&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-f8424797596e1e20a3ab507aee574521&quot; data-image-width=&quot;720&quot; data-image-height=&quot;929&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;为什么在解放战争中，国民党军队被俘数大于被击毙数？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20407317/answer/78937616&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;810a95d4c80df562d2c8e138c5ad0c6f&quot; data-image-width=&quot;960&quot; data-image-height=&quot;1284&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;47年中央敢于在西北和胡宗南兜圈子的真实原因是什么？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/20529731/answer/36331627&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;1225a13176a8805d9914fc6330e7f11d&quot; data-image-width=&quot;593&quot; data-image-height=&quot;700&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;解放战争时期，国民党战败主要是因为军事策略失误吗？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/263846215/answer/292384077&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-fe6a78f375a9c5b0c8126e42f18b246b&quot; data-image-width=&quot;542&quot; data-image-height=&quot;300&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;国民党的军队军纪真的不严明吗？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-14-38072712</guid>
<pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>色达“佛城” 21世纪科技地狱什么时候拆？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-13-38030452.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38030452&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a0ee22befc6dcb4bda7e309350540152_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;四川省西北山区，甘孜州洛若镇东侧喇荣沟，自封的世界最大佛学院——喇荣寺五明佛学院坐落在山谷里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;敢于自称世界最大，五明佛学院的视觉冲击感确实很令人震撼。&lt;/b&gt;引发无数摄影玩家和ps高手轮番朝圣，帮它扩大影响。更多的佛学居士蜂拥而至，捐钱捐物，以求和上师共同生活数年（月）。在他们看来，这片从荒野中冒出来的诡异建筑群，存在本身就说明了宗教的力量，说明了自己为宗教奉献金钱“很值”。所以色达佛城在物质上和声誉都不可侵犯。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3d1f4654779b1297c1d983696073e712_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;742&quot; data-rawheight=&quot;877&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3d1f4654779b1297c1d983696073e712&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a3adf3ad8f0fd034ba9d01607baded58&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2016年，网络谣传“四川色达喇荣五明佛学院被强拆”，从《纽约时报》到加拿大议员，再到国内部分宗教社区，都为“强行拆除色达喇荣五明佛学院”的消息哀鸣，“要求”中国政府“保障色达佛学院学员人身安全”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很遗憾，色达只是接受了轻微的整改，一直存活到今天。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 五明佛学院进化史&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;色达的核心是喇荣寺五明佛学院。 藏语“色达”意为金马，“喇荣”意为“来了就不想走的地方”，“五明”即声明、工巧明、医方明、因明、内明，是佛教从古印度继承的五门学问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上世纪80年代初，红教喇嘛晋美彭措在色达县喇荣沟创建了仅有一座木屋32名学员的“学经点”。1985年5月19日，色达县政府追认了“喇荣学经点”的合法性。1992年，阿沛•阿旺晋美题词：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“色达喇荣五明佛学院，是全知班禅仁波切悦意批准建之，至今已有五年历史，在此过程中发展壮大，特祝吉祥如意。将来继续爱国爱教，培养能为人民服务之有用人才而努力奋斗。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;高官批示为色达教团提供了肆意发展的资格，1997年，由甘孜州宗教局报请四川省宗教局同意，“色达喇荣寺五明佛学院”拿到了了官方身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;90年代初的大多数时间，五明佛学院的规模在两千人左右，其中约五百人是来自城市的汉族佛教信徒（爱好者）。1999年，五明佛学院自称有八千多人，经堂7座，食堂、医务室各4处，小卖部5个，车辆27部，电话80台。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7b4599b220fa812f54bb54aa508cf2c7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;1999年佛学院副院长增加措活佛打电话&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;344&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-7b4599b220fa812f54bb54aa508cf2c7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2e62efbb29ffb4d335b1e1e9480de566&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;然后……&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;由于五明佛学院违规开展跨地区大型宗教活动，无序招生部分男女老幼、民族、文化程度，管理混乱，僧房乱建，环境卫生恶劣，引起中央高度重视。四川省委自1999年开始对五明佛学院进行整顿，一直整顿到21世纪初。2001年底，五明佛学院整顿初见成效，清退了不合格学员，拆除违章建筑，完善了学院和寺管会规章制度，加强了寺管会领导班子建设……&lt;/blockquote&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 速成法门&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;五明佛学院快速扩张和被整顿的原因完全一致——廉价批发藏传佛教精神套餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整顿后的五明佛学院依然只需4年即可毕业。如果你没有在高寒山区住4年的毅力也没关系，这里提供“网络共修”。所以在色达山坡上留影，在简易房住上几天，成了文艺青年藏区旅行的重要插曲。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9c03287ba3884b51bda283023c4e6ad4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;448&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9c03287ba3884b51bda283023c4e6ad4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-448acd250f6d4face336355b194304da&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-29251bed520db322985a2f4ef112a372_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;578&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-29251bed520db322985a2f4ef112a372&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cba6edac753fbf639615c312fb9763a6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;当然，也有不少虔信者真的一住数年，带着“官方”学位离开，听起来也代价不小，不比正规大学差。但……最好还是看看藏传佛教“主流”学制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;藏传佛教主流是格鲁派（黄教），其哲蚌，色拉，甘丹是格鲁派最具权威的三大寺。按其标准程序，三大寺喇嘛修完显宗五大部基本经书需要经过十六次考试——每年仅有一次考试机会，考试资格还需要花大价钱购买。除了少数特权活佛，学员最快十五年可完成显宗学业，但实际往往要花费二十年以上。然后才有资格学习密宗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相比，五明佛学院只需要4年就可以尽览藏传佛教奥秘，别家的喇嘛庙可没这么“正规”的速成套餐哦。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 现代肿瘤&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为藏传佛教宁玛派（红教）的现代变种，短平快的速成培训模式为色达吸引了大量人流。古代的宗教领袖为什么没想到这种传教模式呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为藏传佛教的传统生存区域是高寒山区，除了拉萨河谷外，根本没有集聚大量信徒和僧侣的条件。所以教会“宁缺毋滥”，优先培养少数高级僧侣，用来重点说服贵族，对大众制造神秘感。其余大多数喇嘛都只是低级杂役而已，根本无缘“学术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21世纪的中国已经是工业化国家，一小部分信徒带来的现代财富就能在荒野上养活一个城市，政府从人道主义角度提供的一点基础设施就能保持几万人居民点的秩序，所以才会有色达佛城这种怪胎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前面提到90年代的色达只有2000多人，90年代末不到一万人就被整顿。所以，摄影作品中铺满山坡的“壮观”宿舍区，绝大多数是21世纪的产物。更准确地说是最近10年的产物。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef23951d9c44a9d92ff27e7e527fa732_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;736&quot; data-rawheight=&quot;1233&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-ef23951d9c44a9d92ff27e7e527fa732&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0cf7844dbf38322a68cd6a00ada17d53&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2008年汶川大地震后，317国道全面整修。国家大力投入财力人力物力进行灾后重建，色达县才设立健全的森林武警、消防建制，才有钱为色达这种荒山建设基础设施。有了市政供水与供电，有了便利的道路，五明佛学院进入快速扩张进程，一度达到五万人规模。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-68a3cd7628b4aeda3bc9f503b4b5e210_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;555&quot; data-rawheight=&quot;527&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-68a3cd7628b4aeda3bc9f503b4b5e210&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2fccfe83d377f77cd15f1992363d8bb5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;为了解决五明佛学院几万人的供水问题，色达所在的洛若镇要专门在荒山野岭铺设自来水工程：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-54280d64ca741ba0a96657b1eccc3251_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 洛若镇供水工程规划&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;489&quot; data-rawheight=&quot;785&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-54280d64ca741ba0a96657b1eccc3251&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a96d834c4717fae7da42eceead1710ec&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;4 &lt;b&gt;火火火&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;色达的僧侣居士们狂热地欢迎现代水电管线等生活设施。2013年以前，色达县电力始终依靠县内的3座小规模水电， 2014年底色达县才正式并入主干电网，能够为佛学院提供充足的电力，色达山区的用电量骤然上升。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;遗憾的是，宿舍区内部的电网并不适应如此强劲的电流，之前乱拉的电线密如蛛网，安全设施近乎为0，一旦总用电量上升，线路起火就是必然结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年1月9日夜，五明佛学院燃起大火，惊醒了数万棚户旅游文化爱好者：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人民网成都（2014）1月10日电 1月9日19时50分左右，四川省甘孜州色达县五明佛学院觉姆（尼姑）经堂后方扎空（僧舍）发生火灾。截止到10日凌晨1时50分，火势成功扑灭。火灾造成150余间扎空（僧舍）损毁，20余名救援人员在扑火过程中轻微擦伤，无人员伤亡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;火灾发生后，色达县立即组织公安、消防、干部职工第一时间赶到现场，组织扑火和僧尼自救；随后，附近乡镇干部职工、农牧民群众、民兵分别赶到火灾现场开展扑救，扑火力量近6000人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;五明佛学院“扎空”（僧舍）属木质结构建筑且间距较小，由于天干物燥，火势迅速蔓延，加之气温严寒、道路结冰，救火难度非常大。在救火过程中，色达县投入消防车辆3台、抽水管2根、灭火器若干，450余名专业扑火人员参与扑火。炉霍、壤塘等县公安消防部队也派出消防官兵、消防车到达火灾现场。到23时50分，火势得到有效控制；截止到10日凌晨1时50分，经过6个小时的艰苦奋战，火灾成功扑灭。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c2ec5b53e6eaa7071c7d1f1f89865594_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;478&quot; data-rawheight=&quot;590&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c2ec5b53e6eaa7071c7d1f1f89865594&quot; data-watermark-src=&quot;v2-882f8103dbd64b29d26dbbcaa75105f4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;建立在柴禾堆上的五明佛学院并非直到2014年才失去“佛祖保佑”。事实上在佛学院学习的居士统计过，近年来，学院内已经发生了大大小小9起火灾。“神仙”也得遵循人民政府的法规。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-29e4b21faaaca76b561a4f1f1aa0c9a6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;信佛祖不如信警察&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-29e4b21faaaca76b561a4f1f1aa0c9a6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2ebbbbba482718c303d90a5d20071b8f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;火灾原因不仅仅是电力线路，从建筑学和规划学的角度看，哪怕用最低等的标准来衡量，色达宿舍区也不可能符合标准。再加上木制建筑唐卡、经幡、幔帐、哈达，一次最小的火灾也可能送几万人去天堂。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3da3370edae2a62d53f77289ebb447a7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;蛛网电线 狭窄街道&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;676&quot; data-rawheight=&quot;1016&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-3da3370edae2a62d53f77289ebb447a7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-08874bfaa171ee7bd9180e439d4e3e67&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a675609e1e061716754fc07db2ba33d0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;木制+彩钢板屋顶&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;862&quot; data-rawheight=&quot;574&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a675609e1e061716754fc07db2ba33d0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-371ba2a0260502f37052c6aa463fe1b4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;按国家现行规范，木制建筑耐火等级为四级，木制建筑之间的防火间距应满足12米。不按国家法规执行建设，“佛祖”也摁不住火灾隐患：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-63b00fb53372bbadca4cb50f0893d47d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;538&quot; data-rawheight=&quot;495&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-63b00fb53372bbadca4cb50f0893d47d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d148adb2ea1d0f5d17315b9327aa4a60&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-22701bf500c4059b9de59dc7ef317a0c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;510&quot; data-rawheight=&quot;759&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-22701bf500c4059b9de59dc7ef317a0c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9e63b5d882900f938e927b1fb2acd871&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最后，还得政府掏钱进行消防设施建设，才避免几万人在祈祷中变成烤肉：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人民网成都（2014年）9月30日电（记者 郭洪兴 通讯员 黎祯）记者从甘孜州公安消防支队获悉，四川省人民政府日前正式给甘孜金喇荣寺五明佛学院下拨了“今冬明春”火灾防控资金1000万，用于五明佛学院内部老旧电器线路改造，消防水池修建、消防器材装备购买等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;据了解，为把专项资金用在刀刃上，甘孜州消防支队先后3次派出工作组赴五明佛学院开展实地调研，会同色达县和佛学院相关人员共同对佛学院四大片区主要火灾隐患、交通水源情况等进行了全面摸底排查。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后，对佛学院存在的急需解决的消防隐患和整改中存在的困难形成专题报告向甘孜州委政府主要负责人汇报。就色达县因特殊高原气候施工期即将结束无法施工的实际，由甘孜州政府统一协调发改、城建、财政等部门出台专门意见加快相关项目的审批和施工工作，力争在冻土期来临前完工。&lt;br&gt;&lt;br&gt;据介绍，在前期调研的基础上，由色达县政府负责新招募15名专职消防队员组建政府专职队，色达消防大队抽调执勤分队7名官兵会同政府专职队、寺庙义消队组成防火巡查力量，并为政府专职队紧急采购20吨供水消防车、大功率水罐消防车、手抬机动泵等器材装备，落实住宿房屋并修建4个达到防冻保暖条件的临时消防车库。根据佛学院冬季水源冰冻情况，拟在10月25日前，新建共计750立方米的3个消防水池，修建3个取水码头，并购置3000平方米的防火幕布和移动消防软体水箱，确保消防水源充足。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2014年，屡发火灾的五明佛学院进入了整改期。政府希望将五明佛学院居住区划分成间距足够大的稀疏联排宿舍。但在国际媒体恶意攻击下，以及旅游文化爱好者的舆论吵闹下，进度并不令人满意。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c50f8f366eb51ea97649a6063075a7b1_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 整改规划&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;734&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c50f8f366eb51ea97649a6063075a7b1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5ae4318b306e460d11d97c469de98c41&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0a680e2113fd74e8cedcd81e3d8528c6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;半途而废的整改 只建设了一些防火带，每次最多烧死几千人，比几万人好一些&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;758&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-0a680e2113fd74e8cedcd81e3d8528c6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dd3d3c62b71351d637360452ce9be790&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 地狱之门&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;包虫病是是棘球绦虫的幼虫寄生导致的人兽共患病，潜伏期可以长达30年，在藏区是比癌症还要恐怖的疾病（图片恶心，好奇者自行搜索）。除了手术摘除或大剂量用药，没有其他有效的治疗方式。包虫病高发于高山草甸及气候干旱寒冷的地区，川西北正是重点发源地。在这里突然涌进几万人口，洁净水源与污水处理都满足不了需求，包虫病随时都可能大规模爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不过，和另一项“生物景观”相比，包虫病的威胁倒是可以忽略。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;土拨鼠属于草食性动物，但也可以在饲养条件下表现为杂食性。色达坛城、天葬台附近与金马草原都有土拨鼠高频率活动，吃游客喂养的食物，也吃血肉。土拨鼠分布密度迅速超过了自然状态几十倍。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6daa8d2078f823ab704e567dd9a0221b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;喇嘛有好生之德&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;810&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6daa8d2078f823ab704e567dd9a0221b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3428961e3ed917fe6d22d6576930a90f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;高海拔草原植被生态非常脆弱，过剩的土拨鼠对草甸破坏力很大，几十年甚至上百年也很难修复土拨鼠带来的土地沙化问题。，但为了吸引外来游客，国内很多地区都未能对草原啮齿类动物进行灭杀，靠佛教吃饭的色达佛学院更不会作这种事。如果不快速推平色达佛城，海拔4000米高原上的佛教荒漠会成为草原永远的伤疤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;但土拨鼠的杀伤力远不止于此&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于定居人类而言，千年以来的传染病冠军必定是鼠疫。中国甲类传染病编号中，“一号病”是鼠疫的默认代称。中世纪黑死病不去说它，1910年，即便有全面焚烧作为防疫对策，哈尔滨还是在几个月内病死6万人。2014年，玉门市出现一例鼠疫，数千武警迅速包围城市，隔离了整个玉门老市区，唯恐有一个病人进入外地。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;央视网特稿&lt;/b&gt;（记者王小英）整个上午，杨翠都很闲，没有人走进移动营业厅，原本熙熙攘攘的街道也不见人，只有全副武装走动的武警。这是2014年7月18日上午，甘肃玉门鼠疫疫情发生的第三天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;杨翠是从同学QQ群中得知玉门鼠疫消息的，而距离她上班仅一公里之外的赤金镇卫生院，已经因为鼠疫实行了戒严。&lt;br&gt;&lt;br&gt;7月17日下午，甘肃酒泉市政府办公室对外发布消息披露：“7月16日，甘肃省玉门市发现一例鼠疫病例致1人死亡，目前死者遗体已按有关规范进行妥善处理。当地排查出与患者密切接触过的151人，目前已全部隔离。为防止疫情扩散，玉门市老市区、赤金镇、赤金镇西湖村等地已经设为疫情隔离区，隔离区内人、车、物严禁流出。”&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据当地论坛消息，玉门市赤金镇西湖村人王某某7月13日发现一只死旱獭，随即剁碎喂自家的狗，当晚出现发烧现象，15日病情突然加重，被送往玉门市老市区人民医院，16日凌晨死亡，经确诊为鼠疫感染死亡。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;幸而鼠疫源头往往在人口稀疏的草原。在正常草原生态下，啮齿类动物受环境调节，没有高密度群落，疫病传播率低。只要加强防疫，不会制造严重事件。但佛教居民一方面喂养土拨鼠，另一方面把狼、豹等土拨鼠天敌吓到了更偏远地区。色达因此形成了罕见的密集人口与密集土拨鼠群落共存的局势。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e697a7a1389c4d681631b531978f5ca3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;色达县鼠疫疫源调查，蚤类宿主统计&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;466&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e697a7a1389c4d681631b531978f5ca3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-62d789bfe8e9ab69ce86af9e8a890399&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;考虑到这些密集人口流动性极强，色达可以说是一个迟早要爆炸的生化炸弹。如果不幸爆开，整个中国都承受不起这个代价。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c8a7781188a4e5677e076280384cd63d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1042&quot; data-rawheight=&quot;530&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-c8a7781188a4e5677e076280384cd63d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4aba71491e549ec9b58f4f115495fe39&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fb4cf16aaf73f2b092cdbf9a39689069_r.jpg&quot; data-caption=&quot;红五星即色达佛城&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;819&quot; data-rawheight=&quot;576&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-fb4cf16aaf73f2b092cdbf9a39689069&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c30b6bb963c1c82d125fe5550c02f337&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6 怪胎必须消灭……&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;荒原上出现漫山遍野的高密度棚户区，这的确是一个宗教奇观。但之所以有这样一个“奇观”，原因不在于喇嘛佛法高深，而是现代社会提供了供电供水与道路，才能养活几万名不事生产的僧侣信徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更重要的因素是此地以宗教名义践踏了法律。而有现代基础设施的法外之地素来盛产建筑“奇观”。比如香港强拆的“九龙城寨”，因为香港官方没有司法管辖权，从而自发形成了人类历史上人口密度最大的贫民窟——每平方公里190万人。从社会学角度说，九龙城寨和色达佛城是一路货色，前者起码还有点建筑学考察价值，后者就只剩下破坏环境了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-540ac05aea323f8ca58214fb5cc16892_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;958&quot; data-rawheight=&quot;768&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-540ac05aea323f8ca58214fb5cc16892&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cbdd5e70c37d81b3c758f1070f5cbd1f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;由于藏匿太多罪犯，香港政府在1993年忍无可忍强拆了九龙城寨。以信仰和金钱的名义，色达佛城暂时还能蔑视法律，但只要这里（必然地）惹出点灾难性事件，色达佛城被推土机埋葬也花不了多长时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;期待这一天早点到来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/275587583/answer/384833968&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-6f84aef8f57d72bb43e76f1ec557b7ed&quot; data-image-width=&quot;1260&quot; data-image-height=&quot;712&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;巴西 26 层高楼火灾坍塌致至少 1 人遇难 3 人失踪，大楼为什么会坍塌？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/28176394/answer/139342070&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-d0985c61e829ae30e776b5e9dfc05743&quot; data-image-width=&quot;860&quot; data-image-height=&quot;516&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;在我们有生之年可能发生哪些巨变？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/32925423&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-144002c499811850c6ccdaa313fa1099&quot; data-image-width=&quot;1059&quot; data-image-height=&quot;579&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：保卫我们的现代生活--18年1月讲稿整理&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/24904836&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-51546a00d6e4af9e690c53a621a64ca2&quot; data-image-width=&quot;1596&quot; data-image-height=&quot;914&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：让你信神未必肯，教你发财干不干？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-13-38030452</guid>
<pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>拿中国钱黑中国， 阿根廷作死是习惯也是无奈</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-13-38028462.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38028462&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-517e39fc4ae6aa2d1af1d8fedf1c977d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近阿根廷经济再次崩盘，40%的高利率都挽救不了货币狂贬。无奈之下，内阁首席部长想起了和中国的货币互换协议，希望到期后能和中国续签，最好还能扩大规模，用阿根廷比索再换一些坚挺的人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情急求援，倒也是人之常情，但中国网友迅速翻出了旧账——上次货币互换，阿根廷拿到人民币，“准确”地在中国人民币被国际资本做空的时候抛售，背后插了中国一刀。有此黑历史在前，为何阿根廷还敢来找中国求援？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为这个国家同时患上了“失忆”和“短视”两种绝症。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 曾经合作愉快&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2009年，阿根廷时任总统克里斯蒂娜的第一届任期期间，中阿双方签订了700亿人民币（约102亿美元）/380亿阿根廷比索的货币互换协议，协议实施有效期3年，年息约为6~7%。中阿双边货币互换协议是阿根廷克里斯蒂娜政府期间的重大外交成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014年巴西世界杯，阿根廷挺进世界杯决赛，惜败于德国，体坛上赚足了吆喝，然而在金融市场上就只剩下了哀嚎。7月18日，在阿根廷上一轮货币互换已经烂账的前提下，中国人民银行与阿根廷中央银行续签了规模700亿元人民币（约113亿美元），交换900亿阿根廷比索的双边本币互换协议。与货币互换协议同时签署的，还有涉及文化、农业和基础设施等多领域19项协议。这次续签协议依旧为期3年，年息6~7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;货币互换不一定是援助。在布雷顿森林体系解体前，美联储在1962~1967年间强行与14家央行和国际清算银行签订货币互换协议，防止黄金流失。但在最近几轮经济危机中，人民币可比阿根廷比索要坚挺的多，货币互换意味着中国伸出援手，释放善意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国推广的货币互换协议本身存在意义并不是真的执行货币交换，而是作为货币锚，为双边经济往来稳固发展提供信用担保。即便真的需要启用互换，首先也应当服务于人民币框架下的双边或多边投资、贸易结算。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯蒂娜是个懂规矩的，在整个任期内，中阿货币互换协议始终没有正式启动，而是在该协议担保下，完成多项中阿经贸合作项目，为中国企业进入高风险的阿根廷市场提供了信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里斯蒂娜在任期间，工行收购了阿根廷标准银行80%的股份，南车、北车在阿根廷铁路改造计划中分巨额采购合同，葛洲坝集团联合阿当地公司获得圣克鲁斯省两座大型水电站的合同，其中包括阿根廷最大的水电工程基什内尔-赛佩里克水电站，中国机械设备工程公司拿到了铁路设备采购合同，中阿贸易发展进入了快车道。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-04a449e90d2b4954045106c9e0886b2c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;464&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-04a449e90d2b4954045106c9e0886b2c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-38453f907f0dbf82c4a0ce0ec42c9b46&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;2015年12月10日，克里斯蒂娜结束任期，马克里上台。12月15日，在既有贸易惯性下，中核集团还与阿根廷核电公司签署了阿根廷重水堆核电站商务合同与压水堆核电站框架合同，中核集团将为阿根廷建设第四、第五座核电站，其中“华龙一号”压水堆技术将应用于阿根廷第五个核电机组——阿图查4号机组。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 翻脸快 下手黑&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;然而马克里很快就展现出其独特的执政套路。2015年12月17日，阿根廷表示将解除外汇管制、允许比索浮动，为阿根廷新一轮比索大贬值拉开序幕。紧接着，阿根廷央行宣布，已将价值31亿美元的人民币资产兑换成美元，充实外汇储备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从账面上看，双边货币互换协议并不存在中方亏损的情况，&lt;/b&gt;阿根廷提走协议下的170亿人民币，到期后也要还上利息——但&lt;b&gt;问题是协议的钱不该这么个花法。货币互换是用于解决双边或多边流动性紧张问题&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;而不是直接拿来解决短期美元外汇紧张的&lt;/b&gt;。把人民币框架下的投资贸易稳定锚拎出来，去填美元陷阱的坑，&lt;b&gt;不仅是违背中阿互信，更是在打人民币国际化的脸（美元才是真钱）&lt;/b&gt;。更何况，敢于作这种拆东墙补西墙的事情，出手的时候可能就没打算再还钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——果然，2017年7月，中阿双边互换协议&lt;b&gt;延长3年。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比一下其它双边货币互换协议的执行情况，阿根廷马克里政府的行为就更显得下作了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008年9月，韩国急需大量美元保证兑汇压力，防止资本外流，在10月与美国签署了300亿美元的货币互换协议，并动用40亿美元额度解决汇率压力，而同期中国与韩国也签订了1800亿人民币/38万亿韩元的双边本币互换协议，此后韩国并没有动用该协议中的人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，中俄在2014年10月签订了1500亿人民币/8150亿卢布的双边本币互换协议，紧接着在11月卢布遭遇自由落体式贬值，但俄罗斯也没有动用该协议下的人民币缓解兑美元汇率压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用美元解决美元问题，是对人民币最基本的尊重。阿根廷的行为放在全球来看，都算毫无信用原则的典型。更过分的是，阿根廷选择抛人民币换美元的时间，正是人民币被国际资本恶意做空，中国市场资本快速外流的汇率战关键时刻。从2014年到2016年，中国外汇储备蒸发了近一万亿美元，基本都用于稳定人民币国际汇率市场。阿根廷就是挑了这么个时候，拿着中国给的援助资金，在背后狠狠捅了中国一（小）刀。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-78a62849c254772bc3cea663db839335_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国外汇储备（亿美元）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;551&quot; data-rawheight=&quot;251&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-78a62849c254772bc3cea663db839335&quot; data-watermark-src=&quot;v2-68d3eb1101ef952512a766112bd78907&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3&lt;/b&gt; &lt;b&gt;黑手救不了阿根廷&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中国向阿根廷伸出援助之手，从一开始就很清楚阿根廷市场存在的远期风险，毕竟从2001年阿根廷金融危机之后，阿根廷比索就在一路稳定地烂下去：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-49b3bb247762b45f10e9712dc774fb47_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 阿根廷比索兑人民币汇率走势图&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;548&quot; data-rawheight=&quot;231&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-49b3bb247762b45f10e9712dc774fb47&quot; data-watermark-src=&quot;v2-68ccb20de02bc68132bc53a5fab536d1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在这种违背全球资本规律的极大善意面前，阿根廷捧过橄榄枝并折断，用实际行动证明了自己的垃圾级国际信用。更“妙”的是，未来通过在比索暴跌后稳定下来的垃圾汇率再次大笔提走人民币，可以像低位补仓一样，有效拉低与人民币互换协议的“盈亏点”。甚至马克里可能就打算这么继续赖账下去……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面提到，中国在阿根廷烂账的前提下，饱含善意地再次延期货币互换协议。今年5月，中国再次强调了推进双边经贸关系这一话题：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;阿根廷外长福列在5月20日与外交部部长王毅会谈时表示，同中国合作，一切皆有可能。希望&lt;b&gt;扩大阿根廷农牧业产品对华出口， 并在能源、矿业、旅游等领域加强合作。&lt;/b&gt;阿方在坚定维护多边主义方面与中方有高度共识。&lt;br&gt;&lt;br&gt;王毅在当地时间5月22日与马克里在布宜诺斯艾利斯总统府会见时表示，作为&lt;b&gt;阿根廷的全面战略伙伴，中国愿提供力所能及的帮助，将同阿方加强在贸易、投资、核电、能源、旅游等方面合作。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;然而马克里政府很快再一次刷新了节操下限，为了应付眼前的经济麻烦，已经到了无所不用其极的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个2017年，阿根廷平均每天都新增1.43亿美元外债，到了2018年，阿根廷外债突破两千亿美元。随着比索贬值屡创新低，经过阿根廷央行不断加息，其利率已经达到40%，急需新的输血袋。这一次，马克里政府把目光投向了“夙仇”IMF——正是IMF当年对阿根廷滥发债务的支持以及危机后拒绝救援，直接助推了2001年阿根廷金融危机。在很多阿根廷人眼中，IMF就是高利贷与危机的代名词——马克里已经不在乎政治生涯还有多远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这一次阿根廷也没忘了还可以试试继续找中国要钱。这就是引发中国舆情的那一番话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“我们有前任政府留给我们的与中国之间的互换协议，它仍然有效，我们会试图扩大其规模。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——阿根廷内阁首席部长马科斯•培尼亚(Marcos Peña)&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4 克里斯蒂娜到马克里 &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前面提到克里斯蒂娜和中国尚能合作愉快，马克里上台就翻脸，这不仅和政客争斗有关，也反映了两个阶段阿根廷的发展路线变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿根廷金融危机不断，是几十年来产业升级最终落败的结果。所以，在外部贸易条件恶化，经常账户赤字与财政压力不断增加的前提下，克里斯蒂娜政府开始了阿根廷第三轮工业化。贸易保护，进口替代，企图解决阿根廷的长期问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但到了21世纪，全球市场已经高度整合，复杂工业品产业链条延长分布于世界各地。以阿根廷的产业结构状况与产能体量，没法指望南美本地的市场和配套工厂来支持阿根廷工业化，只能希望和中国共享市场和配套产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿根廷蔬菜占出口额的31.69%，食品制成品占出口的24.57%，其中蔬菜类出口的最大对象国正是中国。于是克里斯蒂娜政府找上了中国，并且维系了不错的对中关系发展。2011年2月，克里斯蒂娜在第一个任期即将结束时，雄心勃勃发布了“2020工业战略计划”，宣布提高工业产品竞争力，和未来10年工业增长率达到7%的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在中国对阿根廷经济发挥出长效改善作用之前，克里斯蒂娜政府面临的是来自除中国之外，全球贸易市场的关系恶化与制裁，同时还有外汇管制造成的内部压力。由于长期产业空心化，阿根廷初级产品部门与消费品生产脱节，其工业生产的设备和中间品都需要进口。进口替代意味着生产成本上升，暂时的增长率下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农业出口税与外汇管制导致了阿根廷农牧业出口集团、外资势力与中产的联合反对，阿根廷社会内部矛盾愈演愈烈，而克里斯蒂娜只能靠实施商品限价安抚中产，但又得罪了更多集团。在高通胀持续环境下，工会不断推高工资要求，试图用真实通胀率为基数测算工资增幅，但在克里斯蒂娜政府并不同意，于是罢工一浪盖过一浪，工会纷纷与克里斯蒂娜政府决裂，成为了阿根廷历史上罕见的无劳工阶层支持的“庇隆主义”政党，最终克里斯蒂娜政府只能不断妥协，透支预算额度用于各阶层福利。于是在克里斯蒂娜第二任期内，外债规模得到控制，但公共债务直线上升。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5c746f5d4539a96d55b435eb63d50bd7_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 2009~2017阿根廷公共债务（百万美元）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;591&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5c746f5d4539a96d55b435eb63d50bd7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-8e64b8ac123f531311a04faee605e33a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8f8f34efe1e1378419647e6537d410d1_r.jpg&quot; data-caption=&quot; 2004~2017阿根廷外债占GDP比（%）&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;585&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-8f8f34efe1e1378419647e6537d410d1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a8bdb67764622294b3512b8a40ddd934&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5 休克疗法 &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;马克里政府改革措施主要包括：“休克式”汇率自由化改革，结束与“秃鹫基金”债务纠纷，吸引外资，削减福利支出，通过多轮降息寻找货币政策新平衡点等等。前文中说的抛人民币换美元，正是2015年底换届之初，马克里式不要脸“休克疗法”的货币祭品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，秉持新自由主义的马克里政府，与秃鹫基金达成债务和解：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;阿根廷与四只美国对冲基金纠缠了十五年的马拉松官司终于在上周六（2月27日）画上了句号。CNN周三援引阿根廷副财长Santiago Bausili提交的赔偿协议条款报道称，阿根廷同意赔偿总计46.5亿美元，是原告方索赔金额的75%。其中，Bracebridge Capital将获得9.5亿美元赔偿金，而当年的初始投资本金仅为1.2亿美元——收益率高达800%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;对冲基金大佬Paul Singer创建的NML Capital作为这起官司的主导者连本带利将获得22.8亿美元赔偿，远超当年6.17亿美元的本金。换算下来，暴赚370%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当年，包括Elliott Management、NML Capital、Aurelius Capital在内的一批对冲基金乘机以极大折扣抢购了大量阿根廷国债。随后的2005年和2010年，93%的债权人接受了阿根廷提出的债务重组方案，以价值减记超50%的新债券替换债权人持有的原有债券。但这批对冲基金拒绝参与并将该国政府告上法庭，要求对方100%全额偿付本息。阿根廷女总统克里斯蒂娜将这些国际债权人称为贪婪的“秃鹫”。&lt;/blockquote&gt;&lt;a href=&quot;http://money.163.com/16/0304/20/BHBF3D7N00253B0H.html&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-82f225023d5e44f7bd2b2e76dee02fa3&quot; data-image-width=&quot;400&quot; data-image-height=&quot;400&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;秃鹫基金从阿根廷债务危机中赚了多少？赚800%！&lt;/a&gt;&lt;p&gt;马克里政府这种新自由主义式改善投资环境，降低市场风险，增强投资者信心的举措，获得了IMF的积极评价。买办政府想得不到外资鼓励都难，&lt;b&gt;于是也有了最近马克里式不要脸与IMF求援&lt;/b&gt;，IMF也给足了面子：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;阿根廷政府与国际货币基金组织7日宣布，双方达成了一项为期36个月的500亿美元的贷款协议。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿根廷财政部长尼古拉斯•杜约夫：我们已经就这笔500亿美元的贷款资金达成一致，这是阿根廷在国际货币基金组织可获得的配额（45亿美元）的11倍，这反映了国际社会对阿根廷的支持，这是非常好的消息。阿根廷与世界的融合使我们得到这种程度的支持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据协议要求，阿根廷将扩大缩减赤字的步伐，将2018年、2019年财政赤字占国内生产总值的目标分别调整为2.7%和1.3%，低于此前的3.2%和2.2%的目标。并计划在2020年实现财政平衡，并在2021年实现财政盈余。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这可是500亿美元巨额贷款，阿根廷外债总共才2000亿美元，IMF这波输血操作不可谓不给力。目前来看，除了与秃鹫基金妥协与削减福利有所成效，马克里的其它改革政策基本全部破产。美联储进入加息通道之后，新自由主义汇率政策直接被洪水冲垮，银行利率陡增&lt;b&gt;，阿根廷汇率市场白白“休克”一轮&lt;/b&gt;；美元走强增加了商品市场压力，外贸环境再度恶化让马克里新自由主义外贸政策即将破产，而&lt;b&gt;国际优质投资，性价比最高的只有中国&lt;/b&gt;，马克里式不要脸已经彻底将中阿互信挥霍干净。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论国际资本把马克里吹捧到多高，市场总会用脚投票将马克里踢回现实：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;令人费解的是，阿根廷比索兑美元汇率不升反降，周五最深跌2.3%，至1美元兑25.55比索，刷新历史新低。今年以来，阿根廷比索兑美元已跌超36%，上个月曾两周内贬值近20%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Capital Economics分析师Edward Glossop也怀疑，IMF启动全面救助，反而会令阿根廷经济深度下行。因为预算削减加速，无法继续提振经济增长。此前阿根廷央行对经济学家的问卷显示，阿根廷今年GDP增速预期从2.5%大幅下修至1.3%，甚至有人认为会短暂重回经济衰退。&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d21853aced5287c24196b15229fcf6b6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;找中国要钱的时点&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1000&quot; data-rawheight=&quot;530&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-d21853aced5287c24196b15229fcf6b6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-71acbaa9e3f1212fbcefd88b37491bf9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;总的来说，克里斯蒂娜政府缺乏从中国引进成套产业链规划的再工业化方案，也缺少一个力推工业化权威政党的长效基层动员组织，也需要足够长的时间来从根源上解决问题；而马克里则干脆完全倒向国际资本，短期内又省钱又开放了市场，自然获得了国际一片叫好，但只要一轮金融波动就能把马克里玩死。2018年的情况就是如此。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6 习惯&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;强势左翼需要大革命提供合法性，强势右翼需要用工商业增长提供支持率，或者用苏联压力来压制不同意见。然而拉美地区既没有经历过大革命，也没有稳定的工商业产业升级，所以左翼右翼都不够强大，无论哪种工业化路线，都无法说服全民接受工业化的成本。结果就是民粹横行，每一届政府都借着抨击前任上台，因为被民粹主义抛弃而倒台。除了紧靠美国的墨西哥拿到一部分产业转移，古巴坚持走革命路线改造社会外，其他拉美国家基本都陷在民粹主义路线里无法自拔，产业升级总是半途而废。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在历经一个多世纪的全球产业升级之后，小国的工业化路径选择无非是为谁配套，承接什么样的产业链转移问题。相对来说，拉美地区农业和资源过剩，最大的市场是中国（而不是同样农业和资源过剩的美国），和中国搞产业配套，共同繁荣算是比较靠谱的选择。但是，一方面拉美民粹主义很难坚持长期计划，另一方面美国也不愿看到中国把拉美纳入自己的经济圈。所以拉美国家注定只能拥有短视政府，把中国释放的好意拿来刷短期政绩。在中国海军能和美国平分秋色之前，中国的善意怕是很难改变拉美的停滞和周期性危机了。【完】&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;“&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;”微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文发表之后的新闻：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/economy/2018_06_12_459873.shtml&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-6e5b017611c730d9a94badedde620b40&quot; data-image-width=&quot;100&quot; data-image-height=&quot;100&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;比索还在跌，阿根廷想提高50亿美元中阿货币互换额&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;其他相关内容：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/50937504/answer/140361617&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-5e51875c9f1e024d2721ff557f0236ad&quot; data-image-width=&quot;930&quot; data-image-height=&quot;770&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;南美洲国家为什么没能联合建成一个类似欧盟的组织？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/32183521/answer/126694806&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-789791cd89b9d477da078b73b11d56c1&quot; data-image-width=&quot;1016&quot; data-image-height=&quot;629&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;智利为什么比其他的南美国家富裕？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/36475107/answer/90376551&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;a33203af1e497469994ec702bd29b186&quot; data-image-width=&quot;750&quot; data-image-height=&quot;1134&quot; data-image-size=&quot;120x160&quot;&gt;2012年以来阿根廷人口增长率突然大幅升高的原因是什么？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-13-38028462</guid>
<pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>哪些勋章可以发给国家元首——勋章分类法</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-11-37962054.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37962054&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6d493ffd2d9351b353835d817153edb9_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;近日，中俄国家元首交换了最高勋章，而普京拿到的友谊勋章，是中国第一次对外国元首授勋。作为世界勋章俱乐部的后来者，中国人对各国的勋章体系并不熟悉，也很难掂量出普京这枚勋章的“轻重”。本文整理了世界主要国家的高级勋章模式，可以让读者对未来的“勋章时代”略有了解。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1文化分类&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;按世界不同文化传统，世界各地最高荣誉勋章大体可分为以下四类：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;A.贵族勋爵制荣誉制度&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;代表：英国、西班牙、比利时、晚清、沙特、泰国、伪满&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国功勋制度是世界上现存荣誉体系中历史最悠久的，可以上溯到英格兰亨利三世在位期间。到了13~15世纪，英国5级贵族体系大致成型，在中世纪后期英国开始使用勋章勋位来奖励战功与政绩。经过几个世纪的变迁，英国荣誉体系扩展到科学文化艺术等领域，形成现代英国功勋制度。贵族勋爵制的最高荣誉勋章比较著名的有英国嘉德勋章、蓟花勋章，被废弃的爱尔兰圣帕特里克勋章，比利时利奥波德大绶带勋章，晚清双龙宝星勋章，沙特阿卜杜勒•阿齐兹勋章，泰国白象勋章，伪满大勋位兰花大授章等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-72a9ab0f8da21a467d84849de4b9f736_r.jpg&quot; data-caption=&quot;蓟花勋章&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;495&quot; data-rawheight=&quot;562&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-72a9ab0f8da21a467d84849de4b9f736&quot; data-watermark-src=&quot;v2-798e91a63d8164f578ca776ad9d83229&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;B.军事集团荣誉制度&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;代表：德国（第三帝国时期）、日本、北洋、前民国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国现行荣誉制度始于魏玛共和国，于第三帝国时期蓬勃发展。特征是高度军事化，覆盖诸多军种类。北洋政府作为军政府存在时间较短，只出现了不多种类的勋章，其中最有名的是黎元洪墓中出土的“大勋位章”。前中华民国最有名的勋章是蒋介石颁发给自己的“国光勋章”与“采玉大勋章”，该勋章文化后随逃窜的国民党沿袭至今天的台湾政府，伪总统陈水扁入狱前也为自己颁发了“采玉大勋章”。“采玉大勋章”在台颁发模式现已覆盖多领域人士。日本最著名的勋章是大勋位菊花章颈饰。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9f7e88621848f089d0b895441fb8c93d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;大勋位章&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;474&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9f7e88621848f089d0b895441fb8c93d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a6f9a21b47086875869a12fbbcd4fe26&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;C.共和制荣誉制度&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;代表：法国、新中国、古巴、委内瑞拉、塞尔维亚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代共和国普遍建立于革命战争，早期荣誉制度集中于军队，但随着政府建立，非军事性荣誉也会快速发展。以法国为例，当代荣誉制度起源于拿破仑1802年创立的荣誉军团，随后在19世纪末之后，增设了十余个专业的“部委勋章”。该类中较著名的最高勋章有古巴“何塞•马蒂”勋章，委内瑞拉“解放者”勋章，巴基斯坦的巴基斯坦勋章，塞尔维亚共和国一级勋章等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dc7c7d9b196d549c84125cc3a3d7219a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-dc7c7d9b196d549c84125cc3a3d7219a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-45307760f1fb45214cf9e95bfd4bee73&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;D.复合荣誉制度&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏俄及中亚各国，功勋荣誉制度历史悠久，在沙俄时期就完成了典型的贵族荣誉制度。十月革命以后，全俄中央执委会一度废除全部沙俄荣誉体系，但在苏联时期，荣誉滥发现象严重，名目众多，共计有21种勋章，57种奖章，24种荣誉称号与5种最高级别英雄称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏联解体后，俄罗斯保留了苏联部分称号及获得者待遇，也重新设置与恢复了部分沙俄荣誉制度，包括最著名的圣安德烈勋章。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6e2ff0756dc0d44f8cc15bb75a0328e9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;勋章帝之称的勃列日涅夫&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;858&quot; data-rawheight=&quot;1006&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6e2ff0756dc0d44f8cc15bb75a0328e9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f12f69d81d83768475108ea5a8b91562&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2 形态分类&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世界各地最高级别勋章，在形式上大致可划分为下面三种：&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;A.襟授式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;襟绶式勋章一般佩戴于胸前或领口。襟绶式最常见于军功章，在当代世界最高勋章中较少。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-94cc5933e3c4d61f101bd196540a4da9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;勘误，何塞马蒂勋章为古巴授予&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;787&quot; data-rawheight=&quot;2510&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-94cc5933e3c4d61f101bd196540a4da9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cdcfc1732c6c9e7ea019a20a4e5788cd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;B.绶带式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大绶带式勋章在佩戴时一般斜挎佩戴，勋章挂于腰侧。有些同一最高绶带勋章也有简化版襟绶式（前民国），也存在升级版带颈饰的组合式（日本）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6204a4db0b5350a51b39eb0811881290_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;787&quot; data-rawheight=&quot;2510&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-6204a4db0b5350a51b39eb0811881290&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7ca0199814ab7e23e7555327d4dbe832&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;C.组合式&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9cab79e7707cad0e7885cfa661f182f8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;787&quot; data-rawheight=&quot;2510&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-9cab79e7707cad0e7885cfa661f182f8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9a45f739a5db58ec7dabbd2d8530afc6&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;一般来说，有较悠久贵族文化传统的世界地区，都会在最高勋章上繁琐化。其中，繁琐的颈饰，在寓意上代表了所有荣誉勋章。反过来说，部分拉美国家与亚洲国家与地区，采用大绶带形式佩戴勋章，也是源于对复杂颈饰的简化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本次我国授予俄罗斯总统普京的友谊勋章，在形制上参考了组合式带颈饰的最高勋章形式。一方面，拥有悠久文明传承的国家最高勋章基本都会采用类似形式，另一方面，复杂颈饰确实可以增强仪式感与勋章的严肃。作为对外授予的最高荣誉勋章，与国际文化接轨，合适且有必要。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e6e19d5cb0142b5353015a152174ba56_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国也发章了&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;1142&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e6e19d5cb0142b5353015a152174ba56&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a494b6b6107bdced5f4f824506759d4c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3 友谊勋章定位&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我国在勋章荣誉制度上总体属于共和类，但长期以来，中国并不注重勋章荣誉体系的建设，勋章种类也较少。除了传统的军功章，大都是各类组织机构自行颁发的奖章或纪念章。近几年来，政府有意识强化荣誉制度构建，补全历史遗留不足，将极大方便我国在内政外交多领域的礼仪工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据前面两种分类方式，本次颁发的友谊勋章和各国勋章关系如下表：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2ec6c81f342a2fde32805d604d1f115f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;553&quot; data-rawheight=&quot;661&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-2ec6c81f342a2fde32805d604d1f115f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3c15c3d93e4ec4ce8b055402af4d63a9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;微信公众号【&lt;b&gt;马前卒工作室&lt;/b&gt;】作品，欢迎关注。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相关内容：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/34975994/answer/60624287&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;e59d8eeccbd171824707ee5feceb6865&quot; data-image-width=&quot;901&quot; data-image-height=&quot;583&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;怎么看待我国拟设立共和国勋章作为最高荣誉？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37821668&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-149850df0092cf234fb9cfb8c0f3122a&quot; data-image-width=&quot;1459&quot; data-image-height=&quot;991&quot; data-image-size=&quot;180x120&quot;&gt;马前卒：洪门区块链撒币 国民党余孽70年本性难移&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/31758878/answer/279079882&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;v2-af4632db5890a2a312814eb57104805b&quot; data-image-width=&quot;927&quot; data-image-height=&quot;891&quot; data-image-size=&quot;ipico&quot;&gt;有哪些事可以称得上『「帝国」最后的荣耀』？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-11-37962054</guid>
<pubDate>Mon, 11 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国最深的坑，在全世界是什么水平？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.gushibuduo/2018-06-10-37908948.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37908948&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff2e07eb9cc38e4d98411ce8b114925d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1 深井钻探简史——中国追赶世界的脚步&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;国际上一般把井深超过4500m的井定义为深井（Deep Well），井深超过6000m的井定义为超深井（Super Deep Well，超过9000m也被称为特超深井Ultra Deep Well）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界深井钻井技术的发展始于20世纪30年代末，美国于1938年钻成世界上第一口4573m的深井，1949年钻成6255m的超深井。目前，全球能钻4500m以上深井的国家有80多个，其中能钻6000m以上的超深井国家有30多个，中国也位列其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前世界深井钻进技术水平最高的国家是美国。据不完全统计，在美国，平均只需要90天时间就可以完成一口5000m左右的深井，只需110天就可以完成5500m左右的深井，140天完成6000m左右的深井，完成7000m左右的深井也只需7~10个月的时间。井下复杂情况所占时间约占5％~15％。1989至1993年间美国的深井成功率为42％~46％，其中超深井成功率为22％~23％。美国的深井平均单井成本要比世界其它地区的低40％~50％。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超深井钻探的核心技术是超深井钻机，当前国际上通用的超深井钻机分为6000米、7000米、8000米、9000米、10000米和15000米多种规格。美国作为世界深井钻进技术的领跑者，同样也是是目前拥有先进精良的深井钻机最多的国家，据2010年的估计，当时世界上目前钻9000米以上的钻机有90多台，而美国就独占80多台，且其中钻10000米以上的8台，有1台可钻深22860米。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e98f148e6f945f96902472ed03675431_r.jpg&quot; data-caption=&quot;美国的深井钻深与工期的关系。可以看出随着深度的增加，工期与相关成本是呈指数上升的。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;519&quot; data-rawheight=&quot;434&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-e98f148e6f945f96902472ed03675431&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e6cd1c8f2ea9134634b11388db2c64c4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从钻井的目的性来说，这些深井与超深井又可以分为以石油天然气开采/勘探为目的的油气井和以科研为目的的科考钻探井。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1958年，美国启动了旨在探测地球地壳和地幔之间的交界面，即“莫霍不连续面”的“莫霍计划”，美苏两国也随即展开了进军莫霍面的计划。超深钻探竞争也由此展开，1984年，前苏联的科拉超深钻井SG-3钻孔创造了12262m世界超深井的纪录。2008年，卡塔尔的阿肖辛油井长度达到12289m，首次打破了科拉超深钻井SG-3钻孔的长度纪录。库页岛的Sakhalin-I工程的两口油井，一口在2014年钻出了13000m，另一口在2015年4月24日创下了13500m的新纪录，然而它们均是以石油开采为目的斜井，以距离地表的垂直深度来看，科拉超深钻井SG-3仍然独占鳌头，是人类迄今为止在地球上钻出的最深的洞（Sakhalin-I两口油井的垂直深度分别为12130m和12030m，已经十分接近了）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b42c86e4e3ae72e4ef6e92f66144797f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;蓝色是油井 红色是科考井&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;597&quot; data-rawheight=&quot;555&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-b42c86e4e3ae72e4ef6e92f66144797f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-24beddc98b0fd01f65d4f87a4d945ca5&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5d85922404d9cfd37967c2ed59e9a0ab_r.jpg&quot; data-caption=&quot;世界各大洲最大钻井深度&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;705&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-5d85922404d9cfd37967c2ed59e9a0ab&quot; data-watermark-src=&quot;v2-7bf7ecc0a94e4f8c647cb609d07818d1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-928ce1d783b10babf65380376d969bcc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;德国大陆深钻计划项目（KTB）,深度为9101m。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;411&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-928ce1d783b10babf65380376d969bcc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-48787b7d4c6821b9f3af95230ce89d17&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-55e4e88065f6097c3b33a3872f7b27eb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;深度达12263m的科拉超深井&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;635&quot; data-rawheight=&quot;476&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-55e4e88065f6097c3b33a3872f7b27eb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-96b7f09a20774215ba932ded6ac5df63&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-abeab421b4de2f7baeb5119383a773ab_r.jpg&quot; data-caption=&quot;掩埋在垃圾杂物中的科拉超深钻井SG-3钻孔。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;631&quot; data-rawheight=&quot;472&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-abeab421b4de2f7baeb5119383a773ab&quot; data-watermark-src=&quot;v2-8b8b32a0e663ee3809f33bad9609b764&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;中国深井超深井钻井技术起步较晚，始于60年代末。1966年7月28日大庆油田完成一口4719米的深井，揭开了中国深井钻井技术发展的序幕。中国深井超深井钻井技术的发展大体分三个阶段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一阶段为1966年~1975年，继大庆油田完成我国第一口深井之后，又陆陆续续在大港、胜利和江汉油田打成了4口超过5000米的深井，初步积累了钻深井的经验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二阶段为1976年~1985年。  1976年4月30 日我国在四川地区完成了第一口6011米的超深井。从1976年到1985年，完成了100多口深井，10口超深井。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三阶段为1986年至今。80年代末期以来，我国的深井超深井进入大规模应用阶段，1986至1997年我国共完成深井超深井688口，其中超深井34口。直到2007年完成了8408米塔深1井，为当时亚洲最深的钻井（不包括俄罗斯的亚洲部分）。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a2074dea8534d2c6bc6be5c596b46de1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国超深井钻探的数十年追赶历程&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;492&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-a2074dea8534d2c6bc6be5c596b46de1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-226c1ed48b5e44e770558b9ba9a7f846&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-06d3e39a6641cc09537bc76e3a5081ed_r.jpg&quot; data-caption=&quot;四川武胜·龙女基准井，又称7002，简称女基井，是中国第一口超深井，深度达到6011米。&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;666&quot; data-rawheight=&quot;444&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-06d3e39a6641cc09537bc76e3a5081ed&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f4bed6adc7ea7810b7fd2b423dc812bf&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cfbc2acb98e5995ba8e6e8f4debfa913_r.jpg&quot; data-caption=&quot;江苏省东海县的原“亚洲第一井”&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;500&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-cfbc2acb98e5995ba8e6e8f4debfa913&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e31637eb6bbb0b910de46f543f077585&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;上图是原亚洲第一科学超深钻探井，深度达到5000m，也是世界上除了美、俄、欧以外的第一口超过5000m深的科学钻探井。2001年动工，2006年建成，直到被7018m的松科二号取代。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2&lt;/b&gt; &lt;b&gt;新的“亚洲第一井”——油气钻探退热，科学钻探方兴&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;科拉超深井和其他一系列超深井的钻探过程，屡遭挫折，进展缓慢，由此可见，人类基于已有的知识和推论，所构建出的地球内部的地壳、地幔等理论模型很可能并不怎么靠谱。为了更加深入了解我们的地球，无论是为了寻找深埋地下的资源，还是研究地球自身板块运动和地质变迁的规律，目前唯一可能的探索方向，仍然是进一步向地壳更深处钻探，采集更多的数据。都需要深井钻探技术的进一步突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，随着近年来的经济增速放缓，油气和大宗矿产品价格下跌，这直接导致了地质勘查投入的结构性调整。近几年在采矿业和勘察业内部，“深部找矿”，“开拓第二找矿空间”的呼声渐弱，“拒绝呆矿”的态度得到了越来越多的认同。所谓“呆矿”，即是指埋藏过深，不具有经济开采价值的矿藏。如果没有政府财政在基础领域的牵引和投入，本身技术水平相对落后，技术储备相对薄弱的中国钻井产业将会面临更大的困难，已有的技术团队和经验积累也会有瓦解流失的危险。（类似的情况已经在60年代和80~90年代发生过）&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d2a00eaba09583f215dc51bef1694ef_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国地质勘察投入结构比例变化&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;622&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4d2a00eaba09583f215dc51bef1694ef&quot; data-watermark-src=&quot;v2-376abb12543f25215854856883ef307c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-97266364ecec846271e1ee3396901861_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国机械岩心钻探工作量的变化&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;678&quot; data-rawheight=&quot;347&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-97266364ecec846271e1ee3396901861&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cd016bb1a2a85512e4b3c6195433ce3c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cb300227a060b6c20b73e031d3a3cca0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中国地质勘察投入变化&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;493&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-cb300227a060b6c20b73e031d3a3cca0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-870fd14613b91c907be2472d8a20423e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc5e7ba8178ca850f622698b2b078a52_r.jpg&quot; data-caption=&quot;中石油近年来深井超深井钻井数量变化&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;831&quot; data-rawheight=&quot;312&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-bc5e7ba8178ca850f622698b2b078a52&quot; data-watermark-src=&quot;v2-659544f754b765e17d8486b15aa73c26&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;在这一整体背景下，以社会资金为主的矿产勘查所占比例不断缩小，以财政资金为主的基础地质调查、水文地质、环境地质与灾害地质、地质科技投入资金所占比例逐年上升。而中国的钻探技术研究，也正在从主要服务于地质探矿，转向于服务地质灾害治理和地质灾害监测技术。“松科二号”井真正的意义在于检验了中国自主研发的万米钻井技术，标志着中国成为世界上第三个拥有实施万米大陆科学钻探计划专用装备和相关技术的国家。接下来，“地壳一号”钻机将向13000m乃至15000m的深度发起的挑战，才是真正的考验。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-51c3106ec88ff3afff93dbaccc253402_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;756&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-51c3106ec88ff3afff93dbaccc253402&quot; data-watermark-src=&quot;v2-32af22b44129bc5f47dc094f15e8fc04&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4526cc02ba46e42c8117feccf9490729_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;531&quot; data-rawheight=&quot;797&quot; data-watermark=&quot;original&quot; data-original-src=&quot;v2-4526cc02ba46e42c8117feccf9490729&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a18f6f84c8cb3b30d9ba7cb1da2c9c9d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;松科二号并不仅仅是一口破纪录的科学钻探超深井，更意味着在此前的三个阶段之后，中国钻探产业一个新的阶段的到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“马前卒工作室”微信公众号作品，欢迎关注。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马前卒</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-10-37908948</guid>
<pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
