<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>屋顶现视研</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/</link>
<description>屋顶上的现代视听文艺研究社 对动画漫画游戏为主的对象的文艺评论</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 29 Jun 2019 02:42:40 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>缓慢动画的三种维度（下）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-28-71243668.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/71243668&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d60a081c58ca763830362e22ee1f6528_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;556&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;556&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;作者君↑&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a054f6366a5231571b3f4acbcd9b826a_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;1147&quot; data-image-height=&quot;718&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;屋顶现视研：缓慢动画的三种维度（上）&lt;/a&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、 爱与超验&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“有一种存在我称之为上帝，但我不想表现太多。我更愿意让人感受它。”&lt;br/&gt;——罗伯特·布列松[1]&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在《剧场版2》中，静止与延迟在叙述中被用作表现能动性的缺乏与政治泥潭对行动者的束缚，缓慢美学在此被作为对现实的影像呈现之一种写实策略。然而，缓慢美学的可能性尚不止于此，在押井守的动画电影中亦如是。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对很多人来说，押井守的动画电影最为显著的特征之一是其影片叙述之间展开的无台词、无动作、无角色的空镜头段落。这种段落在押井守不同的电影中有很多变种，比如围绕一、两个角色搜寻和前往一个目的地，或者台词、叙述为主，画面为辅，在画面上展示意象或增加信息来配合台词的段落。对于这样的段落，押井守的徒弟神山健治理解到：“与以故事为主要传播要素的内容不同，空镜头应该像留白一样，在故事线之外流动的时间，是让观众能够想象的场景。”“电影结束后，会有觉得一些电影除了它本身表现的时间与空间之外还会有别的时间空间存在，也有别的电影是没有这样的感觉的。所以我想空镜头是不是就是有造就这种时间空间的功能呢。”[2]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神山健治在此所谓“故事线之外流动的时间”主要指的是作为电影间歇的休息时间（“长片的话，观众若只是看故事会很疲累吧。为了不让他们疲累所以需要加入空镜头，也有这种情况吧”），不过对笔者论述来说，更重要的是，神山指出了一个脱离主体叙事的影像时空。这一影像时空在押井守的动画电影中经常被用来完成其对主题的思辨，或者是某种非叙事、反叙事的精神性体验。在《剧场版2》中的一段“战争与和平”思辨空镜头段落，押井守把台词（声音）置于与画面不同的时空里，台词被从其原始语境中切出、隔断，连续的缺乏叙述要素的空镜头和过去时空的声音结合，让这一整个段落脱离了故事，变成一个由视觉形象与概念组合而成的纯粹的本体论思辨空间。缓慢美学导致的往往不仅是“慢”，而是与“慢”搭配的一系列影像的“减法”策略。在高桥直人导演的动画中，我们能看到，这种减法策略大多都通向了“神圣他者”（the Wholly Other）的在场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难说高桥直人是否有着某种宗教情节，因为他较少接受访谈，也从未在任何访谈中提起宗教或者有神论的相关话题。不过在其接收的改编动画中，总是不约而同地出现某种与一神论或者超验性有关的演出要素（或者说“私货”）。在《诱惑COUNT DOWN》（誘惑COUNT DOWN，1998）其导演的“镜之章”部分，故事的两位主角在圣诞夜获得救赎，而演出上也一再暗示某种外在的助力，甚至在男女主角最后的身体交合中，镜头频繁切给一副两个天使相互依偎的速写画进行交叉剪辑，“暗”示男女主角与天使的对比关系。而在导演两季改编自原作者介錯的漫画《钢铁天使胡桃》（鋼鉄天使くるみ，1999 &amp;amp; 2001）之后，其后发行的外传性质OVA[3]《钢铁天使胡桃零》（鋼鉄天使くるみ零，2001）却呈现了一个与两季动画完全没有关系的世界，其中的角色在人物设计、性格上与两季动画的角色相似但又具有完全不同的经历与人际关系，故事将原作中更多具有科幻色彩的设定“angel heart”变成了一种与科技无关，而是由爱情所直接引发的神圣奇迹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《诱惑》“镜之章”的内核极其简单明了，讲述的是一男一女两个主角寻找真爱的故事。而其为人津津乐道之处在于，这部动画居然绝大多数时间都是以静止画的形式呈现给观众。镜之章的影像上划分出两种截然对立的部分，在日常情节中，“动”画皆为不动的定格形式，在身体交合的段落中，演出却为场面安排了完全一拍一张数的动画呈现，极力表现身体之生动性。作为自述深受出崎统表现主义影响的演出家之一，高桥直人在“镜之章”中尽了最大努力发挥来源于出崎统的各种静止画使用手法。在为《剑风传奇》所做的访谈中，高桥被问及为何大量使用静止画（harmony），“其中当然也有如果动作场面太多会很花时间，而且在劳力和人手上不足的客观原因，但理所当然的会使用静止画演出的这种想法是不存在的。我使用静止画的意图是因为在情感激烈或沉静的时候人们会想去仔细的品味静止的画面，让思想与情感进一步沉淀，就是这么回事。”[4]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论形式还是内容，“镜之章”都可以说是一部充满了大量原创与作者性发挥的、与原作截然不同的作品。“镜之章”的原作篇幅短小，叙述又极其暧昧，男主角沉溺于肉体交合却又时刻思念着作为真爱的姐姐，等待姐姐从国外归来。女主角在漫画开场谴责男主的滥交，却又在之后（在漫画中仅仅是六页之后）被男主所吸引却得不到男主的爱。表面上似乎可以将其理解为一个每个角色都在身体交合中灵魂“错位”，找到真爱、却又得不到真爱的故事。而标题的与男主名字中的“镜”，与男主最后在镜子前女装呼唤姐姐却又暗示他似乎陷入了精神错乱，读者难以确知其姐姐真实存在或者只是他精神中的一个用以承担其自恋情结的虚构他者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动画中，编剧与导演在内容与形式上将故事做以宗教性的补全。动画开场第一个镜头从山下层层叠叠的居民区上摇到山顶的一所教堂，男主角在教堂中向着圣母玛利亚的玻璃彩绘伸出手，接着发情喘息的声音先入，镜头叠化到男主角与女配角做爱的场景，奠定了整部动画两个主角远离俗世的精神性（语境）、寻找真爱（目标）与身体交合（手段）的基调与基本构成。女主从谴责男主到被男主所吸引，这一变化过程在漫画中从未被解释，而在动画中，剧本安排了一个超越性的框架，来暗示男主对女主的吸引力正来源于两人所共同寻求的“我与你”之关系的超越性与纯粹性。在漫画中从未出场的男主姐姐，在动画中不仅回溯了男主与姐姐的过往，更让姐姐从国外返回、实际出现在男主的面前。姐姐的故事线是对原作的自恋阐释的一种扩充与变形，与男主寻求的独一无二的关系性相反，姐姐自始至终只把男主作为一个与其外貌相似、任人装扮的“玩具”。姐姐的自恋导致她从未真正“看见”男主，而是在对男主的要求与异装中看向了“折射”出的自我。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保罗·施拉德（Paul Schrader）在论述小津安二郎、布列松（Robert Bresson）与德莱叶（Carl Theodor Dreyer）三位导演时，将三者的影像共性总结为一种“超验风格”（Transcendental Style）。在超验风格中，“超越者”（the Transcendent）不是以有形的方式被直面，而是被表达，我们无从说明电影中的超越者具体是什么，然而我们依然可以确认其影像形式所“推定”的超越者之在场。[5]以施拉德的观点，《诱惑》与《胡桃零》都很难称得上是一种超验风格，两部动画都在片中以非常具体（甚至华丽）的方式使得角色可以直面神圣，尤其在后者结尾，爱的奇迹直接导致了天使降临。不过除开这一点，我们似乎可以说两部动画都比较完善地实现了施拉德认为超验风格完成所需的三个渐进层次：日常（the everyday）、差异（disparity）与停滞（stasis）。[6]而这些层次皆在高桥的影像雕刻中成型。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《诱惑》中，动画为其赋予了一种暗示性的灵与肉的三层次关系，而这三个层次在剧作中从未被明示，却在影像形式中无可辩驳地被呈现。停滞的日常直接被表现为连续的静止画，灵魂堕落在现实世界的匮乏中得不到救赎，而故事中除男女主二人，所有角色却都有着“自由”，沉溺于日常的欢愉，女主的男友可以自由选择对女主不忠，随意对她人承诺爱情，大部分人被描述为把更换伴侣、开放地面对性爱视为一种寻常态度，而一心寻找出独一无二关系性的男女主却深感被囚困。与日常表现相对立，肉体的结合被极尽生动地刻画，本能冲动与肉欲将动画世界中的角色从日常的乏味中拯救出来，包括女主好友在内的众多男女皆倾心于男主的美貌，并且满足于与男主肉体的合一。肉体作为一种丰富的外在性在动画中被一拍一的全动画中所体现，这种丰富的外在性可以直抵灵魂，却总是堕入尘世。而超越者既不在静止画的日常也不存在于全动画的肉体。超越者在全片从未出场，却又无时无刻不被确证。肉体交合中时而出现的类似于少女漫画中的表现性背景与以两条线段反复跃动、相交来表现肉体交流中的灵魂波动。异装与化妆后的男主可以被女主一眼识破身份，其视线的穿透性，与两人对具有精神性、唯一性、超越性的“我与你”相遇的寻求都在最后被神圣他者所保障。神圣他者从未现身却又无所不在。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《胡桃零》中，动画第一个镜头从窗外压抑的雨天拉回窗内，从此便将整部动画的场景限制在一个缺乏装饰与解读空间的固定、封闭的室内舞台。女主角胡桃与一个男性角色相爱，而观众对于这个男性角色，从头到尾都没有见过他的脸、听过他的声音，胡桃与男主的相遇与相恋全部在室外展开、不为观众所见。《胡桃零》的空间就此成为一个仪式性的空间。在仪式性空间中，外在的（现实主义、理性主义）与内在的（心理主义、表现主义）对现实的约定性理解被摒弃，它们是被布列松称做“掩盖”（screens）的情感与理性建构，旨在“遮蔽”（screen）、远离存在者的超验性。而在超验风格中，这些建构是“无表达的”（nonexpressive）、被从具体的人类经验削减为一种停滞。[7]在非特定的仪式性空间中，超验作为永恒才得以被无中介地趋近。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与《诱惑》中两个主角得以超脱俗世、寻获独一无二的关系性相对照，在《胡桃零》中，与神圣他者相关联的是一种“病”。在《胡桃零》的前两集，世界观一直模糊不清，胡桃与恋人的相爱却隐隐面临着一种危机的预示。在第三集的角色真相揭示时，透露出这个世界中的人普遍会生“病”，得了这种病的人被称作“无免疫者”。无免疫者生病不因任何外力所引起，身体却自己走向死亡。在这里，剧作终于把“实然”引入一种指向超越性的“应然”。剧中的角色自述人类在这个世界已经“不应”存在，虽然勉强活了下来，作为生物却是“原本应该死的人”，而无免疫者的死亡不是一种失常，反而是生命活力顺其自然的消散。《胡桃零》越过作为中介的疾病，直接将生、死与一种整体性的伦理联系在一起，故事在这一刻终于露出真面目，作为无免疫者的恋人与胡桃对爱情的渴求与死亡的冲突，俗世议题彻底被逼迫为某种超验性的矛盾，将整个故事引向最后的奇迹瞬间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在TV动画《To Heart》中，“减法”书写不仅在于视听和故事要素，高桥将其“剪刀”更进一步伸向了叙述。《To Heart》中，一切都不曾“发生”，一切却也都已发生。在现今的动画中以日常作为主体早已不是什么新鲜事情，然而大部分所谓“日常系”、“空气系”动画并非不存在叙事性，而是将起承转合之结构聚焦，从一个引导整个情境变化的“大事件”转移到日常的细微琐事上。即便某些日常系动画在集与集之间不存在连贯性，在单集或者起码单个小故事内仍然以戏剧性结构。而在空气系动画的类型意识尚未形成之时，《To Heart》却呈现了一种至今仍然无人尝试效仿的、极为特殊的叙述构成。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体上，《To Heart》仍然有着各种各样的单集作为单元剧来让男主与各种配角邂逅，然而其穿插讲述的主线故事却好似从未展开。第一集开头发生在一个雨天，此时尚是小学生的男女主已经是青梅竹马，女主因为意外把书本撒了一地。男主叹了口气把书本捡起，安慰女主要将自己的笔记本与女主打湿的笔记本交换。随后女主醒来，观众得知这是女主梦起往事。在古典模式中，回忆总是功能化的，一次回忆必然引起一次行动，这个行动或者是角色心理症结的一种外在表达，或者是一种人物真相揭示带来的结构性转折。而在《To Heart》中，这个行动不仅被抑制，而且一直被抑制到动画结尾都几乎没有得到脱离日常惯例的剧作呈现。这种“无事发生”深刻地规定了《To Heart》的剧作构成，甚至将某些后宫动画中惯例的主角面对并非真爱的女配角的“迟钝”予以了升华。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以很清楚地观察到“无事发生”在《To Heart》中如何成为一种充满张力的构成方式。在动画第八集，女主、男主与两个朋友决定四人在女主家做考试前的读书会，动画在这一集开场细致描述了女主如何准备、烘焙饼干，并且看向挂钟在内心期待着。而在片头曲过后，观众却只瞧见男主一人到访，接着两个朋友纷纷来电话表示有急事和生病不能来。显然，我们可以预想到，两个人在女主家独处，这一集一定是两人感情升温的一集。即使不论我们早已习得的类型观看经验，这也完全可以预期。然而，情节的发展却似乎并非如此。朋友得知两人将会独处大为惊讶，而女主挂断电话却好似平常聊天一般与男主提起此事，男主也不以为意。接着因为访客从三人变为一人，男主提出客厅空间过于宽大，两人便直接进入女主房间学习。朋友实在在意两人的情况，甚至不惜找借口又打一次电话，显然朋友想给两人提一些催化感情的建议，却被男主以她生病了应该好好休息为由中途便挂断。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;家人晚归、两人独处、私密空间，一切该准备的都已准备好，然而男女主角却对所有外在环境所蕴含的戏剧行动好似毫无知觉，平稳地推进着“无事发生”的日常时间。当两人休息时，第一个真正被环境所触发的行为才出现：男主无意间看到了女主床前两人小时候的照片，与女主提起，两人便翻开相册回忆起了过往。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b189dff22371d58383406cbc3016458_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;841&quot; data-rawheight=&quot;559&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;841&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b189dff22371d58383406cbc3016458_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b189dff22371d58383406cbc3016458_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;841&quot; data-rawheight=&quot;559&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;841&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b189dff22371d58383406cbc3016458_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5b189dff22371d58383406cbc3016458_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种故意引起焦虑的手法也同样反映在剪辑上。在两人晚饭后的最后的学习时间，时钟提示观众此时已经是七点十分。两个人面对面坐在桌前学习，从定场镜头切入正反打，两人都看着书桌。正反打反复了两次，好像应该有什么事情发生，接着却切回定场镜头。当再次切回正反打时，两人抬起头相对而视，动作定格在此定格。而等待了一会却仍然什么都没有发生，下一个镜头直接转场省略了在书桌前与出门之间的时间，反打回女主锁完门，两人一起去探访生病的朋友。与押井守或者后文川面真也的长镜头策略不同，高桥尤为偏好使用分析性剪辑，而在其繁琐的剪辑中角色却静止不动或者作出行动引起观众期待，最终却无事发生，或者剪辑将行动省略，观众无从得知何时发生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于《To Heart》来说，男主确实可以说与后宫动画中模板的迟钝主角有几分相似，然而其实质却大为不同。迟钝之于后宫动画主角是一个使得角色之间的戏剧性碰撞得以延迟的内在性成因，主角迟钝于情境变化，因而被允许不对情境做出反应。而《To Heart》男主之迟钝看似意在拖延最后的戏剧性行动，却又并非真的需要一个戏剧性行动。男女主角的感情关系早在得到确证前便已经发生在遥远的过去。一切都仿佛命中注定。行动者不做出行动、超然于情境之上，是因为质性变化早就孕育在记忆中。它生成自无数早就潜存在日常中的琐碎细节，而琐碎细节在动画结尾的开花结果不是一个昭示性的决定性瞬间，而是对日常生活的再次确认。结果，《To Heart》在日常情境中为我们呈现了超越时间、仿佛通向永恒的爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、 时间-影像&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）、&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“我认为一般人看电影是为了时间：为了已经流逝、消耗，或者尚未拥有的时间。他去看电影是为了获得人生经验；没有任何艺术像电影这般拓展、强化并且凝聚一个人的经验——不只强化它而且延伸它，极具意义地加以延伸。这就是电影的力道所在，与“明星”、故事情节以及娱乐都毫不相干。”&lt;br/&gt;“导演工作的本质是什么？我们可以将它定义为雕刻时光。”&lt;br/&gt;——安德烈•塔科夫斯基[8]&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;80年代的动画工作者给动画带来了一套写实系演出技法与空间的本体论转向，这便成为了动画应用电影艺术传统下的影像风格的前提。与押井守的境遇相似又不同，川面真也同样成为了一位以“缓慢”闻名的演出家。[9]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川面师从于真下耕一，在真下执导的TV动画《黑街二人组》（NOIR，2001）中第一次担任单集分镜、演出。在之后的十年中，川面在Bee Train制作的众多动画中担任单集导演，在《吟游默示录》（吟遊黙示録マイネリーベ，2004）第一季转为导演辅佐，并在第二季（2006）成功晋升为导演。很难说川面在真下的手下究竟学到了什么。真下的导演风格在其在龙之子工作时并不突出，而在创立Bee Train以后，真下开始偏向于使用固定长镜头与低密度的信息排布为其演出特征。然而，虽然川面也以营造氛围为其长处，但是技法上却少有继承自真下，不如说经过对其早期作品的考察，他的氛围营造颇像是一种Bee Train缺乏中期制作环节强手的无奈之举。《.hack//黄昏的腕轮传说》（.hack//黄昏の腕輪伝説，2003）的担当集（第二集与第六集），川面就对镜头内部的前中后景丰富调度进行了多样的尝试，然而其它“.hack系列”动画的中期制作水平大多非常底下，远远谈不上能给川面任何施展的空间，结果川面不得已在节约镜头数与动画张数上下功夫，由此使他极为擅长使用固定长镜头与“间”的时间演出技巧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果而言，川面真也是相当“内隐”的。他不仅没有像新房昭之那样强烈的个人特征，以至于一般观众可以轻易辨别，相对于其他优秀的演出家，川面的作者标记也很难察觉。究其原因，川面的时间演出完全体现在电影语言的语法结构内，其特征不是被“看见”的，而是潜移默化地“感受”到的。甚至川面本人都在推特（Twitter）上自嘲：“因为传授着‘对于初干演出的人，跟着感觉上自己喜欢的演出的作者学习是最好的捷径’这样的主张，看样子我教别人的日子是不会来了。”[10]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，时间是影像本体的核心。在脱离Bee Train后，川面的导演作品终于可以得到高水平的layout与背景绘制，尤其对于《悠哉日常大王》来说，草薙精巧的背景美术功不可没。获得了一切必要资源的《悠哉》两季动画绝不再“内隐”。川面在《悠哉》中使用了各种各样的时间处理技巧，使其成为了一部具有高度影像艺术价值的动画。[11]不过先让我们来看看动画继承自漫画的时间特点。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7baa243c05b1f2b69dd5794c4bdf2cc_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;403&quot; data-rawheight=&quot;584&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;403&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7baa243c05b1f2b69dd5794c4bdf2cc_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;403&quot; data-rawheight=&quot;584&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;403&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d7baa243c05b1f2b69dd5794c4bdf2cc_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;25&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在漫画的第一话第三页（图25）中，可以看到前四格的大小完全相同，第二到四格的内容几乎完全相同，而第五格则占据了一半的页面。前四格的静止集中了情节张力，并在第五格用大画面比例、强纵深和复杂画面表现一举释放出来，以此让读者感到好笑。在原作漫画中，这种搞笑的方式一再出现，甚至有的时候几乎构成了一话的全部笑点（比如第三十三话中就出现了七次），可以说是《悠哉》的独有特征之一。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者将这类以特定方式运用“间”的搞笑桥段命名为“沉默笑话”。随着漫画的连载，沉默笑话出现了很多变种，比如分格大小递增或递减的蒙太奇句型，和另一个分格交替呈现的“双重推进”，等等，不过最早、最经常使用的还是相同大小、几乎相同内容的连续分格。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很明显的是，这种技巧是作者あっと自画四格漫画的时期继承来的，不过当其被应用到一般日系漫画的语言系统时，就出现了全新的含义。对四格漫画来说，同样大小的分格是固定形式，没有什么必然的特殊意义，但对于一般漫画来说，改变分格的大小、位置和其中的构图以控制读者的阅读节奏完全是通常做法。然而不同于影像规定了观众观看的确定时间，漫画读者是主动在阅读，因此阅读节奏总是有弹性的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么在一般漫画中放入相同大小、内容连续的分格会产生什么样的效果呢？不管阅读速度如何，读者都不太可能把这几格之间的时间看成是不同的，因为对节奏的感觉在此退位，读者亲眼看到相同大小的分格规定了相同的时间，并且变化不大的画面内容由此构成了连续性。这与翻看画好的动画张很像，换句话说，原作漫画实际上通过沉默笑话传达了与影像类似的时间性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川面真也吸收了漫画的这个特点，不仅还原了原作的沉默笑话，还把番外篇的不少四格漫画改编成了类似的形式，放进动画里。比如下图这一则：&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d0162883e2fa9e4063c4805a111e9ad9_b.png&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;172&quot; data-rawheight=&quot;508&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;172&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d0162883e2fa9e4063c4805a111e9ad9_b.png&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;172&quot; data-rawheight=&quot;508&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;172&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d0162883e2fa9e4063c4805a111e9ad9_b.png&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;26&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在动画中川面也将其还原成了“间”的演出（第二季第一集13’’58-14’’40）。虽然这一段看起来很像是沉默笑话，但其实有细微的不同，而这种不同正是动画与原作之间的决定性差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对很多电影人来说，影像的写实策略关键在于其时间，但古典叙事侧重的却是因果链条的连贯表现，戏剧情境与动作按照预设的前提逐步推演，最终导向决定论的结局。观看这类电影，观众“不能不感到它们所叙述的故事并不是从它们所描绘的物质生活中生长出来的，而是从外部附加到它那可能与之相契合的结构中去的”。据此，克拉考尔认为电影与这种古典形式不相容。[12]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么除了古典叙事，影像制作者还有那些选择呢？在动画中我们就看到了一些非常有趣的新形式作品。一种将叙事的功能性加强到极限，压缩演出的发挥空间，将讲故事的行为纯化为对故事结构特点的完整展示，也就是《UN-GO》和《混凝土革命 超人幻想》（コンクリート・レボルティオ 超人幻想）；另一种则稀释故事内容，使得故事与情境几乎脱节，影像不再与叙事关系密切，而是变成了纯视听的“自然”呈现，这便是作为众多“动物园”之一的《悠哉日常大王》。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川面在动画中使用了一种与沉默笑话类似的做法，但两者的决定性差异，就在于动画的沉默缺少沉默笑话的结构张力。沉默笑话尽管具有与影像类似的时间性，但终究是一种戏剧性拍子，所以它才会好笑；相比之下，上一节的例子更像是结构外的冗余，表现上更接近自然的、非戏剧化叙事的时间，以达到对一般叙事的超越。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好像怕观众太迟钝似的，自然静默的手法在第一集中一再出现，表现为在情节之间“溢出来”的无声无动作的静止。不仅如此，川面似乎不让所有观众都认识到他的作家性就不罢休一般，还多次使用了进一步的处理，比如在正片刚开始（第一季第一集04’’58-05’’51），演出通过角色走神打断话题，强制性地制造出无动作无台词的情境，川面简直就像是在驱使观众联想起一种新现实主义和新浪潮式的静止——“沉逝时间”（temps mort）。前述的自然静默使叙事落入一种逼真的时间演出，而这里的打断则是把动作直接拽离情境，使情境变成一个相对独立的片段。与此同时被应用的还有偏移与远离被摄主体的取景、长镜头和限制性叙述等等，一切处理都倾向于客观和去戏剧性，或者应该说，其它处理的客观性才使得沉逝时间成为可能。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d7b312a21efbeb456fc8c1456da65029_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;549&quot; data-rawheight=&quot;102&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;549&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d7b312a21efbeb456fc8c1456da65029_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d7b312a21efbeb456fc8c1456da65029_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;549&quot; data-rawheight=&quot;102&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;549&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d7b312a21efbeb456fc8c1456da65029_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d7b312a21efbeb456fc8c1456da65029_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;27&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;类似情况还有在莲华内心出现负面情绪的时候就会出现的手特写，它是川面在演出上会克制感情表现的一个信号。这些段落经常只运用画面来叙事，但又含蓄地触及到角色内心深处的隐秘心绪，比如第一季第四集的穗野香和第二季第一集莲华的不安。这正切合了克拉考尔理想中的表达： “一部影片愈少直接接触内心生活、意识形态和心灵问题，它就愈富电影性。”[13]有时这种克制是为了累积情绪在之后释放，有时则成为留白，保留观众的想象空间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看到，川面通过沉逝时间和连续的空镜头达到[14]的，正是克里斯蒂安·麦茨（Christian Metz）谈到叙事时间三种可能性的前两种——“从被指涉的空间到指涉的空间”和“从被指涉的空间到指涉的时间”，也就是非叙述的纯粹影像和占用叙事时间的空间描写。麦茨认为第一种像照片一样静止的影像状态缺乏时间要素，即使作为影像要求了观看所必须的时间，“这之间并无任何可资阅读的指涉出来的连贯性事物”。[15]然而，麦茨的观点其实已经指出了第一类影像的真正价值——一个观照纯粹的影像时间的窗口。正因为没有了麦茨所谓的“连贯性事物”，时间的绵延才得以显现，影像才终于具有了超越运动、成为时间—影像（image-temps）的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）、&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影人群体的意识形态在“二战”经历了极为深刻的转变，这也影响了他们对现实的看法，由此产生后来被称为“新现实主义”的电影运动。新现实主义导演试图摆脱从前的叙事方法和古典式的艺术可信性，力求表现出散漫和琐碎的当下现实。“真实不再是再现或再生产，而是被‘对准’（visé）……对准一个总是模糊、尚待解读的真实。”[16]在新现实主义电影中，情境不再像在古典叙事中那样以动作为中介抵达下一个情境（大形式），或者通过局部聚焦的形式，以情境为中介延伸至下一个动作（小形式），而是成为独立的片段。观众以前通过感知延伸到运动的感受模式在这里失效，“连贯性事物”的缺席解放了影像时间。情境也就此摆脱了叙事功能，使自身的性质从一种依附于叙事的功能性真实变为时间—影像的自主真实。吉尔·德勒兹（Gilles Deleuze）称其为“纯视听情境”（situation optique pure）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面笔者将提炼出川面长镜头美学的三个特点，以影片段落逐个进行分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.       时间具象&lt;/p&gt;&lt;p&gt;观察仔细的观众肯定不难发现，以一个运动的事物穿过后景是《悠哉》中一再出现的处理。让我们看一下一段漫、动画都有的情节以作对比。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0fced18ac8943ea2c289f659f809aade_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;393&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;400&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0fced18ac8943ea2c289f659f809aade_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;400&quot; data-rawheight=&quot;393&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;400&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0fced18ac8943ea2c289f659f809aade_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;28&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;夏海听了莲华的话不懂装懂，这个停顿在漫画中被表现为空白背景和动作停止的一格。想必读者阅读这一格的时间不会超过一秒。那么在动画里呢？从镜头开始到莲华说话，足足有七秒的静止（第一季第一集15’’20-15’’ 52）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么可以静止这么长的时间？显然，观看的能动性都在后面那辆小摩托上。当然，我们也可以用点状的漫画符号来表现这段静止，但为了影像的写实，符号的任意性是一定要限制的。这一技巧可以追溯至电影史的早期，当时好莱坞已经发展出一套成熟的技巧，其中就包括利用背景变换为一场戏分段、用背景的特定活动赋予主要角色以潜在动机以及背景运动事物的出画入画来划出和明确一段完整的时间。也就是说，通过在空间中的运动让时间具象化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《悠哉》试图表现的是一种超脱于叙事的，人与自然和谐、“悠哉”的图景，因此在主角静止的情况下，川面就用画面与声音的时间具象维持观众的注意力。川面把这一技巧一般化，就构成了《悠哉》视听语汇的一个重要元素。以等巴士的一场戏为例（第一季第一集21’’26-21’’51），长镜头开始后，按时间顺序给出了车的画外音——车画面与声音——车画外音——莲华吹笛声，在情节上车声让萤和观众以为有可能是下一辆巴士。当发现不是后，莲华吹笛到萤开始说话的时间段就产生了期待的空缺，让观众与萤一同发问：下一辆车什么时候来？在情节之外，莲华吹笛又使得真正的注意力空缺不存在。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dec2286d18d57c062b66ba32c5639ed0_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;281&quot; data-rawheight=&quot;401&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;281&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dec2286d18d57c062b66ba32c5639ed0_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;281&quot; data-rawheight=&quot;401&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;281&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-dec2286d18d57c062b66ba32c5639ed0_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;29&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是在播出时引起广泛讨论、极具话题性的五十三秒长镜头。莲华与假期新结识的朋友穗花约定了去看小瀑布，然而第二天一早当莲华造访时，却得知因为穗花的父亲紧急来了工作，穗花已经随同父亲回城，莲华非常伤心。可以看到，漫画里作者使用的是沉默笑话的形式，真正的情绪释放在第五格，而动画就很聪明地提前了（第一季第四集17’’40-20’’25）。老奶奶说了“欢迎”后音乐响起，蝉鸣声则逐渐降低。奶奶关门的同时蝉鸣声完全消失，只剩下非剧情背景乐，然后长镜头开始。角色情感的主观表现和对观众注意力的控制在这里重合。音乐在长镜头之前就开始，用了三十多秒慎重地潜入、感染观众的意识。在莲华表情不变的时候，缓慢前推、深入角色内心的长镜头和逐渐增大音量的背景乐对观众起唯二的主导作用。而当观众累积了足够的情绪后，音乐消失，观众的注意力重新转移到莲华的表情上，与之前形成反差的丰富表情变化为观众提供了合适的感情宣泄口。莲华表情不变时的两次眨眼避免观众以为画面卡了，导致出戏。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于莲华自己来说，好友不告而别让她倍受打击，四周的环境在她的意识以外，蝉鸣消失。当她反应过来，理解了奶奶的话以后，对环境的注意力回到她身上，蝉鸣于是再次响起。从音乐到表情对观众注意力的控制，实则也是莲华从内在情绪到外在的面部表情，由内到外的感情流露。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多观众看完这一集后甚至没有意识到这个镜头竟然有这么长，说明了它的完成度是如此之高。这样一个长镜头可以说标志着川面潜移默化的调度技巧已经达到成熟，对如何弥补动画在使用长镜头上的先天不利有了十足把握。川面之所以敢于突破一般形式，正是因为他对这些传统方式已经手到擒来。于是我们就在第二季的最后看到了一个在TV动画界鲜有人为的近四分钟长镜头（第二季第十二集13’’24-17’’16）。用不同事物的接连动作、大景别大景深的画面维持观众注意力，角色出画入画拓展了观众的空间想象，空间定位明确的前后景画外音使场景外区的空间得到具象化落实。最重要的是，这个始终稳稳地固定着的镜头给人带来了直接电影的现实感：不似所谓“墙壁上的苍蝇”，而更像是墙上的一个偷窥孔。川面像是在说，不管用什么技巧，其实都不如把连续逼真的“悠哉”日常直接表现出来更有效果。川面在动画里用简单的手法，却最终回归了日常生活的真实品性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2．静物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《悠哉》的各种长镜头中，一个共通的特点就是镜头内的事物都完全或几乎静止。前面已经说到，《悠哉》正是用这种动作的缺席从叙事中脱离出来，获得纯视听的感受性。然而时间—影像来自于运动—影像的危机，如果只是为了做出纯视听情境，破解“大形式”与“小形式”的情境与动作触发才是其关键，角色就没必要静止，前述的近四分钟长镜头就是一个很好的例子。这种静止让笔者想起了小津安二郎的“静物影像”。“假如空无空间，不论室内或室外，构成了纯视效（及声效）的情境，那么静物影像便相反地构成了其间的关联。”[17]在此我们以《晚春》（1949）著名的花瓶空镜头为例。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a849204d3f901465265954df993a1348_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;817&quot; data-rawheight=&quot;193&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;817&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a849204d3f901465265954df993a1348_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a849204d3f901465265954df993a1348_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;817&quot; data-rawheight=&quot;193&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;817&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a849204d3f901465265954df993a1348_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a849204d3f901465265954df993a1348_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与女儿谈话中的父亲先睡着了，女儿面带微笑的看着父亲，但经过六秒的花瓶空镜头后，她却已泫然欲泣。对此，德勒兹分析到：“《晚春》里的花瓶便介于女孩的莞尔与涌出泪水之间。即流变、变化与过程。但是变化者自身的形式却既不改变也不传递。这即是时间，时间本身（temps en personne），‘少许处于纯粹状态的时间’：一种直接的时间—影像，它赋予改变者不变的形式，变化就自这不变形式中源源而生。”“静物影像即时间（the still life is time），因为其上的变化都发生在时间里，但时间自己并不改变，除非在另一个时间里，直到无限。”“小津坚硬的静物影像拥有着一种时延（duration），以花瓶的十秒钟长镜头为例：这花瓶的时延确实就是通过变动状态的续列而仍然延迟不变者的再现。只要驻留、保持不动、停放在墙边，一部自行车同样能够延续（durer），意即同样能够再现运动者的不变形式。”[18]&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff51ffdacf8a782a8ecff784b82bbe0a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;814&quot; data-rawheight=&quot;269&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;814&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff51ffdacf8a782a8ecff784b82bbe0a_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff51ffdacf8a782a8ecff784b82bbe0a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;814&quot; data-rawheight=&quot;269&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;814&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff51ffdacf8a782a8ecff784b82bbe0a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ff51ffdacf8a782a8ecff784b82bbe0a_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与《晚春》的父女情相对照的，是莲华与马蹄蟹的宠物之情。这一集两个重点长镜头（第二季第四集13’’37-14’’30与16’’34-17’’10，图31、32）的纯视听和静物影像的特征很明显。长镜头开始前都是用几个连续的空镜头入场，与之前的戏剧动作隔开，角色先于观众入场、就位；而长镜头结束的方法是画外角色对莲华的呼唤，使莲华从静物化的状态回归运动。因为角色本身的静物化，静物影像作为中介便不再被需要，其整一性关联在镜头内部发生。主体位于画面中心/两端、人物面向/背向镜头、晴/阴雨的天气等等，两个长镜头具有明显的对比关系。尤其值得一提的是声音，前者是莲华吹笛的剧情声，后者是非剧情的钢琴声。在“时间具象”一节中笔者提到，维持观众注意力的视听具象是《悠哉》影像语汇中的一个关键元素，而这个元素在第二个长镜头里消失了。这意味着什么呢？如果说前者的叙境内笛声表现的是生命活力，后者的非叙境钢琴乐演奏的就是生命活力的消失，断续的琴音和延音效果更突显了这种空缺感。换句话说，这两个镜头表现的正是“生”与“死”这组母题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一集结尾，马蹄蟹的死亡与新生，让莲华不自觉地被生命与时间的辩证关系所感动。以亨利·柏格森（Henri Bergson）的阐述，死亡绝非生命运动之静止、终结，生命在时间中不断绵延，在其原始冲动（original impetus）下创造与进化。而在动画的长镜头中，这种辩证关系又被“充满变化的持恒形式”、融合了“变”与“不变”之时延的静物影像以体验性书写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.       打断、游离&lt;/p&gt;&lt;p&gt;川面是否有受过小津安二郎的影响，笔者并没有找到确切资料来证实。不过对于《悠哉》的分析与阐释，小津电影的研究成果有着相当好的相性。在前文我们已经举例过《悠哉》中正常叙述被角色的自主行动破坏、角色进行同时动作的例子（第一季第一集04’’58-05’’51），而打断角色的对话或戏剧性高潮、让他们同时做出某种动作也正是小津的常用手法。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莲实重彦对于《麦秋》（麥秋，1951）中一个打断的例子解读到：“人们为之感动的不是即将消失在空中的气球具有的象征性，而是两人不约而同将视线抬头望这动作的同时性。”这样的同时性动作“将两人联系在一起时，同时也迅速切断了画面中蕴含的心理象征。”这种外在化的视觉性“就像是模仿对方的动作，只要重复相同的动作就足够了。”[19]。在打断时，小津经常让角色望向并凝视天空，欣赏好天气。“天气、自然、外在于人及其关心的微不足道的事物之外的世界……当我们纵情去欣赏它，甚至只是注视着它，思绪就会变得温柔起来，精神就会重新振作起来”，也就达到了人物与自然的和谐关系。[20]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种打断和静止在《悠哉》中也具有同样的性质。在我们已经讨论了德勒兹的两种影像类型之后，一个很自然的联想就是把夏海与莲华差点没赶上车的“悠哉”时间感（时间—影像）与按时间表规划好的巴士到站时间（运动—影像，或者更切近地说，是一种柏格森视域下，以当代科学的任意瞬间概念所带来的均质空间化的时间观念）对立起来。仅从个例来看或许牵强，于是剧本就通过刚来到村子的萤的心态变化来揭示这一点（第一季第一集18’’06-21’’10）。萤在第一季第一集对新环境的各种事物既有不安又有好奇，其他三人发现了她的不适应，便带她到樱花树下吃樱花糕。经历了爬山仪式象征的“苦难”后（点出这一层含义的是萤被绊了一跤），萤被山上的景色和氛围感染，与同伴共同吃糕点，完成了从不能融入到与环境合为一体的过程。在这之后，四个与自然共同“悠哉”的主角这次终于没赶上车，意味着他们与自然时间状态在那一刻达到了同步。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59e8b4550c69ae07314be5722d730562_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;258&quot; data-rawheight=&quot;599&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;258&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59e8b4550c69ae07314be5722d730562_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;258&quot; data-rawheight=&quot;599&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;258&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-59e8b4550c69ae07314be5722d730562_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;33&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另一个让笔者马上联系到小津的段落在第一季结尾，镜头莫名其妙地突然脱离角色，独自去“爬山”，就好像耐不住性子想要在主角们之前去赏樱花似的。这一段在形式上与《秋刀鱼之味》（秋刀魚の味，1962）的结尾极为相似，两者都是镜头脱离角色去爬山/楼梯，然后接近一个关键的表意物并给与特写，最后再返回主角，为影片划下句点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《秋刀鱼之味》中，主人公的女儿嫁人，这一组空镜头拍摄的正是女儿的“不在”，镜头走近到的也是女儿以前使用的镜子和椅子。镜头显然不是任何人的视点，但根据角色的心情我们又可以把它当做主人公的一个精神视点：空镜头拍摄的正是他的感伤的依托之物。《悠哉》的第一集其他三人带萤去爬山以帮助萤融入环境，而在第一季结尾萤肯定了乡村的好处，结束了主线。镜头独自去爬山，正意味着主角们不再需要爬山这个仪式，他们已然获得了和谐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、  结语&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文分析、论述三位影像写作者——押井守、高桥直人与川面真也对于缓慢动画这一主题的尝试，不仅旨在对动画本体论进行一次深入的辨析，同时也是对分析方法的一种重新主张。电影理论研究在八十年代经历了诺埃尔·卡罗尔（Noël Carroll）与波德维尔等人主导的认知主义理论（Cognitive Film Theory）的兴起，取代了六十年代以来“宏大理论”（Grand Theory，即结构语言学、符号学、马克思主义与精神分析）。电影研究主流转向一种波德维尔所谓“中间层面”（middle-level）研究，“不是从主体、意识形态或总体文化意义上来建立理论，而根据特定的现象建构理论。对特殊的具体问题展开研究”，对世界各地电影历史与影像风格重新予以关注。[21]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相对照的是，ACG学术界目前仍然以文化研究为主流，尚缺乏一种对动画影像形式与风格细致、全面的关照。在动画与实拍电影乃至游戏的界限日益模糊的当下，一种自下而上、问题驱动的中间层面研究势在必行。日本动画今天的成功很大程度建立在电影方法的输入上，却又产生了别具一格的审美效果，因此也更需要一种深入、彻底的对影像文本特征的辨识与分析，来确立其影像形式的独特审美价值。面对美国传统出身的动画师与评论家的偏见，也面对实拍电影人的“跨界”指导，ACG御宅实现其身份认同的根基不仅在于其立场的亚文化与政治性，更在于一种追根究底的、透彻的对所爱之物的深刻理解，一种直面我们眼前现象复杂性的研究态度。正如波德维尔所论大师级导演之于传统艺术规范简单技法的细微创新，电影技法之于动画应用不仅是照搬，更是在细微差别中建立起的全新影像构成。缓慢美学之于日本动画，正是这样一种源自实拍艺术电影，却在日本动画中生根发芽、伸展枝杈所结下的一颗独特果实。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;限于篇幅，本文对于缓慢动画仍有很多特点无法一一解析，只能期望读者在阅读完毕之后，对动画艺术之创新可能性能有更进一步的思索。 &lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Schrader, Paul. &amp;#34;Robert Bresson, Possibly.&amp;#34; Film Comment, Vol.13, No.5, 1977, p.26-30.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 神山健治《神山健治の映画は撮ったことがない~映画を撮る方法・試論》，2018-11-26，取自&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//blog.sina.com.cn/s/blog_54fd197a0100rbdt.html&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;blog.sina.com.cn/s/blog&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;_54fd197a0100rbdt.html&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] 即“Original Video Animation”，指以录像带、影碟首次发行的动画影片，例如动画剧集或动画电影的续集或外传作品（参照维基百科）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] 《ベルセルク オフィシャルガイドブック》，第89—90页，2018-11-26，取自&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/47140312&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/47&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;140312&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5] Schrader, Paul. Transcendental Style in Film: Ozu, Bresson, Dreyer. California: University of California Press, 2018, p.38.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6] 同上注，第67到77页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7] 同上注，第42页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8] 安德烈·塔可夫斯基《雕刻时光》，陈丽贵、李泳泉译，北京：人民文学出版社2003年版，第64页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9] 日文中“演出家”，中文意为导演或单集导演。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10] 川面真也，2018-11-26，&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//twitter.com/dekopongas/status/651039077559496706&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;twitter.com/dekopongas/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;status/651039077559496706&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11] 由于日本TV动画的制作特点，导演对于非自己担任分镜、演出职位的单集经常少有控制。川面真也在两季《悠哉日常大王》中较好地统一了全系列的整体风格，不过为了强调其影像风格的突出性，同时本文一定程度上也以作者研究为写作目的，因此论述主要集中在川面本人担当分镜、演出的集数，即第一季1, 4, 12, 13集和第二季1, 4, 12集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12] 齐格弗里德•克拉考尔《电影的本性》，邵牧君译，北京：中国电影出版社1981年版，第4页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[13] 同上注，第5页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[14] 或者并非“达到”，而是“模仿”——按照麦茨本人的观点，电影中不存在真正的沉逝时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[15] 克里斯蒂安·麦茨《电影的意义》，刘森尧译，江苏：江苏教育出版社2005年版，第18页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[16] 吉尔·德勒兹《电影II：时间—影像》，黄建宏译，远流出版公司2003年版，第371页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[17] 同注31，第390页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[18] 同上注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[19] 莲实重彦《导演小津安二郎》，周以量译，北京：中信出版社2012年版，第134页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[20] 唐纳德•里奇《小津》，连城译，上海：上海译文出版社2014年版，第67页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[21] 刘亭《实践理性：大卫·波德维尔电影理论研究》，北京：中国传媒大学出版社2016年版，第179页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者注：感谢饼干授权转刊本文，标题的（续）为编者所加。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：伦勃朗&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-28-71243668</guid>
<pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>缓慢动画的三种维度（上）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-27-70987291.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a054f6366a5231571b3f4acbcd9b826a_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;缓慢动画的三种维度&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;556&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;556&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d9ef89c5dd1d2897a13a573a4121317_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;作者君[1]&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;前言&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“日本动画片的某些方面……令我厌恶，更令人吃惊的是这些令人厌恶的元素在我所看过的所有日本动画片中都存在，不管是在廉价的OVA还是宫崎骏的经典大作中。具体来说，就是那些毫无吸引力的、冷冰冰的角色设计，以及人物性格动画（personality animation）中普遍缺乏的动态和复杂度。而当角色不再生动可信时，角色所讲述的故事中的效果和价值也就荡然无存了，而这就是动画的死亡。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;——Amid Amidi[2]&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;从米歇尔·西蒙（Michel Ciment）在2003年首先使用“cinema of slowness”一词，到尼克·詹姆斯（Nick James）在《视与听》（&lt;i&gt;Sight and Sound&lt;/i&gt;）2010年4月号掀起广泛而激烈的讨论，缓慢电影（slow cinema）成为电影学术界与评论界在21世纪头十几年的一个热点话题。[3]当话题展开，电影评论家、理论家都自觉将这一主题联系到自新写实主义（Nouveau Realism）、新浪潮（La Nouvelle Vague）以来的现代电影作为其起源。缓慢电影作为一个新近才被集中讨论的主题，其实早已在六、七十年前打破古典好莱坞叙述规范的尝试中生根发芽，有着源远流长的传统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对于动画来说，情况却大不相同。与电影去人工性的自动主义（automatism）运动再现不同，正如动画（animation）一词的拉丁语词源animus的涵义“赋予生命”所指向的，动画在根本上就需要“创造”运动，“创造”生命。生成运动的不是影像机器，将静止-绘画变为运动-动画，从起点就已经成为一种关乎运动的艺术。在实践中，动画因此总是一种与“静”和“慢”无关的艺术形式。迪士尼动画的12黄金法则（12 principles of animation）教导所有动画师挤压与拉伸（Squash and Stretch）、预备动作（Anticipation）、跟随动作与重叠（Follow Through and Overlapping Action）、夸张（Exaggeration）等等，仿佛这些就是动画的物理学定律。动画史学家莫林·福尼斯（Maureen Furniss）撰写的动画理论经典概论就叫做《运动的艺术：动画美学》（&lt;i&gt;Art in Motion：Animation Aesthetics&lt;/i&gt;）而不是”art in stillness”。在动画的艺术实践中，运动是最核心的主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当我们将对缓慢电影的关注从实拍（live-action）影像转移到动画上，会惊讶又合乎情理地发现，对动画的缓慢美学探讨不仅在评论中几乎完全缺席，在创作实践中亦如是。典型的美国动画遵循12黄金法则，势必要维持一种极具张力的速度与密度，因此每秒的动画张数时常维持一拍一（一帧一张动画），不能低于一拍二（两帧一张动画），这便被称为全动画（full animation）。美国动画界是像“迪士尼九老”（Disney&amp;#39;s Nine Old Men）这样的动画师成名、导演退隐幕后的世界，而“好”动画的基本标准，是由没有停歇、接连不断的丰富动态构成的连续运动表现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相反，日本动画形成了一套完全不同的产业和美学体系。与由大量短片和少量高投资长片构成的美国动画业界不同，战后的日本动画产业为了可持续性，从产业的诞生之初，就因为财力、人力和技术水平的原因，严格控制动画张数，不惜大幅降低动画质量而得以批量生产，在电视上播放。日本动画从最开始就舍弃了“动”的美学。由于动画张数的限制，日本动画师从根本上便不可能遵循12黄金法则，他们只能以低成本为前提考量如何提高表现力，并发展了一系列使用有限动画（limited animation）完成的多元风格的创作美学。最后形成了当今日本动画产业包容丰富多样艺术实践和极富邪典（cult）性的深夜动画市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当探讨动画的缓慢美学时，日本动画是一个无法绕开的领域。日本动画界从五十年代发展至今，生产了大量以静止（still）、缓慢（slow）和延后（delayed）为特征的动画美学文本。其中一些早已在国际艺术电影领域赫赫有名，比如由获得过2004年戛纳提名的押井守监督所导演的众多动画电影作品，而另一些则成为名噪一时的卖座商业动画，比如高桥直人（高橋ナオヒト）导演的动画《To Heart》（1999）和《钢铁天使核桃零》（鋼鉄天使くるみ零，2001），川面真也导演的动画《悠哉日常大王》（のんのんびより，2013）与《悠哉日常大王 Repeat》（のんのんびより りぴーと，2015）。本文将会以押井守、高桥直人与川面真也为点，以缓慢美学为线，以场面调度（Mise-en-scène）为轴心，分析三位影像写作者在缓慢动画（slow anime）这一主题上的丰富尝试和作者性体现，并进一步提示出缓慢动画区别于缓慢电影的美学特征和媒介特异性（Medium specificity）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、&lt;/b&gt; &lt;b&gt;空间-写实&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画似乎从来不是一种天然的现实主义媒介。当安德烈·巴赞（André Bazin）高声赞颂电影的写实现象学和长镜头美学时，动画从根本上被认作为承载幻想的艺术形式。这种区别可以追溯到绘画与摄影术的本体论根源，透视法对于绘画来说从一开始就是一种发明，写实并不是绘画的天性而是画家的艺术追求。摄影术发明后，艺术界掀起了空前的现实主义讨论，最终，幻想与抽象成为了绘画艺术不同于摄影术的发展方向，似乎写实的职责已经被影像机器永久垄断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画是幻想的艺术。瓦迪斯瓦·斯塔雷维奇（Ladislas Starewitch）赞颂动画师“孜孜不倦地，游走在幻想王国里。他，可以随心所欲地重塑大至混沌的苍穹，或小至仅有最微小的昆虫的亿分之一大的躯体。”而对于劳埃德·普莱斯（Lloyd Price）来说，“动画之瑰丽，就在于能给予一个不动的事物以生命。电影是一门为幻想而生的艺术，然而幻想到动画那里，才算是登峰造极。因为一旦摄像机被挪开，摆在眼前的，就只是一堆橡皮泥了。”[4]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，动画绝不是一种在本体论意义上便不可写实的影像形式。时间之于影像的写实性，在动画中远比实拍电影要清楚。实拍影像作为对现实的直接记录，人们更容易看到的是它对现实的逼真再现，把影像当做会动的照片。动画的本质仍然是绘画，不具有这种能所指的紧密联系，可以说是不完全的影像符号，但也正因为如此，就使得影像的时间特性显现了出来。实拍、动画比之于照片、绘画的最关键不同，就在于影像提供了一个全新的时间维度。一张照片给人们带来的是“真实的非真实性”（irréalité réelle）：我们看到照片呈现了一个“此处”（ici）的空间，却只是“彼时”（autrefois）的一个切片。而影像则不同，观众观看影像时不管是否认识到影像是对过去的记录，他们经历的永远是现在进行时的时间在眼前逐步展开，“正是我”（c&amp;#39;est moi）的真实性压倒了“此曾是”（cela aété），“事物的曾在此为了在此处而消失了。”[5]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;动画写实的真正难题不在于时间，而在于空间。“可以从电影影像中抽掉一切真实，只有一点除外，即空间的真实”。巴赞这句断言改自亨利·古耶尔（Henri Gouhier）的戏剧公式：“舞台接受一切幻象，唯独演员在场这一点除外”。[6]电影绝非如戏剧以约定性空间来结构真实的角色在场，电影中的“人”远没有像在戏剧中那样的重要位置，“戏剧不能没有人演，而电影的戏剧可以不用演员”。[7]在电影中，空间才是真正的主角。 “一部影片暂时就是大地万物，就是大千世界，或者可以说，就是大自然”。[8]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托马斯·拉马雷（Thomas LaMarre）在《动画机器：一种动画媒介理论》（&lt;i&gt;The Anime Machine: A Media Theory of Animation&lt;/i&gt;）一书中将实拍与动画的空间实现放置在一套封闭构成（closed compositing）与开放构成（open compositing）的二元对立之中。在电影体系（cinematism）的封闭构成中，空间以一种“无缝”的形态整合进标准笛卡尔模型（the Cartesian model），影像与影像间的变化以几何学方式落实在一致、均等的空间中呈现。而对于动画（animetism）的开放构成，空间的封闭性遭遇了多平面由内而外的破坏。在赛璐珞动画中，纵深空间被多个图层在平面合成，图形之间的相对关系变化带来纵深错觉，但真实的纵深运动却鲜少存在。[9]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空间真实有赖于封闭构成，而这对于动画来说却难上加难。正如透视法之于绘画，空间真实之于动画是一种彻头彻尾的发明。对于押井守来说，这正是他执导《机动警察剧场版2》（機動警察パトレイバー 2，1993）时面临的难题。制作《机动警察》两部剧场版期间，Production I.G可谓初出茅庐，有经验的制作人员并不多，只有黄濑和哉给押井守留下了深刻印象。[10]在制作《剧场版1》时，预算与日常都颇为紧张，制作人员疲于奔命，押井守自认其成绩并不理想。因此他便将《剧场版2》作为其“复仇”，誓要一举翻身。押井守几乎是从头开始学习如何制作电影，甚至从16:9长宽比的来源问起。由于I.G社没有适合电影16:9的作画用纸，押井守只得自己亲自动手，制作了剧场版的作画用纸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在抛开一切先前经验，重新追溯电影本质的磨练中，押井守完成了他的动画电影制作方法论。这套方法论涵盖了从电影语法到具体中期制作一系列的公式与经验总结，押井守将其写进《Methods——押井守「剧场版2」演出笔记》（Methods―押井守「パトレイバー2」演出ノート）。这套方法论不仅日后在《攻壳机动队》（攻殻機動隊，1995）、《阿瓦隆》（アヴァロン，2001）中频繁被使用，成为押井守闻名于世的招牌，更对后世的动画业界产生了深远影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《剧场版2》的风格用一句话概括，就是“不会动的动画”。之所以被人如此称呼，是因为其形式充满了大量的固定长镜头，且在整部影片的长度内，角色鲜少有动作，要么站着不动，要么进行不破坏构图的规律性运动。为何会如此？因为《剧场版2》是一部构图主导的动画。押井守为了达成他的“复仇”，在制作前尽可能准备足够的素材，在layout（设计稿）上花费了大量心思与时间。其layout制作花了五个月时间，实际作画却只花了三个月便完成。为了不影响layout的实现，镜头与角色都不能进行太多运动，以至于破坏构图效果。[11]在运动还被传统动画师视为动画的“生命”时，押井守不知有意还是无意，竟“阉割”了运动，将动画转化为空间。不论有意或无意，恐怕当时的押井守都不曾想到，这将如何是一项彻底改变了日本动画的开创性工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于押井守对电影理论知之、思之甚多，且出版过大量著作，对押井守的影像美学、场面调度之研究也多以押井守本人的方法论为参考，比如出自《「剧场版2」演出笔记》著名的“三景法”对于各种景别与叙事要素之间进行的不同联系。然而，也正因如此，学术界对于押井守的影像研究也少有逃出其本人之局限。如果我们将视野拓展至实拍电影领域，其实不难意识到，押井守这一时期的风格与台湾新浪潮电影形成了有趣的对照。全景、远景长镜头与剪辑的慎用，角色的少动甚至不动，这些无不是台湾新浪潮电影人闻名的美学特征，更是押井守的影像偏好，甚至也与更为广泛的亚洲新电影相映成趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《剧场版2》中，押井守竭尽所能地减少镜头数，一卡（cut）镜头只要在叙述语法上没有剪辑之必要，就尽可能不做分解。开场不久后，我们可以看到两场对于不同主要角色的介绍戏，筱原游马与泉野明驾乘自行车（6’’16-7’’09）与南云忍结束汇报工作、乘坐电梯（12’’53-14’’20）的两场戏中，除去戏前戏后的转场镜头都仅使用了两个镜头，一长一短，短的镜头被用来把观众代入或脱离长镜头，其实也相当于转场。严格来说，押井守给两场戏分别只安排了一个主镜头，游马与明在平拍的跟随镜头中骑自行车，背景向后飞过给画面带来了一种充满活力的视觉节奏，相对于忍在电梯中被一个极端俯视镜头框住不动，暗示她精神上的落魄与停滞不前。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72aa3d366231ab299e9bec6a7c0a2a35_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;820&quot; data-rawheight=&quot;826&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;820&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72aa3d366231ab299e9bec6a7c0a2a35_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72aa3d366231ab299e9bec6a7c0a2a35_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;820&quot; data-rawheight=&quot;826&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;820&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72aa3d366231ab299e9bec6a7c0a2a35_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72aa3d366231ab299e9bec6a7c0a2a35_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;因排版问题，本图是截图画质&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一个更切近的例子出现在决战前的作战会议的镜头（1’31’’35-1’31’’53）。作战会议是《剧场版2》中少见的一场多人戏，押井守在这里仍然选择了使用少数镜头，以内部调度的方式来叙事功能。一开始太田的脸被完全挡住（图1）。太田开始说话时，略微移动头部使眼睛露出来（图2）。太田还未说完话，右侧前景的进士就转过身，让太田的脸完全露出来，然后他接着说话（图3）。游马举起手开始提问（图4），泉紧接着把头转向游马，同时挡住了山崎的脸（图5）。最后当大家听到后藤队长的名字时，所有角色的反应都被展现（图6）。复杂的遮挡演出和可见性的游戏，单镜头内多次重新构图，每次变化都或聚焦或在角色之间构成连线，准确完成调度功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大卫·波德维尔（David Bordwell）借用心理学术语，将这样一种场面调度技巧称为“最小可觉差”（just-noticeable differences, JNDs）。[12]最小可觉差以全景和远景镜头、固定机位与长镜头构成。传统的长镜头使用者如奥逊·威尔斯（Orson Welles），在纵深调度时倾向于设置鲜明的视觉中心，将最重要的叙事主导置于前景，但在最小可觉差技巧的实现中，叙事功能的完成以一种镜头内的高密度构图与细微调度，来让观众要么下意识地转移注意力，完全不自觉于场面调度的精细引导，要么迫使观众转换其观影方式，以更主动的观察取代古典模式中被动接受、被电影呈现之物震慑、感染。然而，波德维尔并非在论述押井守，而是在论述侯孝贤时进行了如此分析，并且在其著作中把此技巧视为侯孝贤带给电影形式语言的最大功劳。[13]&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-598977f13d0a8b201a6d1972f17c9b7d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;260&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-598977f13d0a8b201a6d1972f17c9b7d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;260&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-598977f13d0a8b201a6d1972f17c9b7d_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;7&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2d59fb71bb97d799e004e62e847e0380_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;260&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2d59fb71bb97d799e004e62e847e0380_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;260&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2d59fb71bb97d799e004e62e847e0380_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;8&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-20ab8f396353da86624b5081e2a3024c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;260&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-20ab8f396353da86624b5081e2a3024c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;260&quot; data-rawheight=&quot;146&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;260&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-20ab8f396353da86624b5081e2a3024c_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;9&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;押井守与侯孝贤在影像构成方法上存在着诸多极具趣味的可比照之处。侯孝贤在拍摄《风柜来的人》（1983）期间，朋友朱天文为了帮他打气将一本沈从文的著作借与侯孝贤，却意想不到地给他带来了全然一新的观看角度。在沈从文的书写中，历史的宏大叙事永远被压制在叙述主体的外围，而日常生活成为一贯的中心。沈从文“从来不说教，也不发表评判”，以远距、超然的视角审视世界。[14]侯孝贤为了捕捉同样的感觉，在《风柜来的人》中约总镜头数的四成都使用了包含整体人物与环境的远景与大远景镜头。而铃木敏夫在对比宫崎骏与押井守的导演风格时，认为宫崎骏是“感情丰富的主角来感动观众”，而押井守的做法却大有不同，押井守“客观审视登场人物而进行创作，彻底地实现着无表情的表演”。[15] 比之侯孝贤拍摄其“次历史”之“远距”，押井守的动画电影是作为思想者的政治与历史书写。押井守偏向于使用景别更紧凑（多为全景、中景）的多人同框镜头来实现其最小可觉差技巧，然而其角色却总是以一种远观的方式与城市保持距离、对城市思考。城市被推远至后景，或者被框在窗户外形成独立、对立于角色的平面视觉符号（图7《迷宫物件》（トワイライトQ 迷宮物件 FILE538，1987），图8《剧场版2》，图9《攻壳机动队》）。押井守在动画界一贯以固定长镜头（或许还有“冗长”“说教”、“乏味”）著称，其镜头内的细微表演与说明性的台词皆旨在转换观众的审美距离与对影像与声音关系的观看模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在侯孝贤与押井守两人对后殖民与政治主体性的关注中，比之侯孝贤在《悲情城市》（1989）与《戏梦人生》（1993）中对台湾战后与战前历史的清算，一种对历史事件中心之外的角色“自下而上”刻画的个人的历史观，押井守《剧场版2》对小人物的关照仅存于风景“速写”，而其叙述轴心则直接剖开政治运行之机制，以毫无妥协与想象的方式直指其体系的弊病，直面 “正义的战争”与“不正义的和平”之本体思辨、“虚构的现实”与“现实的虚构”之拟像机制与日本战后政治左右摇摆之泥泞的两难困境。然而，侯孝贤与押井守最终都以一种“远观”与“凝固”的影像美学来刻画个人（不论是历史中的小人物，还是与体制保持距离的思想者）面对体制、历史、强权与群体的无能为力。两人在各自的创作中分别找到了颇为相似又大不相同、最终却可能殊途同归的静观的影像书写。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纵观80年代至90年代世界各地的电影文化，欧洲艺术电影逐渐步入困局，而新现实主义、新浪潮运动的广泛影响却在同一时间波及了亚洲各个地区的电影发展，在中国大陆、台湾、日本、伊朗等地生根发芽。随着改革开放，中国大陆的“第五代”导演崛起，在世界各大电影节上连连获奖。台湾从80年代开始文化与政治气候也走向开放[16]，伴随着电影工业的危机与香港电影新浪潮带来的刺激&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftn17&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[17]&lt;/a&gt;促成了新电影的诞生。日本电影新浪潮从50年代起，至70年代基本结束，而对于日本动画来说，现实主义风潮却是以《机动战士高达》（機動戦士ガンダム，1979）为开端兴起的。在80年代，日本电影给动画带来了一套新风格的输入。以《高达》系列闻名的富野由悠季在大学时原本就读于电影科，本想进入电影业界，却因为激烈的竞争迟迟找不到工作，最后进入了手冢治虫的虫制作公司（虫プロダクション）。与此相似，作为电影迷的押井守一毕业便以电影导演为其目标，然而却同样因找不到工作，最后误打误撞就职于龙之子（竜の子プロダクション）。而后来以剪辑技巧闻名的今敏，在大学期间也沉迷于外国电影，深刻影响了他之后的创作风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深受电影熏陶的动画人，在动画创作中表现出了丰富的创新精神，给日本动画带来了不同于出崎统动画表现主义的全新影像风格。笹木信作在其《layout历史讲座》（レイアウトの歴史講座）中，将80年代前后划分为两个阶段。在80年代之前，动画的空间表现逐渐从一种抽象平面的象征空间走向成熟的纵深式的电影式空间表现，在80年代以后，经过《王立宇宙军》（王立宇宙軍～オネアミスの翼～，1987）、《阿基拉》（AKIRA，1988）、《机动警察》系列等等动画的洗礼，各种各样的都市空间描写被确立，现代电影的镜头与焦距处理被引入并精致化。[18]这一次革新的资源正是来自于动画业界的这些电影迷，而以《「剧场版2」演出笔记》彻底公开其演出方法论的押井守便是这次革新的主力。[19]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;热爱欧洲电影、深受伯格曼（Ingmar Bergman）、塔可夫斯基（Andrei Tarkovsky）等人影响的押井守，与受到杨德昌等海外归来的台湾影人的观念冲击的侯孝贤，创作上颇有相似之处又实质上大为不同的两个人，其实正是当时亚洲电影文化效仿欧洲电影新浪潮，台湾电影界与日本动画界80到90年代创作爆发期的两个代表。而与实拍电影新浪潮对电影古典模式的突破相比照，日本动画现实主义的兴起是对出崎统式表现主义风格的彻底远离。如本文前言所述，日本动画从一开始便舍弃了“动”的美学。而出崎统体系通过其表现主义方法克服了制作上的拮据，使得有限动画通过演出方式的变化转化为一种全新的“动态”。而80年代的现实主义动画风潮则走出了更彻底的一步，分析性剪辑、建构性剪辑在早先动画中的大量使用被单镜头的内部调度所取代，身体、动作与空间不再被叙述所分解，空间被确立为影像真正的“主角”。笔者将其称为日本动画的“空间转向”。“空间转向”让动画与电影的艺术传统拉近了距离，使得日本动画可以继承实拍电影的技法并转化为动画独特的审美效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《空中杀手》（スカイ・クロラ，2008）中，押井守式的最小可觉差演出得到了进一步的发展。押井守在制作时指导西尾铁也：“要做‘静止着运动’的花招”、“不要完全的静止，总之要在印象上造成静止感”。[20]这是什么意思？简单来说，便是乍一看是完全静止的，却存在极细微的表演。观众看着感觉画面是静止的，但如果把真正的静止画面给观众看，感受会完全不同。在押井守的动画电影中，角色经常被置于一种缺乏能动性的情境。押井守的角色作为观者（seer）而非行动者游离在情境之外，感知—运动机制在影像中失效。《剧场版2》中的细微演技经常是理解剧情的关键要素，而在《空中杀手》中，演技渗透进了观众的无意识。这样的表现方式使得角色彻底脱离了古典叙述模式的情节—角色主导，“氛围”反客为主，成为押井守电影的理解核心。押井守把电影技法输入其动画，却又彻底改变了它们。众所周知，押井守在动画领域被尊为与宫崎骏比肩的第二人，但是在实拍电影的实践中却屡屡挫败，鲜有佳作。这对热爱电影的押井守来说无疑是一种讽刺。其原因便在于他的演出技法虽然取自电影，却只能以动画的方法实现。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-538d3fd73843b3cc2660edb76f08bc70_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;272&quot; data-rawheight=&quot;117&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;272&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-538d3fd73843b3cc2660edb76f08bc70_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;272&quot; data-rawheight=&quot;117&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;272&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-538d3fd73843b3cc2660edb76f08bc70_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;10&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ed04718293ce2cf6c6975daca91b377e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;275&quot; data-rawheight=&quot;117&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;275&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ed04718293ce2cf6c6975daca91b377e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;275&quot; data-rawheight=&quot;117&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;275&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ed04718293ce2cf6c6975daca91b377e_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;11&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c629428e12eb42ed59fabfa131235f6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;274&quot; data-rawheight=&quot;115&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;274&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c629428e12eb42ed59fabfa131235f6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;274&quot; data-rawheight=&quot;115&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;274&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c629428e12eb42ed59fabfa131235f6f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;12&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-09ec9232a49f5d229520d5709f1f421b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;273&quot; data-rawheight=&quot;118&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;273&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-09ec9232a49f5d229520d5709f1f421b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;273&quot; data-rawheight=&quot;118&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;273&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-09ec9232a49f5d229520d5709f1f421b_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;13&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以押井守在2015年导演的《剧场版2》续作《次世代 -机动警察- 首都决战》（THE NEXT GENERATION パトレイバー 首都決戦）的一场两人对话戏为例。场景内的两个角色被三分线彻底隔在两边，左侧主角后藤田的面部较暗（图10）。接着右边高畑向左挪了一点，后藤田走神看鱼缸（图11）。图10与图11，鱼缸都处在画面左下的三分线交叉点上，为的就是配合情节成为兴趣中心。后藤田因为低头使得脸部被照得更亮了，之后高畑也注意到后藤田没有在听讲。图12的镜头在不同构图之间起到过渡，同时也是给对话安排的一个间歇，然后重新构图，左边的三分线被后藤田和鱼缸包夹，右边高畑挪到三分线上成为画面的主导（图13）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为押井守变相地对《剧场版2》的真人翻拍与新时代的重新演绎，《首都决战》中大量的段落都与《剧场版2》情节极其相似，拍摄手法上也趋近于早期的押井守影像风格。然而《首都决战》自从放映以来却鲜有好评，被广泛视为押井守在真人电影实践上的又一次失败。很大程度上，《首都决战》并非押井守的场面调度失误。真正的问题在于实拍和动画的本质性差别。这场戏中后藤田的面部受光的变化是演出的关键之一，成片处理得却很微妙。如果把这段拍成动画，以线与面的清楚界限构成的阴影变化就会是明确有力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实拍相比动画来说，最大的优点之一就是它的神秘和天然的复杂性。同样拍摄一个人的面部特写，真实的人面部总会有细微的变化，形状上也更复杂，总的来说信息量非常大。观众可以盯着这张脸看很长时间也不见得会感到无聊，里面总有种不可言说的因素存在。而对于动画来说，画出来的一张脸更接近于概念而不是真实。今敏在谈及实拍和电脑动画的关系时就说：“实际拍摄的电影可能因为计算机动画的普及而使画面创作变得简略。假如黑泽明的《七武士》或柯波拉的《现代启示录》、戴维·连恩的《阿拉伯的劳伦斯》等等名作是使用计算机动画来作，画面的力量将远远不及原作吧？因为计算机动画无论如何好像都会有让电影画面狭隘化的倾向。”[21]今敏这里指的是电脑特效，并不是日式动画，不过人为的产物似乎天生就难以达到外在世界的丰富性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果制作者会利用这一点，这其实反而会成为动画的优势。大部分动画为了让画面动起来，不可能选择特别复杂的表现风格。除非制作者真的有闲有钱，不然像迪士尼的大制作长片，或者如《老人与海》（The Old Man and the Sea，1999）这样两年半只做出二十分钟的动画，不论对动画产业还是个人作者来说都太过奢侈。因此可以说，动画基本上只能是简化的。而动画的表现力就在于线和面，或者说绘画。使用线和面达到精准的概括性和静止的张力，就是发挥这个媒介的可能性的一种方式。押井守的长镜头正是这样发挥作用的。它不是像实拍的长镜头那样，尊重客体的自然表现，给人一种理所当然的直觉性的真实感。动画的长镜头通过保持时空的完整性，让细致的演技、精准的layout、概括的形和影以及精美背景复杂的绘画质感得以展现它们自己。而当把同样的手法照搬到实拍上时，就会发现实拍和动画手法是非常不匹配的。在绝对意义上来说，实拍不可能表现出动画般精准概括的光影和对信息量的完美控制，押井守的最小可觉差演出于是就失效了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;望月智充曾见别人评论《听到涛声》（1993）“如果画成这样，为什么不直接请真人来演？”对此，他回答道：“如果是拍成真人版的电视剧，会拍下很多累赘的东西，好比演技以及背景都会影响到质感。动画的优点恰好可以把这些累赘都去除掉。”[22]押井守这一代作为电影迷的动画导演经常都会遇到这样的质疑，“你的作品和电影有什么区别？你为什么不去拍电影？”对望月来说，“这就表示我们画的东西成功了，其实一点也不写实”。“很多地方是只有动画才办得到的，不过相对的，这也是动画最难表现的地方。”[23]&lt;/p&gt;&lt;p&gt; ——————————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref1&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; 自由撰稿人，笔名“饼干”、“鲜奶饼干”、“cyclotron”。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref2&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; Tamerlane， &amp;#34;Why Over Sixty Years of Animation History Still Remains Obscure&amp;#34;，2018-11-20，&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//wavemotioncannon.com/2016/01/08/why-over-sixty-years-of-animation-history-still-remains-obscure/&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;wavemotioncannon.com/20&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;16/01/08/why-over-sixty-years-of-animation-history-still-remains-obscure/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，翻译取自&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//weibo.com/ttarticle/p/show%3Fid%3D2309403948634805820883%23_0&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;weibo.com/ttarticle/p/s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;how?id=2309403948634805820883#_0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref3&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt; 林松辉《蔡明亮与缓慢电影》，台北：台大出版中心2016年版，第17—19页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref4&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt; 塞巴斯蒂安·德尼斯《动画电影》，谢秀娟译，杭州：浙江大学出版社2013年版，第40页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref5&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt; 罗兰·巴特《影像的修辞》，邵一平、肖熹译，《电影艺术》2012年第2期，第98页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref6&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt; 安德烈·巴赞《电影是什么》，崔君衍译，北京：文化艺术出版社2008年版，第153页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref7&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt; 同上注，第147页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref8&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt; 同上注，第154页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref9&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt; LaMarre, Thomas. &lt;i&gt;The Anime Machine : a Media Theory of Animation&lt;/i&gt;. Minneapolis: University of Minnesota Press, 2009, p.26-54.&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref10&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[10]&lt;/a&gt; 押井守、WOWOWオンライン《押井守監督が自身の作品について語る！ 3週連続単独インタビュー 第一弾 ～パトレイバーシリーズ～》，2018-11-20，&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//blog2.wowow.co.jp/movie/20180314_3.html&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;blog2.wowow.co.jp/movie&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;/20180314_3.html&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref11&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[11]&lt;/a&gt; 同上注。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref12&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[12]&lt;/a&gt; Bordwell, David. &amp;#34;Hou Hsiao-hsien: Constraints, Traditions and Trends.&amp;#34; 2018-11-20, &lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//vimeo.com/129943635&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;vimeo.com/129943635&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref13&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[13]&lt;/a&gt; Bordwell, David. &lt;i&gt;Figures Traced in Light:&lt;/i&gt; &lt;i&gt;On Cinematic Staging. &lt;/i&gt;California: University of California Press, 2005, p.186-237.&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref14&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[14]&lt;/a&gt; 詹姆斯·乌登《无人是孤岛：侯孝贤的电影世界》，黄文杰译，上海：复旦大学出版社2014年版，第108—111页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref15&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[15]&lt;/a&gt; NHK《ハイビジョン特集 映画监督 押井守 妄想を形にする ～新作密着ドキュメント～》，2018-11-20，取自&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av18074575&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/video/av18&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;074575&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref16&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[16]&lt;/a&gt; 同注13，第93—95页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref17&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[17]&lt;/a&gt; 同注13，第98—102页。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref18&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[18]&lt;/a&gt; JAnicA、笹木信作、德也悠我《レイアウトの歴史講座》，2018-11-25，&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.janica.jp/course/perspective/history01_handout.pdf&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;janica.jp/course/perspe&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;ctive/history01_handout.pdf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref19&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[19]&lt;/a&gt; 当然这并非押井守一人的功劳。众所周知，押井守虽曾担任过美术教师，其画功却并非出色。执行《机动警察剧场版》第一作与第二作的实际layout画师——渡步隆与今敏等人对80年代的layout革新有很大贡献。具体可参见小黒祐一郎《アニメクリエイター・インタビューズ この人に話を聞きたい 2001－2002》，讲谈社2011年版。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref20&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[20]&lt;/a&gt; 同注14。&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref21&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[21]&lt;/a&gt; 今敏《動畫大師最後的訪談：意識溢流的棲映之地──今敏》，劉佳旻采访，施穎弘、卓于綉译，《dpi設計插畫誌》第134期，第22—29页，取自&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.studio2talks.com/archives/9368%23.W_vGjfkzbb0&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;studio2talks.com/archiv&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;es/9368#.W_vGjfkzbb0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref22&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[22]&lt;/a&gt; 《映像特典・座談会「あれから10年、僕らの青春」~ここからすべてが始まった！》，ジブリがいっぱい COLLECTION 《海がきこえる》，2018-11-25，取自&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av31732311&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/video/av31&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;732311&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70987291/edit#_ftnref23&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;[23]&lt;/a&gt; 同上注。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者注：感谢饼干授权转刊好文。本文还有两个部分接续。&lt;b&gt;标题中的（上）为编者所加。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：伦勃朗&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-27-70987291</guid>
<pubDate>Thu, 27 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>面具下的千寻</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-25-70770200.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70770200&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2aeb2366092cdf998871a08fb5077a8e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;460&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2aeb2366092cdf998871a08fb5077a8e_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2aeb2366092cdf998871a08fb5077a8e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;460&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2aeb2366092cdf998871a08fb5077a8e_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2aeb2366092cdf998871a08fb5077a8e_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;作者君：窗子&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b55a92bea2df72c60a23c71a3018178_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;299&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b55a92bea2df72c60a23c71a3018178_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b55a92bea2df72c60a23c71a3018178_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;299&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b55a92bea2df72c60a23c71a3018178_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4b55a92bea2df72c60a23c71a3018178_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;前言：隐喻的解甲归田&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宫崎骏漫长的战斗始于1982年，娜乌西卡因为没能洗掉敌人的鲜血，躲进老师怀里嚎啕大哭。12年后，已经长大的她下令巨神兵摧毁修瓦陵墓和新人类的希望，将一地破碎的启示(注1）交给了《幽灵公主》（注2）。所以，当1997年战斗终于结束，当阿席达卡与珊将鹿神的头颅归还给天空时，他们的眼中已经再无泪水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往后的四部作品，都是宫崎骏在解甲归田的释然中孕育而成的。这也是为什么庵野秀明喜爱《千与千寻》胜过《幽灵公主》，他说后者用力太猛，让人没法从剑拔弩张的氛围中脱逃。或许，&lt;b&gt;正是心境的放松造成了技法的游刃有余，痞子的评论还有另外一种解释：与《幽灵公主》相比，《千与千寻》的隐喻更加自由奔放，不拘一格。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯世达在《GEB》文末写道：隐喻的微妙之处就像和弦，太近或太远都无法产生共鸣（注3）。为了揭示真理，必须首先掩盖它，隐喻之美在乎于若即若离——而《幽灵公主》的严肃却让想象喘不过气来。我们看到阿席达卡的旅程和人类的斗争史紧密相连，鹿神与其说是自然的“象征”，不如说就是自然“本身”，它无辜地凝望着同样身为人类本身的幻姬——想象被锚定在唯一 一种解释上，无力挣脱。个人命运沦为思想的传声筒，隐喻退化为符号，在抽象的真空中飞行（注4）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较之下，《千与千寻》则更为“浑浊”，让人望不见底，也更为“随性”，仿佛自我调侃。&lt;b&gt;每位角色在隐喻“社会”之余，还保有无法被解释所同化的个体性。他们不单单是抽象的符号，因为故事赋予了他们以生命，而生命又凭借其不可预料性将故事拉回了现实。&lt;/b&gt;第一眼看见煤尘精灵，我们就知道它们是社畜的象征：千篇一律的面目，千篇一律的工作，当新人挡着道时，它们会生气，当新人可以分担工作时，它们又当起了甩手掌柜。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5896f7fa1f72e34a7aadb133443c169_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;286&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5896f7fa1f72e34a7aadb133443c169_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5896f7fa1f72e34a7aadb133443c169_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;286&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5896f7fa1f72e34a7aadb133443c169_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b5896f7fa1f72e34a7aadb133443c169_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;若仅仅是为了传达思想，那么到此为止就完满了，然而宫崎骏说不——这人总喜欢讲故事不打草稿——他继续用众多“余笔”描绘煤尘精灵的天真：它们藏起千寻的鞋子又交还给她，它们与变为老鼠的宝儿一同过家家。这些无关紧要的细节在充实人物形象的同时，也自行摧毁了符号的独裁主义——至此，符号变得浑浊，变得不透明，一如吃下药丸的千寻那样开始回归现实。它们成为了隐喻，而隐喻总是说不清道不尽的。倘若说本文有一个目的，那么这个目的就在于“搅浑”那些看似透明的隐喻，让现实得以沉淀。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] 启示详见《温柔又残酷的风》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 正是在《风之谷》结束连载的1994年，宫崎骏开始了《幽灵公主》的企划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] 表面相似的东西常常没有深入联系，而有深入联系的东西又常常看上去毫不相干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] 这是《纯粹理性批判》中著名的隐喻，康德借此批判脱离经验边界的理性运用。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、成长的悲喜剧&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千寻的成长有目共睹：与白龙相遇时，汤屋上空垒起不详的雨云；而到了分别之际，压抑早已消逝于折扇的挥舞中，晴空万里。然而，若是停留于童话的末尾，放任王子与公主幸福地生活在一起，那么一切悲剧迟早又会重新开始。别忘了：选择留在汤屋的白龙，那句俄尔浦斯式的“不要回头”，还有车前盖上堆积的落叶，一切都在向我们低语着明日的不幸——这就是成长的悲喜剧：&lt;b&gt;14岁的千寻终将成为大人，与她的父母迎头撞上。这一次，难道不会轮到千寻自己变成猪吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许宫崎骏的确说过这些话：“他们没有被生活变得复杂，对于成人有着纯真的服从和崇敬，全心信服着父辈们教导的古朴道理”。也许在《千与千寻》中，我们的少女的确凭借这份“近乎本能的”执着而获得了救赎——然而这里岂非存在一个天然的矛盾吗？&lt;b&gt;成长——向着大人成长——可大人却是罪恶的象征。所以究竟是从何时起，我们变坏了呢？&lt;/b&gt;究竟是从何时起，那些“珍贵的东西被掉包了”呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《风之谷》中，虚无厉声嘲笑娜乌西卡：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“看脚边！看你自己的脚边！这些尸体里也混着被你杀死的人呀！你还想装不知道吗？太离谱了吧！你不能再一直假装是纯洁的小孩子了！王虫已经不会再原谅你了！你只不过是愚蠢而污秽的人类之一而已！你是人类的大人！是继承了受诅咒的种族的血脉的女人！你就和死人一起徘徊在痛苦中吧！”&lt;/blockquote&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93e0fc75be5cbb2668953d14b6002417_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;316&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93e0fc75be5cbb2668953d14b6002417_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93e0fc75be5cbb2668953d14b6002417_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;316&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93e0fc75be5cbb2668953d14b6002417_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93e0fc75be5cbb2668953d14b6002417_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在宫崎骏的梦境中，长大具有特殊的悲剧性含义，它隔开了两个截然相反的世界，前者承载着人类全部的善良与纯真，后者承载着人类全部的罪恶与污秽。连接这两个世界的狭窄“隧道”，恰恰是“对人类的无知”。&lt;b&gt;所以，长大就是意识到自己背负的罪孽——意识到无脸男其实是千寻自己带进汤屋的——随后，被无情赶出童年的伊甸园。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孩子们注定要被赶出伊甸园，这是所有人都必须遭逢的命运，是来自上帝的诅咒。&lt;b&gt;没人能像宝儿那样赖在堆满玩偶的房间里，因为最终，就连无知本身会成为一种罪恶。&lt;/b&gt;宝儿扯住千寻的胳膊说：“你如果出去也会生病的，留在这里吧！”千寻生气道：“我要是留在这里才会生病的！”颇为讽刺的是，他们两人都没有说错，婴儿房的外面就是汤屋，是一锅盛装着皮屑污泥的洗澡水和渗透了各色欲望的大染缸。里面呢？也好不到哪里去。虚伪的太阳照耀着虚伪的动物，那是专供孩童发泄暴行的狩猎场。&lt;b&gt;而千寻就这样被夹在两个世界的缝隙中动弹不得——对人类的厌恶在这一场景中达到了顶峰，旧日的幻影开始侵蚀梦境世界，它含着泪烧掉了宫崎骏用来躲避现实的最后堡垒——童年的无辜。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、在无脸男的面具底下……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影中最为离奇的情节莫过于无脸男一路追着千寻从汤屋到了魔法森林。这份病态的执着经常被理解为“想要报答少女的善意”，可依然有太多地方解释不通。例如，为什么一开始只有千寻能看见无脸男？为什么无脸男偏偏跟着千寻进入汤屋？事实上，早在柜台前的一幕中，无脸男就已经报答了千寻的恩情（拿来了一大盆药浴用的牌子），可这并未熄灭它的欲火，反而使之燃烧得更旺了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种说法认为无脸男是贪婪的象征，它的本性就是四处诱惑，让人自食恶果。但千寻告诉我们——“无脸男是来到汤屋之后才变坏的”，而它善良的本性又可以从搭车时的乖巧看出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对此百思不得其解，直到偶然回忆起《风之谷》中极为相似的一幕。在王虫内心的深渊中，娜乌西卡见到了自己曾经的死敌密喇帕鲁，而后者早已在虚无的侵蚀下变得形销骨立。现在，她面临着一个艰难的选择，是否要拯救自己的敌人，将他带往森林的尽头。瑟尔穆劝阻娜乌西卡说：“这片森林存在于你的心中。来自黑暗的人应该回到黑暗中去。”娜乌西卡反驳道：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;在我心中，也存在着黑暗。如果这片森林是我内心的森林，那么他（密喇帕鲁）便也是我的一部分。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dbce73bdca5b9eb1ffc4552a20742f1f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;501&quot; data-rawheight=&quot;279&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;501&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dbce73bdca5b9eb1ffc4552a20742f1f_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dbce73bdca5b9eb1ffc4552a20742f1f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;501&quot; data-rawheight=&quot;279&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;501&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dbce73bdca5b9eb1ffc4552a20742f1f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dbce73bdca5b9eb1ffc4552a20742f1f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;密喇帕鲁失去法力之后乖驯得像个孩子，他蜷缩在娜乌西卡脚边度过了旅程，最后欢笑着消散在一望无际的原野上。这个情节原封不动地出现在了《千与千寻》中：变回原形的无脸男一路上安静地陪伴着千寻，他在森林尽头找到了自己的新家，决定留下来替钱婆婆帮忙——这无疑是另一种形式的超度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;现在，倘若我们认可上述类比，那么无脸男的正体就迎刃而解了：揭开那张诡异的面具，我们将愕然目睹千寻自己的脸。无脸男就是千寻内心的黑暗，他们结伴同行，形影不离。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facceddc4f0fe1b84e391851555e97e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1269&quot; data-rawheight=&quot;706&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1269&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facceddc4f0fe1b84e391851555e97e2_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facceddc4f0fe1b84e391851555e97e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1269&quot; data-rawheight=&quot;706&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1269&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facceddc4f0fe1b84e391851555e97e2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-facceddc4f0fe1b84e391851555e97e2_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、童年的堕落&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，宫崎骏试图将千寻塑造为一个普普通通的小孩，从外貌到性格都是如此，这也意味着她必然带有孩子的“讨厌之处”。习惯原罪说的我们或许会将之视作理所当然，可对于宫崎骏乃至整个吉卜力而言，这却是一次痛苦的自我背叛。从《风之谷》到《幽灵公主》，没有一个孩子犯过哪怕一次错误，就连琪琪的迷失，也得怪罪于这个社会的“不懂事”。我们的小英雄打一开始就走在正确的道路上，他们能看见大人看不见的远方，能听见大人听不见的启示，他们象征着神话的黄金时代，寄托着卢梭对自然的所有畅想。&lt;b&gt;可这真的正常吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到《幽灵公主》一举结束了所有战斗，宫崎骏才首次从梦中转醒过来，开始清算过往的偏执。千寻是反思的结果，却并不完美。少女收到的唯一 一朵花是在生日上，收到的唯一 一束花是在告别朋友时，所以她有资格任性，有资格向父母撒娇胡闹，那是孩童出于无知的特权——正如没人会怪罪小梅想要独自找寻妈妈的天真。故事就这样风平浪静地继续着，直到宝儿的登场——他以一种最为阴暗的方式填补了千寻缺失的童年。&lt;b&gt;当宝儿吵闹着不愿出门时，我们恍惚间回到了故事的开头，目睹千寻一脸嫌恶地冲父母发牢骚。那间婴儿房就是千寻原本的学校，也是我们吵闹着不愿作别的童年。在千寻呵斥宝儿的同时，她也呵斥了过往的自己。&lt;/b&gt;就这样，宫崎骏回到了自己最擅长的形象塑造中，他抹去了千寻眼中的迷茫，让信念成为她脚下笔直前行的铁轨。反思在这里停歇，宫崎骏背叛了承诺，重新躲进对孩童的天真幻想之中。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-119123f232003b02c5d44d346a034611_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;481&quot; data-rawheight=&quot;279&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;481&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-119123f232003b02c5d44d346a034611_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-119123f232003b02c5d44d346a034611_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;481&quot; data-rawheight=&quot;279&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;481&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-119123f232003b02c5d44d346a034611_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-119123f232003b02c5d44d346a034611_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;孩子们当然会犯错，可为什么，在欣赏宫崎骏的电影时，我们所有人都拒绝正视这一点呢？因为——因为镜头欺骗了我们，以一种巧妙引导的方式。从《龙猫》、《天空之城》到《魔女宅急便》，镜头坚定地追逐着少年少女的背影，那是一种伪装成第三人称视角的第一人称视角，一切都在同一的独裁帝国中有条不紊地运作着（列维纳斯，《总体与无限》）。孩子们无需对自我进行反思，因为他们的一举一动都有设计好的理由做支撑。直到千寻呵斥宝儿的一幕，我们才首次见证了以第三人称视角对孩童这一身份的审视：象征着无限的他者面容临显于自我的同一家园，于是伦理关系诞生了。孩童们羞愧地接受他者的质疑，自愿撤回了将一切都纳入总体之中的权能，这是社会性的开端，也是长大的开始——唯有在大人的世界里，孩童才因其封闭于同一之中而成为罪恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细想之下，这其实是一个更为可悲的讽刺：当黑夜第一次降临时，大人世界以百鬼夜行的面目撞碎了千寻的幻想，那些极尽怪奇的形象代表着孩童所能理解的最大邪恶，然而在长大了的千寻眼中，一切却都颠倒了过来，汤屋的众人是亲切的，最大的邪恶反而呈现为宝儿这一“巨婴”的可憎面目。&lt;b&gt;大人是孩子眼中邪恶的原型，孩子同样是大人眼中邪恶的原型。这一事实让所谓的“成长”沦为了笑话，因为那无非是抛弃一种邪恶而选择另一种邪恶。至此，支撑着梦境的根基——孩子们的无辜——破碎了，原先那两个截然相反的世界现在被拉到了同一水平线上，它们都是无辜的，也都是罪恶的。&lt;/b&gt;于是我们不难理解宫崎骏为什么要背弃自己的承诺，让千寻从一个普通的女孩拔升为另一个娜乌西卡——继续做梦吧，唯有梦境可以逃避残酷的现实……&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、被污染的翅膀&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽说在《千与千寻》中，宫崎骏仅仅流露出了一刹那的真诚——真诚地意识到哪里都不存在救赎——却也正是从这一刹那开始，大人世界的阴影逐渐笼罩了童话世界。征兆来自那些被污染的翅膀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以《幽灵公主》为分界线，“鸟儿/翅膀/飞行器”这组形象经历了一次公然的堕落。早在《风之谷》时，娜乌西卡的飞行器依然是预言中使者的翅膀，它宣告着那场为期千年的净化即将来临；在《天空之城》中，正是飞行石充当了巴鲁与希达相遇的契机（虽说它同样是开启古代兵器的钥匙）；扫帚是《魔女宅急便》中琪琪用来帮助小镇众人的法宝；而到了《红猪》时，飞机已然成为男人的浪漫和坚决不向法西斯妥协的自由旗帜。哪怕宫崎骏意识到了不对劲，他也努力将这些困惑压抑在暗处。而从《千与千寻》开始，封印被撕开了一道裂缝。汤婆婆化作人头鸟身的怪物盘旋在夜空中，窥伺着那些迷失的灵魂。虽说各地都有人头鸟身的传说，但宫崎骏选取的原型显然是希腊神话中的塞壬，且看白龙对汤婆婆的描述：“她会找机会引诱你，说想要回家不想工作”。这一人头鸟身的邪恶形象在《哈尔的移动城堡》中得到了继承，那是哈尔不愿展现在苏菲面前的丑恶姿态，也暗示着战争正在那些看不见的地方肆意蔓延。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7a6dd1030545e9ca4da64f04453a0de_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;321&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7a6dd1030545e9ca4da64f04453a0de_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7a6dd1030545e9ca4da64f04453a0de_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;321&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7a6dd1030545e9ca4da64f04453a0de_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e7a6dd1030545e9ca4da64f04453a0de_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;翅膀曾经是孩子们最天真的渴望，是童年的象征。然而它却从原初的白色堕落为深蓝，一如浸透了王虫之血。直到《起风了》，宫崎骏再也没法欺骗自己和观众——说飞机可以是无辜的，说飞机的迷人可以同战争剥离开来。这无异于告诉我们：&lt;b&gt;就连孩子也不是无辜的，因为无知或装作无知都是罪恶的帮凶。&lt;/b&gt;当拒绝接受现实的千寻瑟瑟发抖地对着膝头大喊“消失吧”时，消失的不是眼前的世界，而恰恰是千寻自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在童年时期，二郎就嗅闻到了飞机所喷吐出的死亡气息，但他不愿去想。在那些战争大臣向他摆明对飞机的要求时，他置身事外，充耳不闻。他也知道将菜穗子留在身边会加剧她的病情，却仍然拒绝了黑川的劝说。这不能不称得上是一种自私。只是，这份自私是菜穗子所默许的，她甚至希望如此——将自己最美丽的一面展现给丈夫，然后随风而逝。二郎一直在双重的矛盾中悲苦挣扎，虽然结局早已注定是支离破碎的，他终究选择了竭尽所能，全力以赴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡普罗尼指着他与二郎最初相遇的草原说：“这里是我们的梦中王国。”二郎自嘲道：“我觉得是地狱呢。”他一直都明白自己正在为满世界的刽子手制造杀戮工具，也一直都明白妻子正在因为自己的关系而日渐死去，即使如此，他还是选择了与罪恶共存。这就是宫崎骏的“成长”，也是娜乌西卡托付给珊的启示：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt; “那些人为什么没有察觉到呢？清净和污浊两者，就是所谓的生命。痛苦、悲剧或愚昧，即使是在清净的世界也无法消除掉，因为那是人类的一部分。即使生活在困苦中，人类仍旧拥有快乐与光辉。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;所以，长大从来都不是“选择”长大，而是“被逼着”长大。我们毫无征兆地一头扎进汤屋里，看清了满世界的罪恶，毫无征兆地偏离原来的道路，从“现实”中被神隐。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-056ffeebfd440d6fc4f425205317c9fd_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;346&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-056ffeebfd440d6fc4f425205317c9fd_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-056ffeebfd440d6fc4f425205317c9fd_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;346&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-056ffeebfd440d6fc4f425205317c9fd_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-056ffeebfd440d6fc4f425205317c9fd_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;五、逃离神隐&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时此刻，隐喻再次展现了它的浑浊性。除了象征成长的无可奈何，“从现实中被隐去”的进程远比想象要复杂。宫崎骏借助“神隐”的离奇可怕向孩子们颁布了三条律令：一，不劳动者只会沦为任人宰割的猪；二，不吃汤屋的食物会变得透明，最后消失；三，在社会的敲打下，人们会遗忘自己的名字，不知不觉间丧失那些曾经珍视的东西。四个隐喻宛若监狱的四堵墙壁将我们锁困于社会，无从逃脱，一如卢梭的名言：“人生而自由，却无往而不在枷锁之中”。孩子们被迫进入社会，自己替自己套上枷锁。我们默念着：必须向社会做出贡献，否则就会被那架无情的机器所碾碎；我们自嘲着：独善其身是行不通的，因为给养只能在社会中获得；可一旦接受这两条前提，少年少女们就会沦为一环又一环的齿轮，被抹去棱角，被隐去面目，被剥夺名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这岂非一个无解的循环？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;只有影子的乘务员静静地在车厢间穿梭：“现在，请大家在座位上安心等候，沉落海底的列车即将浮出水面。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;倘若说前文极尽能事渲染了《千与千寻》的阴暗面，那也是为了给“光明”腾出舞台。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;陵墓主人冲着娜乌西卡怒吼道：“你是危险的黑暗！而生命是光！”&lt;br/&gt;娜乌西卡回答：“不！生命是在黑暗中闪烁的光！”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;只能在黑暗中闪烁，所以光明总是浑浊的，却也正是这份浑浊安抚了迷失的魂灵。宫崎骏永远无法被击倒，因为他总是能在最深邃的黑暗中找回光明，一如遍体鳞伤的娜乌西卡仍能向着大地露出微笑——如果大地被污染了，那么与污染共存不就好了？只要活下去，总会等来希望。就算化作煤尘精灵，也不会失去玩闹的力量。&lt;b&gt;前言的伏笔在此回收，倘若说隐喻是浑浊的，那是因为它所映照的现实本身就是浑浊的。大人世界与童话世界被拉到了同一水平线上，倘若说大人世界的阴影注定要遮蔽童话世界，那么童话世界的光明也注定会照亮大人世界。这就是千寻对汤屋的救赎。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;后记：汤屋众生——名字、劳动与互助&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在古人眼中，“名字”凝聚着神秘的力量。柏拉图用 “事物本身”的咒语将后世戏弄于鼓掌之间；弗雷格在《金枝》中记载了数种通过名字起作用的巫术；金角银角知道叫对名字可以制服泼猴；而今人最为熟悉的记载大概要算《夏目友人帐》了。整个故事还要追溯到那个不负责任的外婆，她将自己打败的妖怪的姓名写入帐中，从而获得了操纵它们的力量。至于《千与千寻》，它使名字成为了孩童对抗大人世界的魔法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宫崎骏当然不会费心将寓意说穿，正如每个人都有自己的名字，“名字的寓意”也得由每个人自己去寻回才是。有人说那是“自我”，是“梦想”，是“古朴的道理”，要说有什么共同点的话——那一定是某种会在社会中遗失的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而说到社会最为直接的压榨手段，就不得不提及社畜劳动了。汤婆婆的“黑心工厂”显然有所影射，但更为有趣的或许是将钱婆婆视作小农经济的代表——森林深处自给自足的乌托邦在改变宝儿的同时，也让无脸男寻得了归宿。借此揣测宫崎骏的哲学立场无疑是荒谬的，但我们却可以明显看出劳动在《千与千寻》中的两面性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千寻一路上的担惊受怕无疑是令劳动蒙上压迫感的原因，而汤婆婆喷火的可怖形象更是加剧了这一点。于情于理，在汤屋中的求职都充满了被逼无奈的意味。千寻的辛勤工作是为了解救父母，汤婆婆的四处敛财则是为了令宝儿幸福，这构成了另一组对称的隐喻：孩子被逼去工作，是为了养活父母（父母成了人质）；而父母被逼去工作，又是为了养活孩子（孩子成了人质）。至亲之人遭蒙这个社会的绑架，成为人质，所以很多时候，劳动总是带着一些大义凌然的奉献精神，这想必也是宫崎骏所赞赏的。&lt;b&gt;在这个隐喻中，被诅咒变成动物不仅仅是因为贪婪，更因为自私——那些人没有什么牵挂，自然也无需劳动，只是成天守着自己的一亩三分地，而社会则是人与人的联结，所以他们必将遭受放逐，成为动物。&lt;/b&gt;由此，我们也引出了劳动的另一面：互助互爱。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4704f0ef41a143a4d7755fd1ea9b067_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;308&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4704f0ef41a143a4d7755fd1ea9b067_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4704f0ef41a143a4d7755fd1ea9b067_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;308&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4704f0ef41a143a4d7755fd1ea9b067_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b4704f0ef41a143a4d7755fd1ea9b067_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果一个人做梦会遭人嘲笑，那就邀请所有人共同入梦吧。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾整个故事，我们不难发现：汤屋之所以焕然一新，恰恰是因为千寻将自己的名字带进了神隐。于是蝴蝶开始扇动翅膀，风渐渐积蓄，吹跑汤屋上空的乌云：千寻想起了自己的名字，所以她才能得到帮助河神的力量；河神洗去了污泥，将丸子当作谢礼赠予千寻，所以无脸男才能回复原本的纯真善良， 白龙才能破除汤婆婆的诅咒；因为破除了诅咒，白龙才能点醒汤婆婆，让她看清周遭的虚伪；因为汤婆婆重新发现了自己珍视的东西，她才会允许白龙前去那没有回程的远方迎接千寻；而直到白龙克服千难万险与千寻重逢，他才终于从爱人手中寻回了自己的名字。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;所以，正是千寻的到来打破了汤屋中死气沉沉的平衡。而一旦我们意识到，整个社会的秩序竟然可以如此轻易地维系在一个小女孩的真诚之上，那么我们，身为大人，又何须畏惧前路呢？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2926&quot; data-rawheight=&quot;4096&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2926&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2926&quot; data-rawheight=&quot;4096&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2926&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a7ced3195ce5e46acc6e3fe217efccc4_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;官方海报&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;——————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校对：伦勃朗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;润色：子厚&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者注：我们是否真要把希望寄托在小女孩（当然，作为隐喻的）的童真与执着上，还是说这是黑暗之中唯一的光？我们是否还能找到其他的道路？我想是可以的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期文章：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70270156&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-527239b565bab02bcf0fb2823bc3252b_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;480&quot; data-image-height=&quot;225&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;鱼板：宫崎骏的危险与无邪&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70586891&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-773396aae6e201d150bc9ec0ab8d0397_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;3840&quot; data-image-height=&quot;1644&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;屋顶现视研：只是，方舟驶向何方？&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/69384878&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;1494&quot; data-image-height=&quot;713&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;屋顶现视研：明日方舟与现代图腾&lt;/a&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-25-70770200</guid>
<pubDate>Tue, 25 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>宫崎骏的危险与无邪</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-25-70270156.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70270156&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-527239b565bab02bcf0fb2823bc3252b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;宫崎骏最负国际声誉的作品无疑是2001年的《千与千寻》，但只要对宫崎骏的作品序列稍具深入了解的观众就会发现，这部为宫崎骏同时赢得金熊奖和奥斯卡奖的作品并不能代表他的全部风格。从科幻题材的《风之谷》、《天空之城》到奇幻题材的《幽灵公主》和《魔女宅急便》；从比《千与千寻》更加温情的童话剧《龙猫》到完全的现实题材传记《起风了》，宫崎骏所导演的动画电影在题材与风格上都涵盖了一个并非狭窄的光谱，虽然一般评论总将宫崎骏描述为童心未泯的自然/人文诗人，但这样的评价绝对遗漏了一部常常被观众与影评人同时忘却的作品——《红猪》。《红猪》这样一部严肃描写沉重的中年男性角色生活却同时带有超现实色彩的作品甚至无法在前文提及的“科幻-奇幻”、“童话-现实”轴线之中找到自己的位置，因而成为了宫崎骏导演生涯中绝对的“过度元素”，其存在不断提示着我们，一定还有另外一种视角，去组织并理解宫崎骏的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要做的是，是将《红猪》与一切其他的宫崎骏作品相对立（甚至包括《起风了》），再来寻找这种对立的另一极的确切位置。如果说《红猪》的主旨在于描写一个中年男人异化的，灰色的，颓唐的生活——他遭受了战争创伤（我们很轻易就能看出其影射的是现实中的第一次世界大战），因而试图摆脱一切牵绊去过一种离群索居的自由生活，为此他甚至与最爱的女人只保持若即若离的关系，也拒绝了一位更年轻的女孩的求爱——那么与之相对，最富有青春活力与童真幻想的作品无疑是另一部在国际范围内广受好评的《龙猫》，就文本字面来看（我知道你可能在想什么，但是稍后再说），《龙猫》绝对洋溢着“标准”宫崎骏风格的乐观情绪，生活中的现实困难在只属于儿童无邪的神奇力量（龙猫）的帮助下迎刃而解。一方面是成人的苦闷乖张，一方面是儿童的天真烂漫，然而仅列举这种对立是远远不够的，我们仍然不能将这种成人与儿童之间的对立视作理所应当，而是进一步追问，决定了两者区分的根源究竟在哪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了理解这种对立，我们需要重新考虑《红猪》，考虑制造了主角波鲁克苦闷生活的源头。某种意义上来说，虽然经过宫崎骏的折中主义美化，但波鲁克的生活境遇并非十分糟糕。作为上次大战的王牌飞行员，他仍然能驾驶战斗机驰骋亚得里亚海的蔚蓝天空；与好友的遗孀吉娜维持着说不清道不明的暧昧关系，又因阴差阳错俘获了年轻女孩奥菲的芳心。因此波鲁克的苦闷就可以说来源于“心理层面”，来源于“内在”的。在剧中吉娜对波鲁克的美国飞行员对手说过，只要波鲁克能在白天来见她，她就立刻同波鲁克结婚。波鲁克自己也未尝不知晓吉娜对自己的好感，可却总是只在夜里才偶尔来见上吉娜一面，见了面也总是在谈战争中死去的朋友——自然也包括吉娜的前夫。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;627&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;627&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正是在这样的细节中，我们寻找到了解释《红猪》格格不入的“成人风格”的关键符码，对于成人来说，社会生活恰恰是“性化”的。也就是说，是阉割的，受到超我阻碍的。波鲁克总是与吉娜讨论自己的亡友也就不是偶然，朋友战死留下的符号债务就像哈姆雷特冤死的父王一样，化为作祟的超我幽灵，禁止波鲁克与吉娜进一步发展关系，为波鲁克带来罪疚感，将他卷入一出扭曲的俄狄浦斯情结桥段。但另一方面，经过影片的演绎，横贯在相恋两人的超我阻隔仿佛提供了一种“属于大人”的别致浪漫。重新咀嚼吉娜的发言，如果波鲁克的优柔寡断可以用大战留下的心伤来理解，那吉娜又为何要为与波鲁克的结合设下“在白天来见我”这样的条件呢？难道她不也参与了这场俄狄浦斯游戏，不是在小心翼翼地将两人之间的关系维持在一个暧昧的境地吗？这种相互试探又精心维护阻隔的关系，恰恰构成了拉康所讨论的“典雅爱情”。“典雅爱情”最为当代人所熟知的例证却是由塞万提斯通过唐吉坷德的反讽式形象所给出的，在唐吉坷德的故事中，疯癫的假骑士意图复制骑士小说中的“典雅爱情”，将邻村的村姑想象为高洁的贵妇，想象自己战胜重重险阻到达她的脚下。然而在某种意义上说，唐吉坷德对“典雅爱情”令人啼笑皆非的戏仿不就恰好正确抓住了这种关系模式的核心吗？只要维持适当的距离，只要将之视作不可抵达的遥远对象，哪怕仅仅是一个村姑，不也可以在欲望的升华中变质作贵妇？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们就不难理解波鲁克对奥菲的拒绝，或许以一种淫荡的方式，我们可以同时解释为什么这个黄毛丫头居然能够吸引风流倜傥的美国飞行员唐纳德：正因为唐纳德得不到奥菲，所以奥菲对他来说是“升华”的；而正因为波鲁克已经俘获了奥菲的芳心，所以她看起来就是只是个无趣的黄毛丫头。《红猪》这部作品真正“成人化”的一点就在于，它的情节是深度“异化”且“性化”的，它深谙于超我禁令与欲望之间的这种淫秽转化游戏，为了让奥菲继续保持性吸引力，波鲁克必须拒绝她（相似地也需要反过来说，正是因为被波鲁克所拒绝，奥菲才无可救药地爱上了这个男人；另一个有趣的观点是，吉娜与奥菲两个角色的对立是EVA中绫波丽与明日香对立的先声，因此EVA的情节也是高度性化的）。这使得《红猪》中所有的浪漫关系都是“甜蜜的哀伤”。都是以不可能为条件而得以可能，都乖张而高度“异化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在让我们直接跳跃到另一极，跳跃到另一部“前性化”的作品《龙猫》，看看这部作品又是怎样？皋月和米因母亲生病而和父亲搬到乡村，在丛林中遇到了精灵“龙猫”，妹妹米独自跑进山林要进城找妈妈，姐姐皋月在龙猫的帮助下找到了米，见到了妈妈。与《红猪》相比，《龙猫》简直是简单到不能再简单，生活的困境被许诺由儿童才具备的无邪力量所解决，此种的关键不仅在于儿童的纯真，更在于这种纯真的救世意味。《龙猫》的世界中不存在属于《红猪》的俄狄浦斯场景，也不必要设置自我阻碍，一切困难皆由儿童纯真力量所召唤的精灵来解决。这个儿童世界中不存在无法弥补的固有缺陷，因此就是“前性化”，“前阉割”的。《龙猫》在一个更加生活化的背景中重新恢复了彼得·潘的形象，儿童借由彼得潘的领导可以脱离日常生活的苦闷享受源源不断的快乐。而《龙猫》最为成功之出正在于，它将这种专属于儿童的快乐与生活化背景（以及与自然亲近的田园牧歌想象）对接在了一起。用精神分析的术语，龙猫这种非实体性的精灵就是对象a的实体化形式，将奇迹般的满足以虚拟的方式置入日常背景。通过这一点，我们能理解的不仅仅是宫崎骏作品的情节内容，更有其美术风格的形式。宫崎骏电影，那怕是现实日常题材，都与平实质朴的美术风格相去甚远，更准确地说，宫崎骏的电影倾向于一种“奇观电影”，不仅仅在于（如他的科幻题材电影一样）展现超越日常生活的壮丽景象，更在于他试图通过几近恋物癖的笔触（在《借物小人阿莉埃蒂》中吉卜力工作室与种田阳平的合作难道有什么值得惊讶的吗？）引导观众建立一种“纯真新感性”，使观众能够重新发现日常生活背景中的动人之处，进而恢复对日常生活的认同。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;540&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;960&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;540&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;960&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而继续我们一贯的对角方法，为了阐明宫崎骏电影画面的独特认知效果，我们需要在动画电影奇观的轴线上寻找对立的另一极。到了这里，回顾押井守的动画电影作品就变得自然而然。在押井守最风格化的三部作品——《攻壳机动队》、《攻壳机动队：无罪》和《机动警察：和平保卫战》中，都出现了几乎脱离于情节展开的大篇章的奇观展示，与宫崎骏电影的共同之处在于，这种奇观都根本性嵌入到了日常生活之中——参考了香港狭促街道的新滨市街道；融入了混搭“中国哥特”风格（当然又是种田阳平！）群魔乱舞的择捉游行；自卫队进驻其中却迅速被吞没的东京冬景。但与宫崎骏的不同在于，押井守作品中的全部奇观呈现都意图质疑观众与这种日常生活的认同关系——究竟谁才是赛博格？义体人，还是这个在杂乱无章表象之下中生成秩序的城市；谁才是真正的笛卡尔主体？神化的物，还是物化的人；我们究竟生活在和平还是战争之中？“战争？那种东西早就已经开始了！”因此，押井守对奇观的使用就不能如同宫崎骏作品那样被视为通过某种“更优”的视域而对日常生活中怡人补充物的重新发现，而需要在严格意义上被视为对日常生活中不可忍受却被置若罔闻的骇人实在界核心的再次挖掘。正是这种对日常生活最为异化的内在矛盾与断裂的挖掘，这种对日常生活暧昧两面性的残忍揭露，押井守的作品也理所应当地需要被归入到“成人”的俄狄浦斯世界中去。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1268&quot; data-rawheight=&quot;691&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1268&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1268&quot; data-rawheight=&quot;691&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1268&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，再次回到《龙猫》上来，并反复审视其情节与彼得·潘故事（起源于1904年的一部舞台剧）之间的同源关系，我们就会讽刺地发现这个“去性化”故事的某种“性化”源头。彼得·潘，这个快乐充满活力的不老永生形象，可以认为其源头正是希腊神话中的牧神潘，一个同样快乐活泼——却同时是色情意味的活泼——的形象。在此我们就遭遇了宫崎骏无拘无束儿童天真幻想的“被压抑物的回归”。难道在一种更加基督教化语境中，“不老不死”不就正是代表了异教的邪恶力量吗？基督教与希腊异教的一个决裂之处就在于，基督教通过神自身的受难首次引入了对死亡（而不是死后生命）的尊重，完满的不死之身总是与令人作呕的恐怖相关，只有在有死的缺憾之中我们才能取回平静的安息。虽然不能将之与作品直接关联在一起，但宫崎骏本人18年在高畑勋追悼会上“我们都曾竭尽全力在那个时代活过”的发言，与追悼会生机勃勃的布置，不都表明了宫崎骏本人拒认死亡，期待生命的天真永恒延续的这种异教姿态？当然没有任何理由直接去反对这种姿态本身，但问题在于这种姿态极为轻易就能够转化为自身的对立面。而这个对立面同样也出现在了观众对《龙猫》这一电影的接受过程之中，这也是前文所避讳的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种无邪童趣的对立面当然就是据称根植于文本隐微细节的“黑暗解读”，根据这种解读，优美的田园风光是亡灵世界的隐喻，而皋月与米被认为已经不自觉地死去，龙猫最终没有找到米，出现在结局里的只是米迷失的灵魂（证据在于最后几个场景中的米没有影子）……我们不能只因为这样的解读缺乏依据就将其简单打发，而应当去谨慎抓取这种荒唐却广泛流传的解读背后传递出的，观众重构龙猫世界以在其中加入缺憾的强烈愿望。难道对于那些成年观众来说，这样一个无条件获取快乐，同时也拒绝了平静死亡的纯真彼得潘世界不才是更加难以忍受的吗？这种与快乐的直接过度接近对他们来说不就是令人作呕的吗？而为了与快乐与满足保持适当距离以维持我与快乐之间的“典雅爱情”关系，成年人需要通过想象《龙猫》的阴暗面才能够接受它。只有将这种阴暗面视作无邪童趣的必然后果，我们才有理由指责宫崎骏并没有为高畑勋的离世提供适合的哀悼程序（吉卜力美术馆内进行的追悼会是公开的，哀悼或许已经或许在更私人的场合下完成也未尝可知），他没有通过在象征界进行结构化来清理死者的符号债务，而是试图在想象层面重新唤起它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样对纯真童年的反动制造了宫崎骏作品序列“儿童-成人”轴线上那些位于光谱中间作品的挥之不去的内在张力。这些作品一方面具备着返回童年无邪以对抗成年世界异化的强烈冲动，另一方面又隐约带有“不得不长大”这样的紧迫感。适当的处理了这种文本内在张力的作品是《魔女宅急便》。魔女琪琪虽然在伙伴的帮助下恢复了魔法，但却再也没法和宠物猫吉吉对话。在故事人物的对话中，观众能够得到一种意味深长的解释：吉吉与琪琪之所以能够对话也不是因为魔法，而是因为她们心心相印，而现在只不过是她们都有了自己的生活。阉割是主体最终不得不去接受的事件，因为那也是主体进入伦理世界（对于琪琪来说，是真正地被那个有机社群容纳）的必须条件。《魔女宅急便》因此就是一部表现从前性化通往性化过程的电影，其中迈向成人的急迫感是得到了明确表达的。、&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;525&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;525&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但与《魔女宅急便》正相反，《千与千寻》的主题则不如说是“如何能让我们不长大，以治疗成人世界的异化”。如果说《千与千寻》对“变猪”这一母题的再次使用还不是十分惊人，那么其与《红猪》间的显著平行关系往往被观众无视这一事实就简直匪夷所思。不过同样母题在两部电影之中得到的使用确实天差地别：对于《红猪》来说，“变猪”的异化痛苦同时也为波鲁克这个角色增添了成熟韵味，增强了他的角色“深度”；但对于《千与千寻》来说，“变猪”完全只残留了负面因素，它作为对成年人贪得无厌的报应而降临在千寻的父母头上，而只有借助千寻纯真儿童力量的帮助，他们才能从诅咒中解脱出来。儿童纯真的救世力量这一母题继《龙猫》之后再度出现，也为《千与千寻》与《魔女宅急便》两部作品制造了巨大的反差效果，在后者的故事情节中，新社群的建立是以旧社群无可挽回的解体为前提的；而在前者的故事情节中，我们从一个有机家庭的濒临解体开始，经历主人公的“神话学历险循环”（英雄离乡踏上征程，结识伙伴，经历险阻，获得成长，重返故乡），最终回到了起点并带来了家庭的重建。《千与千寻》将这个“神话学历险循环”颠倒成了一个真正的循环，其核心与其说是“如何通过历险而改变”，还不如说是“如何通过历险而使得一切保持不变”（让家庭再次伟大！）。与这种保守取向相对立，我们将对举新海诚需要被重新评价的动画电影长篇《追逐繁星的孩子》。对这部电影最尖刻的批评无疑为它是新海诚对宫崎骏作品的一次拙劣模仿。我们无意于反驳这种批评，但需要提示一点：新海诚在对宫崎骏的重复中加入了完全属于个人风格的差异要素，也就是贯穿了新海诚全部严肃作品中的“性关系的不可能性”。主人公明日菜那句臭名昭著的尴尬独白“也许我只是寂寞了”，这种对主体构成性空白核心的直接体认如果出现在更合适的场景中，必然能够提供一种堪比“穿越幻象”的解放性力量（这也解释了为什么它只要放到稍显突兀的场景中就显得如此尴尬：其中蕴藏的解放力量过于具有冲击性，以至于尚未作好准备的观众的第一反应就是拒绝它）。另外我们还必须说明的是，《追逐繁星的孩子》在结局中对死者复生主题的拒绝成功坚持了基督教伦理对异教邪恶神奇的抵制（也需要提示抵制死者复生不专属于拉丁-闪米特文化背景，在日本的伊耶那岐深入黄泉国寻找伊耶那美却落荒而逃的神话中同样能够找到这一点，《追逐繁星的孩子》所直接参考的神话素更有可能是后者）。死亡被接纳为人类不可逾越的有限视域，而实际上不同于对海德格尔“向死而生”主题的庸俗解读，根据黑格尔，这种有死的有限视域恰恰正是永恒性得以生发的场所。《追逐繁星的孩子》甚至对于新海诚本人一系列有关“病态”的症候化恋情的作品同样做出了超越，只有在《追逐繁星的孩子》中，角色才能够直面于构成性匮乏而不是围绕匮乏组织起来的自我设限的症状。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回到《千与千寻》上来，宫崎骏的这部作品通过保守主义循环所试图避免的东西正是我们在新海诚电影中所看到的构成性匮乏。这种匮乏被《千与千寻》斥责为需要通过儿童无邪治愈的属于成人世界的扭曲异化。再一次，无人有权否定这种美好愿望本身，但问题仍然出在以儿童无邪对抗成人异化这种愿望所引发的后果上。这种后果在政治范畴内的全面爆发带来了对宫崎骏最后一部作品《起风了》的主要争议。这部历史传记电影从主角堀越二郎的童年生活开始是不无道理的，因为这个人物的影片故事形象基本就是童年人格的直接延续。堀越二郎这个角色对飞机的无限热爱避免了“性化”的歇斯底里而具备完全的天真无邪。因此《起风了》就可以被视为宫崎骏在完全的现实历史背景中贯彻儿童纯真无邪以救赎千疮百孔的日本近代史的一种尝试。然而正是这种尝试，导致了观众对这部影片的拒斥心理。也是再一次，我们不需要在情节内容之中探明拒斥产生的原因，而是要到电影的画面表现形式中寻找这一点。在影片中堀越二郎参观海军航母舰载机起降的场景中，作为情节背景，观众又遭遇了最纯粹的电影奇观——包括长门级战列舰在内海军战舰依次在镜头中亮相。最严重的问题在于，当宫崎骏将一贯的纯真恋物视域强加在这些对象之上时，他不可原谅地同时将这些对象“中性化”了。这种“中性化”剥离了对象之上交织的复杂社会文化网络（日本帝国实现扩张野心的战争机器，军事集团把持国家财政的原因与成果），而将之展现为纯粹的物质化的工业奇观（啊！壮丽的人类智慧与劳动的结晶，大工业文明的奇迹！）。回到电影的故事情节层面，难道对堀越二郎角色“不忘初心”的纯真无邪一面的描写，不也是在将他积极参与日本帝国军事工业机器的行为“中性化”？甚至影片中对帝国政府对进步人士残酷迫害的折中主义描写都有着对这种不可接受罪行进行“美化”嫌疑（故事中受迫害的对象是个德国人，碍于“友邦”身份无外乎也就是驱逐而已，相比于28年和35年两次遭到大规模围捕入狱甚至死于非命的日共成员来说简直是贵宾待遇）。宫崎骏一贯的“审美化”风格因此就不能再被视作为政治中立的，因为这种“政治审美化”正是原法西斯主义的标志。由此我们也必须重申列宁的观点：不是反对资产阶级统治的，就是在支持它，不存在中间选项，所谓的“中间选项”就是一种巧妙伪装的对反动政治支持。宫崎骏的这种纯真“中性化”愿望，直接就是其自身的反面——一种确凿无疑的政治倾向。这也是另一部“感人肺腑”的吉卜力电影《萤火虫之墓》在战争受害国观众眼中无法顺利引起共鸣，甚至遭受批评的原因所在。这部电影中的类似的“中性化”操作假设叙事视点能够站在一个无关乎政治倾向的无邪立场上进行叙述，以至于吉卜力电影中的血腥的第二次世界大战就与某种从天而降自然灾害（《起风了》中的关东大地震）相去不远。然而政治范畴并不为我们提供这样的一种中立位置，这个“一分为二”的场域内一方的胜利就是另一方的失败。再一次重申这里的核心论点：吉卜力电影中所弥漫的这种表面“中性”的折中主义“去政治化”态度，本身就依赖于一种“告别政治”的政治决断，不仅如此，这种态度甚至就意味着一种可能是最糟糕的政治倾向——一种试图将对工业奇迹的纯真恋物与其社会背景剥离开来的原法西斯主义政治不负责。也无怪乎我们能够在最杰出同时也是最邪恶的纳粹宣传片《意志的胜利》中得到同样令人不适的观感，因为这部影片对纳粹党耀武扬威的政治集会也表现出了不加掩饰的“天真”“中性”的“审美化”意图。正因为这种政治倾向无可避免的渗入，宫崎骏意图赞美的儿童纯真就显示出了自身虚伪幼稚的一面。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1038&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1038&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过对宫崎骏更多的批判，认为他从一种浅薄的布尔乔亚人道立场（这种基本的历史唯物主义判断是完全显明的，我们只需要问自己，在宫崎骏的电影中，对劳动主题的描写，何时突破了服务业与手工作坊式的小生产者局限而真正深入过被大生产细致分工所疏离同时又团结起来了的无产阶级群体？无怪乎在《起风了》之中，就连日本帝国相对成熟的飞机制造工业也和《红猪》中的小作坊手工工场相差不远。难道在单翼活塞机时代的米兰工业区，出现这种手工小作坊不也是很奇怪的吗？）直接无可救药地滑向了原法西斯主义诱惑仍然操之过急。关键是重新返回《红猪》之中某种程度上象征了“成人异化”的“变猪”母题之上。在《红猪》中，主人公意外地通过疏离的政治冷感（而不是政治无知）成功抵制了原法西斯主义诱惑。“要我加入法西斯空军还不如叫我继续当头猪”这样的表态难道不就是他乖张“异化”人格的某种自然延伸？在以儿童纯真治愈成人异化痛苦走向了自身的反面并最终失败的今天，我们必须更加严肃地考虑“异化”本身所隐藏的解放潜能。难道不正是因为人类主体的异化（更准确地说，是双倍异化，是分离），正因为他总是不能与构成自身有机体与象征身份的自然-文化历史背景完全融合，他才能打破“存在巨链”的束缚，使得自身不合时宜地脱离背景而作为真正的事件唐突出现。使得他能够“反潮流”地远离于历史潮流推动力而建构自身的政治-伦理立场？这种被拉康称作为“死亡驱力”的特殊能力不仅仅使得主体能够打破存在论政治僵局（我们只能如海德格尔那样纵容自身“被抛”入“这场运动的内在光荣与伟大”——他当时指的就是纳粹），更进一步，正是因为死亡驱力（或者用黑格尔的术语，知性的分解力量）将主体从动物般惰性的与自然的直接融合中抽离了出来，整个存在论的领域才得以建立。海德格尔在《形而上学导论》中绝对不是没有注意到铭刻在人类存在结构中的这种分解倾向，但与宫崎骏类似的是，他过早地从这种分解中退却了。对于宫崎骏而言，《红猪》仿佛才是奠定了他全部作品基调的创伤性作品，他此外做出的一切努力无外乎就是以一种前性化的天真姿态来对抗《红猪》中的“异化”创伤。而正是这种努力的失败成功地提示了我们，这种最低限度俄狄浦斯扭结，这种的使我们与原法西斯诱惑保持距离的创伤，无外乎就是我们重新获得自由的条件罢了。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>鱼板</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-25-70270156</guid>
<pubDate>Tue, 25 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>只是，方舟驶向何方？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-24-70586891.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70586891&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-773396aae6e201d150bc9ec0ab8d0397_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;关于污名理论以及明日方舟&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-004727310e9e5cfa807c2a969ccd7e14_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;302&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-004727310e9e5cfa807c2a969ccd7e14_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-004727310e9e5cfa807c2a969ccd7e14_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;302&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-004727310e9e5cfa807c2a969ccd7e14_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-004727310e9e5cfa807c2a969ccd7e14_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;作者&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;写给所有的矿石病人、被遗忘者、超人、赛博格、新人类、变种人、调整者、亚人、自然人，以及你和我&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者按：污名理论是戈夫曼先生对社会心理学的重要贡献之一。在其著作中，详细考察了污名是如何作为一个社会建构的产物而诞生的。其文并无许多数据，而多是传记和访谈记录。如其本人而言，这更像是一篇essay。我对于污名理论的了解，实际上仅仅限于社会心理学派的一些观点，其他做出过同样重要贡献的一些理论流派，则止于浅尝。同时，我没有能力和精力在数千字文章中，依靠语焉不详的游戏文本，沿着戈夫曼的思路梳理污名“为什么”是一个建构的产物，“为什么”污名标记应当被关注，“为什么”污名者会受到歧视以及“为什么”这种歧视应当被消除。仅仅只能直接给出结论，摆出一堆定义来，而不能如前的文章一样给出结合作品的详细说理。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种意义上，我这篇文章也不过只是essay罢了，当然这是文雅的说法，在私下讨论中我的自评是“本科论文级别的缝合复读机”。不过不知道是幸运还是不幸，我是在深夜十二点后，在彩虹六号被诸多bug搞崩溃后愤而开笔的，写完后已接近天亮。期间完全处于一个沉醉于笔墨的亢奋状态，初稿完毕后甚至不记得写了什么。不过这也让这个东西不是一般的学术垃圾，而是一个有一定可读性的学术垃圾。这一次完全没有压制，或者说压制不住抒发情感，当然这也是文雅的说法，的欲望。更为恐怖的是，这篇文章的修改只能依靠我个人，我的同僚们的热爱大多投给了精神分析师们，对于他们而言，top star并不是戈夫曼，本着负责任的精神不能提出什么意见来供我参考。希望读者中有对这一阶段理论更加了解的朋友向我提出意见。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae0bdb50c5b550ee4c587d8df0fe145_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae0bdb50c5b550ee4c587d8df0fe145_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae0bdb50c5b550ee4c587d8df0fe145_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae0bdb50c5b550ee4c587d8df0fe145_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0ae0bdb50c5b550ee4c587d8df0fe145_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;本文主要关注的两款游戏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《明日方舟》在通过游戏本身的质量吸引众多玩家之前，恐怕早就因为细节上的诸多对于经典作品的致敬，吸引不少注目。忽略掉比较明显的那一部分，诸如经典的癫痫警告以及打开饭盒抽取“干员”然后击杀戴着白面具的敌人，把视线转向一切的基石——源石和天灾之后，熟悉即时战略的朋友大概很难，至少我本人很难，不把它和近乎匿迹的《命令与征服（泰伯利亚）》系列建立起一些联想。甚至在和熟悉两者的人物进行不正式的讨论时，我们完全以泰伯利亚和被遗忘者来称呼神秘的矿石以及被矿石侵蚀的人们。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38ca5634d6f70f6b6fe85a4a517507ab_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38ca5634d6f70f6b6fe85a4a517507ab_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38ca5634d6f70f6b6fe85a4a517507ab_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38ca5634d6f70f6b6fe85a4a517507ab_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-38ca5634d6f70f6b6fe85a4a517507ab_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;源石与泰伯利亚&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是我今天想写的东西，并不关心这种区别和联系，亦不关心这两个作品中的具体的故事情节。得见，其一并未完结，另一则因为版权几经易手故事前后矛盾漏洞百出，针对这两者进行的讨论，很难得出有益的成果。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应当被关注的，仅仅是石头以及被石头侵蚀的人，此外并无其他。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、源石、泰伯利亚，抑或「污名标记」&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体是矿物导致的天灾（《命令与征服》中，泰伯利亚富集的区域永远经历极端天气，被划为无法居住的红区和勉强可以居住的黄区），还是天灾带来的矿物（《明日方舟》中，源石是天灾的产物），实际都不重要。天灾或剧毒的矿物杀死了足够幸运的人，而让存活下来的人物背负着和晶体共生的命运，走完接下来短暂但绝对称得上悲惨的人生。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a83373e6197e1ad3b7e60f42d8e3851_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a83373e6197e1ad3b7e60f42d8e3851_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a83373e6197e1ad3b7e60f42d8e3851_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a83373e6197e1ad3b7e60f42d8e3851_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6a83373e6197e1ad3b7e60f42d8e3851_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;被感染者。泰伯利亚的感染者差不多一个样子，不过身上的矿物是绿色的。泰伯利亚感染者实际上十分稀少。因为泰伯利亚是剧毒的，绝大多数人会在很短时间内被彻底晶体化。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一瞬天灾杀不死的人，只得留给无穷尽的人祸处理，倒也公平。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感染了矿石病，即被划为异类，从此只能是非人。唯一的问题是，为什么？不过似乎并没有那么多因果可言，因为人类一直如此。在千年前害怕麻风病的人类，在百年前畏惧结核病的患者，他们的后代在十年前开除了乙肝携带者的工作，而今天则向着艾滋病患致以白眼。高达的名言再一次发挥效用：人类总是重复同样的悲剧。但是这一切都合常理，这些病很可怕，虚构出的矿石病也很可怕，得了病的人，不干净。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同面目上刺下文字的，被削去鼻子或砍断双腿的犯人，或者被烙印上记号的奴隶，身上的矿石碎屑，就是刺眼的标记，被这个标记标志了的，则必然是一个不光彩的人物。大概仅此而已，不光彩的人物。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“它也会让我们再也不能像正常人一样生活。正常人的社会，会剥去你的一切”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——阿米娅&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;因而我们可以说，具体是源石还是泰伯利亚已不重要，因为这是且仅仅是一个「Stigma」，即「污名」罢了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如同源石本身即是病本身，污名也不仅仅是一个象征耻辱的符号，而就是是耻辱其本身。蒙受污名是一种耻辱，从此再不是一个完善的有用的人，而蒙受缺失以及污点。免受污名所困，至少获得了一种合法性，获得「常人」的殊荣。我们完全可以把它看作一个标签，贴在“丢脸的人”身上的，如同孩童恶作剧一般的，写着“我很丢脸”的，符号标记。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就姑且把他们看作病人罢，把一切污名者都看作病人，他们被恐怖的矿石感染了。说起来，所谓「常人」，就是在“以医学的方法对待人性”后才产生的。在这里僭越成为一个冷眼的医生后，不妨给病人分一分类，虽然分类的结果，也并不会是令人愉悦的“对症下药”，毕竟需要服药的，恐怕绝非病人自己。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种病人，确实仅仅是病人。身体上有缺，看得见或者看不见，有什么关系呢？不过是藏匿的难度大不大罢了。第二种在精神上被视作不正常，甚至仅仅是性格不讨喜，一些很常见的例子诸如怯懦，跋扈或者别的什么。旁人基本是从行为上提炼这些品格的，仍然藏得住。第三种的责任人是污名者的父母，以及他们父母的父母。没办法，族群级别的污名就是这个样子，谁让你是低种姓或者异教徒的子嗣？虽然也有可能好好隐藏起来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，为什么要藏匿它们？这些异质性的因素，为什么需要被藏匿起来？明知故问，不藏起来，不把身上的矿物挡住，不装成「常人」，怎么生活在多数人周围？一旦漏出马脚来，可是要被打成非人的!&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“因为我……得了病。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——阿米娅&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果把视角转回拟剧论的范畴，得见，获得污名不过是因为扮演不了应当扮演的社会角色罢了。演不了角色，发挥不了功能，要你何用？不把你视作威胁和恐怖就不错了。你以为我们害怕的是你死了把矿石病传染给我吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们的存在就是对秩序的挑战。我们正常人，本就是社会秩序构建的产物，你们不名誉，你们成为非人，与我何干？你们的境遇绝非是一个人或者两个人的歧视早就的，矿石的来源确实是天灾，你们身上的矿石也确实是来自于别的地方，只是它们不再仅仅是石头，而是是社会建构的越轨标签。不是因为你身上有记号你就成为非人了，而是社会建构的秩序，把这记号开除了名誉的范畴，把你排除在常人之外的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我给你开药，药方仅仅五个字：选择被遗忘。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7556c19a24d3743bc9dab7f3262b0366_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7556c19a24d3743bc9dab7f3262b0366_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7556c19a24d3743bc9dab7f3262b0366_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7556c19a24d3743bc9dab7f3262b0366_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7556c19a24d3743bc9dab7f3262b0366_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;比起《明日方舟》中的低毒性、稳定、且用处广泛的「源石」，《命令与征服》中的「泰伯利亚」高能、高毒、不稳定且生长迅速，仅能作为高能燃料以及武器战斗部。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二、被不断铭记的「被遗忘者」&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;选择被遗忘，不过是轻巧的大话。故事里被泰伯利亚侵蚀的人，确实成为了“被遗忘者”，将自己流放于秩序之外。而矿石病患，则在移动巢都的夹缝中苟延残喘，走不出排挤他们的那个秩序。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“鉴于感染者的社会地位，大家是不可能在街道上抛头露面的。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——阿米娅&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;只是他们仍然渴求被遗忘，他们用尽一切手段藏匿自己的无名标记，「装」成一个正常人。我们不谈这些高明的印象管理手段了，不跳出这个窠穴，污名论的意义不会超过随便哪一本成功学“著作”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;必须关注一点，这些希望让自己被遗忘后泯然众人，而不是被排除于社会之外从而彻底被遗忘的人，仍然是存在于社会秩序中的。这是戈夫曼给他们的第一条路：支持这个秩序，哪怕自己和旁人都不相信自己可以履行之。第二条路是《命令与征服式》的，干脆远离秩序好了，连一切能接触这个秩序的人都远离，不计高昂的代价。虽然确实存在，如曾经建立的麻风病人聚集地，却因为实在太少而难以加以考察。我们仍然还是关注《明日方舟》式的矿石病患，那些渴求被遗忘而又总是被铭记的，“难以被遗忘者”。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“不，我一直忘不掉，我只是……不愿想起。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——米莎&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;每一个渴求被遗忘的人，都在随时被铭记和提起。每一个藏匿自己身上的标记的人，也无不处在一个恐怖的担惊受怕的境地，他们害怕自己被歧视，害怕自己被同类排除，害怕自己隐匿的记号在不经意间酿成大祸，宛如契诃夫的小公务员。要理解这个问题，必须考量污名者所处的「群体」，即那些由处境相似的人构成的共同体。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在讨论前，我们思考：罗德岛究竟是感染者的什么？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「内群体」会告诉你是“叛徒”。内群体总是由同道中人组成，他们永远暗示内部的个体，称他们是且只是这个群体的一员，而其他的群体，绝非真正的归宿。倒也不错，这些人受到过同样的待遇，只要承认那令自己丢脸的某个事物，是自己的真正所属就好了。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a00a269cd73d65634c9f63c2904c0ea_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;565&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a00a269cd73d65634c9f63c2904c0ea_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a00a269cd73d65634c9f63c2904c0ea_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;565&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a00a269cd73d65634c9f63c2904c0ea_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3a00a269cd73d65634c9f63c2904c0ea_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;整合运动：狂热的矿石崇拜（污名符号之崇拜），是否代表着内群体的一种发展趋势？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是他确确实实存在于社会上，而不能就存活在「内群体」的保育箱中，要按照社会上的规范去行为。他听信旁人劝告，相信自己没有什么不同，这是「外群体」提供的身份。他用尽自己在过去学会的，或者别人教授的种种技巧，维持一个堪称体面的生活，这一切都很好，直到他发现，自己的记号仍然在让自己丢脸。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“大家都是……感染者。我也是……感染者。”、&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——米莎&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;他被给予了两个身份认同，他无法权衡，深陷泥淖。他永远在考虑别人怎样思考自己，他不想被当成异类，也不愿成为异类的叛徒。更恐怖的是，他听到的一切劝告都宣称对他有益而其他的方法是有害。被遗忘者从来没有一天可以真的被遗忘，甚至无法自己遗忘自己。他们深陷紧张压抑的空气而无法自拔，面对着透明的暴风雨。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三、透明的暴风雨&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我爱极了几原邦彦的这个比喻。我曾经思考是否要以污名视角分析熊风暴，后来方舟更加明确地给出了一些符号才作罢。从我习惯的视角来看，透明的暴风雨，就是常人对污名者的惯常的压迫。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“这座切尔诺伯格城，已经是所有规则的象征了。驱逐感染者，消灭感染者，鄙夷感染者，恐惧感染者。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——阿米娅&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;深谙平权理论的诸位不禁要问一句为什么，我们迄今为止讨论的污名从来也没有进入到“危害大众”的范畴，不过是瘸了腿、瞎了眼，甚至仅仅是偶尔癫痫或者性格怯懦罢了。试着回到涂尔干，在原始社会中，人类通过分类建立起秩序，进而认识自身和世界。人总是关注差异，并致力于标签化之。主流群体，请允许我用这个表达，以及他们所持的主流观念，将这些被标签了人和丢脸的特征捆绑，或者说，刻板印象。而后这些人受到了歧视，成为非人。在这种情况下，已经不是按照特征来分类人，而是按照人的分类来分类特征。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e5bff55a74ba0db3121f64c4e2673ce_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e5bff55a74ba0db3121f64c4e2673ce_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e5bff55a74ba0db3121f64c4e2673ce_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e5bff55a74ba0db3121f64c4e2673ce_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9e5bff55a74ba0db3121f64c4e2673ce_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;由于矿石毒性的差异，泰伯利亚的感染者稀有到根本不可能组织起像样的武装力量，只能在剧情中成为辅助角色（见《泰伯利亚之日》）。不过在《凯恩之怒》的对战中，占领几个变异人小屋并寻求他们的帮助确实很可能成为制胜关键（手动艾特Suffer）。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;确实是暴雨，形形色色的人受到这种压迫。说他是透明的，或许是因为它确实无形。而我想，大概是因为为数众多的参与了这种压迫的人物，无不宣称自己毫无歧视吧。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个经典的“我真的有一头牛”的故事的翻版。受试者在填写问卷的时候，往往会故意填写上虚假的答案。但是面对更加细腻的量表或者行为测量的时候，却体现出了他们真正的态度。宣称自己毫无歧视的人，或许他们真的相信如此，在内隐的部分里却真的难以放下对污名者的疏远。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;透明的暴风雨无形得连暴风雨本身都不知情。通过研究人们对肢体残缺的人的态度发现，针对一个污名，常人大多会经历一个先疏远而后立即热情的过程。疏远是下意识的，不受控制的，而后立即感觉到失礼，用过分的热情补偿之。只不过这种热情，完全是另一种差别对待了。甚至以恶意揣摩，是一种居高临下的施舍。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;库兹班等人从生物进化的角度考量，说这种行为是害怕某些特质会有损种群，而进化出的一种自净机制。假使确实如此，今天的讨论就不再有意义，因为污名是让我们存活至今的关键，将人污名后开除籍贯，如同吃面包一样稀松平常。不过社会发展至今应当是容得下异质的精密系统，而不是只能靠高度同质化求生的蝼蚁。持这个观点的人不在少，因而他们致力于同一个伟大的命题——污名者的常人化。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四、整合运动、罗德岛、诺德兄弟会还是全球防御组织？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们建造一条方舟，载上所有的污名者，宣称这条方舟将驶向没有差别对待的明天。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“只要在铁屋子上钻个口，哪怕外边就是一片火海，里边的人依然会推搡着挤出身子。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——杜宾&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;摆在面前的是四个航向，驶向整合运动、罗德岛、诺德兄弟会（下称诺兄会）和全球防御组织(下称GDI)。我们就不考虑剧情里这四个组织有没有更加隐秘的阴谋了，仅仅考量他们宣称所要做的一切。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-412a4a06a7acd7a446dd76b6242b8c23_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-412a4a06a7acd7a446dd76b6242b8c23_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-412a4a06a7acd7a446dd76b6242b8c23_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;371&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-412a4a06a7acd7a446dd76b6242b8c23_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-412a4a06a7acd7a446dd76b6242b8c23_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;整合运动、罗德岛、诺德兄弟会、全球防御组织&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整合运动的路，和之前提过的内群体相似。他们要求每一个病患都转向他们自己，即内群体本身，而一切转向其他群体的，都被视为背弃。这条路充满了好勇斗狠的沙文主义。他们或许会炫耀那些矿石，对那些自以为平权的人物发难，直到找到一些蛛丝马迹，好高傲地宣称这种接纳不过是表面文章。这条路若不是通向异质性的合法化，那就是通向自我的隔离。虽然事实证明，下一代人往往因此受益。但是，这条路却是在把异质性神圣化，创造出新的刻板印象罢了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗德岛则显得天真。治愈矿石病的行为或许听起来美妙，却隐含了一种价值判断：异质性的特征是有害的，应当被治愈。我们总是能从历史上找到这样的例子，额叶切除手术或许可以成为一个典型。当然还有更早些对于性少数群体的迫害，往往打着治疗的旗号。或许在超人幻想中开发超人抑制剂的人物，大抵是这样思考的。很难说这个思路对于污名者的群体是有益的，或者说针对所有的污名者群体都是最终有益的。通过去异质化的手段将群体同质化，究竟是否有益，我们必须对这个问题持谨慎态度。倒不如说，被当成一般意义上的主角中二发言的“熄灭荆棘锁链上的仇恨”，反倒是触及了一个可行解：调整结构的弊病。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺兄会相信泰伯利亚会带给人进化，希望将其播撒到全球。我们可以这样理解，当人人都享有同一个污名标记的时候，那个污名标记自然不再是一个污名标记了。异质因素扩散成为一个同质因素后，就能停下对于新的异质因素的排挤吗？而扩散污名毫无操作性可言。或者说它代表了这样的思路：以污名化对抗污名化。譬如，将排挤污名的人视为狭隘、自利，用这样的污名标签标记在生活中对污名者致以异样眼光的人物。以被污名的恐惧作为武器保护污名者的利益，一次次强化污名本身的含义。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么GDI是可靠的吗？GDI所作的，无非是两件事，剿灭诺兄会，清除泰伯利亚。第一点无需关心，只看第二点。有没有可能彻底消灭污名标记本身？不存在污名标记也就不存在会被标记的人。这和罗德岛不同，罗德岛希望“拯救”污名者，而GDI则希望彻底断绝污名标记的传播。必须承认，这也是建立在“异质性有害”的前提下的。更何况，污名标记作为秩序所建构的产物，大概是谈不上消灭与否。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我们驾驶着航船，面对着死路、死路、死路，以及死路。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“像罗德岛这样不分彼此，或是整合运动那样狂热的排外拥内的感染者组织，都很少见”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——杜宾&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;按：事实上都很常见。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-def2e3511f41d199ccea6d9dc8bbf1fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;330&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-def2e3511f41d199ccea6d9dc8bbf1fd_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-def2e3511f41d199ccea6d9dc8bbf1fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;330&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-def2e3511f41d199ccea6d9dc8bbf1fd_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-def2e3511f41d199ccea6d9dc8bbf1fd_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;「天灾」和「红区」的视觉设计&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;五、方舟驶向何方？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“出路？我们能做什么，你们又能做什么”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——碎骨&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;船上承载的，有矿石病人，矿石病人、被遗忘者、超人、赛博格、新人类、变种人、调整者、亚人、自然人，或许还有其他的一些什么人物，总数大概七十亿。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戈夫曼不认为统计一个污名者的数据有什么意义，因为污名者“要多少有多少”。如果还要算上那些尚未蒙受污名而有这种可能性的人，我们可以暴言之：这个世界不再有「常人」了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这句话是不确切的。「常人」和「污名者」总得来看是相互依存，如上文而言是均是建构出的概念。某些意义上来看，每个人既是常人，也在一定程度上蒙受污名。因此，我们必须选择一条路径，去消除污名者们蒙受的种种不公。哪怕仅仅是为了自己好。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是那号称让污名者走向美好明天的方舟，究竟应该驶向何方？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不相信整合运动的沙文主义，不相信罗德岛的伪善，不相信诺兄会的以牙还牙，不相信GDI的一厢情愿。那么我们，到底，走向何处？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再考量一次所谓的“常人化”罢。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们仅仅以常态待之？但是常态对待并非是消除了歧视，反而可能是见怪不怪。当然我不能以恶意揣测所有个体都是这样的。但是如果我们仅仅加以个的善待，当一个「明白人」（即理解污名者的人）？我们小心翼翼的回避对方的污名记号，对方则战战兢兢得掩盖不显露之。这绝对称不上“常人化”。回避某某特征，或者信誓旦旦讲某某特征没什么令人丢脸的，难道不是因为预设了该特征本就是丢脸的这个判断前提？但是不回避的话，却又是实实在在的冒犯了对方。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样也绝无可能特别优待，否则就指向了一个更恐怖的结论：污名者是能力有缺失的人，要靠旁人的善意和施舍过活。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依靠传媒更为恐怖。我不想例举常见的在性别议题上的种种争论，各位自有评断。这些问题的积累凝聚和爆发，万能的传播媒介恐怕居功至伟。确实的弱势群体在政治正确的高压下，反倒成为众矢之的。一次又一次提起他们的污名记号，让近乎被忘却的差异再度回归视线，最后成为整个社会的敏感神经，不过双输两害。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“宣传上让民众恐惧感染者，到了抓捕感染者的时候，民众自然就习以为常，甚至拍手称快。”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——杜宾&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;归根结底，污名是一个社会秩序的产物，而不是某个人的过错（非但不是获得污名的人一定做过错事，歧视污名的个人和行为也难以被归为元凶）。不从秩序的层面加以考察和改良，仅仅用“没什么不一样”这样的罩子遮盖起来，绝无可能解决这样的问题。必须承认，污名本身是一个异质的因素，绝无可能草率地将其同质化，甚至很难将其纳入到现有体系中。而且问题在于，异质化的因素，为什么会被视为有害的？我明明为这种有害论“辩护”了那么多，却终究难以承认它的合法性。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;污名本就是异于「常人」，正是因为异于「常人」才被污名。矿石病患就是和多数人不一样，其他的各种少数群体亦如是。只是为什么这种不一样要被视为有害的？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;“大家都是，需要被保护的人”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;——米莎&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;戈夫曼讽刺道：在某种重要意义上，美国只有一种男人完全不用感到羞愧：年轻、已婚、白种人、城里人、北方人、异性恋、新教徒、有子女、受过大学教育、全职、气色好、够重、够高、近期有运动记录。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高度结构化的秩序把我们所有人置于一个险境中：人人都会蒙受污名。尤其是事实上存在一个污名的创造权威的时候。我曾思考过以泰伯利亚这种高度传染性的矿物来指代污名是否合适，现在看来并没有什么不妥。污名不是传染病没错，只不过属于它的范围，确实越来越广阔了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这方舟只能开向「遗忘」的彼岸。只不过被遗忘的不是污名者，也不是身上的标记，而是区分常人和污名者的边境线。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f9079034c9a9d127bda3212277804f2a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f9079034c9a9d127bda3212277804f2a_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f9079034c9a9d127bda3212277804f2a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1316&quot; data-rawheight=&quot;356&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1316&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f9079034c9a9d127bda3212277804f2a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f9079034c9a9d127bda3212277804f2a_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;参考文献&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;[1]污名[M]. 商务印书馆, (美)戈夫曼, 2009&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]日常生活中的自我呈现[M]. 北京大学出版社, (美)欧文·戈夫曼, 2008&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]王晴锋.正常的越轨者:戈夫曼论污名[J].河北学刊,2018,38(02):188-194.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]郭金华.污名研究:概念、理论和模型的演进[J].学海,2015(02):99-109.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]张宝山,俞国良.污名现象及其心理效应[J].心理科学进展,2007(06):993-1001.&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;润色：&lt;/b&gt;子厚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;校对：&lt;/b&gt;伦勃朗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编者按：&lt;/b&gt;必须承认，在某种程度上我对作者的观点不甚满意——呼吁社会去“遗忘”，去“包容”这样的做法难道就够了吗？我们真的能让排犹主义者和犹太人握手言和吗？或者，这会不会导向一种新自由主义的宽容？我们都知道这样的宽容同样与其反题保持高度的一致：“我爱我的邻人，但前提是他不能打扰我！”这最终导向的是全然依赖于对他者的恐惧的“后政治的生命政治(post-political bio-politics)”。“宽容”和“遗忘”并不是好的解法，或许只有对差异的承认和记忆才是。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d9ad55c07831856f15cfbd808a17ecb_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d9ad55c07831856f15cfbd808a17ecb_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d9ad55c07831856f15cfbd808a17ecb_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d9ad55c07831856f15cfbd808a17ecb_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-7d9ad55c07831856f15cfbd808a17ecb_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-24-70586891</guid>
<pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>宫崎骏的危险与无邪</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-22-70270156.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70270156&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-527239b565bab02bcf0fb2823bc3252b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;宫崎骏最负国际声誉的作品无疑是2001年的《千与千寻》，但只要对宫崎骏的作品序列稍具深入了解的观众就会发现，这部为宫崎骏同时赢得金熊奖和奥斯卡奖的作品并不能代表他的全部风格。从科幻题材的《风之谷》、《天空之城》到奇幻题材的《幽灵公主》和《魔女宅急便》；从比《千与千寻》更加温情的童话剧《龙猫》到完全的现实题材传记《起风了》，宫崎骏所导演的动画电影在题材与风格上都涵盖了一个并非狭窄的光谱，虽然一般评论总将宫崎骏描述为童心未泯的自然/人文诗人，但这样的评价绝对遗漏了一部常常被观众与影评人同时忘却的作品——《红猪》。《红猪》这样一部严肃描写沉重的中年男性角色生活却同时带有超现实色彩的作品甚至无法在前文提及的“科幻-奇幻”、“童话-现实”轴线之中找到自己的位置，因而成为了宫崎骏导演生涯中绝对的“过度元素”，其存在不断提示着我们，一定还有另外一种视角，去组织并理解宫崎骏的作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要做的是，是将《红猪》与一切其他的宫崎骏作品相对立（甚至包括《起风了》），再来寻找这种对立的另一极的确切位置。如果说《红猪》的主旨在于描写一个中年男人异化的，灰色的，颓唐的生活——他遭受了战争创伤（我们很轻易就能看出其影射的是现实中的第一次世界大战），因而试图摆脱一切牵绊去过一种离群索居的自由生活，为此他甚至与最爱的女人只保持若即若离的关系，也拒绝了一位更年轻的女孩的求爱——那么与之相对，最富有青春活力与童真幻想的作品无疑是另一部在国际范围内广受好评的《龙猫》，就文本字面来看（我知道你可能在想什么，但是稍后再说），《龙猫》绝对洋溢着“标准”宫崎骏风格的乐观情绪，生活中的现实困难在只属于儿童无邪的神奇力量（龙猫）的帮助下迎刃而解。一方面是成人的苦闷乖张，一方面是儿童的天真烂漫，然而仅列举这种对立是远远不够的，我们仍然不能将这种成人与儿童之间的对立视作理所应当，而是进一步追问，决定了两者区分的根源究竟在哪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了理解这种对立，我们需要重新考虑《红猪》，考虑制造了主角波鲁克苦闷生活的源头。某种意义上来说，虽然经过宫崎骏的折中主义美化，但波鲁克的生活境遇并非十分糟糕。作为上次大战的王牌飞行员，他仍然能驾驶战斗机驰骋亚得里亚海的蔚蓝天空；与好友的遗孀吉娜维持着说不清道不明的暧昧关系，又因阴差阳错俘获了年轻女孩奥菲的芳心。因此波鲁克的苦闷就可以说来源于“心理层面”，来源于“内在”的。在剧中吉娜对波鲁克的美国飞行员对手说过，只要波鲁克能在白天来见她，她就立刻同波鲁克结婚。波鲁克自己也未尝不知晓吉娜对自己的好感，可却总是只在夜里才偶尔来见上吉娜一面，见了面也总是在谈战争中死去的朋友——自然也包括吉娜的前夫。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;627&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;627&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5992c516f867712d5a8e9c9cd6f50ba0_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正是在这样的细节中，我们寻找到了解释《红猪》格格不入的“成人风格”的关键符码，对于成人来说，社会生活恰恰是“性化”的。也就是说，是阉割的，受到超我阻碍的。波鲁克总是与吉娜讨论自己的亡友也就不是偶然，朋友战死留下的符号债务就像哈姆雷特冤死的父王一样，化为作祟的超我幽灵，禁止波鲁克与吉娜进一步发展关系，为波鲁克带来罪疚感，将他卷入一出扭曲的俄狄浦斯情结桥段。但另一方面，经过影片的演绎，横贯在相恋两人的超我阻隔仿佛提供了一种“属于大人”的别致浪漫。重新咀嚼吉娜的发言，如果波鲁克的优柔寡断可以用大战留下的心伤来理解，那吉娜又为何要为与波鲁克的结合设下“在白天来见我”这样的条件呢？难道她不也参与了这场俄狄浦斯游戏，不是在小心翼翼地将两人之间的关系维持在一个暧昧的境地吗？这种相互试探又精心维护阻隔的关系，恰恰构成了拉康所讨论的“典雅爱情”。“典雅爱情”最为当代人所熟知的例证却是由塞万提斯通过唐吉坷德的反讽式形象所给出的，在唐吉坷德的故事中，疯癫的假骑士意图复制骑士小说中的“典雅爱情”，将邻村的村姑想象为高洁的贵妇，想象自己战胜重重险阻到达她的脚下。然而在某种意义上说，唐吉坷德对“典雅爱情”令人啼笑皆非的戏仿不就恰好正确抓住了这种关系模式的核心吗？只要维持适当的距离，只要将之视作不可抵达的遥远对象，哪怕仅仅是一个村姑，不也可以在欲望的升华中变质作贵妇？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们就不难理解波鲁克对奥菲的拒绝，或许以一种淫荡的方式，我们可以同时解释为什么这个黄毛丫头居然能够吸引风流倜傥的美国飞行员唐纳德：正因为唐纳德得不到奥菲，所以奥菲对他来说是“升华”的；而正因为波鲁克已经俘获了奥菲的芳心，所以她看起来就是只是个无趣的黄毛丫头。《红猪》这部作品真正“成人化”的一点就在于，它的情节是深度“异化”且“性化”的，它深谙于超我禁令与欲望之间的这种淫秽转化游戏，为了让奥菲继续保持性吸引力，波鲁克必须拒绝她（相似地也需要反过来说，正是因为被波鲁克所拒绝，奥菲才无可救药地爱上了这个男人；另一个有趣的观点是，吉娜与奥菲两个角色的对立是EVA中绫波丽与明日香对立的先声，因此EVA的情节也是高度性化的）。这使得《红猪》中所有的浪漫关系都是“甜蜜的哀伤”。都是以不可能为条件而得以可能，都乖张而高度“异化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在让我们直接跳跃到另一极，跳跃到另一部“前性化”的作品《龙猫》，看看这部作品又是怎样？皋月和米因母亲生病而和父亲搬到乡村，在丛林中遇到了精灵“龙猫”，妹妹米独自跑进山林要进城找妈妈，姐姐皋月在龙猫的帮助下找到了米，见到了妈妈。与《红猪》相比，《龙猫》简直是简单到不能再简单，生活的困境被许诺由儿童才具备的无邪力量所解决，此种的关键不仅在于儿童的纯真，更在于这种纯真的救世意味。《龙猫》的世界中不存在属于《红猪》的俄狄浦斯场景，也不必要设置自我阻碍，一切困难皆由儿童纯真力量所召唤的精灵来解决。这个儿童世界中不存在无法弥补的固有缺陷，因此就是“前性化”，“前阉割”的。《龙猫》在一个更加生活化的背景中重新恢复了彼得·潘的形象，儿童借由彼得潘的领导可以脱离日常生活的苦闷享受源源不断的快乐。而《龙猫》最为成功之出正在于，它将这种专属于儿童的快乐与生活化背景（以及与自然亲近的田园牧歌想象）对接在了一起。用精神分析的术语，龙猫这种非实体性的精灵就是对象a的实体化形式，将奇迹般的满足以虚拟的方式置入日常背景。通过这一点，我们能理解的不仅仅是宫崎骏作品的情节内容，更有其美术风格的形式。宫崎骏电影，那怕是现实日常题材，都与平实质朴的美术风格相去甚远，更准确地说，宫崎骏的电影倾向于一种“奇观电影”，不仅仅在于（如他的科幻题材电影一样）展现超越日常生活的壮丽景象，更在于他试图通过几近恋物癖的笔触（在《借物小人阿莉埃蒂》中吉卜力工作室与种田阳平的合作难道有什么值得惊讶的吗？）引导观众建立一种“纯真新感性”，使观众能够重新发现日常生活背景中的动人之处，进而恢复对日常生活的认同。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;540&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;960&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;540&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;960&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7ee54cbb2c4937a8c04a2c6ccfe79af_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;然而继续我们一贯的对角方法，为了阐明宫崎骏电影画面的独特认知效果，我们需要在动画电影奇观的轴线上寻找对立的另一极。到了这里，回顾押井守的动画电影作品就变得自然而然。在押井守最风格化的三部作品——《攻壳机动队》、《攻壳机动队：无罪》和《机动警察：和平保卫战》中，都出现了几乎脱离于情节展开的大篇章的奇观展示，与宫崎骏电影的共同之处在于，这种奇观都根本性嵌入到了日常生活之中——参考了香港狭促街道的新滨市街道；融入了混搭“中国哥特”风格（当然又是种田阳平！）群魔乱舞的择捉游行；自卫队进驻其中却迅速被吞没的东京冬景。但与宫崎骏的不同在于，押井守作品中的全部奇观呈现都意图质疑观众与这种日常生活的认同关系——究竟谁才是赛博格？义体人，还是这个在杂乱无章表象之下中生成秩序的城市；谁才是真正的笛卡尔主体？神化的物，还是物化的人；我们究竟生活在和平还是战争之中？“战争？那种东西早就已经开始了！”因此，押井守对奇观的使用就不能如同宫崎骏作品那样被视为通过某种“更优”的视域而对日常生活中怡人补充物的重新发现，而需要在严格意义上被视为对日常生活中不可忍受却被置若罔闻的骇人实在界核心的再次挖掘。正是这种对日常生活最为异化的内在矛盾与断裂的挖掘，这种对日常生活暧昧两面性的残忍揭露，押井守的作品也理所应当地需要被归入到“成人”的俄狄浦斯世界中去。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1268&quot; data-rawheight=&quot;691&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1268&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1268&quot; data-rawheight=&quot;691&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1268&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-68c2e908b61be9a2de6c0b3bd27129a0_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，再次回到《龙猫》上来，并反复审视其情节与彼得·潘故事（起源于1904年的一部舞台剧）之间的同源关系，我们就会讽刺地发现这个“去性化”故事的某种“性化”源头。彼得·潘，这个快乐充满活力的不老永生形象，可以认为其源头正是希腊神话中的牧神潘，一个同样快乐活泼——却同时是色情意味的活泼——的形象。在此我们就遭遇了宫崎骏无拘无束儿童天真幻想的“被压抑物的回归”。难道在一种更加基督教化语境中，“不老不死”不就正是代表了异教的邪恶力量吗？基督教与希腊异教的一个决裂之处就在于，基督教通过神自身的受难首次引入了对死亡（而不是死后生命）的尊重，完满的不死之身总是与令人作呕的恐怖相关，只有在有死的缺憾之中我们才能取回平静的安息。虽然不能将之与作品直接关联在一起，但宫崎骏本人18年在高畑勋追悼会上“我们都曾竭尽全力在那个时代活过”的发言，与追悼会生机勃勃的布置，不都表明了宫崎骏本人拒认死亡，期待生命的天真永恒延续的这种异教姿态？当然没有任何理由直接去反对这种姿态本身，但问题在于这种姿态极为轻易就能够转化为自身的对立面。而这个对立面同样也出现在了观众对《龙猫》这一电影的接受过程之中，这也是前文所避讳的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种无邪童趣的对立面当然就是据称根植于文本隐微细节的“黑暗解读”，根据这种解读，优美的田园风光是亡灵世界的隐喻，而皋月与米被认为已经不自觉地死去，龙猫最终没有找到米，出现在结局里的只是米迷失的灵魂（证据在于最后几个场景中的米没有影子）……我们不能只因为这样的解读缺乏依据就将其简单打发，而应当去谨慎抓取这种荒唐却广泛流传的解读背后传递出的，观众重构龙猫世界以在其中加入缺憾的强烈愿望。难道对于那些成年观众来说，这样一个无条件获取快乐，同时也拒绝了平静死亡的纯真彼得潘世界不才是更加难以忍受的吗？这种与快乐的直接过度接近对他们来说不就是令人作呕的吗？而为了与快乐与满足保持适当距离以维持我与快乐之间的“典雅爱情”关系，成年人需要通过想象《龙猫》的阴暗面才能够接受它。只有将这种阴暗面视作无邪童趣的必然后果，我们才有理由指责宫崎骏并没有为高畑勋的离世提供适合的哀悼程序（吉卜力美术馆内进行的追悼会是公开的，哀悼或许已经或许在更私人的场合下完成也未尝可知），他没有通过在象征界进行结构化来清理死者的符号债务，而是试图在想象层面重新唤起它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样对纯真童年的反动就制造了宫崎骏作品序列“儿童-成人”轴线上那些位于光谱中间作品的挥之不去的内在张力。这些作品一方面具备着返回童年无邪以对抗成年世界异化的强烈冲动，另一方面又隐约带有“不得不长大”这样的紧迫感。适当的处理了这种文本内在张力的作品是《魔女宅急便》。魔女琪琪虽然在伙伴的帮助下恢复了魔法，但却再也没法和宠物猫吉吉对话。在故事人物的对话中，观众能够得到一种意味深长的解释：吉吉与琪琪之所以能够对话也不是因为魔法，而是因为她们心心相印，而现在只不过是她们都有了自己的生活。阉割是主体最终不得不去接受的事件，因为那也是主体进入伦理世界（对于琪琪来说，是真正地被那个有机社群容纳）的必须条件。《魔女宅急便》因此就是一部表现从前性化通往性化过程的电影，其中迈向成人的急迫感是得到了明确表达的。、&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;525&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;525&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-383e3f6841b006ee48fd82c5366cd41f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但与《魔女宅急便》正相反，《千与千寻》的主题则不如说是“如何能让我们不长大，以治疗成人世界的异化”。如果说《千与千寻》对“变猪”这一母题的再次使用还不是十分惊人，那么其与《红猪》间的显著平行关系往往被观众无视这一事实就简直匪夷所思。不过同样母题在两部电影之中得到的使用确实天差地别：对于《红猪》来说，“变猪”的异化痛苦同时也为波鲁克这个角色增添了成熟韵味，增强了他的角色“深度”；但对于《千与千寻》来说，“变猪”完全只残留了负面因素，它作为对成年人贪得无厌的报应而降临在千寻的父母头上，而只有借助千寻纯真儿童力量的帮助，他们才能从诅咒中解脱出来。儿童纯真的救世力量这一母题继《龙猫》之后再度出现，也为《千与千寻》与《魔女宅急便》两部作品制造了巨大的反差效果，在后者的故事情节中，新社群的建立是以旧社群无可挽回的解体为前提的；而在前者的故事情节中，我们从一个有机家庭的濒临解体开始，经历主人公的“神话学历险循环”（英雄离乡踏上征程，结识伙伴，经历险阻，获得成长，重返故乡），最终回到了起点并带来了家庭的重建。《千与千寻》将这个“神话学历险循环”颠倒成了一个真正的循环，其核心与其说是“如何通过历险而改变”，还不如说是“如盒通过历险而使得一切保持不变”（让家庭再次伟大！）。与这种保守取向相对立，我们将对举新海诚需要被重新评价的动画电影长篇《追逐繁星的孩子》。对这部电影最尖刻的批评无疑为它是新海诚对宫崎骏作品的一次拙劣模仿。我们无意于反驳这种批评，但需要提示一点：新海诚在对宫崎骏的重复中加入了完全属于个人风格的差异要素，也就是贯穿了新海诚全部严肃作品中的“性关系的不可能性”。主人公明日菜那句臭名昭著的尴尬独白“也许我只是寂寞了”，这种对主体构成性空白核心的直接体认如果出现在更合适的场景中，必然能够提供一种堪比“穿越幻象”的解放性力量（这也解释了为什么它只要放到稍显突兀的场景中就显得如此尴尬：其中蕴藏的解放力量过于具有冲击性，以至于尚未作好准备的观众的第一反应就是拒绝它）。另外我们还必须说明的是，《追逐繁星的孩子》在结局中对死者复生主题的拒绝成功坚持了基督教伦理对异教邪恶神奇的抵制（也需要提示抵制死者复生不专属于拉丁-闪米特文化背景，在日本的伊耶那岐深入黄泉国寻找伊耶那美却落荒而逃的神话中同样能够找到这一点，《追逐繁星的孩子》所直接参考的神话素更有可能是后者）。死亡被接纳为人类不可逾越的有限视域，而实际上不同于对海德格尔“向死而生”主题的庸俗解读，根据黑格尔，这种有死的有限视域恰恰正是永恒性得以生发的场所。《追逐繁星的孩子》甚至对于新海诚本人一系列有关“病态”的症候化恋情的作品同样做出了超越，只有在《追逐繁星的孩子》中，角色才能够直面于构成性匮乏而不是围绕匮乏组织起来的自我设限的症状。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e575a7d27ca5f10f0cdec10f1752582c_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回到《千与千寻》上来，宫崎骏的这部作品通过保守主义循环所试图避免的东西正是我们在新海诚电影中所看到的构成性匮乏。这种匮乏被《千与千寻》斥责为需要通过儿童无邪治愈的属于成人世界的扭曲异化。再一次，无人有权否定这种美好愿望本身，但问题仍然出在以儿童无邪对抗成人异化这种愿望所引发的后果上。这种后果在政治范畴内的全面爆发带来了对宫崎骏最后一部作品《起风了》的主要争议。这部历史传记电影从主角堀越二郎的童年生活开始是不无道理的，因为这个人物的影片故事形象基本就是童年人格的直接延续。堀越二郎这个角色对飞机的无限热爱避免了“性化”的歇斯底里而具备完全的天真无邪。因此《起风了》就可以被视为宫崎骏在完全的现实历史背景中贯彻儿童纯真无邪以救赎千疮百孔的日本近代史的一种尝试。然而正是这种尝试，导致了观众对这部影片的拒斥心理。也是再一次，我们不需要在情节内容之中探明拒斥产生的原因，而是要到电影的画面表现形式中寻找这一点。在影片中堀越二郎参观海军航母舰载机起降的场景中，作为情节背景，观众又遭遇了最纯粹的电影奇观——包括长门级战列舰在内海军战舰依次在镜头中亮相。最严重的问题在于，当宫崎骏将一贯的纯真恋物视域强加在这些对象之上时，他不可原谅地同时将这些对象“中性化”了。这种“中性化”剥离了对象之上交织的复杂社会文化网络（日本帝国实现扩张野心的战争机器，军事集团把持国家财政的原因与成果），而将之展现为纯粹的物质化的工业奇观（啊！壮丽的人类智慧与劳动的结晶，大工业文明的奇迹！）。回到电影的故事情节层面，难道对堀越二郎角色“不忘初心”的纯真无邪一面的描写，不也是在将他积极参与日本帝国军事工业机器的行为“中性化”？甚至影片中对帝国政府对进步人士残酷迫害的折中主义描写都有着对这种不可接受罪行进行“美化”嫌疑（故事中受迫害的对象是个德国人，碍于“友邦”身份无外乎也就是驱逐而已，相比于28年和35年两次遭到大规模围捕入狱甚至死于非命的日共成员来说简直是贵宾待遇）。宫崎骏一贯的“审美化”风格因此就不能再被视作为政治中立的，因为这种“政治审美化”正是原法西斯主义的标志。由此我们也必须重申列宁的观点：不是反对资产阶级统治的，就是在支持它，不存在中间选项，所谓的“中间选项”就是一种巧妙伪装的对反动政治支持。宫崎骏的这种纯真“中性化”愿望，直接就是其自身的反面——一种确凿无疑的政治倾向。这也是另一部“感人肺腑”的吉卜力电影《萤火虫之墓》在战争受害国观众眼中无法顺利引起共鸣，甚至遭受批评的原因所在。这部电影中的类似的“中性化”操作假设叙事视点能够站在一个无关乎政治倾向的无邪立场上进行叙述，以至于吉卜力电影中的血腥的第二次世界大战就与某种从天而降自然灾害（《起风了》中的关东大地震）相去不远。然而政治范畴并不为我们提供这样的一种中立位置，这个“一分为二”的场域内一方的胜利就是另一方的失败。再一次重申这里的核心论点：吉卜力电影中所弥漫的这种表面“中性”的折中主义“去政治化”态度，本身就依赖于一种“告别政治”的政治决断，不仅如此，这种态度甚至就意味着一种可能是最糟糕的政治倾向——一种试图将对工业奇迹的纯真恋物与其社会背景剥离开来的原法西斯主义政治不负责。也无怪乎我们能够在最杰出同时也是最邪恶的纳粹宣传片《意志的胜利》中得到同样令人不适的观感，因为这部影片对纳粹党耀武扬威的政治集会也表现出了不加掩饰的“天真”“中性”的“审美化”意图。正因为这种政治倾向无可避免的渗入，宫崎骏意图赞美的儿童纯真就显示出了自身虚伪幼稚的一面。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1038&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1038&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c06455b74260c7e660463941f8b14a68_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不过对宫崎骏更多的批判，认为他从一种浅薄的布尔乔亚人道立场（这种基本的历史唯物主义判断是完全显明的，我们只需要问自己，在宫崎骏的电影中，对劳动主题的描写，何时突破了服务业与手工作坊式的小生产者局限而真正深入过被大生产细致分工所疏离同时又团结起来了的无产阶级群体？无怪乎在《起风了》之中，就连日本帝国相对成熟的飞机制造工业也和《红猪》中的小作坊手工工场相差不远。难道在单翼活塞机时代的米兰工业区，出现这种手工小作坊不也是很奇怪的吗？）直接无可救药地滑向了原法西斯主义诱惑仍然操之过急。关键是重新返回《红猪》之中某种程度上象征了“成人异化”的“变猪”母题之上。在《红猪》中，主人公意外地通过疏离的政治冷感（而不是政治无知）成功抵制了原法西斯主义诱惑。“要我加入法西斯空军还不如叫我继续当头猪”这样的表态难道不就是他乖张“异化”人格的某种自然延伸？在以儿童纯真治愈成人异化痛苦走向了自身的反面并最终失败的今天，我们必须更加严肃地考虑“异化”本身所隐藏的解放潜能。难道不正是因为人类主体的异化（更准确地说，是双倍异化，是分离），正因为他总是不能与构成自身有机体与象征身份的自然-文化历史背景完全融合，他才能打破“存在巨链”的束缚，使得自身不合时宜地脱离背景而作为真正的事件唐突出现。使得他能够“反潮流”地远离于历史潮流推动力而建构自身的政治-伦理立场？这种被拉康称作为“死亡驱力”的特殊能力不仅仅使得主体能够打破存在论政治僵局（我们只能如海德格尔那样纵容自身“被抛”入“这场运动的内在光荣与伟大”——他当时指的就是纳粹），更进一步，正是因为死亡驱力（或者用黑格尔的术语，知性的分解力量）将主体从动物般惰性的与自然的直接融合中抽离了出来，整个存在论的领域才得以建立。海德格尔在《形而上学导论》中绝对不是没有注意到铭刻在人类存在结构中的这种分解倾向，但与宫崎骏类似的是，他过早地从这种分解中退却了。对于宫崎骏而言，《红猪》仿佛才是奠定了他全部作品基调的创伤性作品，他此外做出的一切努力无外乎就是以一种前性化的天真姿态来对抗《红猪》中的“异化”创伤。而正是这种努力的失败成功地提示了我们，这种最低限度俄狄浦斯扭结，这种的使我们与原法西斯诱惑保持距离的创伤，无外乎就是我们重新获得自由的条件罢了。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;362&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-789682aa30b0b6213091f66c7605b5fc_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>鱼板</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-22-70270156</guid>
<pubDate>Sat, 22 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>明日方舟与现代图腾</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-16-69384878.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/69384878&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2564339a264d7c605b4e5603c388696c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;207&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2564339a264d7c605b4e5603c388696c_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2564339a264d7c605b4e5603c388696c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;207&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2564339a264d7c605b4e5603c388696c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2564339a264d7c605b4e5603c388696c_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;作者君&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不重要的引言：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成功挺进了新千年的列维-斯特劳斯想必会为“结构”在现代的强大繁殖力而欢呼不已。神话在这个时代肆意传播、蔓延，因为它们早已挣脱了相对隔离的人类想象力。媒体与网络成为神话不断自我复制的新巢穴，这一方面意味着结构的普遍性无法再被追溯至部落间偶然浮出水面的共性，一方面却也更清晰地将这种结构与人类的总体惰性紧密相连。正是因为这一惰性，由人类创造的结构反过来控制了人类自身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、动物化的后现代&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1494&quot; data-rawheight=&quot;713&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1494&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1494&quot; data-rawheight=&quot;713&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1494&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e15bda9fb7157bcbb7da89b9c42876e2_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《明日方舟》的大热不过是“退潮”时的一朵浪花。我们可以从无数游戏与动漫中发现类似的“模式”：丰富的人物设定与人物设定的丰富性在将一种几近灭绝的游戏类型（塔防）拉回台面的同时，也让所谓的游戏性和故事本身沦为了陪衬。明日方舟的相对成功，源于它在人物、游戏和故事之间取得了平衡，但也正是这一“鹤立鸡群”，更深刻地映照出了一种普遍结构，&lt;b&gt;一种现代图腾。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;所谓图腾，即是凝固于空间中的时间，而现代人的审美习惯，也正悄悄地从历时性叙事，转向共时性的精巧结构。&lt;/b&gt;绘画领域中主题的解离（现代派）、音乐领域中无调性的兴起（勋伯格）以及文学领域中零度写作的展望（普鲁斯特）无疑都是这一趋势的支流。在历史开端，只余人脸的图腾演变出神话（故事为人物服务），继而化作史诗（人物为故事服务），彼时，我们目睹了故事性逐渐涨潮的过程。而今，我们正在经历一次相反的退潮：从单机时代，到网游时代，到电竞时代，再到抽卡时代，故事性缓缓退去，只留下在矗立在海滩上的远古图腾——历史在其中停止运动——而随着历史的停止，人类也脱去衣衫，重新成为动物，消逝于声色“犬马”之中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《动物化的后现代》（2001年）凭借仅有的几个样本（EVA、口袋妖怪）预见了上述趋势，我们却可以通过观察儿子来更深刻地理解他父亲（尼采语《快乐的科学》）。在东浩纪笔下，1990年前的现代社会仍然奠基于一整套“大叙事”之上，后者通过表层的一系列“小故事”掌握人心，一如意义通过日常话语被正确拼凑成形。然而随着故事和话语自身的碎片化，所谓的叙事和意义也沦陷于破碎镜面的凌乱折射之中，变幻出无数等价的可能性。由此，东浩纪以《EVA》为据，提出了一种“数据库”的审美（消费）样式，在其中，&lt;b&gt;读者不再寻求完整的故事，而是代之以一个“能够随意进行感情移入、根据自己喜好而编排故事的‘没有叙事的情报集合体’”，简言之，一系列有待进行二次创作的背景与人物设定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现代角度望去，这一转变或许会被斥责为“失去深度”、“浮于形式”、“图像崇拜”，然而站在后现代角度，我们也可以将之盛赞为“能指的自由嬉戏”（罗兰·巴特）：从“叙事—话语—读者”的读者性文本走向“话语—读者—叙事”的作者性文本[1]；从古典诗学走向现代诗学；从“通过符号来传达的思想”走向“建构起思想的符号自身”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]：后者赋予读者一种角色，一块发挥想象的空间，前者让读者无事可做，只剩下拒绝或接受文本的自由。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二、数据库审美和叙事性审美&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ef5e62048678e02f83fe24a1b068203_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;788&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ef5e62048678e02f83fe24a1b068203_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ef5e62048678e02f83fe24a1b068203_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;788&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ef5e62048678e02f83fe24a1b068203_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2ef5e62048678e02f83fe24a1b068203_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，我们有必要在审美的“叙事性模式”与“数据库模式”之间划定一条界线。以渡边信一郎的《星际牛仔》或《混沌武士》为例，它们属于何种样式？若单纯以碎片化为线索，两者无疑都应当归入数据库之列，因为每则故事都相对独立，就算删去一二也不会有大碍，《冰箱魔怪》和《致幻蘑菇》两集更是“天外来客”，只能以平行时空加以揣测。在其中，故事退居二线；阅毕全番，只剩人物形象熠熠生辉——从这一角度来看，它们似乎与《EVA》遥相呼应。然而，这百花齐放的三十年涌现出了另一批更具典型性的作品：fgo、东方幻想乡、火影忍者（我的英雄学院/漫威宇宙）、舰娘收集（碧蓝航线/铁道少女）、love live（轻音少女）、明日方舟（崩坏3）……它们呼唤着：理论必须让步于现实。因此，比起削足适履，我们更应对所谓的“数据库审美”进行一次重新定义。例如（仅供参考）：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（1）在数据库审美（共时性模式）中，众多人物通常铺展于某个具有统一特征的平面之上，因而从一开始，他们就与读者保持着等同的心理距离。而在叙事性审美（历时性模式）中，众多人物仅仅因为偶然相遇，共同编织出一段故事，他们与读者的心理距离随着剧情展开而不断缩近或拉远。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e95da2f27ef160a5c5d6f151cd98c02a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;751&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e95da2f27ef160a5c5d6f151cd98c02a_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e95da2f27ef160a5c5d6f151cd98c02a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;751&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e95da2f27ef160a5c5d6f151cd98c02a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e95da2f27ef160a5c5d6f151cd98c02a_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若说联结角色的特征平面在fgo中是神话传说的“英灵”，那么它在幻想乡中就是“妖怪”，在火影中是“忍者”，在漫威宇宙中是“英雄”，在碧蓝航线中是“舰船”，在love live中是“偶像”，在明日方舟中是“干员”，在崩坏3中是“女武神”……我们或许已经对这些标签习以为常，但实际上，它们是近年才开始流行的产物，在古典小说那里，它们甚至是无法想象的——传统文学的对象是“人”，是各式各样的人——除非我们追溯到更古远的时代，才能在“神明”和“英雄”的特殊身份中发现一类相似的群像创作模式。在此，这些标签就像法语中的简单过去时，从一开始就揭露了自身的“非现实性”。与其说荷马的目的是记录众神的故事，不如说是经由故事来虚构一整套神谱，依次展现诸位神明的伟力，最终为“信仰的选择”提供指导——若想赢得战争，我们祈求阿瑞斯，若要收获智慧，我们赞美雅典娜。因此，神谱是与“选择”密不可分的：在选择信仰哪位神明的同时，我们也为自己选择了一整套价值排序，选择了一种理想的生活方式和自己期望的模样。一如在史诗中，诗人通过将英雄与某位神明联系在一起来展示其特殊才能。这类模式最终可以追溯到部落的“图腾”思维。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;列维-斯特劳斯写道：“‘我是熊’乃是一种关于世界，关于个体在其中位置的声明，它展示了个体在社群中的地位以及与他人的关系”。我们通过图腾的话语体系来遭遇并理解世界——正是在此意义上，数据库审美复活了一种野性的思维：英灵、忍者、英雄、偶像、干员乃是一系列“现代人的图腾”，通过选择成为其中一员，我们以“象征”的方式在空想世界中确立起自身的位置，维持一种理想的人际关系，而后者，恰恰是御宅族在拒绝现实之后做出的补偿。&lt;/b&gt;有趣的是，相较他者，明日方舟在“返祖”程度上更为鲜明，因为它直接赋予了干员以动物的身份和性情，从孤傲的虎鲸到暴躁的火龙，从优雅的雪豹到敏感的猫（慕斯与杰西卡），我们目睹了一种对于人类起源更为直接的致敬。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（2）在共时性模式中，故事服务于设定，人物的差异可以通过图鉴得到展示，这意味着诸角色在剧情上具有一定的相互代换性。而在历时性模式中，设定服务于故事，每位角色都是无法比较的独立客体，他们镶嵌于自身的故事中，推动故事，并且为故事所推动。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d75dd0616cbeb01fb8d35bcf6bce08c4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1269&quot; data-rawheight=&quot;714&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1269&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d75dd0616cbeb01fb8d35bcf6bce08c4_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d75dd0616cbeb01fb8d35bcf6bce08c4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1269&quot; data-rawheight=&quot;714&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1269&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d75dd0616cbeb01fb8d35bcf6bce08c4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d75dd0616cbeb01fb8d35bcf6bce08c4_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以《急性衰竭》一章为例，侦查小队究竟派出了哪些成员其实是不重要的，就算霜叶和陨星被替换成别人，剧情照样会踩着同样的节奏进展下去。唯一的要求是必须有人具备牺牲精神，但这一条放在任何干员身上都不难设想，因而它很难说是独属于某位角色的品质。与之相对，《混沌武士》的故事则唯有那三个离奇古怪的人才能演绎出来——他们随时都准备分道扬镳，却又循着彼此的命运重新相遇——缺少任何一环，漫长而荒唐的旅程都将化为泡影。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（3）在共时性模式中，人物设定和故事架构从一开始就已完成，两者之间具有相对独立性，剧情实现于人物和故事的自由组合。而在历时性模式中，故事与人物共同成长，相互交织，人物的性格随剧情展开渐渐成形，性格的每一次成形又会将剧情引向新的方向。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《明日方舟》曲径通幽，在设定中埋下了诸多耐人寻味的细节，构建起一张复杂的各方关系网。然而这些都是干员资料从一开始就已经告诉我们的——读者带着对人物性格的了解进入故事，毫不费力地辗转于众多名字的轮番登场中。由于故事本身不再承担充实人物的重任，它能够在只言片语中让时光飞逝，展现更广阔的画面。除了必须增添背景叙述的科幻小说外（例如《三体3》和《基地1》），直接给出资料设定的手法很少见于传统小说中，这一方面是受限于传统纸媒的单一性，另一方面也是担心读者的注意力会被带离剧情的连续起伏。而恰恰是在这里，碎片化的叙事让一切都合理化了。因为一旦脱离时间维度，作者就无需再费心将诸多信息组织进一个层层递进的优雅序列中，这份工作是交由读者自身来完成的。于是，从信息的无数种排列组合中就诞生了无数个真相，无数则故事和无数位哈姆雷特，它们和谐共存于能指的游戏世界中——巴特的理想在此得到了继承。德里达抱怨道：“一个文学文本一旦完成，就成了宗教膜拜的对象”（《书写与差异》），这很大程度上是因为传统读者相信故事早已结束并封存于字词本身之中——一个时隐时现的客体。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但数据库的审美暗示我们应当推翻这种假设，而将一部作品视作读者与作者的共同谱写的交响曲，它从未完成于纸页上，而是诞生于猜想、交流和二次创作中。诚如此，理论的光彩和现实还是有着不小差距，因为根据木桶效应，这类作品的质量将不再取决于作者的水平，而是取决于读者的水平。一部数据库作品所建构的迷宫将那些晕头转向的读者带回起点，它无法再像古典戏剧那样一步一步将情感引导向冲突的高潮，而是给了读者一面只能反观自身的镜子。换言之，它沦为了柏拉图所说的“剧场政治”：“ 观众拉低了诗人的智商，而他们本应听到比自己更好的人的诗作，并由此不断体验更好的快乐”（《法义》）。或许，一位只能从书中读出自己的读者永远也没法体味到某种真正的战栗，因为我们的审美习惯是在与千年传统的点滴遭遇中塑形而成的。在叙事性审美中，伴随剧情成长的不光是主人公，也是身为读者的我们自己，我们站在绫波丽肩头一同俯视这颗荒谬的星球，我们与真嗣一同被逼疯，我们与明日香一同找到答案。而在这一切悲剧的尽头，有些幸运儿或许还能够打破“僵硬的个体化原则，沉醉入万物之母腹”，在自在之物的剧场座椅上回望人世的落尽繁华（尼采《悲剧的诞生》）。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4cc9d9754fa3084e34c103fecaf7088_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1680&quot; data-rawheight=&quot;1050&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1680&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4cc9d9754fa3084e34c103fecaf7088_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4cc9d9754fa3084e34c103fecaf7088_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1680&quot; data-rawheight=&quot;1050&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1680&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4cc9d9754fa3084e34c103fecaf7088_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e4cc9d9754fa3084e34c103fecaf7088_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三、收集欲望和现代图腾&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，或许永远也不会存在单纯的共时性模式和历时性模式——这两个要素沿着不同的方向合力织就了一则故事。然而，考察游戏的流行史，我们的确可以发现共时性模式逐渐登临台前的总体趋势：故事沦为人物的陪衬，一个专供展示的平台。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）单机时代（1980左右—）。在最早的闯关游戏中，玩家被严格限定在一条时间线上，游戏具有的操作自由度与剧情无关，因为后者早已写就。在此意义上，我们可以将之与galgame一同归入视觉小说的行列，只不过在前者中，阅读进度与玩家操作息息相关，而在后者中，多个剧情被扭合进一个游戏中，可由玩家自行选择观看与否。因此，叙事形式在单机时代依然完好无缺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）网游时代（2000左右—）。共时性模式在网游中体现为众多可供选择的角色、职业、装扮、转生、兵器、宠物等等。遥想小学时第一次接触梦幻西游，我还着实为应该扮演哪位角色而烦恼不已，每位人物都仿佛有自己的灵魂与天命，这份眼花缭乱一直维持到选定职业进入游戏之后——它时刻提醒我，在一种游戏轨迹之外，还存在无数种可能性。图鉴由此成为寄托共时性审美的重要场所，因为只需要数值、描述和形象上的少许变更，我们就能想象出另一种生活样式，这份心情与选购商品时的期待毫无二致。然而网游不同于fgo或方舟的关键是：“主体性”在此依旧高涨。玩家所扮演的角色强势介入到剧情当中，是推动故事的重要环节。而对于职业、装扮、武器的选择，也都是以“我”的变强变靓为核心的。&lt;b&gt;因此图腾意识在网游时代具有典型意义：借由将自己投射进图腾动物中，我们在想象中赢获权力意志不断攀升的快感。&lt;/b&gt;相较之下，大多数抽卡游戏却试图将玩家的存在感压到最低，玩家失去面目，失去性格，沦为故事的单纯旁观者——此处，强迫我们扮演清洁工的崩坏3显然是最为成功的事例。细想之下，这其实非常奇怪，因为它意味着抽卡游戏完全瞄准了我们的另一种快感。这两种快感判然有别的证据在于：&lt;b&gt;单纯的图腾意识显然无法催生人们的收集欲望，而后者恰恰是刺激氪金的源动力。&lt;/b&gt;正如列维-斯特劳斯所言，图腾意在声明我与世界之间的理想关系，它作为“我”的象征，处于天然的统一之中。网游玩家大多从一而终，对自己最初创建的角色怀有“头生情结”，这种情结反而会排斥后来创建的角色。简言之，我们通常只钟情于一种生活方式，而对另一种生活方式止步于好奇。&lt;b&gt;因此，抽卡游戏必定代表了一种不同于“传统图腾意识”的“现代图腾意识”，前者导向了权力意志，后者则导向了收集癖。&lt;/b&gt;我们需要进一步界定这类图腾的原型是什么。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）电竞时代（2000年左右—）。电竞时代起源于space war，盛行于街霸（拳皇），然而从红警到DOTA的一系列作品都遵循同一套模式：无论是人物还是阵营都没有准入门槛，从一开始就提供给了玩家们。共时性模式虽然体现在人物和阵营的丰富性上，却没有镶嵌任何收集要素。游戏王在线下主打“卡牌收集+对战”的要素，但是同样未在线上给予玩家以收集的压力。转变来自于《英雄联盟》和《炉石传说》这两款游戏，主创团队意识到“数据库”本身蕴含的消费可能性，于是引入了抽卡这一环节。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）抽卡时代（2010年左右—）。“抽卡”的概念可以追溯到街机厅中的“扭蛋机”，“ガチャ”最初就是指扭蛋时手柄发出的声响。2002年，世嘉率先在《世界俱乐部冠军足球》（WCCF）中导入了“用户账户与集换卡牌”制度，从而将扭蛋模式搬到了线上。这款游戏也成为了后来一系列抽卡游戏的雏形。抽卡成立的关键在于庞大而精美的人物设定，但随之而来的问题就是：几乎没有一个故事可以在容纳如此众多人物的同时，仍保留每位人物的独有风采。托尔金和JRR马丁都是该领域的顶尖艺术家，但《指环王》和《冰与火之歌》的核心人物仍只维持在十来个之多，并且这还是辛勤耕耘多年的结果。因此，为了克服这一难题，让众多角色“同时”与故事发生关联，唯一的方案就是将他们摆在某个统一的特征平面上，对角色的身份、组织或种族进行限定。以口袋妖怪为例，故事的主线是小智带领精灵们挑战各大道馆，至于“精灵”究竟是谁，其实对剧情没有实质影响。这就是为什么我们用“诸角色在剧情中的可代换性”来定义数据库审美模式。然而，恰恰在这里，我们遭遇了本文最重要的矛盾：&lt;b&gt;既然诸角色在剧情中是可代换的，玩家必定难以与某个特定角色发生情感共鸣，那他又凭什么要为该角色孤注一掷呢？换言之，可代换性本应将玩家的情感平均分摊到每位角色身上，从而使得该情感相较于传统故事而言更为薄弱。可事实却并非如此，我们不但对某位角色心存执念，还希望与所有角色同时建立起强烈的“羁绊”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没错，就是“羁绊”——稍加回顾，我们会发现这是一个在所有抽卡游戏中反复出现的概念。从《游戏王》中主角对卡片的信赖，到《口袋妖怪》中人类与精灵的深厚友谊，从联结指挥官与舰娘的订婚戒指，到联结master与servant的令咒，从制作人与偶像的指导关系，到博士与干员的任命关系（似乎只有清洁工没人权啊），“羁绊”的概念贯穿了几乎所有抽卡游戏——而它本应与这类游戏的机制相互矛盾。这仅仅是一种巧合吗？我认为并非如此。相反，该矛盾还为我们揭示了现代图腾的本质：&lt;b&gt;倘若说传统图腾是对人际关系中主体性一方的声明，那么现代图腾就突出了人际关系中客体性的一面——传统图腾（将自我类比为图腾动物）满足了我们展现权力的渴望，而现代图腾（将伴侣类比为图腾动物）满足了我们建立亲密关系的渴望——因此它必定呈现为某种对羁绊的强调。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b941c274d5b85f230138aeb3ee7af656_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;378&quot; data-rawheight=&quot;378&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;378&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b941c274d5b85f230138aeb3ee7af656_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;378&quot; data-rawheight=&quot;378&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;378&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b941c274d5b85f230138aeb3ee7af656_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿米驴”的流行从某种意义上说佐证了这一观点，因为这个梗的好笑之处绝不单纯在于“耳朵像驴”的事实，而是这一事实对于它所象征的“亲密关系”的漫画式颠覆。“兔子”象征着一类普遍而理想的亲密关系，男人们总是希望自己的伴侣像兔子一般乖巧而灵动，但这一可能性却被“驴”的象征彻底搅黄了，“驴”总是和笨拙、倔强相联系，而这极大地刺激了人们的想象空间，亦即，一种像人和驴一样的亲密关系究竟是怎样的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长大后，我们会意识到这样一个残酷的事实：&lt;b&gt;角色的可代换性不只发生于游戏世界，它更是现实中人际关系的典型模式。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为就命运的无情来看，我们之所以在某一时期与某人而不是其他人建立亲密关系，其实是毫无道理可言的。于是我们很快就醒悟过来：无论一段偶然相会的情感在当初是多么坚贞，只要时候一到，两艘泊船终会分道扬镳，一如尼采所感叹的那样：“使命的无比威力驱使我们重新分开，航行在不同的海域上，不同的阳光下，也许永远不再见面——也许就是见了面，也互相不再认得：不同的海域和阳光改变了我们。我们不得不互相变得陌生，这是凌驾于我们之上的法则。”（《快乐的科学》）注定变得陌生，因为这段关系从一开始就是可代换的，如果我们与一人结为朋友，我们就可以与任何人结为朋友，没有所谓的命运或必然性在背后守护这段关系，而友谊的真诚，也将流失于对偶然性和错失的恐惧之中。倘若说抽卡成为一种执念，它必定有其成为执念的现实理由。&lt;b&gt;而恰恰是在此处，抽卡行为以一种象征的方式克服了亲密关系背后的偶然性，因为一旦抽出某位角色，我们就“永久地”占有了他，我们与他建立起深厚的羁绊，再无命运能将我们拆散。因此，抽卡的迷人之处，就在于那道使“偶然性”升华为“必然性”的金光，它驱散了现实的阴霾，带领我们逃离生活的变幻。&lt;/b&gt;也唯有将抽卡的源动力解释为象征性地建立亲密关系，我们才能最终为“收集的欲望”寻得归宿：精灵、舰船、从者、干员——他们不是以财产的样式出现在欲望之中，而是以友人（伴侣）的身份降临到我们身边。倘若是前者，那么六星就足够了，可我们想要他们全部——因为所有人都是我们的朋友，我们的翅膀。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef7c708258df1a86fa9448a7bdf75f77_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1768&quot; data-rawheight=&quot;809&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1768&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef7c708258df1a86fa9448a7bdf75f77_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef7c708258df1a86fa9448a7bdf75f77_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1768&quot; data-rawheight=&quot;809&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1768&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef7c708258df1a86fa9448a7bdf75f77_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ef7c708258df1a86fa9448a7bdf75f77_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;润色：&lt;/b&gt;子厚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;校对：&lt;/b&gt;伦勃朗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编者按：&lt;/b&gt;补充一点观点：抽卡机制让玩家以游戏时间和氪金来作为保障关系性的前提，把得不到客体的风险感受转移到了玩家的消费能力不足和精力投入不够上。这里其实暗含了一套晚期现代性运作逻辑，把生产劳动的形式代入了游戏的这种休闲方式当中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编者注2&lt;/b&gt;：为避免东浩纪敏感主体发病（……），提醒一下，作者重点不是开头的东浩纪，那只是一个引子。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-572ecbf56ccced3db3a8d267b656f631_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1200&quot; data-rawheight=&quot;1610&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1200&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-572ecbf56ccced3db3a8d267b656f631_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-572ecbf56ccced3db3a8d267b656f631_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1200&quot; data-rawheight=&quot;1610&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1200&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-572ecbf56ccced3db3a8d267b656f631_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-572ecbf56ccced3db3a8d267b656f631_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-16-69384878</guid>
<pubDate>Sun, 16 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>屋顶现视研夏季征文：【都市·空间】</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-09-68360724.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/68360724&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e94ed6db92a8ad891af543c0415bccb2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;读者朋友们，这里是屋顶娘。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;正如各位所见，今天我们和往常不一样，没有文章更新。而是给大家换换口味：经过咱们部员的精（mo）心（yu）策划，&lt;b&gt;专栏第一次征文活动正式启动了&lt;/b&gt;！&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;本次活动主要希望让大家围绕设置的主题展开研究和讨论。一方面打开一个评论空间，激励大家去参与特定动画主题的讨论，表达个人意见；另一方面也希望借由征文的形式，促成读者、作者之间的各种交易(笑)。希望大家踊跃参与，有任何意见和建议，欢迎给屋顶留言。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1848&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1848&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文主题：【都市·空间】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文介绍：&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;从繁华的赛博都市到天空之城；从红辣椒的心理空间到皿三味的欲望空间。二次元中的“都市”和“空间”向我们展现了独特的风貌。现实生活中，不同学科视角对都市也有不同的解读。早期社会学称，工业社会解放劳动力之后，劳动分工形成了新的团结形式，满足这种团结形式，必然产生产业集聚化的都市；都市的建立同时又与资本集聚联系在一起，是现代性问题及其抗争的温床。民俗学聚焦各类诡异玄妙的都市传说，讨论故事背后的文化内涵；建筑学，考察公共建筑的布局和设计，它们的实用功能、社会文化、美学……&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;在对都市的诸多研究中，列菲弗尔首次将“空间”置于分析的焦点，为都市研究提供了全新的范式。都市是一种超大型空间，而局部空间却也是都市的一种呈现方式；空间视角打通了宏观都市与个人生活场所的对立；取消了物理空间与心理空间的分裂。沟通了个体对都市的解释和再生产。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;至此，地标建筑、超级市场、广场、贫民窟、街角、巡礼圣地、居酒屋、阿宅的房间、赛博空间，各种对象被纳入了分析视野。而且，部分动画表现出的超越电影的灵活性，向我们展现了更多超现代或非现代的虚构建筑：变化的梦境、幻想乡、歌剧舞台，这些都有值得论道之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文要求：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅰ ACGN评论，主题围绕“都市”“空间”，两者择一或兼论，表达自己的深度思考即可。不要求引用。但若引用，请遵照引用规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅱ 对所选取的学科视角没有任何限制：期待一些崭新的角度；对研究对象围绕空间和都市即可：心理空间？建筑的隐喻？来者不拒！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅲ 字数2000字以上。作品会经过整理发布，作者可保留文章权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅳ 每位参与者都需要关注其他参与者写的文章，并在所有文章投稿发表后选择任意一篇文章撰写200-400字的读后感。活动结束后我们会将各位的评论署名并放在总结文章中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文时限：&lt;/b&gt;即日起到7月14号（周日）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投稿方式：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加入本次征文活动交流群（QQ：818953111），或投稿至邮箱（lab_on_roof@163.com）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;部长寄语：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论都市传说还是圣地巡礼，不论异世界还是互联网；&lt;br/&gt;人们时刻依赖却又常常遗忘它们&lt;br/&gt;以至于我们的生活或许变得不再生动&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，是时候了&lt;br/&gt;街角巷道，摩天大厦，巡礼背后的种种文化；邻里之间的那点争执；&lt;br/&gt;又或者是人物住所和人物性格的隐喻关系，以及整个故事上的一具空间枷锁；&lt;br/&gt;也许它总是藏在故事背后，却是主人公成长的见证，是故事背景默默无闻搭建者……&lt;br/&gt;动画和漫画从不缺少都市和空间，缺少的只是捕捉它们的独到&lt;br/&gt;——如今，该轮到你，去解放它的真名了！&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;子默&lt;br/&gt;2019.6.7&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-09-68360724</guid>
<pubDate>Sun, 09 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>屋顶现视研夏季征文：【都市·空间】</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-07-68360724.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/68360724&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e94ed6db92a8ad891af543c0415bccb2_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;读者朋友们，这里是屋顶娘。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;正如各位所见，今天我们和往常不一样，没有文章更新。而是给大家换换口味：经过咱们部员的精（mo）心（yu）策划，&lt;b&gt;专栏第一次征文活动正式启动了&lt;/b&gt;！&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;本次活动主要希望让大家围绕设置的主题展开研究和讨论。一方面打开一个评论空间，激励大家去参与特定动画主题的讨论，表达个人意见；另一方面也希望借由征文的形式，促成读者、作者之间的各种交易(笑)。希望大家踊跃参与，有任何意见和建议，欢迎给屋顶留言。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1848&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1848&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bc38938c49600b91352ae185527bf8ce_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;hr/&gt;&lt;h2&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文主题：【都市·空间】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文介绍：&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;从繁华的赛博都市到天空之城；从红辣椒的心理空间到皿三味的欲望空间。二次元中的“都市”和“空间”向我们展现了独特的风貌。现实生活中，不同学科视角对都市也有不同的解读。早期社会学称，工业社会解放劳动力之后，劳动分工形成了新的团结形式，满足这种团结形式，必然产生产业集聚化的都市；都市的建立同时又与资本集聚联系在一起，是现代性问题及其抗争的温床。民俗学聚焦各类诡异玄妙的都市传说，讨论故事背后的文化内涵；建筑学，考察公共建筑的布局和设计，它们的实用功能、社会文化、美学……&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;在对都市的诸多研究中，列菲弗尔首次将“空间”置于分析的焦点，为都市研究提供了全新的范式。都市是一种超大型空间，而局部空间却也是都市的一种呈现方式；空间视角打通了宏观都市与个人生活场所的对立；取消了物理空间与心理空间的分裂。沟通了个体对都市的解释和再生产。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;至此，地标建筑、超级市场、广场、贫民窟、街角、巡礼圣地、居酒屋、阿宅的房间、赛博空间，各种对象被纳入了分析视野。而且，部分动画表现出的超越电影的灵活性，向我们展现了更多超现代或非现代的虚构建筑：变化的梦境、幻想乡、歌剧舞台，这些都有值得论道之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文要求：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅰ ACGN评论，主题围绕“都市”“空间”，两者择一或兼论，表达自己的深度思考即可。不要求引用。但若引用，请遵照引用规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅱ 对所选取的学科视角没有任何限制：期待一些崭新的角度；对研究对象围绕空间和都市即可：心理空间？建筑的隐喻？来者不拒！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅲ 字数2000字以上。作品会经过整理发布，作者可保留文章权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ⅳ 每位参与者都需要关注其他参与者写的文章，并在所有文章投稿发表后选择任意一篇文章撰写200-400字的读后感。活动结束后我们会将各位的评论署名并放在总结文章中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;征文时限：&lt;/b&gt;即日起到7月14号（周日）&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;部长寄语：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论都市传说还是圣地巡礼，不论异世界还是互联网；&lt;br/&gt;人们时刻依赖却又常常遗忘它们&lt;br/&gt;以至于我们的生活或许变得不再生动&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，是时候了&lt;br/&gt;街角巷道，摩天大厦，巡礼背后的种种文化；邻里之间的那点争执；&lt;br/&gt;又或者是人物住所和人物性格的隐喻关系，以及整个故事上的一具空间枷锁；&lt;br/&gt;也许它总是藏在故事背后，却是主人公成长的见证，是故事背景默默无闻搭建者……&lt;br/&gt;动画和漫画从不缺少都市和空间，缺少的只是捕捉它们的独到&lt;br/&gt;——如今，该轮到你，去解放它的真名了！&lt;br/&gt; &lt;br/&gt;子默&lt;br/&gt;2019.6.7&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-07-68360724</guid>
<pubDate>Fri, 07 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【双语字幕】利兹与青鸟——实验性的杰作</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-06-02-67840751.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/67840751&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4e3b1b4c31dbb4afddb672d713924d02_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;a class=&quot;video-box&quot; href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1118663534543863808&quot; target=&quot;_blank&quot; data-video-id=&quot;&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-name=&quot;利兹与青鸟——实验性的杰作&quot; data-poster=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cffe6ed11b5d3eceaaf70ae8005d3ac.jpg&quot; data-lens-id=&quot;1118663534543863808&quot;&gt;&lt;img class=&quot;thumbnail&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cffe6ed11b5d3eceaaf70ae8005d3ac.jpg&quot;/&gt;&lt;span class=&quot;content&quot;&gt;&lt;span class=&quot;title&quot;&gt;利兹与青鸟——实验性的杰作&lt;span class=&quot;z-ico-extern-gray&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-blue&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;url&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-video&quot;&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1118663534543863808&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;庆贺轻音上架B站、京吹新作消息，转刊UTS关于京都、山田尚子、京吹系列等主题视频。当然， 这些视频及其翻译本身并不是新的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已取得原作者、双语翻译君同意。字幕较小，大家理解一下，大概是为了兼容较长英文字幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译视频B站地址：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av35519051&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/video/av35&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;519051&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译君：A-10 ThunderBolt&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译君的视频简介：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原地址：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/watch%3Fv%3DuuOhw4tfRQw&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;youtube.com/watch?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;v=uuOhw4tfRQw&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无剧透，新镜头&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国京蜜谈青鸟试映会心得 &lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;原标题：Liz and the Blue Bird: Naoko Yamada&amp;#39;s Experimental Masterpiece&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;原作者Youtube：Under The Scope&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Twitter：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//twitter.com/JackUTS&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;twitter.com/JackUTS&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;Patreon：&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.patreon.com/JackUTS&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;patreon.com/JackUTS&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原视频简介：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Catch Liz and the Blue Bird in US theaters beginning Nov. 9th. For a  full list of showings and locations, visit the Liz webpage on Eleven  Arts&amp;#39; website here: &lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/redirect%3Fredir_token%3DG5dUka2mBpcLFIWc9x4L8b_NwTl8MTU1OTU3NzExOUAxNTU5NDkwNzE5%26q%3Dhttps%253A%252F%252Fwww.elevenarts.net%252Fanimedistrbution%252Fliz-and-the-blue-bird%26event%3Dvideo_description%26v%3DuuOhw4tfRQw&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.elevenarts.net/animedistr...&lt;/a&gt;  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The latest installment in the Hibike! Euphonium franchise, Kyoto  Animation&amp;#39;s Liz and the Blue Bird is Naoko Yamada&amp;#39;s best work yet,  showcasing everything that makes her special as a director. Returning  the same core staff as A Silent Voice, Liz works in large part because  of their willingness to experiment--to push the limits of what you can  do with anime. A must-watch for any fan of the medium, see what makes  Liz and the Blue Bird such a transcendent work ahead of its US release. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Huge thank you to Eleven Arts for sponsoring this video, as well as  allowing me to watch the film ahead of the release and for distributing  it. If you live in an area near a screening, I cannot encourage you  enough to go see this film--you don&amp;#39;t want to miss it. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Naoko Yamada Interview: &lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/redirect%3Fredir_token%3DG5dUka2mBpcLFIWc9x4L8b_NwTl8MTU1OTU3NzExOUAxNTU5NDkwNzE5%26q%3Dhttps%253A%252F%252Fjapanesetranslationblog.wordpress.com%252F2018%252F03%252F10%252Fliz-and-the-blue-bird-interview-with-director-yamada-naoko%252F%26event%3Dvideo_description%26v%3DuuOhw4tfRQw&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://japanesetranslationblog.wordp...&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Kensuke Ushio Interview: &lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/redirect%3Fredir_token%3DG5dUka2mBpcLFIWc9x4L8b_NwTl8MTU1OTU3NzExOUAxNTU5NDkwNzE5%26q%3Dhttps%253A%252F%252Fatmafunomena.wordpress.com%252F2018%252F07%252F04%252Fliz-blue-bird-composer-interview-kensuke-ushio-agraph-quiet-and-hidden%252F%26event%3Dvideo_description%26v%3DuuOhw4tfRQw&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://atmafunomena.wordpress.com/20...&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Special thanks to Clark Cavender, John Reinbold, Ilya Smirnov, Dan,  Henri Taarisen, J. Cleaver, Donny Southa, CatXD, R125R11, Gustavo Chau,  Kavaran, qwerty23131, Peter Savelyev, Anders Nyhammer, Julian Fischer,  Giancarlo Navas, Maximilian Bessert, Matt Wismer, Uri Lifshitz, Costanza  lo cascio, Niko from kk40, tincho37, Joshua David, Levi, Andre Cirilo  Rijo, Some Patron, Zephorr, and all my other Patreon donors!  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;If you&amp;#39;re interested in supporting the channel, check out my Patreon  page here: &lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/redirect%3Fredir_token%3DG5dUka2mBpcLFIWc9x4L8b_NwTl8MTU1OTU3NzExOUAxNTU5NDkwNzE5%26q%3Dhttps%253A%252F%252Fwww.patreon.com%252FJackUTS%26event%3Dvideo_description%26v%3DuuOhw4tfRQw&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.patreon.com/JackUTS&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Please subscribe if you enjoyed the video and feel free to follow me on Twitter (@JackUTS). Thanks!  Copyright ©Ayano Takeda,TAKARAJIMASHA/Hibike Partners Music used in this video belongs to rightsholders, Lantis Company Ltd.&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-02-67840751</guid>
<pubDate>Sun, 02 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
