<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>屋顶现视研</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/</link>
<description>屋顶上的现代视听文艺研究社 对动画漫画游戏为主的对象的文艺评论</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 30 Mar 2019 12:48:32 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>“人性”，humanity乎？”合理化“乎？原创第三条道路乎？学者复读机乎？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-30-60862082.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60862082&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad86e2aa70127d699307f75ded27cd63_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ab359781033539e3ecd85a3b50ad835e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;216&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ab359781033539e3ecd85a3b50ad835e_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ab359781033539e3ecd85a3b50ad835e_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;216&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ab359781033539e3ecd85a3b50ad835e_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ab359781033539e3ecd85a3b50ad835e_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;作者↑&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59647476&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13e0fe004c357101bfe2ee4a3abfac1b_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;1498&quot; data-image-height=&quot;835&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;歧路先知：属性与人性的对立与统一&lt;/a&gt;&lt;p&gt;最近先知的这篇文章在知乎ACGN圈子有广泛讨论，就本文在诸多讨论之后的滞后性来说，或许堪称“第三次重复”的平庸之作，唉，被人斥责蹭热点似乎也有点活该。但姑且还是让本文说一说吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者个人对原作者此文的困惑有三：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、原作者反学术建制理论的立场，据说先知“学派”的理念是“文章是追求让大家看懂的，读不懂的话我谢罪。”（来自“如何对一部轻小说作品进行批评？”回答），但上文却冒出“先验的”、“祛魅”这样日常用语中少见的词语。当然，原作者马上就在词语后面补充了“先验的”的意思是“不证自明的”（属性是先验的，是不证自明的。）；祛魅的意思是”从提供属性，制造笑点的工具人变成了有血有肉的普通人。“（或许可以概括，是从属性蜕变为”人性“的升华过程）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原作者马上补充了日常语言的说明定义，但这仍不是使用”先验“、”祛魅“两词语的充分理由，两个词语在一般日常用语中很少使用，如果之前没有对外部思想史的了解，恐怕很难对两个词语生成一种“理解、读懂”的心理状态，这样并无必要的非日常用语词汇不是与“追求让大家看懂”不一致吗？况且，“先验“在哲学史上不同思想家有不同用法，其中比较知名的是康德意义上的”先验“，并不是”不证自明“的意思、”祛魅“马上让人想起韦伯的用法，可那是”世界的理性化“（大意，祛除不能通过理性计量打算的魅灵）的语义，跟”升华“语义并不相通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我拿起一本手头的塞巴斯蒂安·加德纳的《康德与&amp;lt;纯粹理性批判&amp;gt;》翻到第46页，写到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;（康德在导论中说：”我把一切与其说是专心于对象，不如说是一般地专心于我们有关对象的、就其应当为先天可能的而言的知识样式的知识，称之为鲜艳的“。而在序言中：“‘先验的’一词……指的不是某种超出一切经验的东西，而是虽然确实先行于经验（先天的）却只是旨在使经验认知成为可能的东西”因而，先验不可与超验混为一谈，超验恰好意指“超出一切经验”，因此，先验的探究所探究的是对象必须遵照的主体认知性状）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;显然，先验至少在康德这里不是“不证自明”的意思，先验的东西是需要检讨的。这也是一般认真讨论语境中对先验一词讨论的起点，如果不是这样的话，得解释为什么不是这样，或者为什么要用这个有哲学史意味的非日常词语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我翻到顾忠华《韦伯&amp;lt;新教伦理与资本主义精神&amp;gt;导读》第56页：&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-852be49f42769cfa08795e0bea293332_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;746&quot; data-rawheight=&quot;870&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;746&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-852be49f42769cfa08795e0bea293332_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-852be49f42769cfa08795e0bea293332_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;746&quot; data-rawheight=&quot;870&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;746&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-852be49f42769cfa08795e0bea293332_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-852be49f42769cfa08795e0bea293332_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;祛魅，解除魔咒，是与理性化这一概念勾连的，而不是升华（”从提供属性，制造笑点的工具人变成了有血有肉的普通人。“）的语义（当然，如果联想原作者对人性的”合理化“使用←暂且假定如此的语义——，似乎祛魅也就有了理性化的含义，但原作者确定自己需要的是与资本主义算计、效益最大化等相勾连的世界理性化进程之”祛魅“吗？这和”从提供属性，制造笑点的工具人变成了有血有肉的普通人。“仍然不是一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样与思想理论界既有的对词语的使用涵义相冲突，当然有这个自由、包括误用的自由，但如上所述，这样的误用似乎没有增进我们的新知，完全可以用更日常的词汇来代替。当然可以逃逸既有的用法， 完-全-有这样的自由，但这样用有什么特别的思辨用处吗？找不到理由。对读者来说，也是增加阅读难度的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、上文标题即写了人性，也是上文的核心论述对象。人性啊人性，当然使得笔者想到了”人道“、”人的本性“、humanity的语义，但当笔者认真阅读，却发现原作者并不是这样的语义：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;人性的关键则是角色丰富的选择与行动所呈现出的&lt;b&gt;“思维体系”能为读者理解&lt;/b&gt;，一旦读者理解了这个“思维体系”，角色就化属性为人性。&lt;br&gt;攻坚的过程，就是逐渐抽丝剥茧，展现她们身上那些属性的来龙去脉——在过去究竟发生了什么导致她们变成现在这样，这样的她们未来又该如何走下去。而她们的人性，就在属性与属性的碰撞中所产生。&lt;br&gt;后面对这些属性进行&lt;b&gt;合理化&lt;/b&gt;或者说“人性化”也就更难。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可见（至少可笔者见），先知对”人性“一词 使用&lt;b&gt;并不是人们一般默认的，有文艺复兴-启蒙运动脉络的人道、人的本性、humanity的语义，而是”角色丰富的选择与行动所呈现出的“思维体系”“、具体过程\含义是”逐渐抽丝剥茧，展现她们身上那些属性的来龙去脉——在过去究竟发生了什么导致她们变成现在这样，这样的她们未来又该如何走下去。“，就是”合理化“的用法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但先知有时似乎自己也被”人性“一词的惯常用法所引导，做出&lt;b&gt;”化属性为人性不是抛弃萌点，恰恰相反，是在萌的基础上建构人性，让她的萌点与人性合二为一。经过如此试炼的角色，以属性为外在，人性为内核，读者只要看过就不可能忘记。“&lt;/b&gt;的注释。这样的说法（我们暂时抛开不可能把捉到的原作者心理状态）似乎又在&lt;b&gt;暗示、诱导读者把人性往一种”自由人文主义“所倡导的、在文学作品中得以展现的，光辉永恒、值得赞颂的、超越具体语境的humanity。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人性之谜啊。让笔者兵分两路，对两种可能的语义进行分别的探讨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①是”角色丰富的选择与行动所呈现出的“思维体系”“、具体过程\含义又是”逐渐抽丝剥茧，展现她们身上那些属性的来龙去脉——在过去究竟发生了什么导致她们变成现在这样，这样的她们未来又该如何走下去。“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者概括（当然，准不准确，由读者们发话），这是对属性的叙事化、合理化，或者用大白话说就说补充说明设定，最惯常的用法就是对反派为什么这么坏的回忆杀说明。如果回忆杀式补充说明能成功，反派丰富的选择与行动所呈现的”思维体系“能为读者理解，一旦读者理解了反派”思维体系“，反派就化（反派的）属性为人性。——读者们怎么看，我不清楚，但这样的”人性“并不是光辉永恒的那种文艺复兴式的humanity，那么这是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是文学理论所经常指称的narrative之过程，大白话解释就是叙事化、合理化、把属性纳入其他人（读者与作品中其他人物所能理解、甚至共情的）符号秩序之中。比如希特勒，我给他属性“混世魔王”、“史上最恶”、”极度中二“，（貌似确实有异世界小说开挂文风），一开始大家不理解怎么希特勒就这么邪恶中二，那作者们就开始写自传，其中或许有自传会写希特勒从童年到死亡的个人生活史，并通过这样做来让读者理解怎么他就一步步走上大恶人的位置——希特勒丰富的选择与行动所呈现的”思维体系“能为（后世）读者理解，一旦读者理解了希特勒”思维体系“，希特勒就化其属性为人性。这样的narrative之“合理化”是不是跟“人性”humanity一词有些违和？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，当然，人性中或许也可以说有恶的本能啥的说法，作为光辉的文艺复兴一面的补充，但这种对光明一面的黑暗补充，实则是一体两面的一面。关键在于，①对人性的用法并不是某种人的内核的”humanity“，而是对属性的”narrative“合理化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种narrative的技巧、作法在各种文学和非文学评论中是很常见的，比如《暴力,六个侧面的反思》第42页对《弗兰肯斯坦》（《科学怪人》）的评论：&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f9c36f1fb28ca90f19551351e7d4cf8f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;872&quot; data-rawheight=&quot;486&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;872&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f9c36f1fb28ca90f19551351e7d4cf8f_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f9c36f1fb28ca90f19551351e7d4cf8f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;872&quot; data-rawheight=&quot;486&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;872&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f9c36f1fb28ca90f19551351e7d4cf8f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f9c36f1fb28ca90f19551351e7d4cf8f_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这个意义上，就不该使用”人性“一词（或许原作者是希望通过这个词语来跟”属性“对举，进而对立统一？），&lt;b&gt;直接使用&lt;/b&gt;“&lt;b&gt;合理性&lt;/b&gt;”&lt;b&gt;、&lt;/b&gt;“&lt;b&gt;理性化&lt;/b&gt;”&lt;b&gt;不就行了吗？正如先知所言&lt;/b&gt;“&lt;b&gt;……对这些属性进行合理化或者说“人性化”也就更难。&lt;/b&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这除非得到清晰说明，并解释为什么要与一般读者设想的人性之humanity相违。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②或许原作者的意思就是”humanity“，或者其意思是【”角色丰富的选择与行动所呈现出的“思维体系”“、具体过程\含义又是”逐渐抽丝剥茧，展现她们身上那些属性的来龙去脉——在过去究竟发生了什么导致她们变成现在这样，这样的她们未来又该如何走下去。“】这样一个过程所产生的人物的成长结果——”humanity“？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如原作者”化属性为人性不是抛弃萌点，恰恰相反，是在萌的基础上建构人性，让她的萌点与人性合二为一。经过如此试炼的角色，以属性为外在，人性为内核，读者只要看过就不可能忘记。“的注释&lt;b&gt;所暗示的&lt;/b&gt;？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这样的人性就其无反思来说，也是文学理论中早就被讨论过很多次的”自由人文主义“所倡导的humanity了，不错，这样的humanity并不无时无刻都善而光辉，但文学作品似乎就通过这个概念被提倡，要人物经过试验和挫折来展现一种最终的人性光辉（这是我们熟知的文艺复兴式含义，暂且也抛开中国哲学传统中对天将理命之以人，人性是德性天理的纯良承载的思想）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我说”被讨论过很多次“，并不是在说，”人性humanity“就过气啦、大家不论是读者还是作者别去追寻这种不可能之物啦——不，我不是这意思。光辉的品格，大家都渴求，在轻小说等文艺作品当然这也是可欲可求的。问题在于，如何回应其他思想派别对简单的、未经反思而直接确证人性（可欲可行）的自由人文主义的抨击，&lt;b&gt;抨击也非反对光辉的品格&lt;/b&gt;，而是痛苦地探究如何在各种各样的、自由人文主义未曾设想的限制语境与沉浮中，真正地能把这样光辉的品格扩而充之？如果原作者没有回应、甚至没有看见这些（出于还是最终要找回失落的humanity的目的）质疑和挑战，在2019年通过上文，对轻小说作品的解读，提倡一种（在文艺中表象出来的）humanity，是否是欠缺思虑、慎思的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些事情，其实本该是共识。是的，自由人文主义式的直接的、未经反思的humanity，现时即使在大众的社会心理态度中也摇摇欲坠，如果我们真要拯救这种humanity，就应该真正地直面理论与现实的挑战，而不是宣称自己要走”原创的“”第三条道路“、对这些质疑与挑战就视而不见了。比如既有的对未经反思与回应的自由人文主义的“人性”的批评回路举例：这样的永恒光辉人性，脱离了具体历史语境，是不可能存在的，人没有什么固定不变的内核和意义——存在\实存主义的思路可以这样解说；这样普遍的人性，其内核可能是一小部分人把自己的特征包装上升成了人性，比如19世纪欧洲白人中产者把对自身特质的构想，上升为全地球通用的人性……&lt;b&gt;这样的批评并不是要取消某种值得追求的人格特质（再三强调），而是让我们看到更多困难。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对①来说在这方面也差不多，原作者能独立通过轻小说的阅读来找到这样一种narrative的技巧定番，实际上笔者对此是真的称赞的，但如果拒斥对既有文学评论思想的了解、拒绝与之对话，而把运用既有思想理论的人斥为与自己”原创“不同的一派，这种做法是令人困惑与反感的。我们能在严格的意义上，对前人做了什么成果不了解，而宣称自己取得了原创的”成果“吗？——（原创地）”建构了一套解读轻小说的话术体系“——轻小说不是文字体裁的文艺作品？&lt;b&gt;轻小说解读有什么理由能逃逸既有的对各种文化现象、文艺作品进行解读的思想世界？原创是真原创，但这样拒绝与既有思想对话的成果，果真拓展既有知识的边界？&lt;/b&gt;还是会很可能由于缺乏沟通对话，而导致如本文所指出的①②的含混之处，使得笔者这样的读者一开始陷入困惑不知道这在说①还是②。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然可以坚持自由人文主义的人性的评论路径，也可以坚持在作品之内进行评论，我当然也不否认一般路人很可能通过上文得到一些启示。但最好与既有的思想成果（书，不就是沉默的友人吗？）进行对话，至少作为一个姿态，而不是拒绝书籍\良友的邀请，而做出原创就要坚决拒斥既有学术建制中（也有之外）产生的思想理论的姿态（&lt;b&gt;而把与之对话的论者视为外国思想家的复读机，这种姿态，难道不是与知乎知识传播的初衷理念相背离吗？&lt;/b&gt;）。——如果自然、人文、社科等学科研究不去了解前人的成果，我们如何推进知识的进展？思想本身是开放的，&lt;b&gt;并不对任何先在的立场设置特别的门槛&lt;/b&gt;，一种对既有思想的了解，作为一种可靠过程（联系知识论的过程可靠主义），能增加我们获得真信念-知识的概率，如果我们知道这一点，或者知道身边有朋友对此了解，我们不是有认知责任去与之对话吗？（即使这一过程不可能一蹴而就）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、本文的重点是2，写到这里发现3或许只是一些次要的问题。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;属性是先验的，是不证自明的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59920322&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-43f88135583a1fdf177222d584332186_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;605&quot; data-image-height=&quot;387&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;红茶泡海苔：ACG角色的内面、属性与文学性&lt;/a&gt;&lt;p&gt;评论中先知提到”青梅竹马作为萌点，当然排斥过去，因为她不需要依照作品时间线之前的信息来自证青梅竹马“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样笔者不禁困惑，如果我们把“青梅”和“天降”一统于“排斥过去，不需要依靠作品时间线之前的信息来作为萌点”（说白了，无非就是作者一开始这样设定，读者暂且不用问为什么）这当然没问题，但海苔的发问是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;青梅竹马的属性是必须排除过去的吗？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可以看出，一如笔者在2中差点错失了①②的区分，这里先知也错失了、滑移了海苔的提问真意：我们当然同意，作者一开始给角色设定的属性，在作品时间线中暂时没有说明，别问，问就是等下一卷来说明（升华为人性）——即使如此，我们仍然不可能同意，青梅和天降的属性含义就没有差别，当然，先知也肯定不是这个意思。一般读者对青梅属性的概念认识，怎么可能不联系于过去呢？（要么是一直在主角身边陪伴，要么是过去的某一段时间曾经在主角身边陪伴），过去的（某段）时间陪伴是青梅差别于天降的概念规定（当然，或许天降之后也被揭示为天降青梅，过去也跟主角有牵扯），不能说天降和青梅都是萌点，所以青梅的属性就排除过去了。&lt;b&gt;前者ok，进一步得到的”不需要依靠作品时间线之前的信息来作为萌点“也ok，但说青梅这一概念的规定性不联系于过去，不ok。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读者如果没有一个先在的文化语境，有着”青梅属性联系于过去“的概念认识，又如何抓住这个属性来萌？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我对先知通过这一套自建的”轻小说解读话语体系“对一系列轻小说进行解读、得到一些之前没人做过的概括认识（就其内容而言），&lt;b&gt;仍然表示敬意&lt;/b&gt;，这与我以上堪称温和而严厉的批评是两码事。希望先知听笔者一言，不要做类似有什么统一整齐的思想集团\敌台集火的幻想，笔者只是&lt;b&gt;各种相互碰撞的思绪流集合体中偶尔溢出的一只。&lt;/b&gt;笔者自认愚拙，只是普通的一个业余爱好者，希望之后向走在前头的那些良师益友（既是现实中存在的，也指那些书籍及其作者）看齐，继续艰难地迈步行走，笔者真的每天苦叹自己的不勤奋与愚拙……。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扯远了，本文就这样了，本文包括专栏上一篇《白银是怎样炼成的》之匿名，是为了集中精力在讨论分析问题上，而不想通过这样的讨论为个人增加什么特质，请读者们把目光集中在问题及其讨论上，所谓可能的敌意是指大多数人一看到”批评“这样的字眼就会想到某种人格攻击性相勾连的敌意，笔者说，没有，&lt;b&gt;笔者只是对提到公共论域中的文本与问题进行讨论，希望引起作为大众的读者进行思考&lt;/b&gt;。这样的文本与问题有一个”作者“，笔者在讨论这些问题时提出的批评，当然不是对”作者“人格进行攻击（一种脱离问题讨论的诛心），请先知和其他论者、读者们知晓，&lt;b&gt;唉，笔者希望送达的是有价值的讨论、建议，而不是一种情绪发泄，笔者所提醒的也就是这件事&lt;/b&gt;，笔者此刻回顾本文，似乎也没有太多情绪宣泄。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-30-60862082</guid>
<pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>白银是怎样炼成的——贩卖焦虑非硬核，现实非可欲，爱情非卖身阴谋论</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-30-60852529.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60852529&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1775b860054ad4553403d9f556f49549_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;匿名氏1：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，作为复数幽灵主体的笔者看到如此一篇关于辉夜的文章（以下称”上文“）：&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60215106&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ec5813ad0534a810612ce1ca454c58c6_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;1060&quot; data-image-height=&quot;596&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;框框框子：硬核向：聊聊《辉夜大小姐》的现实爱情&lt;/a&gt;&lt;p&gt;当我看到这个标题，我以为是一篇正经的结构主义化的解读，结果发现是一种大半程度是戏谑歪解的“过度解读”（哈哈，当然，这四个字也是戏谑，毕竟鄙号经常被人如此评价）。我们要捍卫解读的自由，所以本文当然既不是对上文“不应该有如此超出‘浅层观众’（B站评论热评）理解的解读‘的斥责，更不是扬言要论者们以某种解读为金科玉律而不准有别样的解读。我们不妨断章取义地截取上文一些字句（当然，我们马上要提醒，这样做，是为了本文自身的完整性，&lt;b&gt;如果读者怀疑有断章取义之嫌，尽管阅读上文全文后再读本文&lt;/b&gt;）：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;对于白银来说，家庭的劣势导致他在进入秀知院开始，无论和谁结婚，都会面临这种命运，因此不如选择在这些人里最强大的四宫家族，既然已经要卖自己，那么不如卖个好价钱，正好自己还和辉夜大小姐有一定程度的男女之情。至于出外寻找其他女生，对于迫切需要时间和精力来提升自己的白银御行来说，走到这一步，他的选择实际上只剩下两个，那就是四宫辉夜或者藤原千花，一个是政界的BOSS，另一个是商界的BOSS。而作为白银来说，自然选择了喜欢自己自己也更喜欢的四宫大小姐，而进入四宫家族以后，借助四宫家族的势力进入政界再往上发展，自然也就成为了顺理成章的事情。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然如此，本文是要做什么呢？反对这样的堪称下作的阐释，作为一种反批评。对上文，笔者析取其两个层面，一个是作者对《辉夜》作品的堪称下作的阐释，这样的阐释使得白银变成了一个把恋情婚姻当做获取财富与权力的踏脚石的家伙；二个是如此阐释作品背后折射出的、脱离开《辉夜》这一具体作品的解读逻辑与态度。本文的反批评将大概在上述两个层面展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对第一个层面的反批评要澄清的一件事是：或许如本文第一段所说，上文所言都是从作者到读者都明白的戏谑歪解，何必当真？一则，上文从命题内容到语言风格，可不是都在做一种“你我都觉得很荒谬，哈哈一笑而过”的戏谑歪解，相反，实际上却有很多对白银行为理据的肯定性独断、对现实现状的揭露如&lt;b&gt;“这很正常”、“答案当然是成立的”、“明白了这一点，就会明白什么”“因此不如选择”、“……自然也就成为了顺理成章的事情。”等等带有令人不安的价值态度的随附判断，这难道都是完全的戏谑？难道作者不是在开头以“用一个现实的角度”的前言，标明自己其实也在言说非戏谑的现实之态度吗？&lt;/b&gt;如果作者要通过“这只是开玩笑，我其实绝不赞同”的宣称来脱开批评，我们就不妨再做一些解构（甚至称不上解构），&lt;b&gt;让上文自身反对一轮事后作者的宣称。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二则，当这篇文章产生很大影响时，我们要询问，即使作者初意完全是戏谑、绝不赞成如此阐释的白银以及其中折射的解读逻辑与态度，那么绝大多数读者确实也如此吗？他们难道不有可能在两个层面（作品中角色的阐释、阐释背后超出文本的逻辑与态度）有所认同吗？这样，笔者和下面的幽灵们就有了进行反批评的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幽灵氏1：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上文作者在文章中所展现的是一种导向货币拜物教的怀疑主义，他对爱的解读：爱只不过是肮脏欲望的伪装，一切所谓“爱”都可以还原成利益交换。最终，在这种解读下，“爱”还是回到“通过他人和自己发生关系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我们都知道爱的真相并非如此。如果仅仅因为爱情双方的地位差异，就将“爱”解读为肮脏的利益交换，那么我们似乎还是来到了“阶级”（甚至不妨说，是等级）的门前——一种外推是：只有同等级之间才可能产生“爱”，显然没有人会认为这是对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借用巴迪欧的观点，“爱”并非是关于“俩”，而是关于“一”。而：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“处在热恋中的爱人都知道，爱就在此处，如同一位守护身体的天使，当清晨醒来之际，两人的身体都聆听到爱的宣言，感受到一种莫名的清净。”&lt;br&gt;——阿兰·巴迪欧《爱的多重奏》&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果将这样的美好大加斥责为利益的虚伪包装，那么我们又该如何承认被命名为“爱”的那种激情的在场呢？回到《辉夜大小姐》的文本，难道不是“爱”，才悬置了故事背后庞大的资本机器吗？&lt;b&gt;正是这样激情的、甚至过激得让观众在戏外发笑不止的爱为我们提供了突破利益交换的怪圈的可能性，只有爱才超越于“控制/被控制”&lt;/b&gt;。这也是为什么框框框子的文章呈现出深刻的自我矛盾：因为他从一开始就错得离谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无名氏2：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不会说这篇文章过度解读了《辉夜姬想让人告白》，因为观众的诞生建立在作者的死亡，也就是观众确实有解读作品的权利，只有解读得好不好之分，但显然上文作者的这种解读方式令人难以苟同、甚至颇为不适。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文的最大问题，在于将恋爱功利化，传播一种金钱至上的庸俗解读逻辑。文章尝试以现实为题，将作品用一种功利化的方式解读，对四宫家的财力进行科普，然后分析男主角再这段爱情中的权力及利益关系，和作品原本的旨意偏离得可怕，&lt;b&gt;并且这样偏离作品的解读没有给我们展现打破“（上文刻画的）现实”的可能性，反而用一种可疑的戏谑语调使读者拜倒在这样的“现实”面前、拜倒在无所不能的大写的货币跟前。&lt;/b&gt;作品中白银根本没有说过自己是这种见前开眼的小人物，&lt;b&gt;相反，白银是一个即使有众多有钱有势的好友仍然坚持自力打工的自食其力的正义之人。&lt;/b&gt;作品中白银基本没有提到过自己对对方的爱情是渗杂大人世界的利益关係，而作品明明有更多可以探讨的角度和挖掘的空间，作者偏偏往这个方向讲。尝试提出（经过奋斗进入学生会后）“白银的恋爱选择对象只有两个，就是政界的BOSS千花或商界的BOSS辉夜”这种颇为下作恶俗的假设，&lt;b&gt;尝试引导读者去一个不好的思考方向&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我要戏说歪解《辉夜》时，我或许想调侃一下白银这一名词字面意义上的金属含义，嫁接到《钢铁是怎样炼成的》，做一篇调侃意味、自娱自乐的《白银是怎样炼成的》：底层劳动者出身的白银，无可救药地爱上腐朽的大布尔乔亚出身的、不谙世事而出淤泥而不染的大小姐辉夜……爱情面临辉夜父亲的阻挠，两人在周围朋友的帮助下走向私奔之路，最终结局可能并没有和解圆满，但两人还是坚持在一起生活……之类之类，这样的歪解戏谑的态度和逻辑显然与上文不是一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我怀疑作者有意借这部作品和如此的解读来炒作，因为这篇文章就如同百家号刻意炒作的文章一样，刻意选一个耸动的讲法。我们通常会避免把金钱利益这些话挂在嘴上，作者篇反行其道，把铜臭当噱头吸引观众的眼球。&lt;b&gt;我知道文章尝试以现实为题(&lt;/b&gt;标题：硬核向：聊聊《辉夜大小姐》的&lt;b&gt;现实爱情&lt;/b&gt;）&lt;b&gt;进行戏谑和揭露&lt;/b&gt;，以“现实”字眼来为&lt;b&gt;如此谈论&lt;/b&gt;“现实爱情”（堂而皇之的“现实爱情”）之方式进行正当化，似乎以为这样就能回避一部份责任，&lt;b&gt;但即使把玩这种话术也无法掩飾作者于本文的立心不正不良&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这篇文章百家号危言耸听的营销号所写，以百家号标题党横行无忌的德性，我可以理解。可是，上文作者居然也写出了这种让人不禁摇头的炒作型文章，难道他只愿意停留在这个水平、并自我感觉良好吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匿名氏2：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从漫评来讲，上文失去了一些漫评家所坚持的评论的纯粹性（有机地组织文本进行阐释，除了业界，少谈文本之外），涉及了社会现实。这点本身没有不妥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从社科角度理解上文对“现实”的引入和分析，文章有一个交换论的框架，但是对这个框架的理解止于“民间故事”式的调侃和猎奇，缺乏多维度严肃论证。当然作者可以通过宣称自己只是简单戏谑歪解，来脱开一种要求更多严肃论证的批评。而从批判理论角度来看，问题大了去了。包括对“爱”的庸俗理解。而作为传播风口和表率，作者的行文又在起到一个后果未知的影响，在这一点上，跟大肆渲染社会现实中男女婚恋与经济实力相关的文章有相通之处，恰好那样的文章也喜欢强调自己绝不认同这样的婚恋价值观，&lt;b&gt;但又以可疑的、煽动的口吻点燃读者的焦虑与对现状的认同&lt;/b&gt;，只是上文以《辉夜》为例子，而其他知乎回答或者文章可能以主流的电影或电视剧为例子，这是一种语言创生的述行行为与现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们难道对此不熟悉吗？解读是自由的，走到文本之外，抓住作品设定进行扩充阐释，也是完全没问题的。但面对上文作者端出来的这盘菜，&lt;b&gt;我们是否要一边大呼“太真实了！（这倒也是贩卖焦虑文的常见热评）这就是现实！”一边吃下这盘菜，并有意无意地留下“那样的蔬菜（《辉夜》等）果真适合做出如此味道的菜肴”之印象？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匿名氏1：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，让我简单总结一下这篇反批评。反批评不是反对批评的自由，而是对上文这样一种解读的内容进行反驳。希望对本文（非上文）的回应中不要有“凭什么不能让人这样解读呢”，能，但是这样的解读我反对；不要有“上文作者就是开开玩笑供大家乐，他既不认为白银真是那样，也不真的赞同自己所写戏谑文章的价值观”，请先尝试把握本文一开始的两段内容，在此之上可以继续辩护。&lt;b&gt;我坚决反对对白银做一种庸俗的、完全把其他角色当成自己成功之工具人、好感与恋情只是一种“（在对方有钱有势之外）正好（有好感）”的调味料的所谓“硬核”素描。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上文作者不妨问一下自己，这样的解读，能给读者带来什么？只是简单的一笑而过吗？还是有某种令人不安的污染在暗暗蛀蚀，甚至是否实际上加强了文本明面上通过戏谑揭露出的“现实”？而当上文作者尝试做这样超出文本之外的“硬核”解读时，又是否认真考虑了这样解读出来的“现实”是否欠缺更多的慎思？当然，上文中（血统）“纯洁性”与“血统优化”不知在何种意义上是能并存的、上段说“股份的控制远远比联姻实在”下段突然又忘了股份去谈外来资金没想到为什么不能单纯转让股份（或，其他通过股份这样远远实在的方式来进行利益交换的方法)等细枝末节的问题，就不多延伸讨论了，&lt;b&gt;这不是主要须探讨的问题&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文匿名幽灵们当然清楚本文这样质问上文，是一种颇有敌意的行为，但事实上我们确实没什么个人敌意，我们只是对上文的解读发难，当然，如果还有类似的解读，假使有精力的话，我们也会继续发难。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2147&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-72b14d549c572063a0d0920eb0458931_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-30-60852529</guid>
<pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>伪物语/性恶说/真伪命题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-28-60716458.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60716458&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f0e042f60c4a2e67c920a85b82099317_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcdc3128f22d470874b51ef1368cff9c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;766&quot; data-rawheight=&quot;176&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;766&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcdc3128f22d470874b51ef1368cff9c_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcdc3128f22d470874b51ef1368cff9c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;766&quot; data-rawheight=&quot;176&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;766&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcdc3128f22d470874b51ef1368cff9c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-fcdc3128f22d470874b51ef1368cff9c_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，不得不坦白，这是我第一次写此类专栏，不懂得相关的技巧，也没有出彩的文笔。其中的疏漏不可避免，还请各位能够多多指正。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;对故事的理解，或者是对一部轻小说作品的理解，通常各有各的看法。由于轻小说有高度剧情化、故事化的特征，因此比起议论性文体或寓言来说更难判断它到底蕴含何种道理、何种看法。何况，根据罗兰巴特“作者已死”的观点，许多作品都仅是对既有的语言系统进行运用的产物，不（仅仅）是作品创作者内心思考的体现。从另一种角度来说，好的作品，尤其是小说，应该像音乐的复调一样，有同时发展的多个声部和旋律，互相完美地联结而又相对独立。正由于读者加入了文学的加工过程，就不存在真正的“真理”与“中心”。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;同样，笔者对物语系列的分析也都仅仅从一个切入点出发，只是提供一种对人物与事件的合理解释。不过，这不是委曲求全，也不是由于物语系列本身晦涩难懂，而是因为物语系列作为一部叙事类文体，有深入钻研的意义。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-608d063b9a674fe0cfac27e9af76ddc1_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;727&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-608d063b9a674fe0cfac27e9af76ddc1_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-608d063b9a674fe0cfac27e9af76ddc1_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;727&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-608d063b9a674fe0cfac27e9af76ddc1_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-608d063b9a674fe0cfac27e9af76ddc1_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;【001】&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;不妨从《伪物语》的核心，贝木泥舟的一句话开始：&lt;br/&gt;正因为是伪物，所以比任何其他东西都更接近真物。&lt;br/&gt;简单说来，承认自己是伪物，其实是承认了性恶说。只有放下人心是善的本源的观点，fire sisters也才能以智识的方式去学习如何实行正义，如何对待伪善。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;伪物语是以阿良良木历为主角讲述他的妹妹火怜与月火的故事。然而，作品塑造的不仅是虚构人物本身，而且也是在塑造某一种存在二元对立的深刻命题。（从另一个角度说，伪物语的仅为表现两位妹妹而作的化物语补全作品，为何不取名为“妹物语”？）实际上，&lt;b&gt;伪物语之所以称作伪物语，其主题就便是“伪”，是关于“伪”的讨论&lt;/b&gt;。当然，不仅仅是伪物语，物语系列许多作品皆有此类特征。它们衔接着整个物语世界线剧情，但又分别在讲着各自的事。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;伪物语被分为了上下两篇，两个事件。第一个事件是火怜、阿良良木历、战场原带着各自的目的去与贝木交涉，第二个事件是影缝余弦打算退治月火，阿良良木历保护月火。比起说是以“伪”为讨论对象，不如说“伪”更像是线索般的存在。前一部分似乎是为了接在化物语后而对角色进行回顾，当然，其中似乎也埋藏了一些关于“伪”的讨论。而最后一话，影缝的话更似一种对《伪物语》所讨论问题的概括：&lt;br/&gt;「因为是家人，所以会对他们撒谎。会欺骗他们。会给他们添麻烦，会让他们觉得困扰。会欠下他们的人情，即便受了恩情也未必会回报。可是，就算这样也没什么不好。」&lt;br/&gt;「影缝小姐——你是正义的伙伴。」&lt;br/&gt;「如果说伪物就是恶的话，那么就由我来背负这份恶，如果说虚伪的东西是恶的话，那么我就是恶。」&lt;br/&gt;「好感度这种东西根本就无所谓，我就是最差劲的人类。」&lt;br/&gt;……&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;「……性恶说吗。」&lt;br/&gt;「嗯？不知道吗？这可是忍野君也好贝木君也好，常常会提到的话题。」&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;这里提到了性恶说，是影缝余弦对阿良良木历的立场的概括。由此，影缝余弦便想起了贝木的“伪物说”，两者在某一层面上存在同构性。真伪很大程度上与性恶说中所提及的概念有所对应，因此本文也旨在找到这种对应关系，试图用一种合理的方法解释人物的行为与其世界观的联系。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;真物与伪物在提及时被比喻成“人工钻石”与“天然钻石”。当然，&lt;b&gt;在伪物语、甚至是整个物语系列中，真物与伪物的二元对立无处不在，其中不仅仅有客观层面上的真与伪（如月火是不死的怪异），更有主观上的真与伪（如伪善）&lt;/b&gt;。试举一二例：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;而且，那个书架上陈列着的书籍，可说是非常有个性。因为，连一本漫画都看不到，全都是岩波文库的古典文学书籍，作为一个初中生来说算是异质的书架了。简直就像是在诉说自己平时就一直在读这样的书，以此来彰显自己的成熟感。或者说这些其实是放在父亲书房里面的书，千石为了在我这个客人的面前充门面而准备的，说不定她其实是会做出这种欠考虑的误解的人。&lt;br/&gt;——对抚子书架的描绘（然而抚子的壁橱里装着一堆她是大触的证据）&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;「没什么，就是觉得原来神原也是喜欢帅哥的。搞了半天你也不是什么大不了的变态啊？」&lt;br/&gt;「啊……！？」&lt;br/&gt;神原似乎真的收到很大的冲击。&lt;br/&gt;「而且，回想一下今天的经历，你对裸体的喜好没办法持续到被家人看见之后呢，也就是这种程度，这么想没错吧。如果光是听你说，还真有种在家里一直都是全裸的状态的感觉，结果到后来只不过是在自己的房间这么一个狭小的世界里面窝里横，早说嘛」&lt;br/&gt;神原的眼神已经失去了焦点。&lt;br/&gt;完全陷入了混乱状态。&lt;br/&gt;正宗的精神混乱。&lt;br/&gt;——神原被戳穿自己没那么工口之后（话说这也不是什么值得痛苦的事嘛！）&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-914e262ebbd168603815168fc04dc2f5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;723&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-914e262ebbd168603815168fc04dc2f5_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-914e262ebbd168603815168fc04dc2f5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;723&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-914e262ebbd168603815168fc04dc2f5_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-914e262ebbd168603815168fc04dc2f5_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;笔者无法判断这是作者有意为之还仅仅是过度解读，但作为伪物语剧情的一部分，多多少少与“伪”有关。而比起他们，伪物语的几位主角人物似乎表现得更为明显：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;「如果没有不是自我牺牲，而是甘于自我满足的觉悟的话——就别不知天高地厚的说什么关于正义的话。这只会让人不爽」&lt;br/&gt;——阿良良木历一句话道出真谛：火怜的正义中没有自我牺牲，只有自我满足。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;「既没有心跳加速，也不觉得高兴。」&lt;br/&gt;只要明白这点就足够了。&lt;br/&gt;「你果然是我的妹妹啊。」&lt;br/&gt;「……啊？」&lt;br/&gt;月火一脸的诧异。&lt;br/&gt;——月火是不死的怪异，但月火与家人的羁绊是真物（教练，我也……）&lt;br/&gt;「光是力量强大根本就没意义啊。真物所需要的——是坚强的意志」&lt;br/&gt;比如说，羽川最强大的地方。&lt;br/&gt;就是她坚强的意志。&lt;br/&gt;——羽川翼成为真物，归功于其坚强的意志，甚至有时忘记在意自己&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;如果说以上是故事的主要角色，其实也确实不为过。因为&lt;b&gt;影缝余弦、贝木泥舟和并未出现的忍野咩咩像是事件的观测者&lt;/b&gt;（贝木泥舟的行动在伪物语中最多只是点了个脑门），&lt;b&gt;一起形成三种对立观点而存在的&lt;/b&gt;。 “与真物完全相同的伪物与真物哪一个更有价值”便是他们的主题：&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;影缝余弦选择真物，成为阴阳师，在各地退治不死怪异。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;忍野咩咩选择中立，成为了怪异与人类之间的平衡者。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;贝木泥舟选择伪物，成为了欺诈师。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;【002】&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;其实，如此大量地以真与伪阐释人的行为，本身就显得有些难以理解。因为我们对真与伪的定义太过宽泛，以至于有时混淆了不同层面上的真与伪。譬如，月火作为不死之鸟的怪异而伪装成人类（自己却没有意识到），其实是&lt;b&gt;现象意义上的伪物&lt;/b&gt;，而非类似“虚伪”的事物：&lt;br/&gt;天然钻石和人工钻石。&lt;br/&gt;即使原子构造完全相同——也还是能够区别。&lt;br/&gt;就算不去区分，也还是存在区别。&lt;br/&gt;从这一喻证中可以看出，天然钻石更像是真物本身，而人工钻石指的是本来并非钻石，最终经过模仿而打造成的钻石。两者虽然原子构造是完全相同的，但从另一个角度讲，天然钻石的本真就是钻石，而人工钻石本来可能是石墨一类的东西，只是经过了改良加工。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;所谓天然钻石与人造钻石之间影缝余弦选择的是天然钻石，即真物，是&lt;b&gt;在承认客观本真的唯一性&lt;/b&gt;。在这一层面上，“真货 和 与其完全相同的无法区分的冒牌货，究竟哪一个更有价值？”的问题中，“完全相同、无法区分”指的是在主观意识上无法区分（即月火与周围的人都不知道月火是不死之鸟的怪异），而强调了客观上伪物（不死之鸟可以永生）和真物（人类寿命有限）的不同。在客观的真伪选择中，&lt;b&gt;影缝余弦选择追求客观之真，这使影缝对的实践变得并不困难：只要退治那些客观上的冒牌货就可以了&lt;/b&gt;。这似乎也与影缝余弦本身追求暴力解决问题的性格息息相关。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;1&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;1&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其实在现实中我们其实并不难接受影缝余弦的观点。也就是因为客观上的真伪容易区分，且更有意义，在现实世界中我们才会有所谓“求真精神”，才会在学术上求真，才会在商品经济中求真。在唯物主义世界，这一观点得到充分认同与肯定，因为我们的共识在于：真物一定存在，且有得到的可能性。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;但是在伪物语上中，贝木泥舟的观点似乎才是说得通的。贝木认为客观意义上的伪其实并不重要。在此，我也终于有机会去阐释荀子的《性恶说》与贝木泥舟观点的联系：&lt;br/&gt;「如果说性善说是理想论的话，性恶说就是现实论了。人类的本质是欲望，人类会被欲望支配，荀子的思想直截了当毫不掩饰呢——人之初，性本恶，这就是他的思想了。」&lt;br/&gt;「所以，人就算做了善行，那也并不是本性，而是伪善——这就是他道破的真相。虚伪，伪物——伪善，仅此而已。」&lt;br/&gt;「伪——也就是人为。」&lt;br/&gt;人的所为，人的作为。&lt;br/&gt;所以礼才会出现——作为规范。&lt;br/&gt;只有人为的矫正，才能引人向善，把社会导向正确的方向。&lt;br/&gt;「相比之前的王道政治，这被称为礼治主义。善从一开始就纯粹是伪善，正因为如此——这里面才存在善的意图。」&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;影缝余弦对性恶说的陈述其实大多都是准确的，其中提到几个较为重要的观点：&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;人的本质是欲望&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人做善行是一种伪物（人为）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人为的矫正引导社会的秩序&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;西尾维新对性恶说的理解对物语系列的创作实际上有着很大的影响。早在伤物语中，就有kissshot认为阿良良木历的善是一种伪善的语段；而在《恋物语》、《囮物语》中，都将“伪”一遍遍提及。但如何定义“伪”，如何理解性恶说，其实都需要深一步挖掘。笔者没有深厚的文化底蕴，也没有相关的学术经验。因此，我仅试图概括相关学者对性恶说的阐释：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;【003】&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;一、《性恶》“人之性恶，其善者’伪’也”&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;从这句话来看，荀子的人性主张实际有二：一是性恶，二是善伪或伪善。前者说明人性为恶，后者则解释人何以有善。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“人性恶”的观点指的是人的生理欲望常常会超过礼节与法度，因此便会成为恶。“其善者伪也”，关于“伪”，杨倞注：“为也，矫也，矫其本性也。凡非天性而人作为之者，皆谓之伪。”因此从这一角度来看，这里使用“为”可能更为恰当。但这又引出新的问题：为何人之作为会导致、产生善？“伪”应该是怎么样的作为？有学者认为，&lt;b&gt;“伪”需要结合心理解，应该是心的思虑活动和引发的行为，具有明确的价值内涵和诉求&lt;/b&gt;。所有人都拥有“心”，在“心生而有知”（《解蔽》）上，所有人都是一致的。故“人之性恶，其善者伪也”可理解为：人的性是恶的，善则来自心的思虑及行为。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;二、“心”的何种作为？&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;既然是“心为”，那么该如何作为？如果说孟子的性善说是用人本身所自发形成的道德来作为心，是善的本源。那么荀子所说的“心为”更偏向于智识心。&lt;b&gt;荀子认为，心虽然也可以引发道德实践，但需要先认识、认可礼义，然后以礼义来治性（矫性、饰性、美性）&lt;/b&gt;。按照这种理解，荀子的心只能认识不能创造，只能在礼义已经产生的情况下去识礼、知礼，而无法创造礼义，无法成为善之根源。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;1&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;1&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然人心非善之根源，那么善到底来源于何处？在荀子看来，心好治恶乱，好善恶恶，具有道德判断力，这是心的一个重要特点，也是荀子对于心的一个重要规定。正是凭借着这种心，人类才走出“从人之性，顺人之情”而导致的“偏险悖乱”，走向由礼义法度之“正理平治”。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;《非相》说：&lt;br/&gt;人之所以为人者，何已也？曰：以其有辨也。……夫禽兽有父子而无父子之亲，有牝牡而无男女之别，故人道莫不有辨。&lt;br/&gt;“辨”即辨别是非善恶，也就是辨“礼义、辞让、忠信”之是，辨“污漫、争夺、贪利”之非，这显然是心的作用和能力，是心的辨别能力。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;但人生而有辨，并不是说人生而就可以辨别具体的是否善恶，而是说具有这样的能力或可能性。这种能力一开始还是潜在的，这就好比人类的语言。我们并非出生时就会说话，但在不断地演变中我们创造了语言并传承。不过归根结底，语言的产生是由于人具有使用语言的能力，只是这种能力还需在后天的实践中得以实现而已。对于荀子的辨也可以这样去理解，虽然心生有辨，但仍需在后天的实践中实现其辨。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;四、性恶与心善&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;归根结底，《性恶》实际揭示、说明了人生中的两种力量：&lt;b&gt;以“性”为代表的向下堕失的力量，和以“心”为代表的向上提升的力量&lt;/b&gt;，并通过善恶的对立对人性做出考察，实际是提出了性恶、心善说，这就是《性恶》“人之性恶，其善者伪也”一句反复表达的思想。这一思想在先秦儒家人性论中无疑是较为特殊，也较为完备的，值得充分重视。只不过由于《荀子》一书各篇均以二字命名，因此该篇只能取篇首的“性恶”二字，使人们自觉不自觉地只记住了“人之性恶”一句，而忽略了另一句“其善者伪”，或不明白其究竟何意，&lt;b&gt;将荀子的人性论片面地理解为“性恶说”，这不能不说是十分遗憾的&lt;/b&gt;。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;（在所引的文献中，学者认为“其善者伪”中的“伪”一字是在钞写过程中被改动过的，用上“为”下“心”的字才更为形象，只是因为此字已经不存在，所以被改为“伪”，最后被直接&lt;b&gt;误解&lt;/b&gt;为了“虚伪”之意。）&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;说了那么多关于荀子的性恶思想，让我们回到《伪物语》中。在性善论的层面上，“伪善”是一种虚伪的善，因为善应该是来源于内心的，是人天生就具备的，因此通过学习而后天得到的善是一种虚伪的善。相反地，在性恶说中，“伪”是&lt;b&gt;心的作为&lt;/b&gt;。“伪”是一种获得善的必须途径，因此，按照性恶说的理解，所有的“善”其实都是性善说中的“虚伪的善”。可以说，&lt;b&gt;《伪物语》套用了性善说的语言符号体系，去阐释性恶说&lt;/b&gt;。这一点的基础在于，我们的世界崇尚积极向上的事物，由于性恶说其实从某一层面上有些悲观与消极，因此普遍来说我们更愿相信性善说。但是实际上，性善说有其局限之处，若用性善说来阐释一切，常常就不易找到自我，自我似乎是一种错误的存在。《伪物语》正是在对性善说进行讨论，试图为众生找到自我救赎的出路。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;此时我们不妨回到贝木泥舟的观点：他认为客观意义上的伪其实并不重要。贝木喜欢钱（这句话并不假），是因为他认为钱是可以替代许多东西的。从另一种角度上看，他旨在强调真实的可替代性，甚至是本真的不唯一性。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;1&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1&quot; data-rawheight=&quot;1&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;1&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d045b93716ed28dc745e648b3428a26_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;【004】&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;三种不同的观点，表现了三个人不同的世界观。对于贝木的世界观来说，性恶说是被承认的。被世人熟知的性善论认为“心”是善之本源，而贝木却认为人心中本就不可能存在善，只有“心的作为”使人认知善，才使所有在世人眼中的“虚伪的善”在贝木眼中有重要的意义。换句话说，&lt;b&gt;性恶说正强调了“善”来自于心的作为，来自于后天的智识心，因此在贝木眼中性善论中的善并不存在所指，一切的善都是性善论意义上的“虚伪的善”&lt;/b&gt;。“善”不仅仅是狭义的善行，善代表了“心的作为”的许多产物，因此性善论中主观意义的真物在贝木眼中就没有存在的可能性。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;既然真物无处寻得，真物似乎并不存在，那么不如放弃寻找真实，用谎言包裹内心，用实际行动去对抗理想主义世界，以防止受到其干扰&lt;/b&gt;。贝木一直都是如此去做的，任何伪物在他眼中也是有意义的，然而当他遇到战场原时，他意识到战场原似乎是独一无二的，心中的恋似乎看起来是一种真实。但他又始终难以逃脱自己设下的层层谎言，也就难以脱开身去追求那份真实。这便是《恋物语》的故事，而这一欺诈师的挣扎与回归似乎又告诫我们：人存在的意义始终还是要寻找真实，真实是人存在的意义。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;何为主观意义上的伪物 这一问题，单纯用性恶说来解答，看起来似乎有些狭隘。而正是这种狭隘，使得贝木忘记了恋情是什么样的存在，他的世界观也因恋受到了撼动，而《伪物语(下)》中月火的真物也是与阿良良木历的羁绊、与火怜的羁绊、与家人的羁绊，之所以羁绊与恋是真物，就是因为它们起源于人的本心，并非是外界施予的。《恋物语》中，贝木也像平时一样隐藏着自己对恋的需求，却最终栽倒在自我欺诈的谎言之中。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;我们总试图想用一种理论完美地解释这个世界，例如贝木便认为这个世界不存在真物。但贝木的伪物说是一种真实的信念，那么这对他来说，便是他自己的“真物”。&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;贝木的伪物说的失败，影缝余弦对客观真物执着的谬误，更衬托出了忍野咩咩对真物的理解。物语系列中鲜有对忍野咩咩的世界观的直接描述，但从对贝木提出的问题的回答，和从“平衡者”三个字来看，很明显他的想法居于影缝余弦和贝木泥舟中间。从他的角度出发，维系怪异与人之前的平衡，实际上也维系着真物与伪物之间的平衡。正因为伪物的存在被自身证伪，真物也只能判断客观事物的真伪，才意味着两者共生的必要性。&lt;b&gt;真物不该去追求狭隘的真，伪物也不该追求狭隘的伪。真理常常不存在于真与伪的两个极端，而存在于两者中间，似乎便是真伪命题的终极答案&lt;/b&gt;。&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;8&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ca5a2e746244631ef21ba2f158dea617_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br/&gt;参考文献：&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;[1] &lt;/b&gt;[日]片仓望 张瀛子译.性伪之分与性恶论——荀子思想的分裂与统一[J].国学学刊,2018,1:17-26.&lt;br/&gt;&lt;b&gt;[2] &lt;/b&gt;梁涛.荀子人性论辨正 ——论荀子的性恶、心善说[J].哲学研究,2015,5:71-80.&lt;br/&gt;&lt;b&gt;[3] &lt;/b&gt;屋顶现视研.物语/爱恋/贝木泥舟：言说/破碎/自我欺诈&lt;br/&gt;[EB/OL].&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/read/cv1804388/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.bilibili.com/read/cv1804388/.&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;[4]&lt;/b&gt; DERTF.物语系列全人物科普&lt;br/&gt;[EB/OL].&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/read/cv1910160/&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;https://www.bilibili.com/read/cv1910160/.&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;428&quot; data-rawheight=&quot;32&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;428&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;428&quot; data-rawheight=&quot;32&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;428&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;br/&gt;这篇文章还有些商榷之处，但我们绝不会说只有到了大家都觉得“没问题”的时候才可以发布。&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411548e94a2a4958a8520996c9bfac4a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411548e94a2a4958a8520996c9bfac4a_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411548e94a2a4958a8520996c9bfac4a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411548e94a2a4958a8520996c9bfac4a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-411548e94a2a4958a8520996c9bfac4a_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-28-60716458</guid>
<pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>视差之见，那为我们所忽略的激进性——浅谈动画《天体的秩序》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-26-60286832.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/60286832&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8045081f513b299aa9ac34032d229c8b_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一 视差性的分裂&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 在动画《天体的秩序》中，两个不相容场景间的互相作用是显而易见的：一边是七年前主角们记忆中的天文台，另一边是乃乃香返回之后的小镇。在其中，我们能看到“现实”与“史前史”之间不可化约的差异：作为“现实”的现在与作为“史前史”的记忆。一种庸俗的黑格尔式的观点是这样的：史前史作为某种潜在的“神秘因素”，在最初就决定了整个历史的走向。譬如说，七年前的“原初关系”创造了主角间的“某种默契”，从而他们在七年后的所面临的危机前能够“互相理解”。这种观点的错误究竟在何处？在这里我们应当察觉到的是其中意识形态的诱惑：意识形态将外在的社会关系转化为内在的心理特点（齐泽克语）。在这种误认的背后，潜藏着的不正是回溯性建构幻象的尝试吗？真正的拉康-黑格尔意义上的看法与此截然相反，这两个场景间的关系绝非是历时性的，而是共时性的。在此，我们得到了两个彼此对立的视域，这种对立是康德式的对立，本体界与现象界之间的对立：一方是已然逝去的，成为纯粹回忆的幸福童年，另一方是充满激情与焦虑的青春生活。需要再次强调的是，在这两者之间存在着断裂。在处理这个二律背反时，我们有必要引入视差的维度：视差客体立足于这个断裂之上，是永远无法化约的未知因素，是视域转移时摆在我们面前的障碍，是最具激进性的创伤之核。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克在谈及菲茨杰拉德的《夜色温柔》两个版本（顺叙和倒叙）的叙事失败时，他敏锐地指出“在此我们遇到的是纯粹的视差功能：两个版本的分裂是不可化约的，分裂是这两个版本的真相”。《夜色温柔》遇到的困境不正是视差的困境吗？一方面，顺叙让故事落入意识形态神秘化的陷阱中从而显得谎话连篇（它下犯了那种庸俗黑格尔主义的错误）；另一方面，倒叙又会让故事显得突兀（“尽管从现在跳到过去令人信服，但从过去跳回现在却无功而返”）。菲茨杰拉德所忽略的恰恰是精神分析中最为重要的因素——故事中的不在场成因，永远在逃避符号化的小客体。职是之故，叙事陷入了某种僵局之中，唯一能做的只有“承认败北，通过暂时两个版本，承认差异本身”。 然而在《天体的秩序》这里，我们却能发现某种另类的解决方案：在两个场景间无法回避的叙述裂缝面前，久弥直树采取了“收缩”的姿态。《天体的秩序》既没有选择顺叙，也没有选择倒叙，而是将七年前的史前史以记忆的形式穿插在现实中加以缝合。在动画的表现中，七年前天文台的记忆总是以某种浪漫化的形式被呈现出来：或是配合着主题歌，或是伴随着独特的渲染方式。七年前的场景永远是碎片化的，模糊的，不完整的——它被在盖上面纱之后，仿佛成了一处独立于现实的理想彼岸。换言之，久弥直树牺牲了七年前史前史的完整性，将其神秘化并转化为对“现实主线”的补充，从而规避了菲茨拉杰德所陷入的僵局。在这个过程中，七年前的场景被抬升为原质，成为了与现实严格对立的欲望之对象。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不禁要问，这样奇迹般缝合是究竟如何得以可能的？为了回答这个问题，我们必须更进一步，深入探究上文中所提及的“收缩”这一姿势。在这里，“收缩”当然是谢林意义上的收缩：它作为原初的自我退却，见证了从饱含空无的欢乐焦虑的原初宁静向禁令的过渡（齐泽克语）。在《天体的秩序》这里情况不正是这样的吗？首先是原初的（背景设定上的）僵局，是现实中不可调和的矛盾，是迫在眉睫的叙事失败。在这种失败中我们看到了驱力的结构：某种反复的，抽搐的弯曲结构，叙事因这一僵局毫无进展。驱力围绕着混乱的实在界这一深渊而旋转，它被作为创伤性内核而铭刻在整个故事根基之上，在作品中，它表现为乃乃香与其它四名主角间彻底地缺乏共性。问题的焦点不是七年前天文台中的美好回忆，而是毫无预兆地，突然来到小镇主角乃乃香：在动画中我们不难发现汐音对她突然出现的无所适从。这难道不是某种暗示吗？在这个时刻，乃乃香不就正是佛罗伊德所说的“邻人”吗？她是骇人的异己，与其它四名主角间绝对不可能进行任何实际意义上的交流：如果缺乏共同的幻象-记忆作为担保，很难想象其余四名主角会与一名素不相识的转校生产生交集。此时我们正被迫面对着那个最具创伤性的事实：根本就没有主体间性可言，大他者并不存在。简言之，危机是沉默的危机，其中隐藏着让整个故事走向失败的危险。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，是对其做出阐述的尝试，在这里我们得到了现实与史前史两个互相对立的场景。我们必须要注意到的是，它们的诞生是完全具有偶然性的：一方面，并没有任何实证性的因素对七年前天文台中主角五人间所谓的“默契”进行保证（讽刺的是，作者在最后不得不诉诸于某个颇具神秘色彩的未知因素（诺艾尔）以维系这一“默契”的幻象）；另一方面，正如之前所说，符号秩序的引入——伴随着能指的第一次隐喻——总会产生某个除不尽的余数。这难道不是对异化这一过程的绝佳阐释吗？换言之，我们得到的是这样两个彼此对立的产物：一边是被“绅士化”了的邻人，是主体化的进程；另一边是真正的无意识主体，是时刻威胁着主体化这一进程的剩余物。至此，主体被能指秩序彻底割裂开来，成为了划杠的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 最后，是幻象之维的浮现。再强调一遍目前我们面前的危机：危机不再是贯穿文本的沉默，而是不同视域间的绝对不可化约——不存在两全其美的做法，在这里我们只有两种选择：一是承认分裂（菲茨拉杰德的选择），二是牺牲其中一方的完整性以换区叙事的连贯性（久弥直树的选择）。换言之，主体将自己预设为语言的主体，但这一预设的姿势始终威胁着他的事业。在这里我们见证了禁令的到来：禁令为七年前的史前史蒙上了神秘的面纱，将其转化为神圣的原质。在动画中禁令的对应物不正是浮在小镇上空的那个令人难以接近的崇高之物——圆盘吗？圆盘难道不就是纯粹的非人见证者，施加禁令的大他者的化身吗？主角对七年前的童年时光回忆总是在圆盘突然出现的时候戛然而止，这仅仅只是一种偶然吗？（特别令人在意的是，动画中始终都没有直接展现出七年前主角们召唤圆盘时的场景）我们应当牢记，意识形态神秘化的实质正是这样的一种剩余效应：绝对不能望文生义地把禁令理解成冷酷的戒律，恰恰相反，禁令总与欲望相伴而生，它带来的是某种淫荡的稳定性，是对没有之物产生幻想的可能——正如同我们现在在故事中所得到的：琐碎而平凡无奇的童年的记忆在此摇身一变，成了令主人公们朝思暮想理想乡。原本相互平行的两个叙事角度被转化成了以下的两方：一方是作为不可能之核的原初记忆，另一方是围绕着它构建起的日常/现实。至此我们或许可以彻底理解久弥直树在动画中引入圆盘这一设定背后的意义：正是它将偶然性回溯性地设定为了必然性，正是它将叙事从僵局中拯救了出来。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二 主人与女人 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动画文本中，我们同样也能从另一面看到象征化的产物——从众多能指中脱颖而出的，固定了象征秩序的主人能指。它不就恰好对应诺艾尔口中的“愿望”吗？愿望是空洞无形之物，但它又与化身为原质的童年记忆紧密相连，号召着主人公们投身于意识形态的事业之中。在动画里，诺艾尔扮演的正是这样一种主人的姿态。对于“愿望”，她总有一种病态的，毫无理由的坚持。（“不管怎么样，我多希望乃乃香和汐音都笑嘻嘻的”）她通过为主人公的行动赋予意义来维系他们间的关系，将贫瘠而毫无诱惑力的日常回溯性地设定为了有方向的努力：一方面掩饰着主体的分裂，另一方面驱使着知的能指（S2）为它的事业奔走效劳，在这个过程中，我们从另一个角度再次目击了作为欲望客体-成因的剩余物的诞生——在这里它是一个主人试图挪用的剩余物。 &lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5141f978aaee2cdc5a67233734d0b934_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;188&quot; data-rawheight=&quot;101&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;188&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5141f978aaee2cdc5a67233734d0b934_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;188&quot; data-rawheight=&quot;101&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;188&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-5141f978aaee2cdc5a67233734d0b934_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至此我们得到了诺艾尔的真正身份，她是被假定能知的主体。那么与之相对的另一个关键身份呢，给予主人结构性位置的歇斯底里主体呢？乃乃香正是这一类主体在动画中的对应物。乃乃香将自己的缺失缝合在主人能指上，通过移情于主人而享乐着：难道不正是因为诺艾尔的存在，乃乃香才能与小镇与圆盘产生联系？主角间的契约是这样被达成的，通过依附于某个空洞的形式以换取形式上的联系。乃乃香对主人能指（S1）宣诉，得到了作为产物的知（S2）——七年前的记忆。或许现在我们可以回答那个在观看动画的过程中颇另我们不解的疑问：为何乃乃香在最开始把七年前的美好时光忘的一干二净？可能的答案只有一个，那就是：作为知的记忆只是幻象的知，是歇斯底里话语的产物，唯有在与主人（诺艾尔）相遇之后，歇斯底里主体（乃乃香）才能将这种知生产出来。 &lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b048738f529a0a9ce0b0c0d84c1ea89e_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;166&quot; data-rawheight=&quot;71&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;166&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b048738f529a0a9ce0b0c0d84c1ea89e_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;166&quot; data-rawheight=&quot;71&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;166&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b048738f529a0a9ce0b0c0d84c1ea89e_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最后，我们应当把注意力集中到乃乃香的青梅竹马——汐音身上去。汐音向我们展现了《天体的秩序》中最为激进之维，她是与主人严格对立的人，是整部作品中唯一的“女人”——拉康意义上的女人。她身上带有着享乐的残余，从而与大他者的匮乏紧密地联系在了一起。换言之，她拒绝用将七年前乃乃香创伤性的不辞而别化约为任何意义上的美好回忆，拒绝承认阉割带来的神秘化。唯有她才是真正的伦理主体：她所坚持的不就正是某种彻底拒绝的姿态吗？她一边执着于七年前和乃乃香之间看流星雨的约定，另一边在乃乃香提出与她重归于好之后又毫无理由地加以拒绝。从中我们不难看出主人（诺艾尔）所蒙受的耻辱：在她的面前诺艾尔是无能为力的，陷入了进退两难的境地。面对汐音抛出的疑问，诺艾尔无法回答：一方面，她无法维持自身存在的一致性（一旦实现了愿望就要消失）；另一方面，她也无法解释自身存在的合理性（有趣的是，在整部作品中，久弥直树都没能正面地回答这个问题）。大他者的匮乏，支撑着主人威严形象的空洞姿势在此被一览无余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的拒绝难道不正是克尔凯郭尔所谓的“无限弃绝”吗？先是纯粹的牺牲：为了事业-原质，女人不惜牺牲自己的一切，但作为交换，她所得到的只是这一事业-原质的丧失（在第十二话话开始的时候，动画极为戏剧化的重置了整个故事，乃乃香刚刚来到小镇，关于七年前的的记忆当然也变得大异其趣……）。在这个层面上，汐音和乃乃香的对立是明显的：乃乃香是男人，为了原质（七年前的愿望）而牺牲自己；汐音是女人，她一无所求的牺牲自己。“男人是道德的，只有女人才是伦理的。”这里的伦理，毋庸置疑，指的是实在界的伦理，指的是挫败——即在符号秩序内拒绝符号秩序。她先是为了原质奋不顾身，为了“七年前的约定”不断拒绝乃乃香，又在最后拒绝将这个拒绝的姿态刻入意识形态符号秩序。难怪其他四名主角在面对她时一筹莫展，她的拒绝是一无所求的拒绝，她的拒绝直指匮乏：我们根本不知道她究竟要什么。这与该动画中另一名女性角色柚季的态度大相径庭：后者的拒绝是个彻头彻尾的假动作，是在掩藏在激进外表之下的献媚，柚季的拒绝“醉翁之意不在酒”，她意在谋求大他者一种另类的承认（哥哥对自己的补偿和道歉）。决不能将这种决绝之“不”与前文所提及的禁令之“不”混为一谈：一者是纯粹的形式，是没有内容的空洞位置；另一者则是缺乏恰当位置的过度因素。在其中，我们从大他者（the big Other）走向小他者（the small other），从A走向a，从符号秩序走向某种微小的抽搐。现在，我们终于得以随着故事的进展穿越面纱，直面实在界的混乱。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ca2e052ab13cbbbc857879ee78523e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1440&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1440&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ca2e052ab13cbbbc857879ee78523e2_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ca2e052ab13cbbbc857879ee78523e2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1440&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1440&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ca2e052ab13cbbbc857879ee78523e2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ca2e052ab13cbbbc857879ee78523e2_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三 作为黑格尔主义者的久弥直树&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在动画的最后，我们见证了某个革命性的时刻：在流行划过的夜空下，五名主角终于实现了七年前的愿望，然而当他们回过头时却发现，在七年前与现实这两个场景叠合的瞬间，这一切的见证者——诺艾尔——也即将随之消失。这一革命性当然颇具黑格尔的意味：本质与现象之间的分裂永远是现象自身的分裂。或者说，真正的普遍性只有一种，“具体的普遍性”，即从每个具体性企图从自身飞跃到普遍性时所遭遇的失败。我们所目击到的正是这样失败的时刻：我们企图揭开现实背后的面纱，却发现在那里的东西和我们面前的东西毫无二致——亦或是说，那里根本一无所有。七年前的记忆并不是什么深不可测的神话，史前史和现实具有同样的结构，它们之间的差异只是两个不同视角之间的差异。在这里我不得不赞叹久弥直树的勇气，他走出了至关重要的一步，从外在的反思迈向了确定的反思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着不同视域之间界限的模糊，最后我们的眼中只剩下一片空白，一旦失去了为实存物提供坐标的幻象框架，现实就立刻失去了自身的一致性，沦为了彼此分裂的诸表象。在动画中，这意味着现有叙事结构的崩溃，唯一的解决之道只有将故事重新开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里有必要重提黑格尔的教诲，“本质预设自身为本质，真正的本质是对这一预设的扬弃”。在《天体的秩序》中久弥直树所进行的不正是这样一种尝试吗？为了避免叙事的僵局，七年前的记忆先被预设为某种本质，仿佛那是全部魅力的源泉，仿佛在那里隐藏着不可告人的秘密。但在故事的最后，这一预设的姿势遭到否定，本质被带到了表象的面前，七年前的记忆和现实融为一体。可以说，精神揭开了神秘的面纱，却发现了自己早已放在那里的东西。在此故事重新开始，但这种重新开始绝不是简单地重复：此时的重新开始标记着“主体性贫乏”之时刻——叙事“不再将自己预设为主体”，从而接纳了自身的裂痕，接纳了自身的不一致——的降临。在重启之后的世界里，七年前的回忆被还原为了它本来的样子，被还原为了平凡的日常。正如第十二的话标题所展示的那样“圆盘不在的街道”，神话的时代已经一去不复返，我们接受了这一失败，回到贫乏的表象之中。再说一遍，最后我们所得到的的，只有表象的分裂，只有主体预设了本质这一事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在结局处，本应已经消失的诺艾尔又再度出现，在此我们应当注意到的是诺艾尔身份的变化——她已被完全地去崇高化、去神秘化，已由威严的主人变为了一具平凡的肉身。这一再现是喜剧性的，它不就正是克尔凯郭尔式道成肉身的喜剧吗？齐泽克是这么说的&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;因此，喜剧处于羞耻的对立面上：羞耻致力于保持面纱，喜剧则依赖于揭开面纱这一姿势。当我们看到的不是隐藏起来的可怕秘密，而是和遮蔽它的面具完全相同的事物，两个因素的毫无差异使我们面对一个因素与它自身分裂开来的“纯粹”差异。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这不就正对应了动画结局时的场景吗？主角在现实中重现了七年前“召唤圆盘”的仪式，但这次似乎什么都没有发生……主体接受了大他者的匮乏，得到了自己欲望的真相。本雅明指出过一切革命都具有“神学”之维：真正的唯物主义致力于“揭开面纱”：他们并不主张一切皆为物质，而是坚信物质是“并非—全部”。在这个立场上，实在界不再是从表象走向表象时的阻碍，正确的说法应该是这样的：表象是两种实在界之间的切口，分裂，或者说得更准确些，从这种分裂中出现的某事物把实在界与它自身分割开来。回到诺艾尔身上，在她身上，主体间神圣的“愿望”“理解”“默契”如何得以体现？难道在她的身上不具有某种否定性：她瓦解了诸如此类抽象的普遍性，而真正具体的普遍性就是这一瓦解的姿势，就是这一否定性本身。此时我们终于在她的身上看到了阉割这一进程的实质：占据大他者形式上空洞的不是任何“天然”的因素，它的降临具有纯粹的偶然性。诺艾尔就是诺艾尔，她只是一名普通的幼女，但明白如下的事实至关重要的：在另一方面上，她就是普遍性本身。正如黑格尔的那句著名的断言：“精神即骨头。”具有喜剧感的是，作为看似高深莫测的精神化身的骨头却没有任何神秘性可言，《天体的秩序》中最终的视差正是诺艾尔身上的视差，这一视差向我们揭示了大他者最后的秘密——它的身上带着永远都无法被任何适当因素所弥合的裂痕。换言之，我们认识到了这一点，我们的匮乏就是大他者的匮乏。在这个基础上，主角们勇敢地接受了太一自身的分裂，接受了波澜不惊的日常背后暗藏的驱力之维，接受了自身之“过度”的存在——作为“邻人”，不辞而别又不告而还的乃乃香。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;静けさがそう爪を立てて 寂静就这样探出了头&lt;br/&gt;夜明け前の君の表情は 黎明前的你的表情&lt;br/&gt;何かにおびえていたけれども 虽然显示出你还在害怕着什么&lt;br/&gt;强い眼差し持ち 却仍然保持着坚强的眼神&lt;br/&gt;私たちのページはまだ途中で 属于我们的页面 还没有结束&lt;br/&gt;枝分かれすれどもいつかどこかで 即使我们会彼此分离散去 但终有一天在某个地方&lt;br/&gt;また出会える(またここで) 一定还会再相见的（又会在这里）&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不妨在最后回顾动画ED中的这段歌词，这难道不正是从异化走向分离的写照吗？主体面对着匮乏处“探出了头的寂静”，绝不屈服地“保持着坚定的眼神”。在那里，在某个遥远的未来，在现实的不可能之处，在彼此分别之后，“我们终会相见”——这预示了某个革命性时刻的来临：现实性得以重塑自身，将自身的失败囊括于自身之中。我们应当对此坚信不疑。精神分析的伦理正是如此，“它在之处，我必随之而来，这是我的责任。”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【1】 《视差之见》齐泽克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】 《意识形态的崇高客体》齐泽克&lt;/p&gt;</description>
<author>Ludwigsama</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-26-60286832</guid>
<pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>ACG角色的内面、属性与文学性</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-21-59920322.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59920322&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-43f88135583a1fdf177222d584332186_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;最近看到一篇这样的文章&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59647476&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-13e0fe004c357101bfe2ee4a3abfac1b_180x120.jpg&quot; data-image-width=&quot;1498&quot; data-image-height=&quot;835&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;歧路先知：属性与人性的对立与统一&lt;/a&gt;&lt;p&gt;看到这篇文章的时候，我是有一点惊讶的。角色性的问题在宅文化批评中是一个至关重要的问题，同时也是另一个问题——轻小说、漫画的文学性问题——的核心。难道这篇文章的作者仅凭一己之力，就思考到了这个维度吗。带着这样的兴趣去阅读这篇文章的我，在阅读完之际，却发现这篇文章并没有来到这个层面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;属性与理由&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章用一些魔改哲学用语包装起来，写的很复杂。其实无非就是在说给角色添加过去，给属性添加成因，能够让角色形象更丰富、更合理。和人性没有什么关系，最多可以用理性扯一扯，按照作者自己的人性定义——有迹可循的思维体系——实际上就是在说人的所有行动和性格都是能在其过去中找到确定理由的。不过这种理性主义的人类观已经很少有人推崇了。甚至我们可以说没有什么比这种能够确切把握的理性人更像虚构角色的了。并且这里产生了另一个问题， 既然这个人性只不过是对属性的一种补充，那它又是怎样和属性对立起来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，这篇文章后半部分的许多论述都是混乱的，比如说，《友少》中幸村的属性形成的过去补完为什么会导致其挣扎？《俺修罗》中真凉的过去补完又为什么会导致其动摇？《路人女主》的英梨梨的属性解读又为什么会成为其束缚？这篇文章的作者用对立统一这样的词汇来描述属性和人性之间的关系，但是他所说的“铺设——解读——升华”的这个过程中却看不到黑格尔哲学“正反合”中应该有的“反”的阶段。实际上，作者所说的属性的定义也是有问题的，属性排斥证明，换句话说即属性排斥其背后的理由与过去，但是一个很简单的例子就会让这个定义出现矛盾，一个青梅竹马的属性是必须排除过去的吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许这篇作者真正想谈的并不是属性到人性的转化问题，而是属性的克服问题。用宅文化批评里的话语来说，就是角色克服自身角色性的问题，同时也是轻小说、漫画的文学性问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;符号与死亡&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述的问题，大塚英志曾在《阿童木问题》中详细叙述过。早期的动画、漫画角色，都是不死之身，即便被拍扁，被烧成灰，还是满身绷带，在下一个画面也会瞬间恢复。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b34cf2a669d61b09ce0507019be4bb_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1229&quot; data-rawheight=&quot;421&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1229&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b34cf2a669d61b09ce0507019be4bb_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b34cf2a669d61b09ce0507019be4bb_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1229&quot; data-rawheight=&quot;421&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1229&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b34cf2a669d61b09ce0507019be4bb_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-80b34cf2a669d61b09ce0507019be4bb_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：最近流行的汤姆猫模型，被压扁，被拍成各种形状都能迅速复原&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;战时下的日本所流行的翼赞漫画正是利用这种符号化的手段来隐蔽战争的实在性的，敌人被枪子儿击中只会大喊好痛好痛却不会流血，军人也不会在真正的意义上受伤，在这种文化环境下成长的少年手冢，自然也是继承了这样的手法。手冢治虫在“勝利の日まで”这篇习作漫画中，在绝大部分时候都沿袭了这种手法，但是在图中的这一格，手冢却出奇地摆脱了这种手法的桎梏，首次描写了作为不死符号的角色被开着战斗机的米老鼠射击并流血的画面。用遮蔽死亡的符号去描绘死亡，用虚构的角色去描绘真实的流血，这种矛盾的表现手法受到大塚英志的高度评价。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44823bfea305f77324502a8034f1a65a_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1382&quot; data-rawheight=&quot;856&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1382&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44823bfea305f77324502a8034f1a65a_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44823bfea305f77324502a8034f1a65a_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1382&quot; data-rawheight=&quot;856&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1382&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44823bfea305f77324502a8034f1a65a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44823bfea305f77324502a8034f1a65a_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：被米老鼠的战斗机击中脸部流血的角色&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而在“阿童木大使”这篇漫画中，手冢描绘了这样一个故事。失去孩子的天马博士以孩子的形象造出了机器人阿童木，但是却因为其是机器人无法成长而心生怒气抛弃了它。某一天，外星人来袭地球，被抛弃的阿童木担起了和外星人交涉的大使的责任。在最终与外星人和解之时，外星人送给了阿童木一顶“大人面孔”的头作为谢礼。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-078e674c435b11242502d8d15ccf610b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;439&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;587&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-078e674c435b11242502d8d15ccf610b_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-078e674c435b11242502d8d15ccf610b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;587&quot; data-rawheight=&quot;439&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;587&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-078e674c435b11242502d8d15ccf610b_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-078e674c435b11242502d8d15ccf610b_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;信件内容：阿童木，我以你的脸为参考制作了一张大人的脸。你不该一直在停滞在少年。希望我们再会之时，是以同为大人的身份再会，后会有期。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大塚认为，手冢在这个故事中，描绘的是阿童木作为注定无法像人类一样成长的机器人去象征性地获得成长的故事。这种无法成长的符号=属性=设定和想要成长的意愿中的矛盾与当时在GHQ占领下的日本的形象不谋而合。大塚也因此将阿童木所面临的这种符号=属性=设定与意愿之间的矛盾问题，视作战后漫画的基本问题。而在大塚的《角色小说的制作方法》中，他认为轻小说作为对漫画的写生，也继承了漫画的问题意识。而轻小说的文学性，也在于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;辉夜大小姐的判决&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换而言之，以傲娇属性为例，虽然关于傲娇属性的成因确实能够丰富其角色形象，但是傲娇属性最为吸引人的地方其实在于，她从根本上无法克服这种属性，却又想要克服这种属性的情感之间的矛盾。例如零使的露易丝，她想要向才人传达自己的情感的愿望是毋庸置疑的，但是她却无法顺利地传达。想要变得坦率却无法坦率表达，爱意变成暴力，情话变成八嘎，并且对无法变得坦率的自己感到十分的懊悔与纠葛。这种对于自身属性的复杂情结，这种角色性/属性与意愿之间的共存才是角色身为一种虚构存在最吸引人的地方。无论是幸村还是真凉还是英梨梨、还是辉夜大小姐都是如此，她们最吸引我们的，并不是她如何获得了现在属性的过程，而是她们想要克服自身属性时的努力、失败时的懊悔、反思时的心烦意乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在辉夜大小姐这个例子中，或许漫画第43话就是最好的例子了——在脑内法庭中代表辉夜大小姐高冷设定、代表恋爱战争设定的辉夜检察官，和代表对白银会长情感的辉夜辩护人为了是否给会长送蛋糕展开了一番混战，在长达十几页的辩论的最后，辉夜被告人向辉夜大法官寻求判决&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-332001231d375bbbc642bd7c836f40d9_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;805&quot; data-rawheight=&quot;644&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;805&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-332001231d375bbbc642bd7c836f40d9_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-332001231d375bbbc642bd7c836f40d9_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;805&quot; data-rawheight=&quot;644&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;805&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-332001231d375bbbc642bd7c836f40d9_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-332001231d375bbbc642bd7c836f40d9_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;高冷的辉夜检察官，花痴的辉夜辩护人，纯真的辉夜大法官都是自己，都是为了自身设定和意愿之间矛盾而心烦意乱的辉夜被告人自己。最终下定决心为会长送出蛋糕的辉夜，口上虽然依然没有摆脱高冷的话语，但是她的一举一动却在黑暗中绽放着热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一次恋爱战争的胜负结果也是出人意料的——&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2451bb4419ac10a2855d9b49ba0437f8_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;658&quot; data-rawheight=&quot;826&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;658&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2451bb4419ac10a2855d9b49ba0437f8_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2451bb4419ac10a2855d9b49ba0437f8_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;658&quot; data-rawheight=&quot;826&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;658&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2451bb4419ac10a2855d9b49ba0437f8_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2451bb4419ac10a2855d9b49ba0437f8_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这一次的恋爱战争，不是辉夜与白银的战争，而是辉夜与辉夜自身的战争，胜利的也不是从他人处获得的胜利，是辉夜们、辉夜自己克服自己的一次胜利。也是角色在纠葛中克服自身角色性的一次典型尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;樋上至的像素&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;角色在克服自身属性时所产生的那种纠葛、那种内心复杂的情感活动是最吸引我们的东西。不仅仅是傲娇，在其他属性中也是一样的。但是这么一种属性又如何呢——无口属性。在我们这个语境中，无口属性是很难叙述的。这种属性无法像辉夜大小姐这样外表高冷内心戏多，换句话说无口属性的内面独白或者复调是被禁止的。无口，不仅仅是说话的无口，同时还是展现给读者的叙述上的无口，有关无口的心理描写是被禁止的。那么这是否意味着无口就无法拥有我们所说的那种纠葛的内面了呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是否定的，因为纠葛的内面并不一定要通过内心独白来表现。例如《凉宫春日的消失》中的长门鼓起勇气拉住阿虚的袖管，这样一次简单的举止就已经足够表达那跌宕起伏的内面纠葛了。又或者，看麻枝准早期作品的《ONE》里的里村茜，在向主人公逐渐打开心扉的过程中，她的内面的变化从未用大段的心理描写被描绘出来，而是在樋上至所描绘的立绘中那细微的变化里得以呈现。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad36871ecbe438a102185e3863efe8ed_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1279&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1279&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad36871ecbe438a102185e3863efe8ed_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad36871ecbe438a102185e3863efe8ed_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1279&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1279&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad36871ecbe438a102185e3863efe8ed_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ad36871ecbe438a102185e3863efe8ed_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图：以像素为单位的表情变化&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黑濑阳平在《新风景的诞生——世界系故事与情念定型》（思想地图vol.4想象力特集）中引用佐藤心的话语如此说道&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;表情以像素为单位变化的瞬间，会产生一种类似动作游戏成功连出招式的快感。比如《ONE 闪耀的季节》中的里村茜，有一个一起吃便当的场景，大概在第三次的时候才稍微向你展现一点笑容。微微撅起的嘴唇本该只是让人内心少许雀跃的情况，我却因为大受感动而不住地握紧双拳大呼胜利了。为了她那表情上一丁点的像素的变化可以说是手舞足蹈（笑）。……&lt;br&gt;佐藤在这里“为了表情上一丁点的像素的变化手舞足蹈”的反应是很有趣的，一般来说，即便是经过重重变形的漫画与动画，在描绘人的表情时，都没法无视头骨与脸部整体的肌肉变化。骨骼与肌肉与表情是联动的，在一幅画中没有达到平衡的话就会变成非常奇怪的表情。所以正如元长所指摘的那样，至今为止的美少女游戏一般会为角色的表情准备喜怒哀乐等多张图片，配合剧本在不同情况下更换立绘本身。但是Key社作品与leaf社的作品中的表情变化，正如有限动画一般只是脸颊轻轻泛红，又或是嘴角微微一动，是用这样细微的手法所表现出来的。这种手法没有变成奇怪的表情，反而能够成功表现并传达细微的情感变化，正是因为其导入了用“以像素为单位的变化”来描绘人的表情的界面。换句话说，与情念定型论中“词根”的转化一样，樋上至将“脸”这个概念由头盖骨与表情肌肉所统治的东西重新设定为了一个由栅格像素点阵所控制的平面。于是这里，一两个像素的移动就能给人表情变化感觉的全新现实尺度得以导入。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;樋上的这种独特的表现形式，以及这种表现形式所带来的独特的现实尺度，和我们在上面长门的例子中用微小的动作来表现复杂的内面变化是异曲同工的。不如说，正是有着无口属性的这种束缚，这种表现手法才得以成为可能。没有属性对情感与心理描写的压制，这种细微的变化也不会被放大到如此地步。或许我们也可以这么说，角色对自身无口属性的克服，注定无法超脱属性的枷锁，只能以这种微小的形式表征，但正因为这种胜利是微小的，它带来的效果也是绝大的。在这种效果中，属性反而成为了这种绝大效果的基本条件，成为了我们为了那一点像素变化而手舞足蹈的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;角色性与文学性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最后要补充的是，角色是否最终克服了自身的属性并不是问题。重要的是在这个克服的过程中，角色对自身角色性的一种反思、一种纠葛。而这种反思与纠葛需要内面即我=主体的存在。所谓近代文学，正如柄谷行人所说，是对内面=主体的发现。而反思和纠葛的行为意味的正是“我”的发现与获得。轻小说、漫画的角色只是符号，符号只能描写虚构无法描写现实，但是在近代文学的成立过程中，现实正是建立在我们被称之为言文一致体的人工制造的语言中的；来自西方的主体=我，首先是通过人工语言所撰写的近代文学被引入日本的，所以我、内面、主体甚至是一种近代的人的形象，在其成立之初就蕴含了虚构的=角色的一面。描绘作为虚构的我，作为角色的我也就成为文学的一部分。我们能够对角色产生共情，能够对角色的内面纠葛感到共鸣，并不是因为角色从虚构变成了现实，也不是因为角色获得了人性 ，而是因为有些现实、有些人性从一开始就是蕴含在虚构里的。大塚所说的轻小说、漫画的文学性，正是建立在这样的一种语境上的。在《角色小说的制作方法》的最后一章中大塚如此写到——&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;立志写角色小说（轻小说）的你们不应该害怕其成为“文学”。作为优秀的角色商品的小说与文学完全可以得以两立。不如说这正是作为作者同时回应对读者和社会责任的应有姿态。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我们不应该把角色性/属性视作单纯的“商业化”、“下限”而将其舍去，因为它反而是让作品走向商业与文学两立的基本条件之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>红茶泡海苔</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-21-59920322</guid>
<pubDate>Thu, 21 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>真心、直心与本心：《Persona5》的漩涡</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-19-59770285.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59770285&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-6311309342471e129d4f2d88842ac3f9_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d546e1dee523c6d4559740c837aa3acf_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1318&quot; data-rawheight=&quot;421&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1318&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d546e1dee523c6d4559740c837aa3acf_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d546e1dee523c6d4559740c837aa3acf_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1318&quot; data-rawheight=&quot;421&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1318&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d546e1dee523c6d4559740c837aa3acf_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d546e1dee523c6d4559740c837aa3acf_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;作者↑，本文原载于机核网&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;导语&lt;/b&gt;：我最怕写的东西，不是学术文章，而是这样的随评。在随评的对象里，令我为难的又莫过于Persona5这样的作品。其难写之处首要在于，一个不注意，随评就容易成学术。就我来说，学术的文章写多了，写什么都会带三分学究气。虽然，我还是想尽力写写关于P5的感想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维特根斯坦尝云：那些喜欢问为什么的人，就像是站在景点面前的游客，他们无心看美景，反倒是挖空心思地翻导游手册，急欲了解景点的历史来由。固然，这也是一种旅游的态度。你甚至可以说它是一种重要的态度。但对我来说，景物本身比它的历史更有意思些。与此相应，写景也比写景史更有意思一些。毕竟景物是持立于自身的事物，它的现象就是本体，没藏什么更深的东西在里面。这就和写评论一样：细节处一多，「为什么」一多，考究，学术气就出来了。所以，在此，我不打算问太多的「为什么」，我甚至不想太关注这整个游戏的细节。我只想以回忆起的材料，组织出三个侧写，希望能以此成一篇过得去的评论，也算对得起我自己的游戏经历。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt; Persona5之言说方式：真与自然&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我玩过的JRPG中，P5的文笔算是上乘，叙述处平实，过渡处自然；情节转折处步步紧逼，设局处蜿蜒曲折，解局时干净利落不拖沓。    P5写人，可称直率而活泼。日式ACG作品的人物描写颇有特点，从贬义说便是符号化，脸谱化，但这是从东方传统艺术形式延展出来的写法，其实无可厚非。当代西方作品写人，多是曲折繁复地写。换句话说，就是多重在刻画角色性格的复杂，强调角色的不透明性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于此，笔法的高妙处便体现在如何在复杂中显直率。写得好的，就是曲折中显真实，在山穷水尽、柳暗花明处突地一转，由此转出真实无曲之物，而真实无曲之物也因之前的铺垫显得更为沧桑饱满。写得差的，便是丢了主心骨的绵延曲折，整部作品烂泥一般，充斥着这也不是、那也不是的阴阳怪气人物，读来令人倒胃口。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-748efaa31c30e1ee5716ddf43b2df5ae_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;588&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-748efaa31c30e1ee5716ddf43b2df5ae_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-748efaa31c30e1ee5716ddf43b2df5ae_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;588&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-748efaa31c30e1ee5716ddf43b2df5ae_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-748efaa31c30e1ee5716ddf43b2df5ae_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;曲折中显真实，当以『冰与火之歌』系列为近年翘楚。文中诸位角色性格虽复杂，但复杂是从真实引出的，并且把真实衬托得更真实。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;式ACG写人，则是从纯直无曲处写起。这种写法，重在自然而少造作。傲娇的角色，正是因为性格里有个「真」字遮掩不住，才显得惹人怜爱。有魅力的反派之所以有魅力，也是因其生命中有个「真」在，才显得令人折服。这样写人，须得是自自然然地从人物的必然性中引出来，才算高妙。若生搬硬套，角色便失去其生气，满嘴假大空话，成了说教，成了虚伪的符号，直教观者恶心。真实的东西都是简单的，但若是这简单的东西也是造作出来的，那就未免令人生厌了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双叶初入怪盗团，大家去海边玩耍，喜多川十分脱线地抓来一只龙虾，惹得众人取笑一番。我当下断言此龙虾上必有伏笔。情节进展到夕阳西下时，这个龙虾的伏笔却还没出现。怪盗团众人问起龙虾，喜多川只是超然地一句：不知道跑哪儿了去了。我对龙虾的期待扑了个空，但就此看出P5的编剧是个厉害角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以作家的角度看，龙虾既然没有伏笔，那么大多数剧作家会选择不去写它，或者说一笔带过。而让我们转念想想：须知，如果龙虾是为了伏笔而生的，那么它就是个叙事道具，就不再是龙虾本身了。P5这几笔，虽然对龙虾着墨不多，但因此却把龙虾从一个目的论的叙事架构中抽身出来了。龙虾事件在整个故事中没有半点用，但它恰恰因其无用而成就自身，龙虾因此成为龙虾，喜多川和诸人也因此成全了自身，进一步说，P5也以此成为P5。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这就是自然的笔法。我们或可以四个字概括之：放任自然。&lt;/b&gt;不过要知道，此自然非彼自然。此自然可谓是：自身的必然性。尼采说，不妨把作者看作作品长出的土壤。作品，作品中的角色，他们有自己的生命，自然的笔法就是去成全它，让它长出来。此时文字就不是个阻碍，而是个借力，这个故事是通过你的笔述说自身。古人有言：「文章本天成，妙手偶得之」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙司虽莽，但莽中有天真烂漫的气息。喜多川虽脱线，但时不时也会说出很有见地的话。P5里就多有这种自然之笔。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969654860a7bffd6407565af7f5145cc_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;825&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969654860a7bffd6407565af7f5145cc_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969654860a7bffd6407565af7f5145cc_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;825&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969654860a7bffd6407565af7f5145cc_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-969654860a7bffd6407565af7f5145cc_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;怪盗团的诸位显得直率而可爱，尽管如此，他们并不是呆板的符号&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就情节而言，除了有诸多纠结的、弯弯绕绕的设定之外，我不觉得有很多生硬突兀之处。每个能对话的NPC都有自己的一段故事，随着情节推进到最后，不论是那个努力学习日语的外国人，还是在广场坚持弹唱的摇滚青年，最后都找到了自己的安心之处。这往往让我会心一笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就角色而言，正面有龙司、杏、喜多川等人之直率纯真，反面则有狮童、明智等人之冷酷而不择手段。正面人物魅力洋溢，又单纯活泼，身上透着一股生气。狮童作为大反派，从头到尾都是个冷酷如一的人，为了权力不惜牺牲一切，做事也干净痛快，最后被偷心之后还想负隅顽抗，通过服毒假死，想作最后一搏，可见并不是个外强中干的纸老虎。面对这样的反派，我反正憎恶不起来。或者说，你尽管可以憎恨他的主义，但却不得不对他的为人抱三分佩服。这样的反派，反倒使最后的大BOSS圣杯黯然失色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;狮童倒台后，部下虽然慌张，但居然没有作鸟兽散，而是接着运作这个社会机器，负隅顽抗，这也是自自然然地从角色的必然性引出的结果。试想，如果狮童一倒台，属下的大臣都哗啦啦一垮到底，那这部作品反倒会显得滑稽可憎了。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;Persona5之思想线索：物化与直心&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我近来自问：像P5这样的游戏，它与其他宏大叙事的游戏之间的区别在哪里？它又好在哪里？我想关键可能在「直心」二字上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怪盗团的诸位团员，在现实中除了有一些特长之外，无非也是普通人。在与诸位团员交往的过程中，玩家更是发现，他们其实各有各的迷茫，而且这些迷茫的事其实也都是些平凡事，不是什么事关国家、世界和宇宙的大事。 我们可以这么说，他们其实也是一些现实中的平凡人物，因为自身的命运被卷进了注定失败的悲剧中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此相对，我们可以举出游戏过程最后遇到的、那些被囚禁于监牢中的NPC。同样是对自身命运有所了知的人，囚牢中的人选择了自我欺骗，自我消沉。而怪盗团的诸位则选择了反抗到底。这一念之差，便是我想说的「直心」二字。如双叶在母亲的幻想辱骂之下，仍然怒吼：「即便如此，我也要活下去」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这「即便如此」四字，其中大有文章：它展示了一种无条件的意志自发行为。无条件即庄子之「无待」，即主体的自身挺立，即自由。无待之意志便是自由意志。怪盗团的成立，几可看做这种自由意志的人格化。哪里有不平之事，不论大小，不论成败，怪盗团立刻就出手摆平。但如果说怪盗团一开始便如此坚定，那也不符合事实。其实这整个情节更像是一个教化过程。可以看到，怪盗团做事的时候，一旦有所犹豫，对自己的准则有所怀疑，一旦耽于名利——总之，一旦开始分心——这事儿就肯定不会成。反之，一旦明白了烦恼即菩提，当下即全体，怪盗团的行动立刻如有神助——这也是日本动画的老套路了。虽然老，但却是真理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而真理总是简单的。最简单的也是最难的。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d83f1d6d1c415e7911eed12543fe004_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;652&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d83f1d6d1c415e7911eed12543fe004_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d83f1d6d1c415e7911eed12543fe004_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;652&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d83f1d6d1c415e7911eed12543fe004_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9d83f1d6d1c415e7911eed12543fe004_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;P5的主题之一：反抗。在决定反抗时，反抗者是不计后果的，而Persona的能力也因此觉醒。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终战之前，主角在面对在自我监牢中消沉的诸位时，有一句棒喝相当精彩：「我们难道是为了他人的期待才成为怪盗的吗？」。而诸位团员也心领神会，纷纷找到了自己的最终动机——也就是，不论被期待与否，单纯贯彻自身的理念。一有不义便径直奔去，事不论大小，果不论成败，不以物喜不为己悲，来去自如洒脱脱无牵挂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此一境界颇有绿林气，而又更少结党营私的社会性。这一境界亦颇禅宗，宗门名之「当下即是」。从瞬间可现永恒，又聚永恒于一瞬间。此谓当下即是，体露金风。此谓Persona5所说之「直心」。当下即是的境界，颇为难说，因为言辞是呆板的，但「当下即是」之境界却是活泼的，是即具体即普遍的。观怪盗团诸位之直心，恐怕对观众方面的要求更高些。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02a8631b387be0efc4d225c37b1102a3_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;682&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02a8631b387be0efc4d225c37b1102a3_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02a8631b387be0efc4d225c37b1102a3_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;682&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02a8631b387be0efc4d225c37b1102a3_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-02a8631b387be0efc4d225c37b1102a3_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;游戏中充满了监牢的意象。当主角最终找回本心时，也因此挣脱了囚禁，成为了自由的。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与这直心之路相对的，这游戏里存在另一条线索。我更愿意称之为「物化」之路。自然，这是反面的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物化说起来要简单些。其中原因之一便是，当今时代是个普遍物化的时代。这种现象对我们所有人都更普遍，更熟悉一些。如果说「直心」之境是不论因果，进而不论目的手段的，那么物化之路便是太论因果，太论目的手段的。物质之物，作为自然界的一部分，都是处于普遍因果联系中的一部分。一旦处于因果联系中，就谈不上自由。于此类似，一旦处于手段目的的链条中，也同样谈不上「直心」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，狮童要用杯子喝水，那么杯子就是一手段，喝水就是目的；若狮童要利用明智谋权，那么明智就成一手段，谋权则是目的。在这一例中，明智便与杯子处于同一个「被利用」的地位上。杯子是物，成为工具无可厚非，而明智本是个活人，在这一例子中也被降格到了工具的地位，这便是所谓人之物化。物化的现象在P5中得到大量的表现。在诸多BOSS的殿堂中，他人通常都会以画、ATM、机器人等物的形象出现。这很鲜明地说明了殿堂主人是如何看待他人的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物化形象的顶峰出现在奥村社长的心中：他的职员以不知疲倦的机器人的形象出现，兢兢业业地工作到生命的最后一刻，甚至在死后也逃不过工作的命运，还要以尸体作薪柴，给工厂的生产提供燃料。在另一方面则是明智式的暴虐：他人的生命被视作可以随意剥夺的物。这一点上即是怪盗团与明智，甚至与狮童之流不同的地方：其一，人是否被作为「人自身」看待；其二，人是否被作为目的，而不是手段被看待。在这一点上，怪盗团的悔改作战是富有意义的：他的目的并非是消灭罪恶，他们也不可能消灭罪恶。他们让犯人承担起自己过错的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而当一个人能够承担起自己的责任时，这个人才真正地谈得上自由。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c84dc1e252e08c0f3ec691e5b18c1a5_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1200&quot; data-rawheight=&quot;674&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1200&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c84dc1e252e08c0f3ec691e5b18c1a5_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c84dc1e252e08c0f3ec691e5b18c1a5_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1200&quot; data-rawheight=&quot;674&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1200&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c84dc1e252e08c0f3ec691e5b18c1a5_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9c84dc1e252e08c0f3ec691e5b18c1a5_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奥村的内心殿堂可谓是物化意象的典型代表，员工以机器人形象出现，死后也不得安息&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如罪恶是不可能被消灭的，物化也不可能被消灭。如同P5所隐喻的一样，人同时处于心灵世界和自然世界。人光有肉身则就是物，光有心灵则就成了神佛。亚里士多德云：城邦之外，非神即兽。只要人仍然是有限的理性存在者，被物化的可能性就会一直存在。既然人的有限性是一个「必然如此」的东西，那么就多了许许多多的「不得已」。于是有了圣人言，有了知识，有了科教文化，有了政治系统，有了规矩人情。这些絮絮叨叨的东西，都是无可奈何的东西，都是一个曲折，一个迂回，一个不得已。须知，在神佛那里是无所谓社会、政治和文化的。神佛的境界是无曲的，是直截了当。这样，便有一个神界，有一个人界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如牟宗三所言，水浒世界即构成二界外的第三者。于此类似，我想说的是，怪盗团即处于这一「水浒世界」里。在他们眼中，社会系统也好、文化因素也好，利益报酬也好，诸人的期待也好，这些都是次等的，无所谓的。下至地痞，上至恶神，不论多强，你只要犯了错就别想跑。怪盗团一哄而上，事件是解决了，往往也带来了巨大的社会风暴。设想，政治系统里如何容得下这种作乱的元素？所以怪盗团毕竟处不了社会。在我们看，他们那是幼稚，是热血上头，是不计后果没大没小，但在他们看，我们反而是可笑的。我们毕竟是方内之人，是社会人。社会就是有隐忍和曲折在里面的，而也正因此成为社会。虽然，怪盗团却是以肉身行神佛之事，仍然自成一境界，此所谓牟宗三所言「水浒世界」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;P5显然意识到了这一层。所以，在作品的大半时间里，怪盗团所在之心灵世界和现实世界是分开的。社会人士对怪盗团的评价也七嘴八舌。警察大姐最能体现曲折中的不得已，她这个人是彻彻底底处于社会系统和怪盗系统夹缝里的：怪盗团明明行正义之事，却为社会律法所不容，必须得想方设法地捉拿其归案。唉，这不就是个不得已吗？『卡拉马佐夫兄弟』里尝云：就算基督再世，现在的教会人士也会把他请走。主角放学后在心灵世界叱咤风云，白天上学时也要被老师用粉笔砸。人间世之不得已，由此可窥一斑。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f7e7d52e24d8a4a4b981e6188330d93_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;800&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f7e7d52e24d8a4a4b981e6188330d93_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f7e7d52e24d8a4a4b981e6188330d93_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;800&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f7e7d52e24d8a4a4b981e6188330d93_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2f7e7d52e24d8a4a4b981e6188330d93_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;异世界里斩妖除魔，回来还得乖乖上课，不得挂科&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但P5这样的游戏，所言竟不尽于此。在「太阳」的Cooperation支线末尾，平民派政治家说了几句饶有兴味的话。其大意是，我曾遇过一位少年，他也在以自己的方式为这个社会的正义努力。虽然我们走的是不同的道路，但我确定我能和他在山顶相遇。——不同的道路，说的就是侠盗之路与政治之路。侠盗之路属方外，政治之路属方内，二者本是水火不容的。难能可贵的是，P5竟借政治家之口表达了两个系统的和解。我记不得原话是「希望能在山顶相遇」还是「确定能在山顶相遇」了。就我个人而言，我更愿意它是「确定」而不是「希望」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信箭士在射出箭后，心里想的也是「确定能中」，而不是「希望能中」吧。&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;hr&gt;&lt;/b&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt; Persona5何以构成——「漩涡」&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说「悔改」。如果我的所思有道理的话，那么「悔改」就不仅仅是一个简单的游戏设定，而是整部游戏的核心，是不可或缺的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悔改，正如其字面的意思，乃是让罪人真正意识到自身自己犯下的罪行，并为其承担起责任。而恰是这一点，构成了怪盗团与明智之流的不同。同样是私刑，明智或许杀了几个罪有应得的人，似乎也因此配得上他的「正义」之名，但仔细追究之下却仍然落了下乘。杀乃是不得已之最后手段，是他力强迫的制裁。人间正道是沧桑，如果犯人仍有机会承担自己的责任，以觉悟后的自由自愿投案，甚至有竭其所能地偿还罪过的可能，那么，在此种情况下仍然杀他，就更像假公济私，单纯满足自己的正义欲了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反之，如果说悔改意味着承担责任，而承担责任意味着自由，那怪盗团所为的实质，其实就是种种令人「自由」的行为。在故事的大半部分，怪盗团的悔改对象都是种种具体的奸恶之徒，犯下的都是能被一一枚举的大罪。但在故事的结尾处，玩家尴尬地发现，最后的目标竟然成了「民众」本身。这颇让人大跌眼镜。人民群众又何罪之有呢？正如那些自我囚禁的普通人的形象所暗示的：大家也都是平凡地、自我保护地活着罢了。这又何罪之有呢？在这里有一个岔路。我们大可把它理解为「平庸即罪」。但这似乎太过激进，恰恰走向了故事反派的道路。但显然，这种理解很有问题。我认为，P5想表达的意思应是：怪盗团整个偷心-悔改的过程，其实根本不是针对「罪」的，而是针对「自由」的。对前面的诸位恶人来说，有没有罪不是最终的东西，是否自由才是最终的东西。&lt;b&gt;罪不过是未能自由的一个表现罢了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个意义上，民众并非有罪，而是不自由。无法自知，没承担，装聋作哑——一言以蔽之，不负责任，这就是不自由。这也就是阿伦特所谓「平庸之恶」。而怪盗团的最后一次任务，则正是让民众自由。但吊诡的却是，在消灭了最终BOSS圣杯之后，大家环顾周围的民众，似乎也发生没什么变化，大家甚至不能确定刚才的悔改作战有没有成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这里恰恰就是关键点。如果P5这部作品是个漩涡，这里就是漩涡的中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为屏幕前的玩家也是民众的一员。而整个怪盗团的故事，其实就是一场漫长的，偷取玩家的心的作战。玩家为什么要被偷心？难道玩家有罪吗？不，不是因为玩家有罪，而是因为玩家不自由。    有一笔自由支配的工资，有空闲的时间玩游戏，能选择今天吃鱼或肉，这不叫自由。自由是对自己的生命诚实，是对自己的生命有所担当。平庸之人之平庸，并非因为他们的社会地位云云。平庸之人的平庸在于浑浑噩噩，在于无担当，在于假装有担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怪盗团的作战成功了吗？不知道。正如故事里所表达的，这是个谜。如果玩家始终把怪盗团当做一个截然与己无关的对象；如果玩家还是在放下手柄以后把盘一封该干啥干啥；如果玩家还抱着「游戏中的人不用吃饭，我可要吃饭」这样的论调，怪盗团就没成功。你再玩几周目，这个游戏也仅仅是个游戏，它不会是个漩涡。但如果玩家哪怕在玩游戏过后，对自己的信念、担当和生命有一点新的反省，怪盗团的作战或许就成功了。P5也不再仅仅是个游戏，而成为了一个同时卷进现实和虚幻的漩涡，成为了它本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在故事的结尾处，龙司和喜多川的几句自言自语可谓是点睛之笔，极其耐人寻味。大家开着车送主角回老家，途经海岸边上的高速公路。春风拂面，水天相接，在这样一幅梦幻的景象下，龙司喃喃自语：真美呐，简直就像是在梦里一样。我们会不会正存在于谁的梦里呢？喜多川随即回答：不知道，不过这些都无所谓，我们是自由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们是自由的」，十分之深，这句话从一个文艺作品的角色口中说出，更让人震撼。它是全篇故事的解题。正如，在我们看『勇敢的心』时，不会因为这部剧是虚构的就否认华莱士拥有自由。须知自由是一超越之物，并非人力能独占。与其这么说，还不如说自由占据了艺术和人。我们怜悯P5里的人是小纸片人，是虚构，他们未必领情，他们反倒要笑你身限于现实性的牢笼里作茧自缚呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自由、梦与真实的诘问，古有庄周梦蝶，今有缸中之脑。Persona5没有解答这个问题，而是破除了这个问题。须知有些问题本身就是无限的纠结，破除它便是解答它。正如亚历山大以剑劈开绳结：他知道有些答案并不存在于文句上，倒是存在于这一剑中。去解这个结还是劈开这个结，是两种观法，也成就了我们这些凡人与亚历山大之间的区别。谁能理解P5最后的那一句「我们是」自由的，谁就能理解为什么MONA会一直强调：一切都是认知的产物，谁也就能理解为什么在P5结尾，留言板上关于对怪盗存在的信仰会定格在对半开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类似于「信则有，不信则无」。但这一信并非是迷信。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;斩龙毋须有龙&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我朋友尝引一句话赠我，说：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;童话比现实更真实，不是因为它告诉我们龙存在，而是因为它告诉我们龙会被打败。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;此言甚妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦我们的所信超越「龙存在」，直达「龙会被打败」的层面，我们便可以理解到喜多川所言之「自由」，亦可理解亚历山大之剑，而Persona5自身亦当下构成一个漩涡，一个将现实和虚幻，偶然和必然，游戏者与被游戏者卷为一体的漩涡。而如果我们还是把它当一个白金道具，当一个消遣，当一个虚幻，那它就是一张光盘，讲了一个不知所云的故事，仅此而已。    孰是孰非？我不知也。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;编者注&lt;/b&gt;：元达南兄做到了语言的优美与分析的冷静。文中之物化，不是取卢卡奇意义上的涵义，以文解之，是把（他）人当做客体放入一系列自然世界般的因果关系中，仅作手段-目的的工具理性考虑。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc6d10ea437a5bb470523998dc042e1d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc6d10ea437a5bb470523998dc042e1d_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc6d10ea437a5bb470523998dc042e1d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;1771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc6d10ea437a5bb470523998dc042e1d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fc6d10ea437a5bb470523998dc042e1d_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-19-59770285</guid>
<pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>视频：福岛之影：《你的名字。》、《新哥斯拉》与3.11大地震</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-18-59644767.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59644767&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-c68861fe34ef1138615e755563a6e311_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;这是我们在取得 YouTuber Pause &amp;amp; Select 的授权后翻译的一期视频（由于知乎视频长度限制，故分为2P，也可在Bilibili观看：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av46652871&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/video/av46&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;652871&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这期视频邀请了著名动画学者 Thomas Lamarre 探讨《你的名字。》与《新哥斯拉》这两部作品与311大地震之间的联系，提及了一些中文世界里鲜有人论述的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎关注原 YouTube 频道：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/channel/UCfpDNSkMPnmMwZHhUyplbZg&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;youtube.com/channel/UCf&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;pDNSkMPnmMwZHhUyplbZg&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a class=&quot;video-box&quot; href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1091074708543565824&quot; target=&quot;_blank&quot; data-video-id=&quot;&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-name=&quot;1P&quot; data-poster=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-556758b278805eed4cc162f492bf05ad.jpg&quot; data-lens-id=&quot;1091074708543565824&quot;&gt;              &lt;img class=&quot;thumbnail&quot; src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-556758b278805eed4cc162f492bf05ad.jpg&quot;&gt;              &lt;span class=&quot;content&quot;&gt;                &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;1P&lt;span class=&quot;z-ico-extern-gray&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-blue&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;                &lt;span class=&quot;url&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-video&quot;&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1091074708543565824&lt;/span&gt;              &lt;/span&gt;            &lt;/a&gt;            &lt;a class=&quot;video-box&quot; href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1091074769822334976&quot; target=&quot;_blank&quot; data-video-id=&quot;&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-name=&quot;2P&quot; data-poster=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d08e4f78d4ba4bb534a6acb74ae95d7.jpg&quot; data-lens-id=&quot;1091074769822334976&quot;&gt;              &lt;img class=&quot;thumbnail&quot; src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5d08e4f78d4ba4bb534a6acb74ae95d7.jpg&quot;&gt;              &lt;span class=&quot;content&quot;&gt;                &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;2P&lt;span class=&quot;z-ico-extern-gray&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-blue&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;                &lt;span class=&quot;url&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-video&quot;&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1091074769822334976&lt;/span&gt;              &lt;/span&gt;            &lt;/a&gt;            &lt;p&gt;以下为原注释：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十分感谢 Thomas Lamarre 拨冗接受访谈！请了解一下他的新书，&lt;i&gt;The Anime Ecology &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.amazon.com/Anime-Ecology-Genealogy-Television-Animation-ebook-dp-B07B8YZLT7/dp/B07B8YZLT7/ref%3Dmt_kindle%3F_encoding%3DUTF8%26me%3D%26qid%3D&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;amazon.com/Anime-Ecolog&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;y-Genealogy-Television-Animation-ebook-dp-B07B8YZLT7/dp/B07B8YZLT7/ref=mt_kindle?_encoding=UTF8&amp;amp;me=&amp;amp;qid=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;脚注：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想说明我使用的关于新海诚与安倍晋三的文本可能是在自说自话——你可能不同意我的想法，这也没什么问题。我认为我的主要论点仍然成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Channel: &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.twitter.com/pauseandselect&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;twitter.com/pauseandsel&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;ect&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文本:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Other Voices.&quot; &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//shinkaimakoto.jp/&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;shinkaimakoto.jp/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 渡邉大輔. &quot;『君の名は。』の大ヒットはなぜ“事件”なのか？セカイ系と美少女ゲームの文脈から読み解く.&quot; &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//realsound.jp/movie/2016/09/post-2675.html&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;『君の名は。』の大ヒットはなぜ“事件”なのか？　セカイ系と美少女ゲームの文脈から読み解く&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Fifield, Anna. &quot;The new Godzilla film imagines a strong Japan pushing back against the U.S.&quot; &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.washingtonpost.com/world/asia_pacific/new-godzilla-film-imagines-a-strong-japan-pushing-back-against-the-us/2016/09/23/ddd7d5c4-7f70-11e6-ad0e-ab0d12c779b1_story.html%3Futm_term%3D.ad91b560d511&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;The new Godzilla film imagines a strong Japan pushing back against the U.S.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-安藤健二. 【3.11】『君の名は。』新海誠監督が語る 「2011年以前とは、みんなが求めるものが変わってきた」. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.huffingtonpost.jp/2016/12/20/makoto-shinkai_n_13739354.html&quot; class=&quot; wrap external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;『君の名は。』新海誠監督が語る 「2011年以前とは、みんなが求めるものが変わってきた」&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Azuma et al. &quot;The Experience and Discourse of Two Earthquakes.&quot; The Era of Disasters and the Words of Critical Thought. Genron, April 15, 2012. &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//dwz.cn/qe8u1ORy&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;dwz.cn/qe8u1ORy&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;2017-11-04. 福島県大熊町熊川地区.&quot; &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/watch%3Fv%3DZYlnx2GsaNI&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;youtube.com/watch?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;v=ZYlnx2GsaNI&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 夏洛特 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 寒蝉鸣泣之时 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 春天的足音 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- ef - a fairy tale of the two &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- BITTERSWEET FOOLS 片头动画 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 伊里野的天空、UFO的夏天 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 秒速5厘米 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Fumiko Yanagi 柳 冨美 -1&quot; &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/watch%3Fv%3DaLvj2cA-2iM&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;youtube.com/watch?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;v=aLvj2cA-2iM&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 你的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 魔法少女小圆&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 云之彼端、约定的地方&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 最终兵器彼女&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 日本沉没 (2006)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 哥斯拉 (1954)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 新哥斯拉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 心跳回忆 (1994)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- 星之声&lt;/p&gt;&lt;p&gt;音频:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Phantom from Space&quot; by Kevin MacLeod&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Sad Marimba Planet&quot; by Lee Rosevere&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Golden Sphere&quot; by ROZKOL&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Persecution of the Masses,&quot; 新哥斯拉原声带&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- &quot;Organization Formed,&quot; 新哥斯拉原声带&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WW2Dragon 自制音频:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- This hopefully turns out better&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- The Last Piano&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Masterful mask made my mold &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- last mu&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- I HEAR THE Screams&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- EVANBELLION&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-18-59644767</guid>
<pubDate>Mon, 18 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>宫台真司：1992年以来日本亚文化史在语义学上的变迁</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-15-59291707.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59291707&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0503b2cf8414409febd92d09cc99dd64_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;前言：这是日本社会学家宫台真司于2009年4月在密歇根大学的演讲稿，全文约20000字。感谢 &lt;/b&gt;&lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;https://www.zhihu.com/people/5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot; data-hash=&quot;5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot; data-hovercard=&quot;p$b$5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot;&gt;@落語三森&lt;/a&gt;&lt;b&gt; 、本体是包、杰洛·齐贝林、李抛抛协助翻译，全文由本人校对。题图与文章内容无关。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;自1993年以来，在诸如《サブカルチャー神話解体（亚文化神话解体）》【1】等一些作品中，我就一直在用社会系统理论描述日本战后的亚文化史。与包含着上层构造和下层构造的二元论模型不同，社会系统理论是一个建立在“沟通”上的一元论模型，只需要“沟通”这个元素就能完整地描述系统的动态性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从战后的经济复兴到经济高速增长阶段，换句话说——直到二十世纪七十年代初，日本的亚文化能很简单地用经济基础决定论或基础设施决定论来解释。但是从七十时代中期开始，当耐用消费品进入千家万户，物质上的积累达到了一定的程度之后，日本的亚文化变得碎片化了，很难找到一个清晰的视角来考察。我在十五年前写的这本书的重要之处，正在于它使用了一个统一的框架解释了日本后现代的亚文化腾飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这本书中，我将1955年、1964年、1973年、1983年、1992年作为日本战后亚文化的重要历史节点。自这本书首次出版后15年以来，日本的亚文化出现了几次大的变化。而1996年和2001年的变化尤其不应当被忽视。在这篇文章中，我会讨论这两次变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1996年的变化：现实与虚构的等价化&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了要解释1990年以来的日本亚文化，有必要使用我在《亚文化神话解体》中同样运用的“见田宗介图式修正版”。根据社会学家见田宗介的看法，战后的亚文化从“理想的时代”（战后至1960年）转向“梦的时代”（1960年至1975年），再转向了“虚构的时代”（1975年后）。在《亚文化神话解体》一书中，我将这个模型进行了精细化：“理想的时代”变成了“秩序的时代”，“梦的时代”变成了“未来的时代”，“虚构的时代”变成了“自我的时代”。我又把与奥姆真理教有关的一系列事件走向结束的1996年作为“自我的时代”的划分节点。前期（1996年前）可以被称为“末日（哈米吉多顿）的时代”，而后期（1996年后）可以被称为“后末日的时代”。接下来，让我尽可能准确地解释这些术语的背后涵义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“理想的时代（秩序的时代）”，人们以一种“理想的秩序”为参考来评价现实。男性以国家层面的秩序——大东亚共荣圈的“理想的秩序”为参照系，而女性则以被称为家族的“贤妻良母”的家庭秩序为参照系。这两种秩序有所区别，但是国家的秩序和家族的秩序之间是互补的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在六十年代，用以评价现实的参照系从“秩序”转向了“未来”。在应用了我的分析模型后，社会学家辻泉指出，在从“秩序的时代”向“未来的时代”的转向中，日本铁道迷们的珍物从满洲铁路的亚细亚号特快列车变成了以“新干线”或是“子弹头列车”之名而闻名的日本国家铁路的“光”号特快列车【2】。亚细亚号特快列车象征了帝国的崇高理想，而“光”号特快列车象征着飞驰的列车朝着四通八达的未来不断进步的过程。在前者中使用了空间的参照系；而后者使用的是时间的参照系。这些参照系赋予了语义学以动机——去接近理想的秩序的动机与接近梦的未来的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“秩序的时代”倾向于肯定“此时，此地”，因为这可以把家庭秩序转变为国家秩序。然而在“未来的时代”，与未来相比，“此时，此地”的秩序就显得十分的不合理而要被否定了。事实上，二十世纪六十年代正是这样——当人们梦想着美好的未来时，工业污染、劣质药品、村庄衰败，家庭崩溃诸如此类的现实中的负面新闻也激增起来。少年向读物的情节设置也变了，在秩序的时代，故事里常常有各种英雄们与危害社会秩序的敌人做斗争。然而在未来的时代，故事的情节往往是来自未来或太空的高等生命拯救人们免受荒谬畸形的社会之苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“秩序”向“未来”的转变与从“帝国”向“科学”的转变不谋而合。帝国塑造了秩序，而科学引领着未来。1970年的大阪世博会扛起了科学的大旗（官方标语是“人类的进步与和谐”）。然而在这之后，本该光明的未来迅速消解了。正如森川嘉一郎注意到的那样，诸如斜射上空的银色火箭和飞速转动的计算机磁带这类关于未来的典型意象在1970年后很快消失了。【3】最大的可能性是，随着耐用消费品走进千家万户，从前贫穷的社会在物质上变得丰富起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当秩序和未来都接连褪色的时候，又是什么成为了评价现实（此时，此地）的标准？根据见田所说，在现实与“理想”，现实与“梦”对立的时代都消逝后，现实与“虚构”对立的时代来临了。在我的图式中，用以评估现实的参照系从秩序与未来变成了“自我”。换句话说，根据我的分析，“虚构的时代”也即是“自我的时代”。再说得准确些的话，自我的稳态的可能性成为了对现实的衡量标准。这个时代的人会利用包括现实与虚构的一切事物来达到自我的稳态。这就是它被称作“虚构的时代”的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我的时代的前期与后期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《亚文化神话解体》的记述止于1992年。在1992年后，最大的分水岭在1996年到来。从那时起，“御宅歧视”开始显著减少，而“御宅的救赎”紧跟而上。并且，在这个时期里，御宅之间的沟通方式也从“豆知识库的竞争”转向“沟通的游戏”。让我来详细解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从大约1980年代开始，那些使用虚构作品来维持自我稳态的人开始被称为“御宅族”，并开始受到歧视。许多御宅憎恨这一现状，从而进一步地逃向虚构作品，一些御宅甚至开始渴望“世界末日”的到来。然而，在其中一些人引发了奥姆真理教事件后——实际上许多奥姆真理教的信徒确实是御宅——即便是御宅也不会荒谬到去期待所谓“世界末日”。此外，曾一时被认为“很帅气”的性爱，在当时则被认为“很痛”。在一些其它因素的共同作用下，对御宅的看法在1996年后不再那么具有歧视性了。伴随这一现象而来的是，现实与虚构被认为是等价的，因为它们均是用于维持自我稳态的素材。这对应着东浩纪所称的“数据库消费”。【4】现实与虚构在维持自我稳态素材的数据库中并列存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以1996年的这一转折为分界线，我将“虚构的时代”，也即“自我的时代”划分为两个时期。在其前期，虚构劣于现实的观念依旧存在。在其后期，虚构作为与现实同等的，用于维持自我安定的素材被接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在早期，仍旧有着对御宅的歧视，但在其后期，这一歧视消失了。这个时代的早期存在着搭讪（ナンパ）系与御宅系两类截然不同的人群，而御宅系被认为劣于前者。这从本质上讲，就是御宅歧视。但到了后期，一种“平等”的观点开始蔓延，认为搭讪的热潮仅仅是一种兴趣爱好，与诸多御宅活动并无区别。我称之为“总御宅化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搭讪系也被称为“涩谷系”，而御宅系又被称为“秋叶原系”。森川嘉一郎将排列着带有大型展窗的建筑（里面都是穿着时髦的年轻人）的涩谷街道与遍布无窗建筑（内部是充斥着角色商品的“异世界”）的秋叶原街道加以对比。【5】在《亚文化神话解体》中，我将搭讪系与“现实的虚构化“或“演出化”联系在一起；而将御宅系与“虚构的现实化”以及“异世界化”相关联。森川的描述就是我此处论述的体现。与森川一样，我将搭讪系描绘为能在感知现实时获得额外价值的人，而御宅系则是能在感知虚构时获得额外价值的人。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2971&quot; data-rawheight=&quot;2108&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2971&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2971&quot; data-rawheight=&quot;2108&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2971&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;图1&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在图1中，第三象限（搭讪系）代表着以“现实的虚构化“和“演出化”为特征的语义。与其相反，第四象限（御宅系）则代表以“虚构的现实化”以及“异世界化”为特征的语义。而由于现实与虚拟之间的差异已被削平——现实的至高性已然不再——现实的虚构化和虚构的现实化之间的差异也失去其基础。这是御宅歧视消亡的主要原因之一。同时，总御宅化的概念（认为大家多多少少都有些御宅成分）开始传播。但是，正如我刚才所说，这并不是御宅系（秋叶原系）向搭讪系（涩谷系）靠拢，而是搭讪系不再光鲜耀眼，从而向御宅系看齐。在这种意义上，第四象限（御宅系）扩张并取代了第三象限（搭讪系），形成了今天的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“自我的时代”的第二阶段始于1996年前后。从大约1996年开始，援助交际逐渐消失。【6】与此同时，搭讪系更为帅气的观念也开始消退。或者说，这“很痛”的观念开始传播。标志着这一转折的现象之一是女子高中生中的黑颜辣妹（ガングロ）【7】热潮。这一热潮的最大特征在于，女子高中生们通过过度化妆以示对男性带有性意味的凝视的拒绝。除了这些变化以外，御宅们发现了通过在线服务沟通的机会，而互联网通过“包容”减轻了他们的剥夺感。借由这些变化，御宅们的沟通从豆知识的竞争转向沟通的游戏。至此，御宅已被救赎，也不再感到受歧视。据冈田斗司夫所说，御宅将这一由歧视引起的抑郁转换为创造力，而这一“御宅的救赎”又将创造力从他们身上夺走。冈田称，这便是Wonder Festival，一个半年一届的手办交易会，不得不在2001年冬天取消的原因。【8】标志着这一“御宅的救赎”的，是“世界系”的兴起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;搭讪系与御宅系是如何分化的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要真正理解“御宅的救赎”的意义，就不得不仔细考察1975年以来的“自我的时代“。根据《亚文化神话解体》中的分析，“性与舞台装置的时代”始于1977年。搭讪（沾花惹草），联谊（集体约会）与介绍（经由朋友介绍的约会）成为了年轻一代最受欢迎的活动。这包括了迪斯科热潮，“湘南”热潮【9】及网球热潮等。有趣的是，同样在1977年，《宇宙战舰大和号》的剧场版大获成功，这催生了日本首部动画杂志。因为这一时间上的同一性，御宅系文化似乎是为了阻挡当时正在扩张的搭讪派文化而建立起来的避难所。但事实上，搭讪系和御宅系分化的过程还稍加复杂一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与寻常观念相悖，那些引领性与舞台装置的时代的人群，与发起动画漫画豆知识竞争的人群有着颇大的重合。那些在1976年后接踵而至的流行歌曲粉丝杂志（如《好孩子的歌谣（よい子の歌謡曲）》及《Remember》）的许多主创与写手在此之前均是摇滚乐爱好者，指示着这一重合的存在。而搭讪派与御宅派的根源则是东京精英私立院校的高中生，他们正开始以“别人跟不上的游戏”而引人注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《亚文化神话解体》中，我将这一搭讪派与御宅派在早期的重合人群称为“原始新人类”，也即为“原始御宅”。此处的“新人类”对应着搭讪系。然而，在随后的一代里，新人类（搭讪系）与御宅开始分化。随后，在1983年，御宅文化变成了那些无法适应搭讪文化的人的避难所，而更年轻的一代也开始意识到这一现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一转变中，标志性的事件之一是中森明夫于1983年对“御宅”一词的发明。这一说法在一个针对幼女进行连续杀人的嫌疑犯于1989年被捕后，作为一个贬义词流行起来，但那些熟悉年轻人文化的人，比如营销人员和杂志编辑，从1983年起便开始使用“御宅”。在1980年代至1990年代中期，搭讪系（新人类）被视作一等公民，而御宅系则被当成二等人看待。对御宅的歧视在1989年（当时连续杀人犯刚被逮捕）至1996年（援助交际热潮达到顶峰）间最为强烈。顺带一提，震撼日本社会的奥姆真理教事件正发生在1995年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥姆真理教事件发生在御宅歧视的高峰期，这并不是巧合。“新兴宗教”热潮于1980年前后兴起，而在1995年，也即奥姆真理教事件发生的那一年终止。奥姆神泉会（オウム神泉の会），即奥姆真理教的前身，成立于1984年。但在1980年，在东京新宿的歌舞伎町一带，“新风俗”（ニュー風俗），一种雇佣女子大学生或女子专门学校学生的新型性服务正在兴起。1990年代兴起的内衣制服（ブルセラ）与援助交际热潮也是这一热潮的延续。从这种意义上讲，1980年到1990年代中期的这段时间，可以说是“性爱的时代”以及“宗教的时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在《亚文化神话解体》中更为详尽地讨论了这一现象。在该书中，我强调了性爱与宗教作为获取“全面的承认”的工具在功能上的等同性。性爱热潮愈发繁荣，就会有更多人因无法在性爱中得到全面的承认而变得失望，而正因宗教可作为这一全面的承认的另一个来源，宗教热潮才得以兴起。在这种意义上，宗教热潮是远离性爱热潮的避难所，就如御宅文化是搭讪文化之外的避难所一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，性爱热潮与宗教热潮在满足对全面承认的需求方面，在功能上是等价的。它们自1980年前后以来的平行发展确实标志着“自我的时代”，也即自我稳态开始被重视的时代的开幕。这也是我在《亚文化神话解体》（1993）中称1980年代后的关键词是自我防卫的缘由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自我稳态，或说自我防卫的重视要早于信息技术或数据库的到来，这一点有着重要的意义。预先总结一下下文的论点，信息技术和数据库的发展首先充实了保持自我稳态，也即自我防卫的方式；其次，它以此迅速削弱了认为现实（或具体的沟通）比虚构（或假想的现实）更为丰富的观点。结果就是，现实与虚构中哪一个优先，取决于实现自我安定的性价比。显然的，操纵现实（具体的沟通）来实现自我安定面临着成本与风险，而如果我们不去区分现实与虚构，将能更有效地实现自我稳态。从这一角度上讲，上述两者便是等价的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一发展意味着，为了维持自尊（或自我价值），人们不再必须通过具体的沟通，或通过在社会中工作来赢得认可。自1997年前后以来，声名狼藉的“非社会化”犯罪行为与日俱增，犯罪者在杀人时不带憎恨，亦无悔意。这不禁令人怀疑，这是否与个人的自尊逐渐游离于社会之外有所关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从自我的时代的前期到后期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了再次确认这一阶段，就要知道1999年是“现实比虚构更为重要”和“御宅族的救赎”这两个概念的分割节点。这也当然也影响到了御宅文化的内容。简单来说，就是“世界末日”的消失以及随之而新出现的“世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如鹤见济在其《完全自殺マニュアル（完全自杀手册）》中提出的，“世界末日”是与“世界的重置”的概念有关的。【10】根据社会学家彼得·伯格的“多重现实理论”，沟通被分化进了多重的现实领域，但被我们称作现实的东西是被重置的不可能性所塑造的。这种无法重置的现象将“现实“转变为“至高的现实”。与伯格的观点相对，鹤见质疑现实是否真的不能被重置。1996年，鹤见在《人格改造マニュアル（人格改造手册）》中，将我提到的“永无止境的日常”替换为“没有末日的世界”，并宣称“如果世界末日永不会来，我们不妨去嗑药也OK吧！”【11】在承认了奥姆真理教所谓的“失败”后，鹤见主张如下的观点：在过去，通过幻想着以战争或是灾难的方式重置世界是有可能的。但自从这变得不可能之后，奥姆真理教所谓世界末日的幻想也随之出现。他们试图自行制造世界末日。当奥姆真理教的失败进一步证实了世界末日的不存在之后，自杀以及吸食毒品、药物成为了一种代替“世界末日”视角的等价物，进而以达到重置世界的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹤见的文章自80年代末期起便一直如此，先是赞扬了世界末日，接着是自杀，随后是毒品和药物，紧接着又是锐舞。鹤见的一系列活动以《檻のなかのダンス（笼中的舞蹈）》【12】告终，但考虑到他退场的时候碰巧是90年代“世界系”出现的时间，他的确象征了早期的自我的时代的特征。事实上，在自我的时代的后期，经历了东浩纪所称之为“数据库消费”的过程后，世界末日、自杀或是药物、毒品对自我的稳态都不再必要。在90年代中叶之前发生的，随数据库消费而来的“世界系”和“萌系”，在通过重置现实来达到自我的稳态这点上，成为了世界末日、自杀或是药物、毒品的等价物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自我的时代的后期，自反性不断增强。先前，现实与虚构在优先级上还有着差异：这是当然，现实高于虚构。然而，随着将现实与虚构在功能上作为等价物来并列看待的方式逐渐受到人们的接受，“谐谑”——作为将整体对应于部分的方式——传播了开来。换句话说，在“只有我们认为是真实的东西才是现实”的观点下，现实变得主观化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你也是一样的”的沟通用语就是谐谑这一行为的很好体现。这句话经常能在日本最大的BBS网站2ch上看到。这样的谐谑相对化了各种信息。打个比方来说，指出一个看起来不证自明的假设（整体）只不过是被个人选择的东西（部分）。这导致了自反性的增强。根据尼克拉斯·卢曼的观点，自反性指的是一种我们进行选择的前提已经被事先选择过的情形。【13】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与话语冷冰冰的内涵完全相反，这种增强自反性的谐谑行为是强制性的，任何熟悉2ch聊天方式的人都能证实这一点。2ch上的人只能通过不停地发送这些谐谑性话语以实现自我的稳态，来进行自我防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《虚構の時代の果て（虚构的时代的终结）》一书中，作者大泽真幸认为“谐谑的沉浸”是见田图式中的虚构的时代（或者就是我说的“自我的时代”）的一大特点。【14】他举了奥姆真理教的例子，尽管其信徒声称他们完全明白自己在做什么，但事实上他们是被强迫进入了一种不得不这么做的情境之中。然而大泽真幸错误地将“谐谑的沉浸”的概念外延扩大了，并没有将理论成功应用起来。假若我们正确运用这一概念的话，应该是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体通过对应至部分而相对化了。在这种情况下，谐谑的有无是一个从强迫的有无中独立分割出来的概念。通过理论分析，我们能发现谐谑是现实与虚构的功能等价带来的必然结果；而强制性是自我稳态或自我防卫的需求所带来的必然结果。“谐谑的沉浸”则指的是在现实与虚构功能等价的时代里进行自我防卫的行为。换句话说，因为维持脆弱的个体的稳态是必要的，我们别无选择，只能继续指涉这种自反性：嘴上说着“这就是场游戏”或是“我知道我在干什么，而且我敢这么干”，但仍然为了自我的稳态而四处奔忙。这就是谐谑的沉浸的正确体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;后现代的自反性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如之前探讨的，“现实”与“虚构”的功能等价在低成本地为人们提供自我的稳态这点上，只不过是权宜之计。然而，要是认为对自我稳态的需求导致了现实与虚构的等价，那可就大错特错了。现实与虚构在功能上的等价性源于后现代性，是与自我的稳态完全不相关的。更准确地说，它源自安东尼·吉登斯所探讨的“自反性现代性”。【15】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在后现代社会中，泛系统化使得个体无法产生“我们生活在生活世界中，利用系统的目的只是为了寻求便利”这样的自我认知。因为这种泛系统化，我们逐渐明白生活世界，或是生活在其中的我们只不过是系统带来的产品。社会学家马克斯·韦伯以是否能概括可计算性的过程来定义现代性。基于这一定义，社会学家尤尔根·哈贝马斯将受某种过程约束，使计算性变得可能的领域称作“系统”，并且将那些不受到这一过程约束的领域称为“生活世界”。这点是众所周知的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在这之外还有一个问题。因为“无污点的自然”事实上只是人类的不作为（或类似于不作为的行为），即什么都不接触的行为所导致的——生活世界同样也不是无污染的乡土。但有一段时间，我们并没有察觉到这一点，并且还认为活在生活世界中的我们是主动、独立地利用系统以寻求便利。这一时代便是与后现代相对的现代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在60年代，从哲学家米歇尔·福柯对萨特的批判中可见，将“自由”和“主体性”看作是构造或者系统所带来的生成物的认识开始在哲学与思想领域传播开来。【16】到了70年代之后，这样的认识或多或少传播到了大众。举个例子来说，这一认识已经在各种小说和电影中得到了广泛的描绘。因此，社会的所有成员逐渐认识到是系统提供给了每个成员“真正的自我”的概念。尽管我们试图借助系统来重获真正的自我，但“我们没有真正的主体性，真正的主体性存在于系统里”的认识还是蔓延开来。简单来说，这是一种“一切都是被系统安排和规定”的认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种认识在经济学家约翰·加尔布雷思和社会学家让·鲍德里亚的描述下进一步得到了普及。由“系统”所提供的那些关于个体自己的描述是否真实并不重要。对自我的稳态发挥作用的这一自我描述是由工业化服务以广告或咨询的形式所提供的，这一事实才是真正重要的。借由这些资本主义活动，自反性——“一个人进行选择的前提本身是被选择过的”——这一概念得到了广泛的了解与认识。这就是后现代。以更简单的方式来说，现代社会是“无底的”，以至于它没有什么永恒不变的前提，但后现代所代表的正是许多人能够认识到这一事实的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些认为两者的差别仅仅在于是否对这点有所意识的批评家们，将后现代理解为现代的后期；那些关注到这种认识已经彻底改变了语义学的思想家们，声称后现代是在现代之后产生的新阶段。总的来说，许多社会学家坚信前者的观点，而艺术家、创作者们则偏爱后者的观点。不管怎样，“自我的时代”就是“虚构的时代“，同时也是“自反性的时代”。在自50年代起的科幻小说中，雷·布拉德伯里和J.G.巴拉德两位作者揭示了未来将会是一个自给自足的工业生产时代，而且他们预测得很准确。【17】在这种意义上，现在的情形并非是完全无法设想的。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2001年的转向：从“世界系”到“大逃杀系”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在之前讨论过，“世界系”象征着自我的时代的后期。为了理解世界系的意义，有必要将其与作为自我的时代的前期的象征的奥姆真理教进行对比。在本文的开头，我讨论了奥姆真理教信徒对末日思潮的认知。让我们更仔细地研究一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如上祐史裕（原奥姆真理教广报部长）在接受我采访时所说，奥姆真理教信徒将世界末日视为目标与预言：他们希望自己来实现它。他们为了测试所谓的宇宙清洗器而自发地播散毒气，他们试图通过传播沙林或炭疽来自行创造世界末日。他们甚至在研究用等离子武器来促使富士山喷发的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于操纵“虚构”的成本和风险远远低于操纵“现实”，因此，除非存在一种虚构远远比不上现实的观念，否则作为自我稳态的素材，虚构是具有比现实更高的价值的。至少，有些人接受了这种观念。在这种情况下，奥姆真理教让人惊讶的地方在于，教徒们试图通过完全重置现实，而不是通过虚构来实现自我稳态，尽管做出这种选择的成本要高得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，他们所密谋的并非“二次的”现实的世界末日，而是“一次的”现实的世界末日。如此荒谬脱线的行径为什么会出现呢？最大的原因是，世界末日的目的是实现自我的稳态，而不是实现社会正义或理想世界。他们寻求世界末日，不是为了建立理想的世界，而是为了建立理想的自我。整个社会是被从自我稳态的主观视点来考虑的。从这个意义上说，奥姆真理教确实是“元祖世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这种元祖世界系在教众们试图操纵“一次的”现实时失败了。从那以后，这种元祖世界系消失了，相反，只涉及“二次的”现实的世界系开始兴起。换句话说，“元祖世界系”退化为了“世界系”。事实上，伴随着1995年奥姆真理教事件的平息，世界系的时代正式开始于1995年秋季TV动画《新世纪福音战士》的放送。在1996年朝日新闻的一则社论专栏中，我从这些作品奇妙的语义学中发现了一类特征：当新世纪福音战士提出“世界之谜”和“自我之谜”时，作品本身只关注直接解决自我之谜，并且自我之谜的解决（没有说明）会使世界之谜得到解决。自2002年左右以来，被这种语义学所支配的作品被称为“世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，奥姆真理教事件平息之后，仅依赖自我稳态来操纵“一次的”现实近乎于疯狂，因此，随着“世界末日”在现实中的衰落，“学校”这一意象开始出现在“二次的”现实的作品中。当然，学校也存在于“一次的”现实中，每个人都有着在“一次的”现实中的校园生活记忆。这也正是校园场景在“二次的”现实的作品中经常出现的原因。奥姆真理教的末日是一种关于“未来的现实”的妄想，而世界系作品中的学校是被设置在“过去的现实”中的妄想。这两者都不是“作为妄想的妄想”：奥姆真理教的末日是一种基于未来肯定会发生的事情的妄想，而校园生活是一种基于过去肯定发生过的事情的妄想。妄想必须首先指向现实，以给妄想本身带来强度，为主体间性提供保障。事实上，作为一名原市场研究者，我认为，缺乏主体间性的妄想是没有市场的，同时也不可能将这种妄想与诸如游戏相关的媒介相融合。另外，由于人们在某种意义上倾向于“渴望他人的欲望”（共情与从众性），主体间性所带来的强度不应当被忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不需要世界末日的校园幻想&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为第一部“世界系”作品，《新世纪福音战士》将奥姆真理教（元祖世界系）与在新世纪继续扩展的世界系联系起来。《新世纪福音战士》导演庵野秀明的说法为理解以上观点提供了一把钥匙：当我与他共进晚餐时，他向我透露“原本想拍摄一部后世界大战（第三次世界大战）的校园剧”。在《新世纪福音战士》的结尾，有一个使用校园剧的框架搭建的“梦的结局”。庵野说：“那部分应该是故事的主体。”事实上，由于在动画制作之前庵野本人处于抑郁状态，因而在作品中，有关于世界末日的部分扩大了，整个故事成为了一部带有末日色彩的俄狄浦斯剧。但是根据庵野的说法，在《新世纪福音战士》最初的设定中，世界大战（第三次世界大战）被要求设定于一个将“学校作为天堂”的、与《心跳回忆》相仿的舞台背景之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这很有意思：校园剧需要一个末日背景。为什么？每个人都有校园经历。它们可能是好的经历，或者糟糕的经历；有些人对于校园生活有美好的回忆，有些人则是苦涩的回忆。无论他们记忆中的校园生活是什么，每个人应该都曾幻想过“可能存在的理想校园”。这就是许多世界系的漫画，游戏和小说都被设定在那种“理想的”的校园里的原因。但是，为什么人们会停止对理想的校园生活的幻想呢？ 是因为他们长大了。更具体地说，因为他们的成长，“社会的重力”对他们造成了沉重的负担。在成人世界中，像学校里“人人都要穿制服”一般的统一性是不可能存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此说来，很自然地，除非通过世界末日消除“这个现实”的重量，否则就不可能生活在“那所学校”。确切地说，这是代表着生活在《新世纪福音战士》那个时代（20世纪90年代中期）的人们的普遍感受。那时社会的重力很强。但即使如此，为了理想的校园生活、必须清除“这个现实”的设定的想法，逐渐变得没有必要了。为了建立像《心跳回忆》这样的舞台，像“第三次世界大战”这样的末日设定不再是必须的。据我估计，社会的重力的减轻是主要原因，“这个现实”变得更轻了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么现实变轻了？其中有一个原因是，与奥姆真理教相关的一系列事件促生了一种新的自我描述。原先为了不与现实紧密接触，可以编造一些能够保持“神秘的虚构性”的理由，但在奥姆真理教事件之后，这种借口就没有用了。具有讽刺意味的是，由于奥姆真理教等事件，人们达成了这样的共识：像那些疯狂的人一样去接触现实是危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下现实变得不重要的最根本原因是，正如东浩纪所说的“数据库消费”变得更加普遍，“这个现实”的框架（随着互联网的发展等）一下子扩大了。 换言之，不管其素材是现实还是虚构，整个数据库都开始对自我稳态发挥作用。结果，“这个现实”变成了一个包含虚构在内的“轻现实”。在这个数据库中，一切可被用来实现自我稳态的事物都被标记为现实。无论是现实或虚构，大众文化或高级文化，学术或亚文化，一切都成为了自我稳态的素材。“轻现实”即是世界系中的“世界”的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上讲，世界系代表了自我的时代的后期。无论是现实还是虚构，在功能等价的构成要素之间，成本最低、风险最小的，自然是最有可能被选择的。由于“这个现实”的淡化，曾被称为“谐谑的沉浸”的压抑气氛很快得到了放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这个现实”的淡化，和前文中提到的对御宅族歧视的消失、对御宅族的公认化与各种形式的总御宅化都是完美相衬的。许多御宅族变得善于沟通，享受交流的乐趣。我将他们称为“半御宅”。2003年以来的“女仆咖啡厅”热潮与2005年的电车男热潮，象征着从御宅族到半御宅的这种变化。随着这样的发展，秋叶原摆脱了过去的异样，成为了一个旅游胜地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以世界系为前提的大逃杀系的兴盛&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻一代的评论家宇野常宽认为，“世界系”的鼎盛期介于《新世纪福音战士》放送的1996年与《最终兵器彼女》连载开始的2000年之间。他更进一步提到，约在2001年后，世界系逐渐转变为大逃杀系。【18】这种作品类型以《死亡笔记》，电视剧《女王的教室》，以及风靡一时的漫画和电视剧《龙樱》等作品为代表。也就是说，这些作品描绘了新保守主义世界观下无情的自相残杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们以我自己在1997年的评论文章作为起点【19】，回顾一下“世界系”的含义：世界系指的是从《新世纪福音战士》（或与此作有相同语义学的作品）开始，将个人之谜的解决与世界之谜的解决直接联系起来的作品群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，世界系作品是怎样在如此之短的时期内转变为大逃杀系的呢？对于自我稳态的实现而言，世界系的功能又发生了怎样的变化呢？这些问题亟待解决，而回答它们也相对容易。在奥姆真理教和新保守主义者之间，潜藏着内在的相似性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为分析的起点，让我们使用宇野对大逃杀系作品的定义：描写新保守主义世界观下弱肉强食的自相残杀的作品。毋庸置疑，新保守主义者是20世纪60年代犹太系托洛茨基主义者的后裔，他们将“不择一切手段”实现普遍正义，创造一个保护弱者、捍卫少数派自由的现代社会。正如我在很多场合中说的那样，新保守主义者与奥姆真理教众惊人地相似，因为他们都愿意为世界革命做任何事。他们都给人以自我中心以及武断的印象。造成这种共同印象的原因可能是，虽然他们会优先考虑自我的秩序（稳态）而不是社会秩序，但他们仍然误认为他们确实在考虑社会秩序。在奥姆真理教事件平息之后，“现实”不再被用于实现自我的稳态，因为正如上面所说，无需末日来清除现实，也可沉浸于“那个校园”的幻想之中。但是，正是出于同样的原因，新保守主义的幻想开始增殖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从表面上看，大逃杀系的新保守主义幻想似乎是奥姆幻想（末日幻想）的回归，但有一个区别：这里的关键词是正义。奥姆幻想存在一个世界末日，但对正义的承诺却很弱。事实上，通过正义来实现自我的稳态正是大逃杀系的特征。更抽象地说，无论是真实还是虚构，“正义/非正义”的善恶二元论与任何游戏都是相关的。此外，“非正义”是一个强有力的情感陷阱，能够为许多人提供一个共同的情感动机，这就是善恶二元论作为情感动员工具非常有效的原因。大逃杀系作品使用“正义”来提供自我稳态。追求正义也许是社会性的，但在大逃杀系作品中，追求正义的行动成为了以实现自我稳态为目标的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种大逃杀可以在名为“電凸”或“凸”（“電話突撃”的简称）的活动中寻到踪迹。在这种活动里，个人在互联网的怂恿下在电话上对产品或服务提出投诉，要求回复，然后把通话记录发到网上。第一起案例是1999年的“東芝クレーマー事件”，而最近的著名案例是“毎日WaiWai問題”事件。我的学生中有很多著名（或声名狼藉？）的充满魅力的“電凸”艺术家，我从他们那里收集了很多信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“電凸”现象的有趣之处在于，那些于奥姆真理教中存在的“革命者”与“被革命者”间的不对称性，在“電凸”现象中并不存在。“電凸”的世界与校园霸凌不同，攻击者和被攻击者可以随时转换角色。泰国电影《13骇人游戏》（2006）精确地描述了这种情况作为互联网社会的自然结果的事实。这部电影严谨地描绘了一种结构，在这种结构中，“一次的”现实中的生存游戏成为了互联网上某一群观众和游戏设计者的娱乐，而其反过来又成为了另一群观众和游戏设计者的娱乐——可谓是一种盘根错节的大逃杀。同时，这部电影提供了一个重要的认知：这种盘根错节的大逃杀使“现实”与“虚构”之间变得难以区分。而又由于无法区分现实与虚构，盘根错节的大逃杀才得以蔓延开来。这是一个（恶性）循环：一旦开始，就无法轻易停止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;大逃杀系作品的蔓延与现实的弱化是表里一体的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界系和大逃杀系之间没有显著区别，因为无论是虚构还是现实，它们都将一切事物作为素材加以利用。如果必须说出这两者的区别的话，世界系将虚构视为现实的等价物（虚构的现实化），而大逃杀系将现实视为虚构的等价物（现实的虚构化）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我前面所讨论的，御宅系和新人类系之间的区别在于，当御宅系寻求“虚构的现实化”或“异世界化”时，新人类系寻求“现实的虚构化”或“演出化”。参考这一点，可以说世界系与前者类似，而大逃杀系与后者类似。毋庸置疑，世界系和大逃杀系都是御宅系的子类别。的确，自20世纪90年代后期的世界系到20世纪最初十年间的大逃杀系有一个时间过渡，但由于新人类系和御宅系共存了很长一段时间，互联网用户中有许多世界系和大逃杀系情结并存的人。御宅系与新人类系的对立出现在“现实”和“虚构”被认为存在不同价值的时代（指20世纪70年代，译者注），而世界系与大逃杀系的对立出现在虚构与现实均被视作在自我稳态中发挥相同功能的时代（指20世纪90年代至新千年前10年，译者注）。值得注意的是，御宅系和新人类系在现实构成战略上的区别，已经平行转化成了御宅系下分的世界系以及大逃杀系在现实构成战略上的区别。然而，重要的是，这种御宅系内部的平行转化是通过1996年的总御宅化实现的，与此同时，元祖世界系（世界末日）向世界系（校园）的转换也完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与1996年世界系首次出现具备显著的分水岭（《新世纪福音战士》）相比，大逃杀系的首次出现并没有明确的时间界定。正如我前面所讲，如果将那些“嫌韓厨”（抨击韩国的互联网用户）也包含在内的话，使用正义作为关键词维持自我稳态的方法，与世界系的出现大致同时存在。从这个意义上说，就实现自我稳态而言，把世界系和大逃杀系理解为两种现实与虚构的等同表现是很恰当的。此外，我希望你们注意到这样一个事实：现实与虚构的等价化，是与现实这一侧的层级秩序的崩溃平行发展的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子：由日本的主要报纸《朝日新闻》的编辑委员村山治撰写的《特捜検察vs.金融権力》（2007）一书。这本出色的非虚构书籍描绘了检察院和金融厅之间的斗争场景。尽管我们只看到冰山一角，但本书严格地描述了表象之下的激烈权力斗争。最近这场战争的主要参与者在退休后已经开始以评论员的身份出现在电视上，但他们的评论和行为都太过平庸了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们应该如何理解他们拥有的权力与他们在电视上的弱势之间的落差？这个问题其实是下面这个问题的变体：我们如何理解“现实”的重力？我的回答是：有人可以在一场比赛中成为一名出色的玩家，而在另一场比赛中表现为一名平庸的玩家。但在过去，每场比赛都与其他比赛明确地隔离开，参与了一场比赛的玩家不能再参与其他比赛。这一事实维持了层级秩序。但现如今，这些游戏之间的障碍已经崩溃，并且出现了许多导致其中一个游戏的主角在另一个游戏中变得愚蠢而无能的情形。结果，“现实”的层级秩序崩溃了。没有人能够先验地说哪个游戏比另一个游戏更有特权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有许多事件表明，在某个环境里（“游戏”）非常强势的玩家，在另一个环境中可能会非常平庸。例如，在迈克尔·摩尔执导的《华氏911》中，有一个场景是，保罗·沃尔福威茨，作为前国防部长，一名有影响力的新保守主义政治家，站在电视镜头前。那个梳弄着头发的疲惫、脆弱、卑微的男人正是“它”。许多观众都苦笑起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与世界系相仿的是，在大逃杀时代中，现实和虚构的对等成为了前提，而现实的虚构化（一个人将现实视为游戏的态度）会变得更加突出。在这个时代，层级秩序在现实中无效，（用于实现交互的）梯子在“伟大的”人和组织的干预下被剔除，因此“现实的虚构化”变得更加容易。電凸艺术家的“互联网曝光”揭示出的简陋的客服与大公司的内部混乱强调了这一事实（“毎日WaiWai事件”就是一个很好的例子）。从这个意义上说，大逃杀系作品的蔓延与现实的弱化是表里一体的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;结论：永无止境的大逃杀进程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴随着层级秩序的崩溃，以及随之而来的“现实”和“虚构”的秩序的瓦解，专注于将虚构现实化的世界系和专注于将现实虚构化的大逃杀系一同开始蔓延。换句话说，“把游戏当作现实生活的人”和“将现实当作游戏一样活着的人”正在增加。在1996年，前者得到了人们的关注，而在2001年后，后者变得更加引人注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学的思考传统是通过“重新思考前提”或“参照上下文”来突破自明性。它考察前提，然后是前提的前提，然后是前提的前提的前提……或者上下文，然后是上下文的上下文，然后是上下文的上下文的上下文……等等。随着不断的回溯，原本不可动摇的框架变得脆弱，确实的正义和宏大的权威都消失了。社会学分析具有这样的功能，我们可以称之为“通过自反性实现相对化”。也就是说，对所有一切（包括我们指涉这件事情的事实）的指涉都是随意的，自由的。因此，本质上，社会学经常有类似于“你也是！”等通常在2ch论坛上才会看到的沟通方式。由于我们对这种沟通方式免疫，我们不会在这种相对化过程中失去动机（至少我们不应该）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并非所有社会成员都是社会学家。有些人可以从这种充满社会沟通的趋势中幸存下来：无休止的拆梯子游戏或自反性的泥沼。其他人则不行。这些倾向在现实与虚构的等价性中具有象征意义，这是以现实中的层级秩序的崩溃为前提的。人们能忍受这种情况多久？至少我们需要一些人能忍受“无休止拆梯子的游戏”和“自反性的泥沼”，经得起“你也是”这种沟通的雪崩，在“大逃杀”里生存下来，实现自己的原初理想。他们不仅要继续被批评，还要继续设计社会，忍受不断的批评。在一个具有高度自反性的社会中，不做出无意地参与社会设计的选择，这本身就是一个深思熟虑的选择。【20】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现在开始，社会设计不仅不可避免，而且不可避免地要求“设计师”们相互拆除梯子。这是因为，在一个具有高度自反性的社会系统中，如果没有一个错综复杂的观点的根茎来质疑一个观点的功能，而这个观点又反过来质疑另一个观点的功能，那么就不可能接近整个社会。因此，社会设计师（缔造者）不仅必须参与“一次的”现实，而且必须参与“二次的”或“三次的”现实。因为“这个现实”现在包括“现实”和“虚构”，我们开始意识到两者之间的界限是模糊的。从这个意义上说，大逃杀系的感性对于那些参与社会设计的人来说是必不可少的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从自我稳态的角度来看，现实和虚构变得功能等价已经有十四年了，而世界系和大逃杀系间的对立变得明显也已有十多年了。正如我在《亚文化神话解体》中所讨论的那样，战后的日本亚文化有着五到七年的周期性。从这个意义上讲，十四年甚至十年的时间都显得异常漫长。在过去十年或十四年中，很难确定作为分水岭的时间。在我的假设中，过去十多年（在这期间，从自我的稳态的角度来看，现实与虚构的功能逐渐等价，生存于“虚构”之中的世界系已经可以与生存于“类虚构的现实”之中的大逃杀系区别开来）的状况，无疑是一种停滞不前的动态平衡。我想，这种情况大概会持续很长时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，社会学的思考将现实和虚构的分歧视为一种不言自明的预设，它只负责分析现实的秩序。如今，我相信这样一种传统的框架将变得无法令人接受。社会学分析了现实中的结构与装置，但是，由于结构和装置同样存在于虚构中——也即是二次的与三次的“现实”——由于虚构是作为“这个现实”的一部分被接受的，社会学的分析框架必须同样得到扩展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;附论：1992年为1996年做好了准备&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之前的论述中，我讨论了1996年的转变和2001年前后的转变。在下面的结语中，我想回过头来简单谈谈1992年的转变。我曾在《亚文化神话解体》一书的第二章《カラオケ化に伴う音楽の享受形式の変化》中论述了1992年的转变。让我详细阐述一下这项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992年的转变在某种意义上大于1996年或2001年的转变。在1992年，音乐、成人影片、色情杂志、性爱、性风俗和卖淫的享受形式发生了剧烈的，同步的转变。我把所有这些同时发生的转变的共同点称作“灵韵（Aura）的消失”。哲学家瓦尔特·本雅明指出，“灵韵的消失”是机械复制时代带来的最大变化。“灵韵”最初指的是神降临在地球上显灵。失去灵韵则意味着神不再降临地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本雅明将灵韵的消失作为以下这些情况的象征：根据本雅明的说法，雕塑比绘画更有灵韵，绘画比照片更有灵韵，照片比电影更有灵韵，电影比电视更有灵韵。换言之，有一种作为对原型事物的替代的生动的感觉——“这里驻留着某种真实的，并不在这里的事物”的感觉。这并不是说媒介的种类将直接决定灵韵的程度。自慰可以作为理解它作为某种真实事物的表现的这种特征的最好例子。第一，存在着被真实事物所激发的自慰；第二，存在着被关于真实事物的媒体表现所激发的自慰。最后，还有一种自慰，它被一种并不是关于真实事物（比如动画）的表现形式所激发。灵韵按这个顺序递减，但最重要的是，即使灵韵存在着不同程度，当一些人对真实事物感到兴奋时，另一些人也可以对以平面状态呈现的真实事物感到兴奋，而灵韵的程度没有任何区别（例如不将动画和真实事物加以区分）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，让我来讨论一下音乐的享受形式。1992年出现了卡拉OK热潮，但随之而来的是对待音乐的方式发生了变化。在过去，常见的模式是沉浸，在这种模式中，一个人沉浸在音乐所代表的“情境”或“关系性”中。在卡拉OK热潮之后，情况完全改变了。卡拉OK被用作陌生人之间的社交工具。有个人唱歌，接着鼓掌，然后另一个人唱歌……这样不断重复。应当避免自我中心、自我沉浸的演唱，应该唱大家都知道的歌。音乐提供商响应了这种享受形式，开始销售与电视广告、电视剧和电影相结合的歌曲，以便提供那些大家都知道的歌曲。这样一来，音乐是一种关于某件事物的表达的感觉迅速消失了。取而代之，新的评价标准被引入：是不是每个人都知道它，都能通过它获得乐趣。从这个意义上说，音乐成为了一种像时装和化妆品一样的消费品。甚至在通过互联网分发音乐变得普遍之前，这种音乐的生产和消费就已经变得一般化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在音乐不再是一种表达工具之后，它也不再成为一种潮流。在提供商方面，音乐就像在iTunes音乐商店里看到的那样被存档；在消费者方面，存在着“岛宇宙化”——也就是说，各个领域被分割成孤立的岛宇宙群。因此，人们不再需要购买CD、听新歌才能跟上最新的流行音乐趋势。我们可以这样解释：这种去流行化是由去表现化引发的，因为音乐不再被需要用来指代当今的语境。通过这种方式，人们可以简单地根据某些歌曲“感觉好还是不好”来检索存档，而不用管是否每个人都知道这些歌曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，让我们来看看成人影片的享受形式。1992年，在成人影片的世界里，出现了从基于个人的作品到基于企划的作品的转变。在此之前，知名女演员出演的工资大约是每部作品100万日元。但是从1992年开始，随着业界从租赁业务模式向销售业务模式转变，在屏幕上用马赛克图案遮蔽脸的业余演员开始以低于10万日元的价格出现在每部作品里，就好像是一份兼职工作一样。在内容方面，具有丰富故事的作品变得罕见，相反，大多数作品针对的是非常具体的性癖，如排泄物、恋物（如制服）和特殊场景（如在拥挤的列车上抚摸）。简而言之，色情开始从大规模生产转向多种题材的小规模生产。这种“精准定位”通过互联网上成人影片的扩散而加速。这与音乐的情况相似。与此相伴随的是成人影片的动画化。这样，成人视频不再是关于某个流行演员或者某个故事的表达。成人视频的用户不再对演员或故事感到兴奋，他们只对眼前的，与上下文脱节的恋物图像感到兴奋。他们不再需要快进视频，视频已经以“一开始就被快进”的形式被出售了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们转向色情杂志。在色情杂志的世界里，1992年出现了从基于文本到基于图像的转变。早先，色情杂志的主要特色是文本，图片和照片主要是为了解释文本而存在。但是在新的色情杂志中，主要特色变成了“写真”（泳装模特的照片）和插画，文本被降级成附属于这些图像的说明文字。这样，虽然人们过去常常幻想文本所描述的东西（以文本为媒介），但现在读者直接对色情照片、色情插图和色情动画的视觉刺激作出反应。这是从基于文本的转变到基于图像的转变。灵韵存在于基于文本的媒介中，因为文本是真实事物的替代品，但是基于图像的媒介只是兴奋剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，让我们来看看性产业中的“ブルセラ化”现象。在ブルセラ商店，高中女生把内衣或制服卖给商店，商店又把内衣或制服卖给男顾客。从1992年开始，女子高中生开始销售内衣或制服。在此之前，家庭主妇和OL也销售内衣。我称这种女子高中生出卖内衣和制服的现象为“ブルセラ”现象。我在日本通过报纸专栏和杂志文章来宣传这种现象。由于这一工作，我获得了“ブルセラ社会学家”的称号。ブルセラ现象一年后，随着1993年至1996年“交际俱乐部”的繁荣，出现了所谓的援助交际热潮。我做了实地调查，并广泛介绍了它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在ブルセラ和援助交际的这两个繁荣时期，我注意到了灵韵的丧失。正如我之前所讨论的，年轻人开始像对真正的女子高中生那样对动画或漫画角色感到兴奋。动画或漫画并不是真实事物的替代品，它们与真实的事物几乎是等同的。在《制服少女们的选择（制服少女たちの選択）》（1994）中，我将这种情况称为对真实的事物的“符号化的享受”。正如我在这本书中详细讨论的，高中女生们通过使用“変なおじさん”（怪叔叔）或“可愛いおじさん”（可爱叔叔）这样的“符号”来压平现实的粗糙凸起。就这样，无论是对男性顾客还是女子高中生，现实的扁平化或现实的虚构化都会发生。其中的“现实”可以被理解为一个符号集合。在那里，符号既不能代表现实，也不能代替现实，现实本身被当作符号来消费。反过来，符号本身被当作“现实”来消费。灵韵，或者说在符号背后的“真实”的现实的神学性质正在迅速消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，在1992年前后，“现实”的重力开始迅速减弱。在1996年，现实与虚构在自我稳态上功能等价的氛围迅速传播时，这种重力完全消失了。从这种意义上说，1992年为1996年铺平了道路。正如我上面所讨论的，1995年的一系列奥姆真理教事件是触发了从末日系向世界系转变的事件之一，但是，1992年灵韵的大规模消失为这种转变提供了必要的前提。&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;p&gt;【1】宮台真司, 石原英樹, &amp;amp; 大塚明子. (1993). サブカルチャー神話解体: 少女・音楽・マンガ・性の変容と現在. 筑摩書房.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】辻泉. (2008). 鉄道の意味論と&amp;lt;少年文化&amp;gt;の変遷: 日本社会の近代化とその過去・現在・未来 (Doctoral dissertation, 東京都立大学).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【3】森川嘉一郎. (2003). 趣都の誕生: 萌える都市アキハバラ. 幻冬舎.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【4】東浩紀. (2001). 動物化するポストモダン オタクから見た日本社会. 講談社.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【5】森川嘉一郎. (2003). 趣都の誕生: 萌える都市アキハバラ. 幻冬舎.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【6】援助交际是1990年代日本广泛流传的说法，指的是少女为年长男性提供性或非性的服务。宫台在当时的媒体论争中对这一现象进行了激烈的辩护，认为这是一次解放行动。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【7】黑颜辣妹是2000年左右城市青年女性的时尚潮流，其特点是脸晒得很黑，眼睛周围用白色的化妆品装饰。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【8】速水由紀子. (2002). 現代の肖像 岡田斗司夫--評論家. アエラ, 15(47), 72-77.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【9】湘南是位于东京附近的神奈川县的一个海滨度假胜地。在1980年前后，它是一个与冲浪和摇滚乐相关的青年亚文化中心。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【10】鶴見済. (1993). 完全自殺マニュアル. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【11】鶴見済. (1996). 人格改造マニュアル. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【12】鶴見済. (1998). 檻のなかのダンス. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【13】卢曼将社会系统的自反性解释为“（基本事件）之前与之后的区别的自我指涉”。卢曼在70年代的几篇论文中称之为“过程性自我指涉”。当学习变得自反性时，它是“关于学习的学习”；当选择变得具有自反性时。它是“关于选择的选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基本事件之前与之后的区别”是指“在学习之前/之后”的区别是固化于学习这个概念之中的，“在选择之前/之后”的区别是固化于选择这个概念之中的。在此基础上，“基于前后区别的自我指涉”意味着“学习前/学习后”的区别适用于“学习前/学习后”的区别本身，“选择前/选择后”的区别适用于“选择前/选择后”的区别本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个典型的卢曼式的复杂表述，但这也就是他在早期的论文中所说的“关于学习的学习”或“关于选择的选择”。“学习”这一概念来自格雷戈里·贝特森的“学习如何学习”，贝特森认为“学习如何学习”的自反过程是提高学习效率的有效途径。在我的术语中，“学习如何学习”（即对学习方法的学习）指的是“对学习的预设条件的学习”，“关于选择的选择”（即对选择方法的选择）是“对选择的预设条件的选择”。因为学习方法是个人学习的预设条件，选择方法是个人选择的预设条件。西蒙还指出，从所有可能的选择中选取特定的选择，以及选择过程本身，都是个体选择的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【14】大澤真幸. (1996). 虚構の時代の果て: オウムと世界最終戦争. 筑摩書房.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【15】Giddens, A. (2013). The consequences of modernity. John Wiley &amp;amp; Sons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【16】Michel Foucault and Madeleine Chapsal. (May 1966). &amp;#34;Entretien avec Michel Foucault&amp;#34; (An Interview with Michel Foucault). La Quinzaine Litteraire 15.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【17】在《华氏451度》（1951）中，雷·布拉德伯里描述了这样一个场景：人们通过电视上持续不断的关于“某个事物应该是什么”的信息被驱动到特定的消费行为中。J.G.巴拉德的《Kingdom Come》（2006）中出现了布拉德伯里的展望的更新版本。主角在购物中心的有线电视演播室里进行广告战，成为购物中心的法西斯主义煽动者，躁动不安的人们之间的暴力冲突也不断升级。这两部小说都描述了这样一种情况，即（也许在潜在的利益驱动下）恢复真实自我的渴求会带来难以想象的大规模后果。巴拉德的《Vermillion Sands》（1971）也描绘了系统深入渗透人们情感的方式，尽管巴拉德的态度并不是完全消极的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【18】宇野常寛. (2008). ゼロ年代の想像力. 早川書房. 宫台总结了宇野在这本书中的论点，即2000年代的日本流行文化已经从封闭的世界系转向弱肉强食的决断主义。宇野认为2000年的电影《大逃杀》标志了这种转变。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【19】宮台真司. (1997). シンクロ率の低いせい：“現実は思い”. 朝日新聞.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【20】正如我们在这里所看到的，宫台的社会设计概念指的是一种晚期现代或后现代特有的高度自反的行为（而不是自上而下的、死板的规划，如“社会规划”或“社会工程”）。——译注&lt;/p&gt;&lt;hr/&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-15-59291707</guid>
<pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>宫台真司：1992年以来日本亚文化史在语义学上的变迁</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-14-59291707.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/59291707&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-0503b2cf8414409febd92d09cc99dd64_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;前言：这是日本社会学家宫台真司于2009年4月在密歇根大学的演讲稿，全文约20000字。感谢 &lt;/b&gt;&lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot; data-hash=&quot;5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot; data-hovercard=&quot;p$b$5ed0cf0951824aa11f9effe2e2c6fb69&quot;&gt;@落語三森&lt;/a&gt;&lt;b&gt; 、本体是包、杰洛·齐贝林、李抛抛协助翻译，全文由本人校对。题图与文章内容无关。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;自1993年以来，在诸如《サブカルチャー神話解体（亚文化神话解体）》【1】等一些作品中，我就一直在用社会系统理论描述日本战后的亚文化史。与包含着上层构造和下层构造的二元论模型不同，社会系统理论是一个建立在“沟通”上的一元论模型，只需要“沟通”这个元素就能完整地描述系统的动态性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从战后的经济复兴到经济高速增长阶段，换句话说——直到二十世纪七十年代初，日本的亚文化能很简单地用经济基础决定论或基础设施决定论来解释。但是从七十时代中期开始，当耐用消费品进入千家万户，物质上的积累达到了一定的程度之后，日本的亚文化变得碎片化了，很难找到一个清晰的视角来考察。我在十五年前写的这本书的重要之处，正在于它使用了一个统一的框架解释了日本后现代的亚文化腾飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这本书中，我将1955年、1964年、1973年、1983年、1992年作为日本战后亚文化的重要历史节点。自这本书首次出版后15年以来，日本的亚文化出现了几次大的变化。而1996年和2001年的变化尤其不应当被忽视。在这篇文章中，我会讨论这两次变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1996年的变化：现实与虚构的等价化&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了要解释1990年以来的日本亚文化，有必要使用我在《亚文化神话解体》中同样运用的“见田宗介图式修正版”。根据社会学家见田宗介的看法，战后的亚文化从“理想的时代”（战后至1960年）转向“梦的时代”（1960年至1975年），再转向了“虚构的时代”（1975年后）。在《亚文化神话解体》一书中，我将这个模型进行了精细化：“理想的时代”变成了“秩序的时代”，“梦的时代”变成了“未来的时代”，“虚构的时代”变成了“自我的时代”。我又把与奥姆真理教有关的一系列事件走向结束的1996年作为“自我的时代”的划分节点。前期（1996年前）可以被称为“末日（哈米吉多顿）的时代”，而后期（1996年后）可以被称为“后末日的时代”。接下来，让我尽可能准确地解释这些术语的背后涵义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“理想的时代（秩序的时代）”，人们以一种“理想的秩序”为参考来评价现实。男性以国家层面的秩序——大东亚共荣圈的“理想的秩序”为参照系，而女性则以被称为家族的“贤妻良母”的家庭秩序为参照系。这两种秩序有所区别，但是国家的秩序和家族的秩序之间是互补的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在六十年代，用以评价现实的参照系从“秩序”转向了“未来”。在应用了我的分析模型后，社会学家辻泉指出，在从“秩序的时代”向“未来的时代”的转向中，日本铁道迷们的珍物从满洲铁路的亚细亚号特快列车变成了以“新干线”或是“子弹头列车”之名而闻名的日本国家铁路的“光”号特快列车【2】。亚细亚号特快列车象征了帝国的崇高理想，而“光”号特快列车象征着飞驰的列车朝着四通八达的未来不断进步的过程。在前者中使用了空间的参照系；而后者使用的是时间的参照系。这些参照系赋予了语义学以动机——去接近理想的秩序的动机与接近梦的未来的动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“秩序的时代”倾向于肯定“此时，此地”，因为这可以把家庭秩序转变为国家秩序。然而在“未来的时代”，与未来相比，“此时，此地”的秩序就显得十分的不合理而要被否定了。事实上，二十世纪六十年代正是这样——当人们梦想着美好的未来时，工业污染、劣质药品、村庄衰败，家庭崩溃诸如此类的现实中的负面新闻也激增起来。少年向读物的情节设置也变了，在秩序的时代，故事里常常有各种英雄们与危害社会秩序的敌人做斗争。然而在未来的时代，故事的情节往往是来自未来或太空的高等生命拯救人们免受荒谬畸形的社会之苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“秩序”向“未来”的转变与从“帝国”向“科学”的转变不谋而合。帝国塑造了秩序，而科学引领着未来。1970年的大阪世博会扛起了科学的大旗（官方标语是“人类的进步与和谐”）。然而在这之后，本该光明的未来迅速消解了。正如森川嘉一郎注意到的那样，诸如斜射上空的银色火箭和飞速转动的计算机磁带这类关于未来的典型意象在1970年后很快消失了。【3】最大的可能性是，随着耐用消费品走进千家万户，从前贫穷的社会在物质上变得丰富起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，当秩序和未来都接连褪色的时候，又是什么成为了评价现实（此时，此地）的标准？根据见田所说，在现实与“理想”，现实与“梦”对立的时代都消逝后，现实与“虚构”对立的时代来临了。在我的图式中，用以评估现实的参照系从秩序与未来变成了“自我”。换句话说，根据我的分析，“虚构的时代”也即是“自我的时代”。再说得准确些的话，自我的稳态的可能性成为了对现实的衡量标准。这个时代的人会利用包括现实与虚构的一切事物来达到自我的稳态。这就是它被称作“虚构的时代”的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;自我的时代的前期与后期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《亚文化神话解体》的记述止于1992年。在1992年后，最大的分水岭在1996年到来。从那时起，“御宅歧视”开始显著减少，而“御宅的救赎”紧跟而上。并且，在这个时期里，御宅之间的沟通方式也从“豆知识库的竞争”转向“沟通的游戏”。让我来详细解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从大约1980年代开始，那些使用虚构作品来维持自我稳态的人开始被称为“御宅族”，并开始受到歧视。许多御宅憎恨这一现状，从而进一步地逃向虚构作品，一些御宅甚至开始渴望“世界末日”的到来。然而，在其中一些人引发了奥姆真理教事件后——实际上许多奥姆真理教的信徒确实是御宅——即便是御宅也不会荒谬到去期待所谓“世界末日”。此外，曾一时被认为“很帅气”的性爱，在当时则被认为“很痛”。在一些其它因素的共同作用下，对御宅的看法在1996年后不再那么具有歧视性了。伴随这一现象而来的是，现实与虚构被认为是等价的，因为它们均是用于维持自我稳态的素材。这对应着东浩纪所称的“数据库消费”。【4】现实与虚构在维持自我稳态素材的数据库中并列存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以1996年的这一转折为分界线，我将“虚构的时代”，也即“自我的时代”划分为两个时期。在其前期，虚构劣于现实的观念依旧存在。在其后期，虚构作为与现实同等的，用于维持自我安定的素材被接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在早期，仍旧有着对御宅的歧视，但在其后期，这一歧视消失了。这个时代的早期存在着搭讪（ナンパ）系与御宅系两类截然不同的人群，而御宅系被认为劣于前者。这从本质上讲，就是御宅歧视。但到了后期，一种“平等”的观点开始蔓延，认为搭讪的热潮仅仅是一种兴趣爱好，与诸多御宅活动并无区别。我称之为“总御宅化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搭讪系也被称为“涩谷系”，而御宅系又被称为“秋叶原系”。森川嘉一郎将排列着带有大型展窗的建筑（里面都是穿着时髦的年轻人）的涩谷街道与遍布无窗建筑（内部是充斥着角色商品的“异世界”）的秋叶原街道加以对比。【5】在《亚文化神话解体》中，我将搭讪系与“现实的虚构化“或“演出化”联系在一起；而将御宅系与“虚构的现实化”以及“异世界化”相关联。森川的描述就是我此处论述的体现。与森川一样，我将搭讪系描绘为能在感知现实时获得额外价值的人，而御宅系则是能在感知虚构时获得额外价值的人。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2971&quot; data-rawheight=&quot;2108&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2971&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2971&quot; data-rawheight=&quot;2108&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2971&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ea9a67c030df9b05334f5af621e6b42d_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;图1&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在图1中，第三象限（搭讪系）代表着以“现实的虚构化“和“演出化”为特征的语义。与其相反，第四象限（御宅系）则代表以“虚构的现实化”以及“异世界化”为特征的语义。而由于现实与虚拟之间的差异已被削平——现实的至高性已然不再——现实的虚构化和虚构的现实化之间的差异也失去其基础。这是御宅歧视消亡的主要原因之一。同时，总御宅化的概念（认为大家多多少少都有些御宅成分）开始传播。但是，正如我刚才所说，这并不是御宅系（秋叶原系）向搭讪系（涩谷系）靠拢，而是搭讪系不再光鲜耀眼，从而向御宅系看齐。在这种意义上，第四象限（御宅系）扩张并取代了第三象限（搭讪系），形成了今天的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“自我的时代”的第二阶段始于1996年前后。从大约1996年开始，援助交际逐渐消失。【6】与此同时，搭讪系更为帅气的观念也开始消退。或者说，这“很痛”的观念开始传播。标志着这一转折的现象之一是女子高中生中的黑颜辣妹（ガングロ）【7】热潮。这一热潮的最大特征在于，女子高中生们通过过度化妆以示对男性带有性意味的凝视的拒绝。除了这些变化以外，御宅们发现了通过在线服务沟通的机会，而互联网通过“包容”减轻了他们的剥夺感。借由这些变化，御宅们的沟通从豆知识的竞争转向沟通的游戏。至此，御宅已被救赎，也不再感到受歧视。据冈田斗司夫所说，御宅将这一由歧视引起的抑郁转换为创造力，而这一“御宅的救赎”又将创造力从他们身上夺走。冈田称，这便是Wonder Festival，一个半年一届的手办交易会，不得不在2001年冬天取消的原因。【8】标志着这一“御宅的救赎”的，是“世界系”的兴起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;搭讪系与御宅系是如何分化的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要真正理解“御宅的救赎”的意义，就不得不仔细考察1975年以来的“自我的时代“。根据《亚文化神话解体》中的分析，“性与舞台装置的时代”始于1977年。搭讪（沾花惹草），联谊（集体约会）与介绍（经由朋友介绍的约会）成为了年轻一代最受欢迎的活动。这包括了迪斯科热潮，“湘南”热潮【9】及网球热潮等。有趣的是，同样在1977年，《宇宙战舰大和号》的剧场版大获成功，这催生了日本首部动画杂志。因为这一时间上的同一性，御宅系文化似乎是为了阻挡当时正在扩张的搭讪派文化而建立起来的避难所。但事实上，搭讪系和御宅系分化的过程还稍加复杂一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与寻常观念相悖，那些引领性与舞台装置的时代的人群，与发起动画漫画豆知识竞争的人群有着颇大的重合。那些在1976年后接踵而至的流行歌曲粉丝杂志（如《好孩子的歌谣（よい子の歌謡曲）》及《Remember》）的许多主创与写手在此之前均是摇滚乐爱好者，指示着这一重合的存在。而搭讪派与御宅派的根源则是东京精英私立院校的高中生，他们正开始以“别人跟不上的游戏”而引人注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《亚文化神话解体》中，我将这一搭讪派与御宅派在早期的重合人群称为“原始新人类”，也即为“原始御宅”。此处的“新人类”对应着搭讪系。然而，在随后的一代里，新人类（搭讪系）与御宅开始分化。随后，在1983年，御宅文化变成了那些无法适应搭讪文化的人的避难所，而更年轻的一代也开始意识到这一现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一转变中，标志性的事件之一是中森明夫于1983年对“御宅”一词的发明。这一说法在一个针对幼女进行连续杀人的嫌疑犯于1989年被捕后，作为一个贬义词流行起来，但那些熟悉年轻人文化的人，比如营销人员和杂志编辑，从1983年起便开始使用“御宅”。在1980年代至1990年代中期，搭讪系（新人类）被视作一等公民，而御宅系则被当成二等人看待。对御宅的歧视在1989年（当时连续杀人犯刚被逮捕）至1996年（援助交际热潮达到顶峰）间最为强烈。顺带一提，震撼日本社会的奥姆真理教事件正发生在1995年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥姆真理教事件发生在御宅歧视的高峰期，这并不是巧合。“新兴宗教”热潮于1980年前后兴起，而在1995年，也即奥姆真理教事件发生的那一年终止。奥姆神泉会（オウム神泉の会），即奥姆真理教的前身，成立于1984年。但在1980年，在东京新宿的歌舞伎町一带，“新风俗”（ニュー風俗），一种雇佣女子大学生或女子专门学校学生的新型性服务正在兴起。1990年代兴起的内衣制服（ブルセラ）与援助交际热潮也是这一热潮的延续。从这种意义上讲，1980年到1990年代中期的这段时间，可以说是“性爱的时代”以及“宗教的时代”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在《亚文化神话解体》中更为详尽地讨论了这一现象。在该书中，我强调了性爱与宗教作为获取“全面的承认”的工具在功能上的等同性。性爱热潮愈发繁荣，就会有更多人因无法在性爱中得到全面的承认而变得失望，而正因宗教可作为这一全面的承认的另一个来源，宗教热潮才得以兴起。在这种意义上，宗教热潮是远离性爱热潮的避难所，就如御宅文化是搭讪文化之外的避难所一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，性爱热潮与宗教热潮在满足对全面承认的需求方面，在功能上是等价的。它们自1980年前后以来的平行发展确实标志着“自我的时代”，也即自我稳态开始被重视的时代的开幕。这也是我在《亚文化神话解体》（1993）中称1980年代后的关键词是自我防卫的缘由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对自我稳态，或说自我防卫的重视要早于信息技术或数据库的到来，这一点有着重要的意义。预先总结一下下文的论点，信息技术和数据库的发展首先充实了保持自我稳态，也即自我防卫的方式；其次，它以此迅速削弱了认为现实（或具体的沟通）比虚构（或假想的现实）更为丰富的观点。结果就是，现实与虚构中哪一个优先，取决于实现自我安定的性价比。显然的，操纵现实（具体的沟通）来实现自我安定面临着成本与风险，而如果我们不去区分现实与虚构，将能更有效地实现自我稳态。从这一角度上讲，上述两者便是等价的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一发展意味着，为了维持自尊（或自我价值），人们不再必须通过具体的沟通，或通过在社会中工作来赢得认可。自1997年前后以来，声名狼藉的“非社会化”犯罪行为与日俱增，犯罪者在杀人时不带憎恨，亦无悔意。这不禁令人怀疑，这是否与个人的自尊逐渐游离于社会之外有所关联。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从自我的时代的前期到后期&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了再次确认这一阶段，就要知道1999年是“现实比虚构更为重要”和“御宅族的救赎”这两个概念的分割节点。这也当然也影响到了御宅文化的内容。简单来说，就是“世界末日”的消失以及随之而新出现的“世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如鹤见济在其《完全自殺マニュアル（完全自杀手册）》中提出的，“世界末日”是与“世界的重置”的概念有关的。【10】根据社会学家彼得·伯格的“多重现实理论”，沟通被分化进了多重的现实领域，但被我们称作现实的东西是被重置的不可能性所塑造的。这种无法重置的现象将“现实“转变为“至高的现实”。与伯格的观点相对，鹤见质疑现实是否真的不能被重置。1996年，鹤见在《人格改造マニュアル（人格改造手册）》中，将我提到的“永无止境的日常”替换为“没有末日的世界”，并宣称“如果世界末日永不会来，我们不妨去嗑药也OK吧！”【11】在承认了奥姆真理教所谓的“失败”后，鹤见主张如下的观点：在过去，通过幻想着以战争或是灾难的方式重置世界是有可能的。但自从这变得不可能之后，奥姆真理教所谓世界末日的幻想也随之出现。他们试图自行制造世界末日。当奥姆真理教的失败进一步证实了世界末日的不存在之后，自杀以及吸食毒品、药物成为了一种代替“世界末日”视角的等价物，进而以达到重置世界的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鹤见的文章自80年代末期起便一直如此，先是赞扬了世界末日，接着是自杀，随后是毒品和药物，紧接着又是锐舞。鹤见的一系列活动以《檻のなかのダンス（笼中的舞蹈）》【12】告终，但考虑到他退场的时候碰巧是90年代“世界系”出现的时间，他的确象征了早期的自我的时代的特征。事实上，在自我的时代的后期，经历了东浩纪所称之为“数据库消费”的过程后，世界末日、自杀或是药物、毒品对自我的稳态都不再必要。在90年代中叶之前发生的，随数据库消费而来的“世界系”和“萌系”，在通过重置现实来达到自我的稳态这点上，成为了世界末日、自杀或是药物、毒品的等价物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在自我的时代的后期，自反性不断增强。先前，现实与虚构在优先级上还有着差异：这是当然，现实高于虚构。然而，随着将现实与虚构在功能上作为等价物来并列看待的方式逐渐受到人们的接受，“谐谑”——作为将整体对应于部分的方式——传播了开来。换句话说，在“只有我们认为是真实的东西才是现实”的观点下，现实变得主观化了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你也是一样的”的沟通用语就是谐谑这一行为的很好体现。这句话经常能在日本最大的BBS网站2ch上看到。这样的谐谑相对化了各种信息。打个比方来说，指出一个看起来不证自明的假设（整体）只不过是被个人选择的东西（部分）。这导致了自反性的增强。根据尼克拉斯·卢曼的观点，自反性指的是一种我们进行选择的前提已经被事先选择过的情形。【13】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与话语冷冰冰的内涵完全相反，这种增强自反性的谐谑行为是强制性的，任何熟悉2ch聊天方式的人都能证实这一点。2ch上的人只能通过不停地发送这些谐谑性话语以实现自我的稳态，来进行自我防卫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《虚構の時代の果て（虚构的时代的终结）》一书中，作者大泽真幸认为“谐谑的沉浸”是见田图式中的虚构的时代（或者就是我说的“自我的时代”）的一大特点。【14】他举了奥姆真理教的例子，尽管其信徒声称他们完全明白自己在做什么，但事实上他们是被强迫进入了一种不得不这么做的情境之中。然而大泽真幸错误地将“谐谑的沉浸”的概念外延扩大了，并没有将理论成功应用起来。假若我们正确运用这一概念的话，应该是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体通过对应至部分而相对化了。在这种情况下，谐谑的有无是一个从强迫的有无中独立分割出来的概念。通过理论分析，我们能发现谐谑是现实与虚构的功能等价带来的必然结果；而强制性是自我稳态或自我防卫的需求所带来的必然结果。“谐谑的沉浸”则指的是在现实与虚构功能等价的时代里进行自我防卫的行为。换句话说，因为维持脆弱的个体的稳态是必要的，我们别无选择，只能继续指涉这种自反性：嘴上说着“这就是场游戏”或是“我知道我在干什么，而且我敢这么干”，但仍然为了自我的稳态而四处奔忙。这就是谐谑的沉浸的正确体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;后现代的自反性&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如之前探讨的，“现实”与“虚构”的功能等价在低成本地为人们提供自我的稳态这点上，只不过是权宜之计。然而，要是认为对自我稳态的需求导致了现实与虚构的等价，那可就大错特错了。现实与虚构在功能上的等价性源于后现代性，是与自我的稳态完全不相关的。更准确地说，它源自安东尼·吉登斯所探讨的“自反性现代性”。【15】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在后现代社会中，泛系统化使得个体无法产生“我们生活在生活世界中，利用系统的目的只是为了寻求便利”这样的自我认知。因为这种泛系统化，我们逐渐明白生活世界，或是生活在其中的我们只不过是系统带来的产品。社会学家马克斯·韦伯以是否能概括可计算性的过程来定义现代性。基于这一定义，社会学家尤尔根·哈贝马斯将受某种过程约束，使计算性变得可能的领域称作“系统”，并且将那些不受到这一过程约束的领域称为“生活世界”。这点是众所周知的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在这之外还有一个问题。因为“无污点的自然”事实上只是人类的不作为（或类似于不作为的行为），即什么都不接触的行为所导致的——生活世界同样也不是无污染的乡土。但有一段时间，我们并没有察觉到这一点，并且还认为活在生活世界中的我们是主动、独立地利用系统以寻求便利。这一时代便是与后现代相对的现代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在60年代，从哲学家米歇尔·福柯对萨特的批判中可见，将“自由”和“主体性”看作是构造或者系统所带来的生成物的认识开始在哲学与思想领域传播开来。【16】到了70年代之后，这样的认识或多或少传播到了大众。举个例子来说，这一认识已经在各种小说和电影中得到了广泛的描绘。因此，社会的所有成员逐渐认识到是系统提供给了每个成员“真正的自我”的概念。尽管我们试图借助系统来重获真正的自我，但“我们没有真正的主体性，真正的主体性存在于系统里”的认识还是蔓延开来。简单来说，这是一种“一切都是被系统安排和规定”的认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种认识在经济学家约翰·加尔布雷思和社会学家让·鲍德里亚的描述下进一步得到了普及。由“系统”所提供的那些关于个体自己的描述是否真实并不重要。对自我的稳态发挥作用的这一自我描述是由工业化服务以广告或咨询的形式所提供的，这一事实才是真正重要的。借由这些资本主义活动，自反性——“一个人进行选择的前提本身是被选择过的”——这一概念得到了广泛的了解与认识。这就是后现代。以更简单的方式来说，现代社会是“无底的”，以至于它没有什么永恒不变的前提，但后现代所代表的正是许多人能够认识到这一事实的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些认为两者的差别仅仅在于是否对这点有所意识的批评家们，将后现代理解为现代的后期；那些关注到这种认识已经彻底改变了语义学的思想家们，声称后现代是在现代之后产生的新阶段。总的来说，许多社会学家坚信前者的观点，而艺术家、创作者们则偏爱后者的观点。不管怎样，“自我的时代”就是“虚构的时代“，同时也是“自反性的时代”。在自50年代起的科幻小说中，雷·布拉德伯里和J.G.巴拉德两位作者揭示了未来将会是一个自给自足的工业生产时代，而且他们预测得很准确。【17】在这种意义上，现在的情形并非是完全无法设想的。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2001年的转向：从“世界系”到“大逃杀系”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在之前讨论过，“世界系”象征着自我的时代的后期。为了理解世界系的意义，有必要将其与作为自我的时代的前期的象征的奥姆真理教进行对比。在本文的开头，我讨论了奥姆真理教信徒对末日思潮的认知。让我们更仔细地研究一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如上祐史裕（原奥姆真理教广报部长）在接受我采访时所说，奥姆真理教信徒将世界末日视为目标与预言：他们希望自己来实现它。他们为了测试所谓的宇宙清洗器而自发地播散毒气，他们试图通过传播沙林或炭疽来自行创造世界末日。他们甚至在研究用等离子武器来促使富士山喷发的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于操纵“虚构”的成本和风险远远低于操纵“现实”，因此，除非存在一种虚构远远比不上现实的观念，否则作为自我稳态的素材，虚构是具有比现实更高的价值的。至少，有些人接受了这种观念。在这种情况下，奥姆真理教让人惊讶的地方在于，教徒们试图通过完全重置现实，而不是通过虚构来实现自我稳态，尽管做出这种选择的成本要高得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，他们所密谋的并非“二次的”现实的世界末日，而是“一次的”现实的世界末日。如此荒谬脱线的行径为什么会出现呢？最大的原因是，世界末日的目的是实现自我的稳态，而不是实现社会正义或理想世界。他们寻求世界末日，不是为了建立理想的世界，而是为了建立理想的自我。整个社会是被从自我稳态的主观视点来考虑的。从这个意义上说，奥姆真理教确实是“元祖世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这种元祖世界系在教众们试图操纵“一次的”现实时失败了。从那以后，这种元祖世界系消失了，相反，只涉及“二次的”现实的世界系开始兴起。换句话说，“元祖世界系”退化为了“世界系”。事实上，伴随着1995年奥姆真理教事件的平息，世界系的时代正式开始于1995年秋季TV动画《新世纪福音战士》的放送。在1996年朝日新闻的一则社论专栏中，我从这些作品奇妙的语义学中发现了一类特征：当新世纪福音战士提出“世界之谜”和“自我之谜”时，作品本身只关注直接解决自我之谜，并且自我之谜的解决（没有说明）会使世界之谜得到解决。自2002年左右以来，被这种语义学所支配的作品被称为“世界系”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，奥姆真理教事件平息之后，仅依赖自我稳态来操纵“一次的”现实近乎于疯狂，因此，随着“世界末日”在现实中的衰落，“学校”这一意象开始出现在“二次的”现实的作品中。当然，学校也存在于“一次的”现实中，每个人都有着在“一次的”现实中的校园生活记忆。这也正是校园场景在“二次的”现实的作品中经常出现的原因。奥姆真理教的末日是一种关于“未来的现实”的妄想，而世界系作品中的学校是被设置在“过去的现实”中的妄想。这两者都不是“作为妄想的妄想”：奥姆真理教的末日是一种基于未来肯定会发生的事情的妄想，而校园生活是一种基于过去肯定发生过的事情的妄想。妄想必须首先指向现实，以给妄想本身带来强度，为主体间性提供保障。事实上，作为一名原市场研究者，我认为，缺乏主体间性的妄想是没有市场的，同时也不可能将这种妄想与诸如游戏相关的媒介相融合。另外，由于人们在某种意义上倾向于“渴望他人的欲望”（共情与从众性），主体间性所带来的强度不应当被忽视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不需要世界末日的校园幻想&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为第一部“世界系”作品，《新世纪福音战士》将奥姆真理教（元祖世界系）与在新世纪继续扩展的世界系联系起来。《新世纪福音战士》导演庵野秀明的说法为理解以上观点提供了一把钥匙：当我与他共进晚餐时，他向我透露“原本想拍摄一部后世界大战（第三次世界大战）的校园剧”。在《新世纪福音战士》的结尾，有一个使用校园剧的框架搭建的“梦的结局”。庵野说：“那部分应该是故事的主体。”事实上，由于在动画制作之前庵野本人处于抑郁状态，因而在作品中，有关于世界末日的部分扩大了，整个故事成为了一部带有末日色彩的俄狄浦斯剧。但是根据庵野的说法，在《新世纪福音战士》最初的设定中，世界大战（第三次世界大战）被要求设定于一个将“学校作为天堂”的、与《心跳回忆》相仿的舞台背景之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这很有意思：校园剧需要一个末日背景。为什么？每个人都有校园经历。它们可能是好的经历，或者糟糕的经历；有些人对于校园生活有美好的回忆，有些人则是苦涩的回忆。无论他们记忆中的校园生活是什么，每个人应该都曾幻想过“可能存在的理想校园”。这就是许多世界系的漫画，游戏和小说都被设定在那种“理想的”的校园里的原因。但是，为什么人们会停止对理想的校园生活的幻想呢？ 是因为他们长大了。更具体地说，因为他们的成长，“社会的重力”对他们造成了沉重的负担。在成人世界中，像学校里“人人都要穿制服”一般的统一性是不可能存在的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此说来，很自然地，除非通过世界末日消除“这个现实”的重量，否则就不可能生活在“那所学校”。确切地说，这是代表着生活在《新世纪福音战士》那个时代（20世纪90年代中期）的人们的普遍感受。那时社会的重力很强。但即使如此，为了理想的校园生活、必须清除“这个现实”的设定的想法，逐渐变得没有必要了。为了建立像《心跳回忆》这样的舞台，像“第三次世界大战”这样的末日设定不再是必须的。据我估计，社会的重力的减轻是主要原因，“这个现实”变得更轻了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么现实变轻了？其中有一个原因是，与奥姆真理教相关的一系列事件促生了一种新的自我描述。原先为了不与现实紧密接触，可以编造一些能够保持“神秘的虚构性”的理由，但在奥姆真理教事件之后，这种借口就没有用了。具有讽刺意味的是，由于奥姆真理教等事件，人们达成了这样的共识：像那些疯狂的人一样去接触现实是危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下现实变得不重要的最根本原因是，正如东浩纪所说的“数据库消费”变得更加普遍，“这个现实”的框架（随着互联网的发展等）一下子扩大了。 换言之，不管其素材是现实还是虚构，整个数据库都开始对自我稳态发挥作用。结果，“这个现实”变成了一个包含虚构在内的“轻现实”。在这个数据库中，一切可被用来实现自我稳态的事物都被标记为现实。无论是现实或虚构，大众文化或高级文化，学术或亚文化，一切都成为了自我稳态的素材。“轻现实”即是世界系中的“世界”的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上讲，世界系代表了自我的时代的后期。无论是现实还是虚构，在功能等价的构成要素之间，成本最低、风险最小的，自然是最有可能被选择的。由于“这个现实”的淡化，曾被称为“谐谑的沉浸”的压抑气氛很快得到了放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这个现实”的淡化，和前文中提到的对御宅族歧视的消失、对御宅族的公认化与各种形式的总御宅化都是完美相衬的。许多御宅族变得善于沟通，享受交流的乐趣。我将他们称为“半御宅”。2003年以来的“女仆咖啡厅”热潮与2005年的电车男热潮，象征着从御宅族到半御宅的这种变化。随着这样的发展，秋叶原摆脱了过去的异样，成为了一个旅游胜地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以世界系为前提的大逃杀系的兴盛&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻一代的评论家宇野常宽认为，“世界系”的鼎盛期介于《新世纪福音战士》放送的1996年与《最终兵器彼女》连载开始的2000年之间。他更进一步提到，约在2001年后，世界系逐渐转变为大逃杀系。【18】这种作品类型以《死亡笔记》，电视剧《女王的教室》，以及风靡一时的漫画和电视剧《龙樱》等作品为代表。也就是说，这些作品描绘了新保守主义世界观下无情的自相残杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们以我自己在1997年的评论文章作为起点【19】，回顾一下“世界系”的含义：世界系指的是从《新世纪福音战士》（或与此作有相同语义学的作品）开始，将个人之谜的解决与世界之谜的解决直接联系起来的作品群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，世界系作品是怎样在如此之短的时期内转变为大逃杀系的呢？对于自我稳态的实现而言，世界系的功能又发生了怎样的变化呢？这些问题亟待解决，而回答它们也相对容易。在奥姆真理教和新保守主义者之间，潜藏着内在的相似性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为分析的起点，让我们使用宇野对大逃杀系作品的定义：描写新保守主义世界观下弱肉强食的自相残杀的作品。毋庸置疑，新保守主义者是20世纪60年代犹太系托洛茨基主义者的后裔，他们将“不择一切手段”实现普遍正义，创造一个保护弱者、捍卫少数派自由的现代社会。正如我在很多场合中说的那样，新保守主义者与奥姆真理教众惊人地相似，因为他们都愿意为世界革命做任何事。他们都给人以自我中心以及武断的印象。造成这种共同印象的原因可能是，虽然他们会优先考虑自我的秩序（稳态）而不是社会秩序，但他们仍然误认为他们确实在考虑社会秩序。在奥姆真理教事件平息之后，“现实”不再被用于实现自我的稳态，因为正如上面所说，无需末日来清除现实，也可沉浸于“那个校园”的幻想之中。但是，正是出于同样的原因，新保守主义的幻想开始增殖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从表面上看，大逃杀系的新保守主义幻想似乎是奥姆幻想（末日幻想）的回归，但有一个区别：这里的关键词是正义。奥姆幻想存在一个世界末日，但对正义的承诺却很弱。事实上，通过正义来实现自我的稳态正是大逃杀系的特征。更抽象地说，无论是真实还是虚构，“正义/非正义”的善恶二元论与任何游戏都是相关的。此外，“非正义”是一个强有力的情感陷阱，能够为许多人提供一个共同的情感动机，这就是善恶二元论作为情感动员工具非常有效的原因。大逃杀系作品使用“正义”来提供自我稳态。追求正义也许是社会性的，但在大逃杀系作品中，追求正义的行动成为了以实现自我稳态为目标的游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种大逃杀可以在名为“電凸”或“凸”（“電話突撃”的简称）的活动中寻到踪迹。在这种活动里，个人在互联网的怂恿下在电话上对产品或服务提出投诉，要求回复，然后把通话记录发到网上。第一起案例是1999年的“東芝クレーマー事件”，而最近的著名案例是“毎日WaiWai問題”事件。我的学生中有很多著名（或声名狼藉？）的充满魅力的“電凸”艺术家，我从他们那里收集了很多信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“電凸”现象的有趣之处在于，那些于奥姆真理教中存在的“革命者”与“被革命者”间的不对称性，在“電凸”现象中并不存在。“電凸”的世界与校园霸凌不同，攻击者和被攻击者可以随时转换角色。泰国电影《13骇人游戏》（2006）精确地描述了这种情况作为互联网社会的自然结果的事实。这部电影严谨地描绘了一种结构，在这种结构中，“一次的”现实中的生存游戏成为了互联网上某一群观众和游戏设计者的娱乐，而其反过来又成为了另一群观众和游戏设计者的娱乐——可谓是一种盘根错节的大逃杀。同时，这部电影提供了一个重要的认知：这种盘根错节的大逃杀使“现实”与“虚构”之间变得难以区分。而又由于无法区分现实与虚构，盘根错节的大逃杀才得以蔓延开来。这是一个（恶性）循环：一旦开始，就无法轻易停止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;大逃杀系作品的蔓延与现实的弱化是表里一体的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界系和大逃杀系之间没有显著区别，因为无论是虚构还是现实，它们都将一切事物作为素材加以利用。如果必须说出这两者的区别的话，世界系将虚构视为现实的等价物（虚构的现实化），而大逃杀系将现实视为虚构的等价物（现实的虚构化）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如我前面所讨论的，御宅系和新人类系之间的区别在于，当御宅系寻求“虚构的现实化”或“异世界化”时，新人类系寻求“现实的虚构化”或“演出化”。参考这一点，可以说世界系与前者类似，而大逃杀系与后者类似。毋庸置疑，世界系和大逃杀系都是御宅系的子类别。的确，自20世纪90年代后期的世界系到20世纪最初十年间的大逃杀系有一个时间过渡，但由于新人类系和御宅系共存了很长一段时间，互联网用户中有许多世界系和大逃杀系情结并存的人。御宅系与新人类系的对立出现在“现实”和“虚构”被认为存在不同价值的时代（指20世纪70年代，译者注），而世界系与大逃杀系的对立出现在虚构与现实均被视作在自我稳态中发挥相同功能的时代（指20世纪90年代至新千年前10年，译者注）。值得注意的是，御宅系和新人类系在现实构成战略上的区别，已经平行转化成了御宅系下分的世界系以及大逃杀系在现实构成战略上的区别。然而，重要的是，这种御宅系内部的平行转化是通过1996年的总御宅化实现的，与此同时，元祖世界系（世界末日）向世界系（校园）的转换也完成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与1996年世界系首次出现具备显著的分水岭（《新世纪福音战士》）相比，大逃杀系的首次出现并没有明确的时间界定。正如我前面所讲，如果将那些“嫌韓厨”（抨击韩国的互联网用户）也包含在内的话，使用正义作为关键词维持自我稳态的方法，与世界系的出现大致同时存在。从这个意义上说，就实现自我稳态而言，把世界系和大逃杀系理解为两种现实与虚构的等同表现是很恰当的。此外，我希望你们注意到这样一个事实：现实与虚构的等价化，是与现实这一侧的层级秩序的崩溃平行发展的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举个例子：由日本的主要报纸《朝日新闻》的编辑委员村山治撰写的《特捜検察vs.金融権力》（2007）一书。这本出色的非虚构书籍描绘了检察院和金融厅之间的斗争场景。尽管我们只看到冰山一角，但本书严格地描述了表象之下的激烈权力斗争。最近这场战争的主要参与者在退休后已经开始以评论员的身份出现在电视上，但他们的评论和行为都太过平庸了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们应该如何理解他们拥有的权力与他们在电视上的弱势之间的落差？这个问题其实是下面这个问题的变体：我们如何理解“现实”的重力？我的回答是：有人可以在一场比赛中成为一名出色的玩家，而在另一场比赛中表现为一名平庸的玩家。但在过去，每场比赛都与其他比赛明确地隔离开，参与了一场比赛的玩家不能再参与其他比赛。这一事实维持了层级秩序。但现如今，这些游戏之间的障碍已经崩溃，并且出现了许多导致其中一个游戏的主角在另一个游戏中变得愚蠢而无能的情形。结果，“现实”的层级秩序崩溃了。没有人能够先验地说哪个游戏比另一个游戏更有特权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有许多事件表明，在某个环境里（“游戏”）非常强势的玩家，在另一个环境中可能会非常平庸。例如，在迈克尔·摩尔执导的《华氏911》中，有一个场景是，保罗·沃尔福威茨，作为前国防部长，一名有影响力的新保守主义政治家，站在电视镜头前。那个梳弄着头发的疲惫、脆弱、卑微的男人正是“它”。许多观众都苦笑起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与世界系相仿的是，在大逃杀时代中，现实和虚构的对等成为了前提，而现实的虚构化（一个人将现实视为游戏的态度）会变得更加突出。在这个时代，层级秩序在现实中无效，（用于实现交互的）梯子在“伟大的”人和组织的干预下被剔除，因此“现实的虚构化”变得更加容易。電凸艺术家的“互联网曝光”揭示出的简陋的客服与大公司的内部混乱强调了这一事实（“毎日WaiWai事件”就是一个很好的例子）。从这个意义上说，大逃杀系作品的蔓延与现实的弱化是表里一体的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;结论：永无止境的大逃杀进程&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴随着层级秩序的崩溃，以及随之而来的“现实”和“虚构”的秩序的瓦解，专注于将虚构现实化的世界系和专注于将现实虚构化的大逃杀系一同开始蔓延。换句话说，“把游戏当作现实生活的人”和“将现实当作游戏一样活着的人”正在增加。在1996年，前者得到了人们的关注，而在2001年后，后者变得更加引人注目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学的思考传统是通过“重新思考前提”或“参照上下文”来突破自明性。它考察前提，然后是前提的前提，然后是前提的前提的前提……或者上下文，然后是上下文的上下文，然后是上下文的上下文的上下文……等等。随着不断的回溯，原本不可动摇的框架变得脆弱，确实的正义和宏大的权威都消失了。社会学分析具有这样的功能，我们可以称之为“通过自反性实现相对化”。也就是说，对所有一切（包括我们指涉这件事情的事实）的指涉都是随意的，自由的。因此，本质上，社会学经常有类似于“你也是！”等通常在2ch论坛上才会看到的沟通方式。由于我们对这种沟通方式免疫，我们不会在这种相对化过程中失去动机（至少我们不应该）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并非所有社会成员都是社会学家。有些人可以从这种充满社会沟通的趋势中幸存下来：无休止的拆梯子游戏或自反性的泥沼。其他人则不行。这些倾向在现实与虚构的等价性中具有象征意义，这是以现实中的层级秩序的崩溃为前提的。人们能忍受这种情况多久？至少我们需要一些人能忍受“无休止拆梯子的游戏”和“自反性的泥沼”，经得起“你也是”这种沟通的雪崩，在“大逃杀”里生存下来，实现自己的原初理想。他们不仅要继续被批评，还要继续设计社会，忍受不断的批评。在一个具有高度自反性的社会中，不做出无意地参与社会设计的选择，这本身就是一个深思熟虑的选择。【20】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现在开始，社会设计不仅不可避免，而且不可避免地要求“设计师”们相互拆除梯子。这是因为，在一个具有高度自反性的社会系统中，如果没有一个错综复杂的观点的根茎来质疑一个观点的功能，而这个观点又反过来质疑另一个观点的功能，那么就不可能接近整个社会。因此，社会设计师（缔造者）不仅必须参与“一次的”现实，而且必须参与“二次的”或“三次的”现实。因为“这个现实”现在包括“现实”和“虚构”，我们开始意识到两者之间的界限是模糊的。从这个意义上说，大逃杀系的感性对于那些参与社会设计的人来说是必不可少的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从自我稳态的角度来看，现实和虚构变得功能等价已经有十四年了，而世界系和大逃杀系间的对立变得明显也已有十多年了。正如我在《亚文化神话解体》中所讨论的那样，战后的日本亚文化有着五到七年的周期性。从这个意义上讲，十四年甚至十年的时间都显得异常漫长。在过去十年或十四年中，很难确定作为分水岭的时间。在我的假设中，过去十多年（在这期间，从自我的稳态的角度来看，现实与虚构的功能逐渐等价，生存于“虚构”之中的世界系已经可以与生存于“类虚构的现实”之中的大逃杀系区别开来）的状况，无疑是一种停滞不前的动态平衡。我想，这种情况大概会持续很长时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，社会学的思考将现实和虚构的分歧视为一种不言自明的预设，它只负责分析现实的秩序。如今，我相信这样一种传统的框架将变得无法令人接受。社会学分析了现实中的结构与装置，但是，由于结构和装置同样存在于虚构中——也即是二次的与三次的“现实”——由于虚构是作为“这个现实”的一部分被接受的，社会学的分析框架必须同样得到扩展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;附论：1992年为1996年做好了准备&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在之前的论述中，我讨论了1996年的转变和2001年前后的转变。在下面的结语中，我想回过头来简单谈谈1992年的转变。我曾在《亚文化神话解体》一书的第二章《カラオケ化に伴う音楽の享受形式の変化》中论述了1992年的转变。让我详细阐述一下这项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1992年的转变在某种意义上大于1996年或2001年的转变。在1992年，音乐、成人影片、色情杂志、性爱、性风俗和卖淫的享受形式发生了剧烈的，同步的转变。我把所有这些同时发生的转变的共同点称作“灵韵（Aura）的消失”。哲学家瓦尔特·本雅明指出，“灵韵的消失”是机械复制时代带来的最大变化。“灵韵”最初指的是神降临在地球上显灵。失去灵韵则意味着神不再降临地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本雅明将灵韵的消失作为以下这些情况的象征：根据本雅明的说法，雕塑比绘画更有灵韵，绘画比照片更有灵韵，照片比电影更有灵韵，电影比电视更有灵韵。换言之，有一种作为对原型事物的替代的生动的感觉——“这里驻留着某种真实的，并不在这里的事物”的感觉。这并不是说媒介的种类将直接决定灵韵的程度。自慰可以作为理解它作为某种真实事物的表现的这种特征的最好例子。第一，存在着被真实事物所激发的自慰；第二，存在着被关于真实事物的媒体表现所激发的自慰。最后，还有一种自慰，它被一种并不是关于真实事物（比如动画）的表现形式所激发。灵韵按这个顺序递减，但最重要的是，即使灵韵存在着不同程度，当一些人对真实事物感到兴奋时，另一些人也可以对以平面状态呈现的真实事物感到兴奋，而灵韵的程度没有任何区别（例如不将动画和真实事物加以区分）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，让我来讨论一下音乐的享受形式。1992年出现了卡拉OK热潮，但随之而来的是对待音乐的方式发生了变化。在过去，常见的模式是沉浸，在这种模式中，一个人沉浸在音乐所代表的“情境”或“关系性”中。在卡拉OK热潮之后，情况完全改变了。卡拉OK被用作陌生人之间的社交工具。有个人唱歌，接着鼓掌，然后另一个人唱歌……这样不断重复。应当避免自我中心、自我沉浸的演唱，应该唱大家都知道的歌。音乐提供商响应了这种享受形式，开始销售与电视广告、电视剧和电影相结合的歌曲，以便提供那些大家都知道的歌曲。这样一来，音乐是一种关于某件事物的表达的感觉迅速消失了。取而代之，新的评价标准被引入：是不是每个人都知道它，都能通过它获得乐趣。从这个意义上说，音乐成为了一种像时装和化妆品一样的消费品。甚至在通过互联网分发音乐变得普遍之前，这种音乐的生产和消费就已经变得一般化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在音乐不再是一种表达工具之后，它也不再成为一种潮流。在提供商方面，音乐就像在iTunes音乐商店里看到的那样被存档；在消费者方面，存在着“岛宇宙化”——也就是说，各个领域被分割成孤立的岛宇宙群。因此，人们不再需要购买CD、听新歌才能跟上最新的流行音乐趋势。我们可以这样解释：这种去流行化是由去表现化引发的，因为音乐不再被需要用来指代当今的语境。通过这种方式，人们可以简单地根据某些歌曲“感觉好还是不好”来检索存档，而不用管是否每个人都知道这些歌曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来，让我们来看看成人影片的享受形式。1992年，在成人影片的世界里，出现了从基于个人的作品到基于企划的作品的转变。在此之前，知名女演员出演的工资大约是每部作品100万日元。但是从1992年开始，随着业界从租赁业务模式向销售业务模式转变，在屏幕上用马赛克图案遮蔽脸的业余演员开始以低于10万日元的价格出现在每部作品里，就好像是一份兼职工作一样。在内容方面，具有丰富故事的作品变得罕见，相反，大多数作品针对的是非常具体的性癖，如排泄物、恋物（如制服）和特殊场景（如在拥挤的列车上抚摸）。简而言之，色情开始从大规模生产转向多种题材的小规模生产。这种“精准定位”通过互联网上成人影片的扩散而加速。这与音乐的情况相似。与此相伴随的是成人影片的动画化。这样，成人视频不再是关于某个流行演员或者某个故事的表达。成人视频的用户不再对演员或故事感到兴奋，他们只对眼前的，与上下文脱节的恋物图像感到兴奋。他们不再需要快进视频，视频已经以“一开始就被快进”的形式被出售了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们转向色情杂志。在色情杂志的世界里，1992年出现了从基于文本到基于图像的转变。早先，色情杂志的主要特色是文本，图片和照片主要是为了解释文本而存在。但是在新的色情杂志中，主要特色变成了“写真”（泳装模特的照片）和插画，文本被降级成附属于这些图像的说明文字。这样，虽然人们过去常常幻想文本所描述的东西（以文本为媒介），但现在读者直接对色情照片、色情插图和色情动画的视觉刺激作出反应。这是从基于文本的转变到基于图像的转变。灵韵存在于基于文本的媒介中，因为文本是真实事物的替代品，但是基于图像的媒介只是兴奋剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，让我们来看看性产业中的“ブルセラ化”现象。在ブルセラ商店，高中女生把内衣或制服卖给商店，商店又把内衣或制服卖给男顾客。从1992年开始，女子高中生开始销售内衣或制服。在此之前，家庭主妇和OL也销售内衣。我称这种女子高中生出卖内衣和制服的现象为“ブルセラ”现象。我在日本通过报纸专栏和杂志文章来宣传这种现象。由于这一工作，我获得了“ブルセラ社会学家”的称号。ブルセラ现象一年后，随着1993年至1996年“交际俱乐部”的繁荣，出现了所谓的援助交际热潮。我做了实地调查，并广泛介绍了它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在ブルセラ和援助交际的这两个繁荣时期，我注意到了灵韵的丧失。正如我之前所讨论的，年轻人开始像对真正的女子高中生那样对动画或漫画角色感到兴奋。动画或漫画并不是真实事物的替代品，它们与真实的事物几乎是等同的。在《制服少女们的选择（制服少女たちの選択）》（1994）中，我将这种情况称为对真实的事物的“符号化的享受”。正如我在这本书中详细讨论的，高中女生们通过使用“変なおじさん”（怪叔叔）或“可愛いおじさん”（可爱叔叔）这样的“符号”来压平现实的粗糙凸起。就这样，无论是对男性顾客还是女子高中生，现实的扁平化或现实的虚构化都会发生。其中的“现实”可以被理解为一个符号集合。在那里，符号既不能代表现实，也不能代替现实，现实本身被当作符号来消费。反过来，符号本身被当作“现实”来消费。灵韵，或者说在符号背后的“真实”的现实的神学性质正在迅速消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，在1992年前后，“现实”的重力开始迅速减弱。在1996年，现实与虚构在自我稳态上功能等价的氛围迅速传播时，这种重力完全消失了。从这种意义上说，1992年为1996年铺平了道路。正如我上面所讨论的，1995年的一系列奥姆真理教事件是触发了从末日系向世界系转变的事件之一，但是，1992年灵韵的大规模消失为这种转变提供了必要的前提。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;【1】宮台真司, 石原英樹, &amp;amp; 大塚明子. (1993). サブカルチャー神話解体: 少女・音楽・マンガ・性の変容と現在. 筑摩書房.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】辻泉. (2008). 鉄道の意味論と&amp;lt;少年文化&amp;gt;の変遷: 日本社会の近代化とその過去・現在・未来 (Doctoral dissertation, 東京都立大学).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【3】森川嘉一郎. (2003). 趣都の誕生: 萌える都市アキハバラ. 幻冬舎.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【4】東浩紀. (2001). 動物化するポストモダン オタクから見た日本社会. 講談社.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【5】森川嘉一郎. (2003). 趣都の誕生: 萌える都市アキハバラ. 幻冬舎.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【6】援助交际是1990年代日本广泛流传的说法，指的是少女为年长男性提供性或非性的服务。宫台在当时的媒体论争中对这一现象进行了激烈的辩护，认为这是一次解放行动。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【7】黑颜辣妹是2000年左右城市青年女性的时尚潮流，其特点是脸晒得很黑，眼睛周围用白色的化妆品装饰。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【8】速水由紀子. (2002). 現代の肖像 岡田斗司夫--評論家. アエラ, 15(47), 72-77.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【9】湘南是位于东京附近的神奈川县的一个海滨度假胜地。在1980年前后，它是一个与冲浪和摇滚乐相关的青年亚文化中心。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【10】鶴見済. (1993). 完全自殺マニュアル. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【11】鶴見済. (1996). 人格改造マニュアル. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【12】鶴見済. (1998). 檻のなかのダンス. 太田出版.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【13】卢曼将社会系统的自反性解释为“（基本事件）之前与之后的区别的自我指涉”。卢曼在70年代的几篇论文中称之为“过程性自我指涉”。当学习变得自反性时，它是“关于学习的学习”；当选择变得具有自反性时。它是“关于选择的选择”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“基本事件之前与之后的区别”是指“在学习之前/之后”的区别是固化于学习这个概念之中的，“在选择之前/之后”的区别是固化于选择这个概念之中的。在此基础上，“基于前后区别的自我指涉”意味着“学习前/学习后”的区别适用于“学习前/学习后”的区别本身，“选择前/选择后”的区别适用于“选择前/选择后”的区别本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个典型的卢曼式的复杂表述，但这也就是他在早期的论文中所说的“关于学习的学习”或“关于选择的选择”。“学习”这一概念来自格雷戈里·贝特森的“学习如何学习”，贝特森认为“学习如何学习”的自反过程是提高学习效率的有效途径。在我的术语中，“学习如何学习”（即对学习方法的学习）指的是“对学习的预设条件的学习”，“关于选择的选择”（即对选择方法的选择）是“对选择的预设条件的选择”。因为学习方法是个人学习的预设条件，选择方法是个人选择的预设条件。西蒙还指出，从所有可能的选择中选取特定的选择，以及选择过程本身，都是个体选择的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【14】大澤真幸. (1996). 虚構の時代の果て: オウムと世界最終戦争. 筑摩書房.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【15】Giddens, A. (2013). The consequences of modernity. John Wiley &amp;amp; Sons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【16】Michel Foucault and Madeleine Chapsal. (May 1966). &quot;Entretien avec Michel Foucault&quot; (An Interview with Michel Foucault). La Quinzaine Litteraire 15.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【17】在《华氏451度》（1951）中，雷·布拉德伯里描述了这样一个场景：人们通过电视上持续不断的关于“某个事物应该是什么”的信息被驱动到特定的消费行为中。J.G.巴拉德的《Kingdom Come》（2006）中出现了布拉德伯里的展望的更新版本。主角在购物中心的有线电视演播室里进行广告战，成为购物中心的法西斯主义煽动者，躁动不安的人们之间的暴力冲突也不断升级。这两部小说都描述了这样一种情况，即（也许在潜在的利益驱动下）恢复真实自我的渴求会带来难以想象的大规模后果。巴拉德的《Vermillion Sands》（1971）也描绘了系统深入渗透人们情感的方式，尽管巴拉德的态度并不是完全消极的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【18】宇野常寛. (2008). ゼロ年代の想像力. 早川書房. 宫台总结了宇野在这本书中的论点，即2000年代的日本流行文化已经从封闭的世界系转向弱肉强食的决断主义。宇野认为2000年的电影《大逃杀》标志了这种转变。——译注&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【19】宮台真司. (1997). シンクロ率の低いせい：“現実は思い”. 朝日新聞.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【20】正如我们在这里所看到的，宫台的社会设计概念指的是一种晚期现代或后现代特有的高度自反的行为（而不是自上而下的、死板的规划，如“社会规划”或“社会工程”）。——译注&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bec1790268213a64fcc8b9cb4a91ccc4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>王晗</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-14-59291707</guid>
<pubDate>Thu, 14 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>观布子之母之所未见：一份来自软核空境厨的灵魂拷问</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-11-58856418.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/58856418&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-64f9f1b84009994e6f195c81bc5bd9ac_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25448d54d4d4e3cfd2db75dd3cca49a7_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;930&quot; data-rawheight=&quot;230&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;930&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25448d54d4d4e3cfd2db75dd3cca49a7_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25448d54d4d4e3cfd2db75dd3cca49a7_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;930&quot; data-rawheight=&quot;230&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;930&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25448d54d4d4e3cfd2db75dd3cca49a7_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-25448d54d4d4e3cfd2db75dd3cca49a7_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;姑且叫一份《空之境界》问卷？&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;你号指定软核写手又来丢人了，首先声明，这次的文章并非和其他作品一样“硬核向”，只想看各种理论阐释和严密分析的朋友可以关了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请勿将其作为“厨力测试”，仅供娱乐。欢迎您转发这份东西供您和朋友消遣，如有分歧部分以动画/小说支持者自行权衡。本人不会日语，访谈/日记等多参考贴吧/nga及其他论坛，如存在翻译问题外的疑问/对本人问题、答案设置的不满，请理智发言或直接开骂。（俯瞰风景相关少是因为我看不懂）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问卷中可能包含：莫名其妙的烂梗、随意添加的私货、纯粹主观的脑补&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.  请问以下哪项是不存在的东西&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    《月姬Remake》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    《魔法使之夜2》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    《空之境界ZERO》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    “我希望这是一个主线故事让人开心，每天登陆很开心的游戏”（指fgo）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E.     《DDD第三卷》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;F.     《冰之花》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.  在你看来，黑桐干也是个怎样的人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    “就算未来什么也不留下，仍不会放弃理想”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    （主观上认为）“自己不应该成为他人的特别之人”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    “那之中并不含有任何盘算，完全不考虑得失”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    “虽然有着潜在的空虚，但在决定不断地追逐理想后，通过战胜不可能的对手，确立了英雄的形象”&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02a7170357ba74ba10e120cf800a09c5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;634&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02a7170357ba74ba10e120cf800a09c5_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02a7170357ba74ba10e120cf800a09c5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1160&quot; data-rawheight=&quot;634&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1160&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02a7170357ba74ba10e120cf800a09c5_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02a7170357ba74ba10e120cf800a09c5_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;3.  请问一下哪种情况不属于退化（我觉着蘑菇也不是在生物学角度考虑这个问题的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    无法忘却的濑尾静音&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    意识漂浮的巫条雾绘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    特殊频道上的浅上藤乃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    返祖成大型食肉动物的白纯里绪（这几个答案描述不严谨，会意吧）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 哪位的成绩在上学期间最好呢？（这题我不知道答案，就是觉得蘑菇那段话太怪了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    普通高中生时代的黑桐干也&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    头脑不错的黑桐鲜花&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    聪明但缺乏干劲的两仪式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    戴上眼镜就能让磨伸映一郎暴毙的在礼园引发无数传说的苍崎橙子小姐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 在你看来哪项描述适合荒耶宗莲？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    活了二百年左右的武斗派怪僧、擅长制作人偶的妖僧、结界大师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    顾影自怜的理想主义者，憎恨人类、仇视人性，妄图以一敌六十亿而胜之的疯子（说起来俯瞰风景最后，干也说假如自己得了一人活则东京市全灭的病毒，会因为没有勇气而自杀，荒耶对橙子毫不犹豫地说自己能战胜六十亿人...）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    追寻孕育万有的【】，而自身一无所求，空白到让人恐惧的人&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.“矛盾螺旋”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cbd1b4c81c6cdcd76caeffc6c5ed438_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;862&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cbd1b4c81c6cdcd76caeffc6c5ed438_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cbd1b4c81c6cdcd76caeffc6c5ed438_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;862&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cbd1b4c81c6cdcd76caeffc6c5ed438_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-9cbd1b4c81c6cdcd76caeffc6c5ed438_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; 6. 你如何评价玄雾皋月&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    话很多的偷税犯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    戏很多的坏东西&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    菌哥哥唯一指定恢复三年前杀人鬼事件记忆，方便继续连载的关键人物&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    向往着神代的阿特拉斯院中最接近魔法的三流魔术师，站在【】门前却一无所得&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E.     记录过去，收集忘却的十岁孩子，无法记住须臾、不曾成长、无法遗忘而追求永远者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;F.     “式，玄雾皋月真的有妹妹”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.白纯里绪初次食人的理由？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    “那男人为公牛般的饥饿俘获，从此再无餍足”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    “起源使α成为α，那并非只有百年程度的所谓【人格】所能抗衡的”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    “对了，只要吃掉不就好了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    “自古以来与暗夜和死亡为伴的月宠爱着他”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E.     “Das Monstum in mir wird ecplodieren！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8. 以下哪个人物在你看来是没有洁癖的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    露宿街头白纯里绪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    满身鲜血玄雾皋月&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    赤脚医生荒耶宗莲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    不喝便宜饮料、不穿布料不好的衣服、不自己收拾房间的某大小姐&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9. 干也和式晚上相处时，干也一般在做什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    看小说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    打扑克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    玩uno&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    干也要打扫这个大小姐的房间，这个问题有什么问的必要吗&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-580a60da54a2d8a370d4f341c2633a47_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1144&quot; data-rawheight=&quot;562&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1144&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-580a60da54a2d8a370d4f341c2633a47_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-580a60da54a2d8a370d4f341c2633a47_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1144&quot; data-rawheight=&quot;562&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1144&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-580a60da54a2d8a370d4f341c2633a47_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-580a60da54a2d8a370d4f341c2633a47_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;10. 《埃尔梅罗事件簿》第三卷中莱妮丝使用乘扫把的飞行魔术及时赶到，《俯瞰风景》中苍崎橙子自述自己使用成功率为&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    二成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    三成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    四成&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    您好，不是一个平行世界呢&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11. 阿鲁巴爱吃以下哪种食物？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    草莓味哈根达斯&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    蓝莓派&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    披萨煎饼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    麻婆豆腐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12.  蘑菇曾称以下哪种情形中的干也为“真男人”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    《痛觉残留》中照顾浅上藤乃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    《未来福音》里鼓励濑尾静音&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    《忘却录音》中黑桐鲜花回忆，幼时干也在熟络的隔壁老人去世时并未落泪&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    和两仪式独处时十分克制（真的要选这个吗）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13.  以下场景中给你印象最深的一个是？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A. 《痛觉残留》接近尾声部分，两仪式短刀一挥化解浅上藤乃的攻势，随即说出名台词&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（这卷我个人最喜欢的是这段前面，式在左臂刚断后想起的橙子的一句话，人们将某种不必要作为愚妄而讥讽，又将某种必要视为艺术而歌颂）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B. 《未来福音》濑尾静音看向两仪式时看到的“...血迹斑驳的金属，血迹斑驳的水泥地面...”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C. 《杀人考察.前》春雨夜竹林中，式披红单衣淋雨（菌类还真喜欢三月份...，虽然空境是个“寒冷季节出生的人们的故事”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D. 两场雪中对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14.《空之境界》为何带些推理味？（这个屑问题答案和题目有什么关系吗）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.“我想写推理，可以吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.“九成的typemoon粉丝讨厌推理”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.“应做的不是跟漫画在同一范畴中决一胜负，而是把小说特有的优点表现出来”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.“写手们因为心中某处信不过画面的力量所以用小说描述，原画师和监督们因为在心中某处信不过文字的力量所以用影像表达”&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce6070b762e6e6b1d2850f7d33e26599_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;767&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce6070b762e6e6b1d2850f7d33e26599_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce6070b762e6e6b1d2850f7d33e26599_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;767&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce6070b762e6e6b1d2850f7d33e26599_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ce6070b762e6e6b1d2850f7d33e26599_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;15.奈须氏在评价几原作品时称其为“塑造我灵魂之物”，时过境迁，奈须本人也早已成为所谓青年创作者憧憬的星辰，作为读者、观众、玩家、收听者，你认为成就《空之境界》这部堪称卓越作品的因素是？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    以《馆系列》为代表的本格推理作品&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    幻想文学和新变格及都市传说/怪谈尚能生存的时代&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    社长对其才能的及时挖掘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    对少女漫画（或近似风格的作品）的喜爱和本身资深宅的身份结合，使其有着独到的视点  （不是说看少女漫画的不是宅，别解读）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E.     每天下班后写稿四小时&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16. 你觉得如果（我）非要蠢到给《空之境界》用一个主题概括的话应该是？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    境界——结界  隔阂和距离存在必然引发问题，但人类实际仰仗这种隔阂、境界而存在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    对人类/人形，男/女二元对立的主题/图示/思维结构的破坏，绝对不相容/完全互相理解的必然不存在&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    生活于现代的魔术师与隐居于现代的神秘，厌恶着生却拼命寻找生存的实感和理由&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    钦点的boy meet girl故事轮得着你在这编主题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17. 故事中的异常者（包括式、浅上藤乃、巫条雾绘等，不包括橙子、阿鲁巴这些魔术世界的人）一系列行为追求的是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A.    杀人的快感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B.    生存的实感&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C.    生活的勇气&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.    寻找异常者不与世相违的生存方式（《吸血鬼之泪》在写了吗）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18. （最简单的题）哪位角色在面临“死”的情况下切实感受到了纯粹的恐惧呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A. 玄雾皋月&lt;/p&gt;&lt;p&gt;B. 巫条雾绘&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C. 浅上藤乃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D.   白纯里绪 &lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;428&quot; data-rawheight=&quot;32&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;428&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;428&quot; data-rawheight=&quot;32&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;428&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5544c3e60079c517237ac0d80431e267_b.png&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喔喔，原来是这样子，嗯，我现在完全搞懂了.jpg&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;2001&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;2001&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-11-58856418</guid>
<pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
