<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>屋顶现视研</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/</link>
<description>屋顶上的现代视听文艺研究社 对动画漫画游戏为主的对象的文艺评论</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2019 01:49:20 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>元动画评论II：深刻性的多重面貌</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-03-58199534.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/58199534&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6d3af5397def01b55b3f6fbde8c017e0_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e73a04bfdca24363a453ca5bf0d35b69_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;386&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e73a04bfdca24363a453ca5bf0d35b69_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e73a04bfdca24363a453ca5bf0d35b69_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;386&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e73a04bfdca24363a453ca5bf0d35b69_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e73a04bfdca24363a453ca5bf0d35b69_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;他做到了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;0.引言&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于某些动画作品，当我们在表达对它的欣赏时，总是使用“内涵深刻”、“意义丰富”、“发人深省”、“立意高远”等类似的语词。很多更多时候我们还会具体地去阐述这类动画中表达了哪些“内涵深刻”的主题，例如“xx这部作品时对人性的赞歌”、“xx作品用扣人心弦的故事促使我们反思战争的意义”等等。类似的评论表述还有各种不同的形式，比如运用各种理论资源来对动画作品作出解读、阐述动画作品中的故事对现实或历史的启迪和呼应、展示动画作品产生的影响，等等。为了方便起见，我把这类家族相似的表述看作是对于“深刻性”的表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们很难去说这些动画具有的深刻性究竟是什么，我们只知道“深刻”与“肤浅”是相反的，前者促使我们从各个角度各个层面去探讨它，而后者往往意味着对于这部作品并不值得做出太多样化的分析。好在举出一些例子是很容易的——在动画爱好者社区中评选出来的许多优秀作品都属于这类作品。《攻壳机动队》系列就是一个绝好的例子，在好莱坞真人版的《攻壳机动队》上映后，许多动画原作粉丝指责真人版没有理解95版《攻壳机动队》的内涵。常年在各类榜单上见到的《星际牛仔》也可以是一个例子，有些评论者对于这个宇宙流浪者的故事作出了存在主义的阐发，也有评论者认为这部动画恰如其分地映照着人生本来的聚散离合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是由于被冠以深刻性的作品往往是一些优秀作品，所以探讨这个范畴就显得尤为重要。然而，在许多评论文本中都显示，我们会把高度差异化的各种动画都看作是深刻的。因此，本文最主要的目的就是尝试去梳理，我们所使用的深刻性在比较基本的意义上究竟指涉动画作品中的哪些方面，在这种梳理中将会使用一些比较常见和典型的动画作品作为例子。我将说明，动画评论中提及的深刻性至少指向相互之间有所重叠的四个方面：&lt;b&gt;意义的多层次、故事的新奇结构、宏大主题、特定类型的意象&lt;/b&gt;。在此基础之上，我认为对于深刻性这个评论范畴而言，最值得讨论的是如下这个问题：&lt;b&gt;为什么深刻性是一个动画评论的范畴并且是一个正面范畴？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;1.所见非所得：意义的多层次&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我们关注最常见的一些情况。&lt;b&gt;在这些情况中，深刻性指涉对意义的遮蔽或隐藏。&lt;/b&gt;这类情况即使在我们的更普遍的语言表述中也相当常见。比如，在对待某些文学文本时，我们会指出某段话表达了作者的“内在含义”；在评论艺术作品时，我们期望评论者对艺术品“所表达的事物”做出一番“阐释”；在和他人的交际过程中，我们会认为他人的话中“别有深意”。在动画作品中，对意义的遮蔽或隐藏主要通过画面来完成的，这一点最为明显地表现在动画爱好者群体中乐于解读的种种象征和隐喻。[1]&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;[1] 关于“动画中的隐喻”这一提法中尚且存在着一些问题，其中最关键的问题之一就是语言学中的隐喻和视听艺术中的隐喻之间的存在着差异，这种差异是否允许我们套用语言学中处理隐喻问题的方式是存在疑问的。出于这种疑虑，在后文中我将更多地使用“象征”这一略有不同但更加日常的表述。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，并不是所有象征和隐喻都足以满足我们称之为深刻性的那种属性。在《朋友，让我们厘清动画评论的合理化问题》这篇文章中，我提到，在动画作品中，即使是最简单的故事情节也往往用象征或隐喻的方式加以表达。然而，大多数用以表达简单情节的象征或隐喻并不见得有何种程度的深刻性。比如在那篇文章我所提到的例子，在《零之使魔 双月的骑士》的第12集中，双生花在露易丝的手中枯萎，象征着才人已经战死。通常情况下，这个情节以及它的象征并没有进一步解读的必要。我们之所以认为这类象征没有去解读的必要，是由于双方面的原因：我们关于“双生花枯萎”这个象征意味着什么已经形成一种共识，并且这个象征的含义是“所见即所得”的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个方面的原因之间某种意义上是相互联系的，当我们关于“p象征着q”形成了一种共识并且这种共识涉及到我们的文化背景时，作为象征的p所具有的含义就是显而易见的了。然而，这两方面的原因也确实指涉着两类不同的可能情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（A）我们对于动画中的象征p意味着什么不存在一种共识，但是对于每一个评论者个人而言，象征的含义是显而易见的。动画作品中的象征与象征背后的含义本身之间几乎不可能存在着逻辑严密的连结，对象征含义的理解在许多情况下都是体验者的直观领会过程。在这种情况下，评论者之间一直试图做出新的解读并且想办法证明自己的解读是更好的。许多动画作品都符合这类情况，尤其是那些具有着一定知名度因而被不断解读或“过度解读”的作品。这方面最著名的例子可能就是《新世纪福音战士》系列，这个系列的作品中充斥着宗教和心理学的各种意象，并且故事情节本身具有着相当程度的开放性，因而在二十多年间一再引起着动画爱好者中间的论战。《新世纪福音战士》系列中最常被加以讨论的可能就是在旧剧场版《真心为你》的末尾碇真嗣试图掐死明日香的情节。真嗣为什么要试图掐死明日香？明日香为什么要说“真恶心”？到底是不是明日香说了“真恶心”？场景中呈十字架状的EVA机体有什么深意？这个情节本身又想要传达怎样的主旨？二十多年来，如果我们不是持有一种特别作者中心主义的观点，就能看到对于这个情节的解读还远远没有达成共识。而对于持有某种解读观点的评论者而言，这一情节中象征性的含义常常是显而易见的，虽然达成一种成文的解读文本则需要从作品内外不断挖掘证据。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1be591bb0fd1f50c50842068d24e71c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1be591bb0fd1f50c50842068d24e71c_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1be591bb0fd1f50c50842068d24e71c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1be591bb0fd1f50c50842068d24e71c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1be591bb0fd1f50c50842068d24e71c_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;（B）另一种情况也是可能的，即我们对于动画中的象征p所具有的含义形成了一种共识，但是这个含义对于大多数人而言并非是显而易见的，评论者通过对象征的解读取得了大多数的信服，因而这种解读成为了一种共识。这类情况大多会涉及到作品解读的语境，例如作品设定中的历史背景或者作品本身所处的历史背景。当然，这类情况有时也会涉及到观众对动画的关注差异，可能有些观众比一般观众对于动画艺术更有研究，因此能从转瞬即逝的画面中精准地识别出某种值得解读的象征。这类情况的例子也可以在《新世纪福音战士》系列中找到。对于2000年前的大部分中国观众而言，御宅文化崛起、日本泡沫经济、宫崎勤事件等具体的社会背景都是相当陌生的，因此不可能马上将《新世纪福音战士》系列的立意解读指向这些具体的创作背景。当有人将这些语境因素引入到对《新世纪福音战士》的解读中时，这种观点就很容易被人接受并形成爱好者中的一种共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面的A、B两种可能情况之间并不是互相排斥的，甚至仅仅是对同一个案例的不同层面论述。在情况A中，深刻性建构在不同评论者的解读之间发生，每个评论者的观点在原则上是平等的，而在情况B中，深刻性建构在评论者-普通观众的二元结构，在这种结构中评论者是对于语境因素有着更强把握并且有着鉴赏能力的个体，而普通观众往往不具有类似的鉴赏能力并且对于相关的语境因素未曾获悉。这就导致了评论者对于象征的解读具有着某种程度的优先性，因而更加容易形成共识。当然，情况B中的共识可能并不存在于评论者之间，例如“《新世纪福音战士》的主旨与日本90年代的社会背景xxx有关”这个看似是共识的解读观点可以在评论者之间被反驳或赞同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，在我们的评论表述中，动画作品的深刻性十分常见地指涉着意义的多层次性，这种多层次是通过隐喻或象征的方式得以实现的，动画作品中的象征或隐喻遮蔽或隐藏了意义本身，但是，并非所有隐喻或象征都足以被称为深刻性。&lt;b&gt;在我们的评论表述中，深刻性常常涉及到这么一层要求，即或者某种象征解读的是在评论者之间难以形成共识，或者某种象征的应然解读对于一般观众而言并非显而易见的，或者二者兼而有之。&lt;/b&gt;意义的多层次性作为深刻性的一种面貌，其核心就是指向动画作品中某些方面可供解读的丰富性。在这种意义上，我们或许不能指出，在动画中到底具有哪些属性的象征或隐喻必然具有这种深刻性，但是我们至少能够指出，在解读方式上已经固定僵化的“死隐喻”必然不能具有深刻性。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;2.所料非所是：故事的新奇结构&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在少数例子中，故事的讲述方式本身也能够让人写下“这部动画极具深度”的评论表述。我们很难对这类动画作品中所讲述的故事做出一些概括性的描述，但是我们有着不少词语来形容这类故事，比如“烧脑”、反转、意想不到、充满悬念，等等。在这段文字里，我姑且把这种特征称为故事的新奇结构。正如上文中指涉着意义的多层次的那种深刻性一样，并不是一切故事的新奇结构都能产生我们通常所说的那种深刻性。通常情况下，“烧脑”、反转、悬念、意象不到这些特征至多会给人带来惊奇感，例如大多数推理类动画或悬疑类动画。但是在少数动画作品中，当这部动画作品涉及到某些宏大主题时（关于宏大主题我会在下一节展开），故事的新奇结构本身就会体现出一种深刻性。确实，故事的新奇结构要展现出其深刻性，必须配合以特定的故事内容。但是，对于某些在动画史中一再被演绎的主题而言，平铺直叙往往并不会让人给出“具有深度”的评价，因此我们有必要将故事的新奇结构作为深刻性的一种面貌加以单独论述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够表现这种意义上的深刻性的作品并不多，但是在剧情中制造悬念、反转、谜团等方式在今天的动画中实在是司空见惯，因此我们还是能够找出一些作品来作为正面或反面的例证。在过去的2018年里，最具话题性的作品（或许没有之一）《Darling in the Franxx》或许就是一个反面例子。诚然，《Ditf》在如今的动画爱好者群体中已经略显滑稽，但是这部作品在去年着实引爆了戏里戏外的高讨论度。除去在各大视频网站和社交媒体中引发的现实争议，作品本身中充斥的各种悬念和反转也是引起讨论的关键因素。我们还可以在某些“婆罗门”社区内一窥当时热烈的细节挖掘与剧情解读——驾驶机体的姿势是否蕴含着女性主义视角下的控诉？荒芜的大地和繁茂的植物园之间的差异有什么寓言式的内涵？“爸爸们”这个明明不在场却一再被提起的主体是否隐喻着无处不在的父权压抑？这些比动画原作更精彩的观点与想象充分说明了“原创动画的魅力在于其不可预测性”。然而，尽管一部分观众们一再用“开局自行车结尾歼星舰”这种暗示来坚定“神回”救场的信念，但是这部动画最后还是在大多数人的欢声笑语中走向一个有些令人尴尬的结局。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75f031055e61cc139192bbca4c488e5f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3776&quot; data-rawheight=&quot;1616&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;3776&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75f031055e61cc139192bbca4c488e5f_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75f031055e61cc139192bbca4c488e5f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3776&quot; data-rawheight=&quot;1616&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;3776&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75f031055e61cc139192bbca4c488e5f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-75f031055e61cc139192bbca4c488e5f_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;平心而论，《Ditf》并不算是一部糟糕得无可救药的作品，至少它独特的世界观设定在前期十分引人入胜，美少女和巨大机器人结合的形象别具特色，某些单集也十分亮眼，但是不论如何，这部作品辜负了许多观众起初对于其深刻性的期待。《Ditf》从一开始就留下了许多无法忽视的巨大悬念，更重要的是这些悬念大多本身就意味着一种根本上非常识的世界图景，甚至其中有些悬念还与现实中的重要议题产生着隐约的共鸣。Franxx这种巨大机器人为什么需要少男少女之间用这种令人尴尬的姿势来驾驶？这个悬念与许多推理剧情中“人是谁杀的？”这类悬念存在着根本的区别。就后者而言，我们虽然确实在意凶手到底是谁，但更在意凶手是某人这个结果是如何从精彩的推理中得出的；而对于前者而言，答案本身就意味着一切——如果《Ditf》中那种驾驶集体的方式确实是对女性主义思潮的潜在呼应，那么至少这个悬念本身就突现出一种深刻性。然而，正如我们最终看到的那样，《Ditf》中的种种悬念和反转都没有契合我们对宏大叙事中深刻性的期待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，故事的新奇结构中所凸显的深刻性确实在某些优秀的作品中得以展现。今敏的作品中就常常展现出这种深刻性。如果说《千年女优》《红辣椒》这些新世纪的作品深入到各种人文色彩浓厚的母题中，那么《未麻的部屋》则讲述了更加平凡的关于人物成长的故事。无论是王道热血的国民动画还是宅味浓厚的小众佳作，角色从青涩走向成熟的过程都是商业动画中屡见不鲜的题材，并且我们很少会说类似于“漩涡鸣人经历了几百集的冒险后终于成为七代目火影”的故事具有突出的深刻性。但在《未麻的部屋》这部作品中，充满惊奇的故事讲述方式却让我们足以给出“这部动画极具深度”的评价。我在这里没有能力去细节上去分析这部作品如何具有其深度——读者可以在林林种种的动画评论平台和自媒体上找到许多详尽的解读——但是我认为可以从与《Ditf》这个负面例子的差异中粗略地看到故事的新奇结构中是确实显示出一种值得解读的深刻性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，如果说《Ditf》中构筑了许多似乎涉及到宏大主题的悬念，但却辜负了观众对于这些主题的期待，那么《未麻的部屋》则是用令人眼花缭乱的手法讲述了一个表面上脉络清晰的悬疑故事，但&lt;b&gt;潜在地留下足以支撑观众进行分析与解读的逻辑空间，并且在这些逻辑空间中足以与现实中的宏大主题以不同角度相契合。初步来看，正是在这种充满可能性的逻辑空间中，故事的新奇结构才得以成为评论表述中深刻性的一种面貌&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;3.直面形而上学：宏大主题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深刻性的第三种面貌比起前两种来说更为显而易见。不论是日常对话还是文艺作品的评论，深刻性的标准体现永远在于话题本身。“今天的青菜价格涨到七块一斤了”，这句话中涉及的菜价话题对于绝大多数人来说必定称不上内涵深刻，至少要说“青菜的价格是国际贸易局势的连锁反应”才能算是有所洞见，当然如果能说出“青菜的价格波动背后，折射出现代性的普遍焦虑”，那么就可以给这句话打上发人深省的标签了。这个略显戏谑的例子也能够很好地对应于动画作品中深刻性的标准样式，“巨大机器人打败敌对未知生命体”这样的故事没有什么深刻性可言，“巨大机器人是史前文明自我毁灭的象征，敌对未知生命体是史前文明的后代”这样的故事则多少涉及到了对现代文明的反思这个具有深刻性的主题上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我把深刻性的标准样式中所涉及的主题称为宏大主题。宏大主题没有例外地来自现实世界的思考，因此不同的时代背景下，宏大主题的外延也会发生变化，但是我们还是可以给出一些粗浅的概括。我认为，至少在动画作品中，宏大主题的共有特征就是与日常生活的一定疏离，或者说是通俗意义上的那种“形而上学”特征，即离开具体化的情境并且深入到一般的人文主义关怀中，例如自由、解放、社会平等、对工业文明的反思、人与自然的关系、主体性、异化、心灵，如此等等。[2]我们不但认可在动画中对这些主题处理得当可以增添动画的文化内涵，甚至有时还会认为敢于尝试这类主题本身就是动画人艺术追求或艺术能力的一种优秀体现。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;[2] 有趣的是，似乎也仅有人文主义式的关怀才会被认为是具有深刻性的，像数学或逻辑的形式论证甚至当代社会科学中的实证观点，似乎都不能称得上“内涵深刻”，不得不说这是当代文化的一个特色。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，宏大主题的外延与这个概念本身一样抽象，动画作品中不可能去展现抽象的主题本身，而必须通过故事和画面来对这些主题加以演绎。对于深刻性的这一种面貌，相信我们不用做太多描述，只需要举出一些公认的例子就足以说明了。《攻壳机动队》系列是这一节中最好的例子，这个系列中的大多数作品常常被动画爱好者认为是思想上深刻性的典范，以至于相比之下，真人版的《攻壳机动队》电影被认为几乎完全丧失了动画的精神内核。以1995版的《攻壳机动队》为例，比起写在英文标题Ghost in the shell里颇具神秘感的“灵魂”，我认为用“心灵”这个更加自然化的关键词来概括这部作品所直面的宏大主题或许更合适。在一个科技足够发达的时代，我们的肉体也不再是生来死去无法抛弃的容器，我们的感官不再仅仅呈现外在世界，我们的记忆不再是不可编辑的私有物，那么在这个时代下我们应该如何理解作为能动者的自我呢？这个困惑根植于人类思想史中对于心灵的过高尊崇以及对人性退场的焦虑。尤其是从科学革命以来，人们常常发现人类本身和人造物之间似乎并不存在天壤之别，这种现状促使人们寻找出一种“人之为人”的本质，正如最近的一些声音主张计算机程序永远不可能有“真正的情感”那样。在漫长的探索历史中，人们的结论常常回归到对心灵的尊崇上，这种看起来永远无法用自然机制来加以说明的事物就成为了人类与人造物的决定性差异。而95版《攻壳机动队》这部作品则为观众呈现了一个事与愿违的未来——一方面是自然人的感受和记忆这两个心灵中最基本的功能可以被人为操控了，另一方面是傀儡师这个完全由程序代码制造的人工物产生了壳中的心灵，这一切都强烈地暗示着人类和人造物之间界限的消解了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-defe633c2a0a9b63d2b5c86983007022_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;389&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-defe633c2a0a9b63d2b5c86983007022_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-defe633c2a0a9b63d2b5c86983007022_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;389&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-defe633c2a0a9b63d2b5c86983007022_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-defe633c2a0a9b63d2b5c86983007022_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我看来，这部作品中最耐人寻味的细节来自于动画之外的现实世界，素子和傀儡师融合的情节似乎昭示着传统上与人类本身具有同一性的心灵走向了以机器为代表的外部世界。而在现实世界中，当素子在电影屏幕上将心灵延展到网络世界的三年后，安迪·克拉克与大卫·查尔默斯才在1998年发表了《延展心灵》这篇当代最具有影响力的心灵哲学论文之一。或许我们会认为商业动画的深刻性无法与论证严谨的学术论文相比，但是在95版《攻壳机动队》中，在“心灵”这个宏大主题中所展现的创意足以与90年代最具创造力的学术工作产生共鸣。[3]&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;[3] 本文中对于95版《攻壳机动队》的解读仅仅是一家之言，更多为了展现这部作品如何直面宏大主题并1展现出深刻性的，读者大可对作品的解读有不同意见。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，“内涵深刻”的动画作品并不需要一定具有涉入学术话题的深度，但是&lt;b&gt;一部直面宏大主题的动画作品要具有为人称道的深刻性，或多或少都要作出一些具有创造性的阐发。一方面，这些阐发必须超过大多数普通观众对于这个主题的看法，另一方面，过于超出常识的阐发即使具有学术上的严谨性也未必能让观众认可其深刻性，人们甚至会用“喂shit”、“放飞自我”等具有负面意义的表述来评论这种阐发&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;4.成人与儿童：特定类型的意象&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一种深刻性的面貌可能是最具有争议性的，许多资深的动画爱好者可能会反对这种面貌的深刻性是一种真正的深刻性。但是无论如何，在不少评论中似乎都能见到相近的指涉，因此我还是认为应当把这种面貌的深刻性加入到我们的讨论中来。深刻性的这种面貌指的是动画作品中一些特定类型的意象，一旦这种意象出现在动画中，这部作品就倾向于被人认为是深刻的。由于这类意象中可能包括许多相异的子类别，因此为了避免太过片面，我仅仅用“特定类型的”这个含糊的词语对其加以概括。但是正如上文中对其他面貌采取的论述策略一样，我将用较为典型的例子来说明这中类型的意象。这个典型的例子我称为成人化的意象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;成人化的意象正如其字面上显示的，指的是一些在动画作品中的儿童不适合接触的事物。例如，对性或裸体的展示、过激的血与暴力场面、不适宜呈现的恐怖因素，等等。&lt;/b&gt;我们很容易想到具有成人化意象的动画作品，它们大多是在深夜播出。例如，《To Love》系列中花样百出的走光场面，《恶魔人》中美树被——的情节，《机动战士V高达》中各种角色过于惨烈的死法（虽然据说这部作品主要面向低龄观众），等等。当然，成人化的意象并不局限于具体的情节或设定，比如作品中简洁洗练的美术风格很多时候对于儿童并没有什么吸引力，因此具有类似美术风格的事物也可以看作是成人化的意象。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1b06e9efd37058eae1e33d1d99786d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;405&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1b06e9efd37058eae1e33d1d99786d_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1b06e9efd37058eae1e33d1d99786d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;405&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1b06e9efd37058eae1e33d1d99786d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ef1b06e9efd37058eae1e33d1d99786d_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很少有人同意这些成人化的意象本身体现了什么深刻性，但是实际情况中，许多动画评论的表述中都会称赞这些成人化的意象拓展了动画的思想深度。这种观点常常通过对比的修辞手法加以表达，即通过成人化和低龄化之间的对比。这样的对比在对富野由悠季的早期作品的评论中十分常见。许多机器人动画爱好者们对《传说巨神伊迪安 发动篇》的结局都会给出一种戏谑式褒扬，“结局十分温暖人心，所有人都相互理解了，当年日本小孩在电影院里都看得热泪盈眶”。显然，这种戏谑式的褒扬通过将这部动画结局的惨烈与主要受众是儿童的状况加以对比，来暗示这部动画所具有成人化的深刻性。在某些特摄作品中，低龄化也总是被许多大龄观众所诟病，这一点在关于奥特曼系列的争论中尤为明显。许多观众乐于去讨论奥特曼系列中“黑暗”的剧集和作品，认为这些“成人化的”作品体现了独到的深刻性，并且倾向于认为剧情上较为轻快活泼的作品是“低龄化的”甚至平庸的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在子供番和深夜番的差异中，我们或许可以为成人化的意象如何可能成为一种深刻性的面貌给出初步的论证。虽然在今天有越来越多的大友沉迷例如《光之美少女》这类的动画，但是在子供番中几乎还是不会出现表征血腥、暴力、恐怖、情色情节的意象。另一方面，这些“深黑残”的情节在各种深夜动画中则是屡见不鲜。诚然，一部动画是子供番还是深夜番与这部动画本身优秀与否没有任何关系，但是这种普遍区分的背后是这么一种预设：露骨的血腥、暴力、恐怖、色情情节不适合让儿童收看，这些情节是（至少是青少年以上的）成年人的专利。而这种预设则又进一步来自于常识中根深蒂固的一种观念：之所以我们不能让儿童接触露骨的血腥、暴力等情节，是因为儿童的智识水平并不像成年人那样完善，因此易于受到这类情节的负面影响。在本文所关注的深刻性话题上，这种观念的关键在于，它承诺了成人和儿童之间泾渭分明的智识边界。如果我们确实认同一般情况下成人的智识水平是高于儿童的，那么一般情况下，子供番与深夜番之间深刻性的区别就也是可能的。我把这个形式上并不严谨的论证过程如下表述：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）动画中的深刻性内容需要足够的智识水平才能理解；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）儿童没有足够的智识水平，成人具有足够的智识水平；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）子供番的主要受众是儿童，因此子供番的内容应该与儿童的智识水平适应；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）由（1）和（2）可以得知，儿童不能理解动画中的深刻性内容；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（5）由（3）和（4）可以得知，子供番中不应该有深刻性的内容；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们假定大多数子供番的制作方都按照(5)这个陈述中的要求来制作动画作品，那么确实子供番就可以与没有深刻性划上等号。同理可得，主要受众是成人的深夜动画是可以具有深刻性的。这个结论让我们看到，成人化的意象本身成为深刻性的一种面貌，实际上来自于一种朴素的归纳推理。&lt;b&gt;具有血腥、暴力、情色、恐怖等元素的成人化意象是子供向动画与深夜动画之间最显著的区别，那么既然一般情况下深夜动画有着子供向动画所不能具备的深刻性，那么这种深刻性就理所应当地来自于成人化的意象了&lt;/b&gt;。[4]&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;[4] 显然，这种朴素的归纳推理经不起逻辑上的进一步推敲。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，上面的论证只是尝试对成人化的意象为什么是深刻性的一种面貌给出一种猜测。在实际情况中，与其说人们意识到了这个归纳过程，倒不如说人们把成人化的意象看作是深刻性的一种标志，进而在成人与儿童——或者说“我们”与“他人”之间——划出一条似乎在评论上具有优越性的界限而已。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;5.插叙：本文的自我辩白&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到此为止，本文详细阐述了深刻性的四种面貌，这可能会对读者带来一些误解，因此在进一步的深入之前，我觉得有必要对于一些关键问题提出扼要的辩白。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33d9735c6761aed37a399377b2e4e679_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33d9735c6761aed37a399377b2e4e679_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33d9735c6761aed37a399377b2e4e679_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33d9735c6761aed37a399377b2e4e679_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-33d9735c6761aed37a399377b2e4e679_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一个问题是，“&lt;b&gt;深刻性的多种面貌”这个话题实际上在讨论些什么？&lt;/b&gt;读者们必须意识到，上面的所有文字丝毫没有涉及“深刻性实际上应该是什么？”这个问题。&lt;b&gt;我的所有论述都在讨论如下问题：在中文互联网中，在最通俗、日常的、一般的动画评论中，深刻性这类评论范畴实际上指涉的是哪些方面？&lt;/b&gt;前者的问题涉及到指导我们正确地使用深刻性这类评论范畴（如果对语词的使用真的存在正确与否的话），而后者的问题仅仅涉及到对实际存在的动画评论中的深刻性范畴进行一种调查和归类，至多再加上一些具有关于“这种面貌如何可能是一种深刻性”这一次要问题的回应。在对后者问题的讨论中，我完全没有试图对应该如何使用深刻性这一评论范畴给出任何建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个问题是，&lt;b&gt;对深刻性这个评论范畴做出这四种面貌的分类本身可靠吗？&lt;/b&gt;我认为从一些必要的逻辑要求看，我所提出的分类并不可靠。合理的分类要求各个子类别相互排斥，而我的分类之间显然可能存在重叠；合理的分类也应该做到穷尽母类别，而我的分类显然也没有穷尽深刻性这个评论范畴下的一切语用状况。在此意义上，我建议读者如此看待我所提出的四种面貌：&lt;b&gt;每一种面貌实际上都是由典型案例所引导的，其中每个案例之间都具有家族相似性的实例族。&lt;/b&gt;这样的看法还有一种好处，即允许我们分析出这四种面貌之间所具有的结构性联系，例如，意义的多层次性为深层意义被遮蔽提供了可能，因此使得深刻性得以呈现，而故事的新奇结构常常通过打乱故事的时空连续来隐藏真相，因此也是一种对意义的遮蔽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个问题是，&lt;b&gt;这种不加鉴别地对关于深刻性的动画评论加以分析的做法合适吗？&lt;/b&gt;有人可能会主张，在互联网社区中存在的大部分动画评论都是“低质量的”，不值得进一步考察的，因此不加鉴别地从一般的动画评论中分析出深刻性的四种面貌，这种方法本身就是不合适的。对于这种批判，我的辩白是，至少在对待深刻性这个评论范畴时，我不确定是否存在“好评论”和“坏评论”的区别。在这篇文章中，我唯一讨论的问题是，当我们在使用类似“内涵深刻”的词语时，我们到底在指涉动画的哪些方面，这个问题本身中并不存在规范性的向度。只有当我们确定了“内涵深刻”这个词的具体意思之后，我们才能看到评论文本是否从各个方面恰如其分地论述了动画作品如何符合“内涵深刻”这个词的意思，从而鉴别出这个评论是“好评论”还是“坏评论”。显然，在本文中我并没有试图将深刻性这一评论范畴的具体意思固定下来，因此就算是“我还是那句话，小学生闭嘴，没看过食尸鬼十遍别和我辩论，你们能体会金木的痛吗？”这种看似荒谬的评论，我也会尽可能纳入到本文的考察中来。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;6.结语：深刻性之谜&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章最核心的工作，其实只是对关于深刻性的评论文本进行收集和整理，并在此基础上对读者加以展示，实际上几乎没有对深刻性这个评论范畴提出任何阐发性的见解。在我看来，深刻性这个评论范畴实际上意味着什么以及应该意味着什么，这并不是十分困难的问题，前者需要更加精致的文本考察和分析，而后者仅仅需要在共同体内达成共识就可以了。然而，这也并不意味着我们面前没有值得征服的险峰了。在这篇文章的最后，我将用有些噱头色彩的“深刻性之谜”来就深刻性提出一个具有阐发性的关键问题。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7480b3f66533650f57917a8382b0d5fa_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7480b3f66533650f57917a8382b0d5fa_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7480b3f66533650f57917a8382b0d5fa_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;742&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7480b3f66533650f57917a8382b0d5fa_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7480b3f66533650f57917a8382b0d5fa_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我的问题是，&lt;b&gt;为什么深刻性是一个评论范畴甚至是正面的评论范畴？&lt;/b&gt;这一问题本身就有些令人费解。这个问题可以如此加以澄清：以直面宏大主题为例，绝大多数动画对于宏大主题的展示中所具有的深度，远远比不上这个主题在学术领域的研究，那么如果我们认为动画作品中对于深刻性的追求是值得褒扬的，我们为什么不直接阅读学术著作呢？如果我们认为动画通过光影艺术的手段展现了学术研究中不可能具有的魅力，那么为什么深刻性本身是值得追求的呢？或者说，我们在动画作品中所给予正面评论的那种“深刻性”，到底是对某些主题实实在在的洞见，还仅仅是一种与深刻性有关的自我满足？又或者说，在作为动画观众的我们看来，那些富有深度的动画作品到底是一种纯粹的艺术游戏，还是渗入了对现实世界的关照？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止，我对于这些问题没有还没有笃定的见解，但是答案的轮廓似乎已经渐渐显示出来了，那就是我们应该去回答虚构的动画作品本身对于我们而言意味着什么。深刻性是否是值得追求的评论范畴，这很大程度上取决于我们与虚构世界之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;2001&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1320&quot; data-rawheight=&quot;2001&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1320&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b5be39f6efbb6537e27a986a78efb7a6_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-03-58199534</guid>
<pubDate>Sun, 03 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>《回转企鹅罐》的一种解剖，及我们如何一事无成</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-03-01-58015084.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/58015084&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e6788166646d3f94297f4f9135969097_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f1ceced2ad726f72f592ff630d9cb9c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;386&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f1ceced2ad726f72f592ff630d9cb9c_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f1ceced2ad726f72f592ff630d9cb9c_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1319&quot; data-rawheight=&quot;386&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1319&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f1ceced2ad726f72f592ff630d9cb9c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f1ceced2ad726f72f592ff630d9cb9c_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;作者↑，全文约7000字&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;飞着，飞着，春，夏，秋，冬，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;昼，夜，没有休止，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;华羽的乐园鸟，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;这是幸福的云游呢，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;还是永恒的苦役？&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——戴望舒《乐园鸟》&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【序 当末日成为二十日早晨】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不妨以村上春树作为本文的开端：在1985年的小说《世界尽头与冷酷仙境》中，日后将要在动画作品（例如，《少女终末旅行》）中大行其道的「后末日日常系」的末日想象便已成熟——同样的，将要笼罩在《回转企鹅罐》之上的「东京地铁事件」的影响也很早便在村上的作品中占据了不祥的一席之地。作为对九五年这场灾难的直接回应，《地下》和《1Q84》都显露出一种日本世纪末独有的阴郁气息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村上的写作风格以这场灾难为转折点，产生了不可忽视的变化，而他本人更是认为九五年的两场[1]灾难是&lt;b&gt;「说“日本人的意识形态因此而前后截然不同”也不为过的重大事件。有可能作为一对灾难(catastrophe)，作为在讲述我们的精神史方面无可忽视的大型里程碑存续下去」&lt;/b&gt;[2]。作为对这句话的一种回应，即使是风格颇具「后现代」意味的几原邦彦（当然，仅仅将几原的作品当成是后现代的符号堆砌无疑是全然错误的），也没有脱离这场「现代性」的灾难——《回转企鹅罐》无疑是几原的反思产物。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ed7c4b711af1ef88ea00894a7db131c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;311&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ed7c4b711af1ef88ea00894a7db131c_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ed7c4b711af1ef88ea00894a7db131c_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;554&quot; data-rawheight=&quot;311&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;554&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ed7c4b711af1ef88ea00894a7db131c_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8ed7c4b711af1ef88ea00894a7db131c_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，回顾「东京地铁事件」和其对日本社会的影响，无外乎两点：&lt;b&gt;①“世界末日不可能”这一思潮的延续&lt;/b&gt;，进而带来的&lt;b&gt;②日常生活之脆弱被暴露&lt;/b&gt;。对①，在宇野常宽的论述中，我们已经看到自七十年代以来对「世界末日」的悲观态度——而当终于有如此毁灭性的事件发生了，第二天的太阳却照常升起——世界末日还是没有因麻原彰晃和奥姆真理教而到来；但同时，无数人的按部就班的生活又就此幻灭，于是日常生活的那个极其脆弱的维度就此被暴露在所有人面前：生活随时可能崩溃，可世界和你却依然存在。于是对日本社会，「东京地铁事件」构成了两场危机：一场生命危机和一场&lt;b&gt;「存在主义危机」&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此不厌其烦地讲述这场灾难，是为了让读者看到「东京地铁事件」无疑是日本现代社会的一个巨大的伤口（也就是「创伤」），而几原邦彦在《回转企鹅罐》中将要直面的也正是这一创伤以，在我们回到《企鹅罐》的文本本身之前，我们必须铭记在心：&lt;b&gt;在一个度过了二十日早晨的“世界末日”的晚期资本主义国度，谈论「爱」这一无疑是最为「前现代」的话题，也正是在谈论遥远的历史&lt;/b&gt;。「爱」也正是「企鹅罐」这一能指的深意，和《回转企鹅罐》最终陷入自己的怪圈的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]：另一场灾难是当年一月十七日的神户大地震。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]：出自村上春树《地下》的后记《没有标题的噩梦》。值得注意的是，在精神分析的意义上，&lt;b&gt;「噩梦(nightmare)」恰恰是对幻象成真的描述&lt;/b&gt;——难道八十年代的日本青年不怀有着对世界末日的幻想吗？&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【壹 几原邦彦与押井守的日常】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在真正介入《回转企鹅罐》前，我们要提到一个和故事似乎无关的角度——如果我们将几原邦彦和押井守并举时，无疑会产生一种奇妙的互文：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;《少女革命》的结局是伊欧娜挑战凤晓生最终失败，校园恢复了平静，但安希却离开了凤晓生独自迈向世界的尽头。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;《百合熊岚》的结局是红羽与银子打破了断绝之壁交换约定之吻，被库玛利亚带离了现世。无名女生找到了被抛弃的木乃美。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;《空中杀手》的结局是优一明知不敌还是挑战“教习”最终殒命，留下来的素子对优一的新克隆体露出了微笑。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——鱼板《神奇故事的形态与ACG亚文化创作应用 ——〈故事形态学〉与〈神奇故事的历史根源〉读书笔记》&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f84399ba266158f5c9e4c74d357fc04d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;420&quot; data-rawheight=&quot;311&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;420&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f84399ba266158f5c9e4c74d357fc04d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;420&quot; data-rawheight=&quot;311&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;420&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f84399ba266158f5c9e4c74d357fc04d_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;任何一个对哲学稍有常识的人都可以判断，在这一层面上，几原和押井所描述的无疑都是加缪《西西弗斯神话》中的西西弗斯：&lt;b&gt;他的存在先于其本质，而其本质又超越了他的存在&lt;/b&gt;（事实上，存在主义思潮确实极大地影响了日本的一代知识分子），在这一层面上，他们发现了自身所处的日常生活的不堪忍受：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;所谓日常，就是沉重潮湿，难以呼吸的，被温柔而缓慢地掐住脖子的那种痛苦，无论哪个时代，大概年轻人都是无法忍受日常生活的，一想到这种日常生活会持续一生，就要发疯。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——押井守[3]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，如果我们在这里回到《回转企鹅罐》，我们就会发现一个显而易见的分歧：冠叶，晶马和妹妹阳毬，&lt;b&gt;难道不是在享受着日常生活的快乐吗？&lt;/b&gt;甚至于，他们如此赌上性命去反抗命运[4]，&lt;b&gt;难道不就是在守护日常生活吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-058bf21ef5cd073ace3b16d33223a0c2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-058bf21ef5cd073ace3b16d33223a0c2_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-058bf21ef5cd073ace3b16d33223a0c2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-058bf21ef5cd073ace3b16d33223a0c2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-058bf21ef5cd073ace3b16d33223a0c2_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这是一个叙述上的诡计，而其要点就在于「日常生活」本身。显然三兄妹想要守护的「日常生活」是那个指向家，爱和温馨生活的能指；但纵观全局，&lt;b&gt;《回转企鹅罐》真正的日常，却是那个由小孩粉碎机，扁平而重复的路人和从来不公正的「作者」所构成的重复和苦闷&lt;/b&gt;。在这一层面上，整个故事渐渐展开的过程也就是我们越来越接近日常生活那个创伤性的内核的过程。「爱」作为整个故事的关键，又一次扮演了一种「缝合」的作用：&lt;b&gt;冠叶试着用「爱」去掩盖生活黑暗压抑的本来面貌，最终却归于失败，于是我们看到了「日常」的完全解体&lt;/b&gt;——就像我们在《蓝丝绒(Blue Velvet)》中看到的那样——镜头穿过草地，暴露出地底污秽的生命在蠕动，这也就是押井守所描述的：中产和无产阶级的日常生活从来不美好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]：押井守在《赋妄想以有形：NHK〈空中杀手〉纪录片》中的一段演讲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]：我倾向于将其记作拉康的那个“要钱/要命”问题的变形：如果你选择了钱，你会人财两空；同样，反抗命运，你不仅没命了，也没有逃脱最终的命运——也就是「死」。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【贰 秩序的暴力维度】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为对上一节的回应，一个讽刺的事实是：在《回转企鹅罐》的故事中，这个只拥有三兄妹的家庭的建立首先是从「苹果」的交换开始的——注意，并非是一个无私的奉献，而是包含了这样一条潜台词：&lt;b&gt;我将我的「苹果」献于你，你必活下去而爱我&lt;/b&gt;。我们通过一场交易以获得「爱」，难道这不是对马克思的论断的一个最好的回应吗？&lt;b&gt;资产阶级撕下了罩在家庭关系上的温情脉脉的面纱，把这种关系变成了纯粹的金钱关系&lt;/b&gt;。所以，我们所提到的“爱的失败”，不正是基于这一逻辑才成为一种必然吗？&lt;b&gt;用来缝合裂口的，恰恰是裂口本身&lt;/b&gt;——由于晚期资本主义的在场，一切非资本的事物都成为了不可能。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e76a9105afde9ee5110d3fbb3ee1f46a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e76a9105afde9ee5110d3fbb3ee1f46a_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e76a9105afde9ee5110d3fbb3ee1f46a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e76a9105afde9ee5110d3fbb3ee1f46a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-e76a9105afde9ee5110d3fbb3ee1f46a_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而既然我们已经触及了意识形态的维度，&lt;b&gt;我们不妨再把视线转向另一个更加淫秽的装置：小孩粉碎机&lt;/b&gt;。我们或许可以换一种方式来描述这台机器：我们从来不能看见那个黝黑的洞口里面的任何装置，我们只知道，父亲[5]将「未成形的人」送进这个深不见底的洞——而结果是：这些几乎是滴出来（或者，喷出来）的残骸却在这里“玉体横陈”，并且在几原的镜头下呈现出一种让人不安的美感。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73ea31d7dfd4b389b0a8e91a41c7cebe_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73ea31d7dfd4b389b0a8e91a41c7cebe_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73ea31d7dfd4b389b0a8e91a41c7cebe_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73ea31d7dfd4b389b0a8e91a41c7cebe_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-73ea31d7dfd4b389b0a8e91a41c7cebe_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在这里，这台机器的破坏性和对所有曾经的“逃离者”的终身影响，难道不正是《少女歌剧》里的流水线的翻版，不正是&lt;b&gt;一台阿尔都塞意义上的&lt;/b&gt;（甚至不需要掩饰其强制性的）&lt;b&gt;「意识形态国家机器」&lt;/b&gt;吗？一方面，被粉碎的孩子们成为了「透明」的，&lt;b&gt;“主动地”将自己组装到了社会生存机器之上&lt;/b&gt;；另一方面，逃离了这台机器的孩子们将会终其一生活在&lt;b&gt;对「爱」的渴求和对失去「爱」的恐惧&lt;/b&gt;中，无独有偶，多蕗和阳毬构成了一对奇妙的互文：&lt;b&gt;只有通过「爱」&lt;/b&gt;[6]&lt;b&gt;他们才能延续生命&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;套用一种寻常的解读：「爱」在这里正是对抗意识形态对主体性的威胁的手段——并且很好的契合了《百合熊岚》。但是我们却必须指出：&lt;b&gt;「爱」在这里，难道不是又一次成为了一个强制性的先决条件吗？&lt;/b&gt;对「爱」的绝对要求（你必须爱，也必须被爱），难道不也是一台意识形态机器的运作结果吗？当然这台意识形态机器，现在我们很清楚了，名叫&lt;b&gt;「日本」&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5]：当然，这里的「父亲」并非一定是生理的父亲，而是「父之名」——某种意义上，就是那个残暴秩序的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6]：阳毬不必说，而多蕗对爱的渴望是一个典型的拒认。在他身上，“我知道……，但是……”的公式就是“我知道（桃果死了/我已经原谅过三兄妹了/复仇失去了意义），但是（我仍然要复仇）”。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【叁 莫比乌斯环的两面】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;显然莫比乌斯环并没有两面，《蓝丝绒》中的那块草坪的生态系统不能被分为地表的和地下的。而类似的，日本社会也没有所谓的「表/里」之分。这里，我们要再一次诉诸村上春树，在他对《地下》和《1Q84》的态度中，他一再强调一种&lt;b&gt;「开放性物语」&lt;/b&gt;的理念——也就是反对「普通人——善/奥姆真理教——恶」的二元叙事，而是指出&lt;b&gt;两侧的善恶都相互通统一&lt;/b&gt;，这一点在他的《地下》的序言[7]中表现得尤为明显：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;非常不幸的是，遭遇沙林毒气事件的纯粹的“受害者”不仅仅忍受事件本身造成的伤痛，还必须遭受那种冷酷的“次生灾害”（换句话说，即我们周围无处不在的&lt;b&gt;平常社会所产生的暴力&lt;/b&gt;），这是为什么？为什么周围任何人都不能制止？&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;不久我转而这么认为：对于那位可怜的年轻职员所遭受的双重剧烈暴力……对他来说，不可能将两种暴力分成这边与那边。作为我，越想越觉得二者性质相同——肉眼看得见的外形固然不同，但都是地下同一条根长出来的。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——村上春树《地下》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，在村上对林泰男[8]怀有同情之念时，他也在某种层面上再一次接纳了这位迷途的孩子——在《1Q84》中这一点被表现得尤为明显，&lt;b&gt;没有人真正被憎恨&lt;/b&gt;。所以，无论在暴力层面还是在「温柔」层面，整个日本都达成了一种和谐：即使是凶手，也只不过是迷途的好人，而&lt;b&gt;所有人都是被爱的&lt;/b&gt;。只不过，“所有人都是被爱的”这一命题同时也等价于[9]——&lt;b&gt;“不被爱着的就不是人”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以小孩粉碎机就成了“所有人都是被爱的”这一律令的执行者：这台机器负责杀死不被爱的「人」，而剩下来的则自然都因为爱而活着。&lt;b&gt;我们为了不失去「生而为人」的资格&lt;/b&gt;，必须变得「温柔」，&lt;b&gt;必须不惜生命代价去「爱」和「被爱」&lt;/b&gt;——这不正是回到了我们提到过的&lt;b&gt;“要钱/要命”&lt;/b&gt;的选择吗？拉康用这个选择解释了我们认同于「父之名」的过程：我们必须放弃成为想象的菲勒斯以接受象征的菲勒斯，这是成为一个「主体」的必要条件，而我们在这里遇见的难道不是完全相同的状况吗？冠叶选择了想象的日常，并且作为一个反抗秩序者，拒绝了象征秩序（想要在被爱的同时不成为人，无疑是对象征权威的最大挑战），最终只能迎来消亡；反之，阳毬放弃了想象的家庭关系（她最终失去了记忆），而获得了在象征秩序下存活的许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此，整个故事的结局——当所有人又一次爱着彼此时，镜头之外的那台小孩粉碎机仍然存在着，反秩序的力量也仍在秩序内部酝酿——&lt;b&gt;事实上什么都没有改变&lt;/b&gt;。唯一的变化是，通过冠叶和晶马的牺牲，「爱」的缝合失败再一次被掩盖。当然，这个创伤仍然存在（最后的那张纸条，不正是对象征秩序的嘲弄吗？），并且可以预见，&lt;b&gt;在突破整个意识形态幻象之前，这个幽灵将永远影响着阳毬，和阳毬背后的那套秩序&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd231f4b759e000a73bf0883b70b9d52_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd231f4b759e000a73bf0883b70b9d52_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd231f4b759e000a73bf0883b70b9d52_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd231f4b759e000a73bf0883b70b9d52_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fd231f4b759e000a73bf0883b70b9d52_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;[7]：村上春树在书中将写作《地下》的契机（之一）归于一封信：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;信是一位女性写的，她丈夫因地铁沙林毒气事件失去了工作。她丈夫在去公司上班途中不幸遭遇了地铁沙林毒气事件，昏倒后被送去医院。几天后出院了，却不幸留下后遗症，无法正常工作。最初阶段还好，但时间一长，上司和同事就开始说三道四。丈夫忍受不了那种冷冰冰的环境，遂辞职回家——实际上几乎是被赶出来的。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——村上春树《地下》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8]：东京地铁事件的主犯之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[9]：这是个简单的逻辑判断，二者互为逆否命题。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【肆 从一开始便注定失败】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;应当承认，《回转企鹅罐》的整个故事的最大症结并不在于“太过琐碎，想要触摸意义却失败了”，而是在于&lt;b&gt;它离意识形态太近了&lt;/b&gt;——以至于整个日本意识形态的疯狂结构和故事对待这个幻象的态度都由故事本身的表现一览无遗。这里，阿尔都塞在《皮科罗剧团，贝尔多拉西和布莱希特》一文中解读的《我们的米兰》，则恰恰和《回转企鹅罐》产生了一种对照：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;接着，舞台空了出来，悲剧重又出现。尼娜睡在收容所里，父亲在入狱前最后一次来探望她。为了尼娜，为了她的贞操，他杀了人，尼娜对此至少是明白的……&lt;b&gt;突然，一切颠倒了过来：她将这满腔怨愤泼向她的父亲，她恨父亲向她灌输了种种谎言和幻想，恨父亲将为这虚构的神话而死去&lt;/b&gt;。因为她自己，在万不得已时她将只身逃命。她将离开这黑暗贫困的世界，投身于纸醉金迷的另一世界。杜加索说得对，&lt;b&gt;她将付出必要的代价&lt;/b&gt;，她可以卖身，&lt;b&gt;但她将生活在另一世界，自由真实的世界&lt;/b&gt;。汽笛响了。父亲拥抱了女儿，拖着疲乏的身躯悄然离去。汽笛长鸣，尼娜昂首挺胸迎着朝阳走了。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——阿尔都塞《皮科罗剧团，贝尔多拉西和布莱希特》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《我们的米兰》的最后，从意识形态幻象中出走的尼娜难道不是另一个天上欧蒂娜，另一个红羽（或者，银子）吗？在齐泽克对阿尔都塞的再诠释中，&lt;b&gt;「主体」而非「人」出现在意识形态失效之处，而非作为质询的结果出现&lt;/b&gt;。反过来，《回转企鹅罐》中的冠叶——不也正扮演了尼娜的父亲这一角色吗？但在故事接近终点，在几原邦彦站在贝尔多拉西的第二幕与第三幕剧之间时——&lt;b&gt;几原并没有走出最后一步&lt;/b&gt;，本应扮演尼娜角色的阳毬选择了退却：她甚至想要将冠叶再一次地纳入秩序中，&lt;b&gt;她想要通过放弃成为一个「主体」而成为「人」&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里，当几原面对的母题是「日本」而非一个更加封闭式的「校园」时，我们明显的感受到了他的态度不再坚定：因为&lt;b&gt;如果冠叶成为了另一个欧蒂娜，那么被击碎的不就将是「日本」吗？&lt;/b&gt;不同于太宰治笔下那个放弃了「生而为人」资格的叶藏，&lt;b&gt;冠叶作为一个支撑着整个家庭的「男人」&lt;/b&gt;[10]&lt;b&gt;，作为幻象与秩序的提供者，是不应当不成为「人」的&lt;/b&gt;。于是，整个《回转企鹅罐》的最大撕裂便出现在了「表/里」的联结者——冠叶身上：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冠叶愿意守护这个家庭，守护「爱」的秩序；同时，冠叶也憎恨着整个社会机器的暴力面，希望通过破坏的方式对社会进行一次重构。但就像我们在【贰】和【叁】中提到的那样，「爱」和「恨」无非是同一件事，而这个家庭的运作也和整个社会的运作同构——&lt;b&gt;他所守护的和他想毁灭的无疑是同一样事物&lt;/b&gt;，他被迫地成为了一个「受辱的父亲」，为了维护阳毬眼中的美好幻象，他和这个家庭必须消失。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5851c1fb616be4ddf1ced5435102d43_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1072&quot; data-rawheight=&quot;771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1072&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5851c1fb616be4ddf1ced5435102d43_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5851c1fb616be4ddf1ced5435102d43_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1072&quot; data-rawheight=&quot;771&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1072&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5851c1fb616be4ddf1ced5435102d43_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b5851c1fb616be4ddf1ced5435102d43_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;几原邦彦的困境也在这里昭然若揭：为了一个故事的构成，&lt;b&gt;他必须在其中打破日本的秩序以宣扬日本的秩序&lt;/b&gt;，而这无疑是一个悖论，于是&lt;b&gt;唯一让整个故事不归于破碎的方法只有让主角因为「命运」一事无成&lt;/b&gt;。故事饶了一个弯，将首尾的日常搭在了一起——这不正是一条莫比乌斯环吗？而那张纸条，和对Penguin Force的结局的语焉不详，不也恰恰证明了【壹】中的论断，即&lt;b&gt;整个撕裂仍然存在&lt;/b&gt;吗？当我们在故事的最后看到了冠叶与晶马的重生，我们也看到了几原在《回转企鹅罐》中最大的败笔：在《少女革命》和《百合熊岚》的结尾出现的唯物主义空间的缺位，正是他对&lt;b&gt;整个故事在这层幻象之外一无所有&lt;/b&gt;的承认，&lt;b&gt;抗争的失败反而被描述为一个美好的结局&lt;/b&gt;。所以，如果说贝尔多拉西通过没有辩证法的时间达成了悲剧结构中的“姗姗来迟的”辩证法，那么在《回转企鹅罐》中，几原邦彦最终只能通过对辩证法的拙劣模仿来达成辩证法的抽离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[10]：通过《我们的米兰》和《回转企鹅罐》的比对，不难发现，在这个三口之家中，冠叶代表父亲，阳毬代表女儿，晶马代表母亲（晶马将苹果分与阳毬，也正是“给了她生命”）。这也足以解释晶马一直无能为力的困局：女孩发现自己所认同的母亲不能回答她对「自我」的疑问（母亲本身也没有答案，就像晶马也对整个家庭的基础一无所知），于是转向了对父亲的认同。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【伍 一出或两出情节剧】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《皮科罗剧团，贝尔多拉西和布莱希特》中，阿尔都塞指出的另一点在于《我们的米兰》所表现的布莱希特意义上的&lt;b&gt;「间离感」&lt;/b&gt;：尼娜和父亲的决裂让她离开了舞台，并让观众不再能够全然认同于那个倾其一生构建着幻象的父亲；而&lt;b&gt;和悲剧并行表现的“缓慢”的时间结构&lt;/b&gt;彻底破坏了观众“融入”情节的可能性，迫使其思索戏剧本身的形式。而在《回转企鹅罐》中，我们可以看到一个类似的结构。这里，贝尔多拉西呈现的“两个舞台”被狡猾地得以同时表演——在这里，我们需要悬置绝大多数主要人物，来关注另一层次的主角：&lt;b&gt;「企鹅」本身&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-450defb21bac5ce1cc85da22d19a2677_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-450defb21bac5ce1cc85da22d19a2677_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-450defb21bac5ce1cc85da22d19a2677_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-450defb21bac5ce1cc85da22d19a2677_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-450defb21bac5ce1cc85da22d19a2677_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在贝尔多拉西的剧本中，那些缓慢而毫无目标的“在困苦中苟且偷生的贫民，一群穷极潦倒，命运乖蹇的可怜虫”（简而言之，一群流氓无产者）所揭示的是雾气弥漫[11]的意大利的腐烂；而&lt;b&gt;几原邦彦的企鹅，这群听命于其主人的丑角，则反过来揭示了它们的主人的可笑&lt;/b&gt;。企鹅的行动无疑是对它们主人的拙劣模仿，是他们欲望的放大：企鹅第一次出场时，便（像一个灯神般）一直满足着晶马的愿望；同样的逻辑也内在于由两只企鹅完成的对荻野目苹果的窥视。但这种一贯的一致性，也反过来展示了主舞台上角色的行事逻辑：被「照片」所吸引的1号和试图投其所好的埃丝梅拉达，不正是夏芽兄妹关系的困局吗？或者，2号对无意义动作的重复，不正是晶马的无可作为的写照吗？&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5a0305a079da2f6f441a62d21273ff3f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5a0305a079da2f6f441a62d21273ff3f_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5a0305a079da2f6f441a62d21273ff3f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5a0305a079da2f6f441a62d21273ff3f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5a0305a079da2f6f441a62d21273ff3f_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;所以，唯一可以和这群动物对话的真俐，也就获得了一个新的理解维度：&lt;b&gt;作为幽灵的真俐在阳毬的梦中出现，代表动物化的无意识言说&lt;/b&gt;[12]&lt;b&gt;，追求纯粹的破坏——正是被压抑之物在梦中的回归&lt;/b&gt;。于是，在真俐将主角们在日常生活之外联系在一起时，两层舞台重叠，我们和剧中人便被迫直面这一幻象的可笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[11]：这层雾显然是意识形态之“幻象”的写照。同样值得注意的一点是，在尼娜离去时，雾气也被朝阳所取代了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[12]：这里再一次呼应了村上：在《地下》和《1Q84》中，&lt;b&gt;只有麻原彰晃没有被原谅&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;他不再是「人」，而仅仅是「动物」&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【陆 我们如何一事无成】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们愿意选择一种&lt;b&gt;「症候式」&lt;/b&gt;的阅读视角，那么《回转企鹅罐》无疑会暴露出更多的问题：在那个庸常的故事「本身」的问题之后，真正的症结在于故事之外的意识形态维度——那个用「生而为人」的谎言束缚着其中所有人的意识形态。几原邦彦给我们最大的启发（当然，未必是他的本意）恰恰在于《回转企鹅罐》的反写：&lt;b&gt;如果我们抓住「爱」不放，那么我们最终也只能一事无成&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0788963910847f9745d10959c8401d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0788963910847f9745d10959c8401d_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0788963910847f9745d10959c8401d_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0788963910847f9745d10959c8401d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d0788963910847f9745d10959c8401d_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不要忘记：《黑客帝国》真正开始于「红药丸」之后，尼奥从机器中醒来，看到了那个「真实」。并且，他从此一生背负着机器的接口——&lt;b&gt;我们必须从美妙的幻梦中醒来，直面梦留下的割裂和创伤，从此「主体」才能诞生，故事才真正开始&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;是从乐园里来的呢，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;还是到乐园里去的？&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;华羽的乐园鸟，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;在茫茫的青空中&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;也觉得你的路途寂寞吗？&lt;/i&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;i&gt;假使你是从乐园里来的&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;可以对我们说吗，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;华羽的乐园鸟，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;自从亚当、夏娃被逐后，&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;那天上的花园已荒芜到怎样了？&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;——戴望舒《乐园鸟》&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;【参考文献】&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]《震灾后的想象力：2010年代的日本御宅文化》 [日]宇野常宽&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]《偶然性，霸权和普遍性》 [斯洛文尼亚]斯拉沃热·齐泽克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3]《变态者电影指南》 [斯洛文尼亚]斯拉沃热·齐泽克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4]《皮科罗剧团，贝尔多拉西和布莱希特》 [法]阿尔都塞&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-03-01-58015084</guid>
<pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>翻译视频 | 日本的动画、漫画和宗教</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-26-57714975.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/57714975&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d246bc4af102773608975e675db66ad0_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;a class=&quot;video-box&quot; href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1083722260908396544&quot; target=&quot;_blank&quot; data-video-id=&quot;&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-name=&quot;&quot; data-poster=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-41451ee928cfd437e12879210e675a2c.jpg&quot; data-lens-id=&quot;1083722260908396544&quot;&gt;              &lt;img class=&quot;thumbnail&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-41451ee928cfd437e12879210e675a2c.jpg&quot;&gt;              &lt;span class=&quot;content&quot;&gt;                &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-gray&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-blue&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;                &lt;span class=&quot;url&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-video&quot;&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1083722260908396544&lt;/span&gt;              &lt;/span&gt;            &lt;/a&gt;            &lt;p&gt;某站暂时发不出去，先在专栏发布吧~。之后会缓慢志愿更新的，授权转载翻译。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原作者：pasue and select &lt;/p&gt;&lt;p&gt;patreon: &lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.patreon.com/pauseandselect&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;patreon.com/pauseandsel&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;ect&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; 原地址：&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.youtube.com/watch%3Fv%3D6H0BfNAp8rA&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;youtube.com/watch?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;v=6H0BfNAp8rA&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;                        &lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-26-57714975</guid>
<pubDate>Tue, 26 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>来自屋顶上的匿名魅影的一点展望</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-22-57196014.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/57196014&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;“屋顶，你又过度解读了！”他不回答，对柜里说，“要两份利兹与青鸟BD，要一本牛津通识读本。”便排出九文大钱。他们又故意的高声嚷道，“你一定又做了别的思想家的复读机了！”屋顶睁大眼睛说，“你怎么这样凭空污人清白……”“什么清白？我前天亲眼见你又用些老生常谈的消费批判理论去复读《白1》时代背景了。”屋顶便涨红了脸，额上的青筋条条绽出，争辩道，“阐释不能算过度解读……阐释！……文艺评论的事，能算过度解读么？”接连便是难懂的话，什么“打入空能指”，什么“穿越幻象”之类，引得众人都哄笑起来：店内外充满了快活的空气。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;各位读者好，我是第二任屋顶的负责人，谨代表屋顶现视研先给各位拜个晚年，祝各位新的一年多读多思多收获，少熬夜少疾病少烦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屋顶在7月22日在第一任的暑期期间创建，至今（2.22）应该算是半年，从无生有，期间得到很多人的帮助，跨过了很多难关，得到了一些微薄的成果，这篇文章既是对读者做一个自我说明，甚至也是对屋顶部员进行的说明，因为这半年来社群一直处于动荡的生成状态，也许除了作为缝合点的第一任和我，其他部员也很难对屋顶形成一个清晰的自我形象，正如之前所说，从来没有一个整全性的、总体化的屋顶社群，部员们事实上来自各个方向，有不同抱负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些读者和同行可能会好奇第一任与第二任的具体身份，想知道椅子后面、魅影（我们不禁要吃惊，作为起名来源之一的、不久前发布full ver的”屋顶上的百合灵“也是一个无法刻入符号秩序的幽灵！）面具下面是什么样的家伙，有些如果一定要追索、是可以知道一些的，比如屋顶B博报道过，第一任曾经为复旦漫画社下学期的东方live活动做了前期企划（唐突被第一任请求的tie-up），但最好让我和ta隐藏在椅子后面吧！不要把[所长个人]从前存在论的状态中抛入秩序的照明之下，不要找一个恒常原初的树根，让根茎边缘生长吧！&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1c757a5c21ce7f679bf05b13d7e03f8_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;961&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;690&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1c757a5c21ce7f679bf05b13d7e03f8_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1c757a5c21ce7f679bf05b13d7e03f8_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;690&quot; data-rawheight=&quot;961&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;690&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1c757a5c21ce7f679bf05b13d7e03f8_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c1c757a5c21ce7f679bf05b13d7e03f8_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;二维码有点多，关注B博好了&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;那么，资本主义的管理就其形式来说是专制的 (despotisch)。随着⼤规模协作的发展，这种专制也发展了⾃⼰特有的形式。&lt;br&gt;……这⾥的问题不仅是通过协作提⾼了个⼈⽣产⼒，而且是创造了⼀种⽣产⼒，这种⽣产⼒本⾝必然是集体⼒。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;屋顶是如何自我组织的？简单来说三个词：自愿/志愿、自由、自律。作者写不写稿子，原则上是自愿自由自律的，写了投到群里，大家来审阅、讨论、校对，发布出去；当然，催稿的情况是有的，比如a说了这周写出关于XX的稿子，结果鸽了，那么这种催稿大家能理解，并不违反自愿的原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了作者阵，屋顶的生成协作还有另外三个阵营：思想阵，视频阵，翻译阵。思想阵负责把关稿子（尽量，作为一个理想）不出现贻笑大方的谬误，视频阵负责制作文章的视听化，大抵也是各人自愿出来做点什么。翻译有一个独立的群聊，大家各自招募对某篇文章或视频的翻译与校对君，协作烤肉，自我承诺完成的数量与时间，各自主催负责协调完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于钱的事。作者投稿有基础稿费，与点击阅读量脱钩，目前是微薄的50~99元，来自第一任与我的个人补贴与一些几元钱的打赏、B站的创作激励，目前当然是彻底入不敷出的，更何况其他的成员从我到视频君，都是用爱发电。屋顶可以做出的承诺是，如果今后能够有所盈余，一则财务公开（对内更公开，对外，因为涉及创作者信息，我们大概会略作报告），二则会通过集体的理性来对这些盈余加以共同的使用。除了三个阵营的划分，有些朋友还有一些工作，比如派驻到一些友司群里作为代表，还有负责统合视频阵、翻译阵的负责人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba446e66148dcc03e48ded360e9527fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2480&quot; data-rawheight=&quot;3507&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2480&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba446e66148dcc03e48ded360e9527fd_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba446e66148dcc03e48ded360e9527fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2480&quot; data-rawheight=&quot;3507&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2480&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba446e66148dcc03e48ded360e9527fd_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ba446e66148dcc03e48ded360e9527fd_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;看板娘&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每个季度开始\结束，屋顶的制作本部会向读者交流群仪轨性（这么说的意思不是说走走形式，咳咳，是说其实平时有能Man愿意加入，我们也很欢迎）地招募新一季的部员，如果自我预期（对，自我预期）会在下一个季度里能时间和兴趣创作评论、制作视频的朋友，可以申请加入屋顶现视研本部。配合这样的招新，本部会直接更换新的企鹅群，在新的季度没有时间（比如考研啊找工作啊）继续参与的朋友就留下，或者在读者群里玩玩。这是屋顶现视研保持流动性、行动力，同时保证个体选择自由与体面，坚持志愿自由原则的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由的人们聚集起来协作，这样一个联合体是我们想要保持\达到的状态，有各自贡献的部员也有着通过平等的公共理性辩论来对共同的事业进行决议的权利。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;感觉真安静啊，街上也没有人阅读点赞，跟别处真是天差地别。&lt;br&gt;啊，可能是他们把读者都调到那里去了。&lt;br&gt;不过我们也无能为力。&lt;br&gt;看你那悲伤的样子。&lt;br&gt;……（沉默）&lt;br&gt;啊。(内心自白)没错，我们至今为止所做的一切都不是徒劳的，只要我们不止步，前方就会有路！&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;最近值多事之秋，有朋友可能会有疑问：办的下去吗？我可以回答：在我们感到舒适的范围与规模里，看不到办不下去的原因。由于从上到下实行自由自愿自律，除了微薄的作者稿费，我们不需要别的什么来让自己动起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一任很早就打定主意，要在形式（不是内容）上，在不让读者减好感度的前提下，减少工序与劳动投入。例如最近对文章的视听化，我们没有用念白，因为这对念白君、视频君、文章作者、协调者来说都是很操劳的，念白君的必要报酬，又从哪里来？而且实在不想又看到有人对念白的声线又提出要求批评，这脱离了我们想要分享内容的本意。通过这样的减少工序，视频阵也能各自比较轻松地，自主自发地完成任务。我就不通过柏拉图的诗教观点等等来讲些更古怪的理由了。在这样的低成本、小范围下，继续运作是没问题的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当然希望更多人了解我们多元的、开放性的内容，也会有行动进行“营销”，但有所为有所不为。今后屋顶现视研也会文章视频两开花，从更丰富的、综合的维度对ACGN为主的对象进行文艺评论，请大家多多支持。我们不禁要说，实际拥有、评价屋顶的，是渴望更好文艺评论的匿名读者主体们！&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;贤哉回也，一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。贤哉回也。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在结束本文前， 有一个议题还需澄清，屋顶如何看待其他独立论者？屋顶是否追求把其他评论者纳入自己的什么整全性的系统，一家独大？ 我将这么说：屋顶不管是在知乎还是在b站，完全尊重、支持各路论者开拓自己的一方天地和门户，屋顶以促进一个更加多元化与更高水平的总体评论生态为优先目标，而不以把各路作者纳入自身某种整全性的系统与名义之下为目标。论者们有以独立身份获得关注（B站or知乎）的自由，屋顶也将支持应援，然后在这样的自由权项基础上，&lt;b&gt;我们十分十分地欢迎论者们投喂稿子给屋顶平台。&lt;/b&gt;——坚持对内对外的开放性与自由向度。看到更多的论者拔地而起，这是更加高兴的事情！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一任与我已经为建设平台殚精竭虑，不管是写作的灵感还是实践的智慧暂时都燃烧殆尽了，我们乐在其中。之后的夏季季度，第三任将接下打破历史连续统一体的交接棒。值得说明的是，所长并不是社群中某方面最强的人，至少我各方面都很浅陋，有时看懂投稿的文章就挺吃力了，所长的职务&lt;b&gt;更接近于普罗丢色\P\制作人&lt;/b&gt;，请朋友们千万不要制造一些“大佬”的神话加诸空空如也的木椅。每个季度应该会有一篇类似本文的自我说明，同时本文之后还将作为原本而进行某些修改，如我一开始所说，本文不仅是给读者，也是给部员们用来凝视的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对来自不同作者的文章的质量，我们将尽善尽美，但如果未能达到一些朋友的要求，只能恳请给予评论者成长的空间与宽容了。那么，有缘再见！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-919ea4fe2a0f78823dd50f49b884bfae_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;1091&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-919ea4fe2a0f78823dd50f49b884bfae_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-919ea4fe2a0f78823dd50f49b884bfae_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;720&quot; data-rawheight=&quot;1091&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;720&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-919ea4fe2a0f78823dd50f49b884bfae_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-919ea4fe2a0f78823dd50f49b884bfae_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-22-57196014</guid>
<pubDate>Fri, 22 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>文章视听化企划：又到了白色相簿的季节……</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-16-56907850.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56907850&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a91be05c6a991f6f3258d2723b131298_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;如大家所见，是文章的简单视听化&lt;/p&gt;&lt;a class=&quot;video-box&quot; href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.zhihu.com/video/1080236546359287808&quot; target=&quot;_blank&quot; data-video-id=&quot;&quot; data-video-playable=&quot;true&quot; data-name=&quot;&quot; data-poster=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fb2258324718620d137aeb359b03408.jpg&quot; data-lens-id=&quot;1080236546359287808&quot;&gt;              &lt;img class=&quot;thumbnail&quot; src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2fb2258324718620d137aeb359b03408.jpg&quot;&gt;              &lt;span class=&quot;content&quot;&gt;                &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-gray&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-extern-blue&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;                &lt;span class=&quot;url&quot;&gt;&lt;span class=&quot;z-ico-video&quot;&gt;&lt;/span&gt;https://www.zhihu.com/video/1080236546359287808&lt;/span&gt;              &lt;/span&gt;            &lt;/a&gt;            &lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/video/av43796217/&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/video/av43&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;796217/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-16-56907850</guid>
<pubDate>Sat, 16 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>波菲利娅的回答——主体、对话与不谐和悲剧《白色相簿2 》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-14-56737017.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56737017&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1a05f444c32e49126aba8a8f4fcbfcae_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da76b7d6a7d22344068ebc868e8a6e93_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da76b7d6a7d22344068ebc868e8a6e93_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da76b7d6a7d22344068ebc868e8a6e93_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;480&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da76b7d6a7d22344068ebc868e8a6e93_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-da76b7d6a7d22344068ebc868e8a6e93_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;作者君&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt; The rain set early in to-night,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今夜雨来早，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The sullen wind was soon awake,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阴风起，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It tore the elm-tops down for spite,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骤然折落榆树梢，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And did its worst to vex the lake:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;断肠者倾心听：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I listened with heart fit to break.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖声把人恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;When glided in Porphyria; straight&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波菲利娅悄来到，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;She shut the cold out and the storm,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寒风拒之门外，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And kneeled and made the cheerless grate&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跪地生冷炉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Blaze up, and all the cottage warm;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小屋暖&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Which done, she rose, and from her form&lt;/p&gt;&lt;p&gt;方起身&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Withdrew the dripping cloak and shawl,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;滴水的斗篷和围巾，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And laid her soiled gloves by, untied&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帽子和弄脏的手套，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Her hat and let the damp hair fall,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随手搁一边，湿头发放下来，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And, last, she sat down by my side&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于，她挨着我坐定，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And called me. When no voice replied,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唤我，而没任何回应，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;She put my arm about her waist,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;牵手去握她的腰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And made her smooth white shoulder bare,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不落一丝黄发&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And all her yellow hair displaced,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白润的玉楼，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And, stooping, made my cheek lie there,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;靠着我的脸&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And spread, o&#39;er all, her yellow hair,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;披散开来所有头发，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Murmuring how she loved me — she&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喃喃她多么爱我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Too weak, for all her heart&#39;s endeavour,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而她太脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To set its struggling passion free&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满心努力却解不开，被骄傲虚荣牵扯，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;From pride, and vainer ties dissever,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徒劳挣扎的激情，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And give herself to me for ever.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将自己永远献给我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;But passion sometimes would prevail,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有时情难自已，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nor could to-night&#39;s gay feast restrain&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今夜欢宴也不能阻抑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A sudden thought of one so pale&lt;/p&gt;&lt;p&gt;突然想到有人为她而爱得憔悴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For love of her, and all in vain:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;却全是白费：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So, she was come through wind and rain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她便穿过风雨而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Be sure I looked up at her eyes&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她眼里欢欣骄傲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Happy and proud; at last I knew&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打消我的怀疑；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porphyria worshipped me; surprise&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终于知道，波菲利娅也爱我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Made my heart swell, and still it grew&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摇曳的惊喜，我心雀跃&lt;/p&gt;&lt;p&gt;While I debated what to do.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别再争论什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Op.22.I  So rasch wie möglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第一节 尽可能急速&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;雪，终于下起来了。&lt;br&gt;在我失去了最宝贵的东西的一天，这片纯白色的景色果然还是出来在我眼前。&lt;br&gt;雪把一切都隐藏起来。痛苦的事情，悲伤的事情，还有那些不愿意去面对的现实。&lt;br&gt;只有那雪白、美丽的景色在慢慢地扩大，把我们遗忘在那里。&lt;br&gt;………&lt;br&gt;但是，雪终归是雪。&lt;br&gt;当它融化的时候，那些被隐藏的现实，那些被遗忘的思念，都会再一次呈现在白日之下。&lt;br&gt;就如同那些漆黑，肮脏的污泥一般。&lt;br&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这是整个故事的开端，面对冬马和纱乘着远去的飞机，北原春希那段痛苦的独白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《白色相簿2》序章中，校园生活所占的巨大篇幅，使得人们往往忽略三位主角家庭关系之间存在的巨大差异。而以往的批评却常常跳过对其具体元素的爬罗剔抉，而只是简单对其人其事复述，又“理所当然”地得出某某结论，这未免过于武断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由家庭到个人再到恋爱，也就是新的家庭组建，这一过程中人类的情感连同人的生活在世俗中受到影响和组织，继而相互碰撞，产生冲突及妥协。小木曾雪菜、冬马和纱和北原春希对这个过程的认知差异，引发了三人关系的几次突转，在突转的背面则隐藏着三人被压抑的欲望，必须对三人的元意识结构进行分解和精神分析，以从它“禁忌的那些结界中了解它的存在”[i]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北原春希在独白中谈论着下起来的雪，既内疚于自己所为，又不愿直接面对自己所为，于是就放任心理上的哀悼与忧郁弥漫开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忧郁与哀悼的心理机制都在于主体认同于某个丧失的对象，又将其结合进自我。但必须明确的是，忧郁和哀悼的另一端连结着法律。因为人的伦理和道德起准则作用，在重复不忠、犹豫时，才会产生哀悼，体会忧郁。这类情感只会初步终结于法律施展威力，制裁与惩罚时，这也一定程度上解释了北原春希与小木曾雪菜日后关系困局的实质，两人在大学数年互相逃避，正是因为小木曾雪菜拒绝完成属于她自身的哀悼，使北原春希的忧郁永远停留在前惩罚阶段，这恰恰是北原春希最大的心理阴影——一种从未得到正视，更谈不上康复的症状[ii]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《白色相簿2》中很少提及北原春希的家庭情况，几点事实总被极其模糊地一笔带过。这正是关键。在北原春希那里，父亲不是得到认同的对象，而仅仅作为一个他者被排除出生活，继续挖掘，这种排除只有事实和结果，而悬置在控制，既不能修复也不能逆转，同样缺乏任何细微的哀悼元素——这个问题涉及卷入阉割中的菲勒斯：能指——家庭之于北原春希正是这样一个象征的菲勒斯，在他生活中的各处时隐时现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康既用菲勒斯表示母亲的欲望，又希望以它代指主体因为接受父亲的法律、进入象征秩序而永远失落的快感。菲勒斯是纯粹的能指，因为它根本就没有所指。“通过他与这个能指的关系，某种属于主体自己、属于他的生命的东西就被剥夺了，这种东西承担了将他与这个能指捆绑在一起的那种东西的价值”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲勒斯对主体而言的特殊价值，来自主体的自恋。北原春希对人际交往尺度的拿捏，那类无时无刻不收获他人依赖或爱戴的行为，正是这类情感的折射。在想象中，家庭生活的菲勒斯被分解重组，得以出现在真实的社会生活中，而菲勒斯本身又是一个幽灵，只与虚无（nothing）联系在一起，从手指间划过。这也就解释了北原春希不时表现出的对社会生活的逃避态度。直到菲勒斯的主人完全牺牲掉其所有自恋性依恋，即受到致命伤并自知时，他才有能力打击他[iii]。就此，缺失家庭生活的菲勒斯能指造成了北原春希某种根深蒂固的性格缺陷，他总是在“等待”，总是悬置在他者（other）的时间中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然不是武断而牵强地推论北原春希缺少主动的行为（这有悖事实）。“等待”实际是指北原春希任何一次“主动”，都必需假借另外的理由：关心冬马和纱是作为班级干部的职责，安抚小木曾雪菜是为了完成梦想，诸如此类，而借口之下真正的想法，总是拖延至不能再拖延的时刻，抑或在他人步步紧逼之下方能表达。北原春希令人哀伤之处就在于，他的悲剧无一例外都是由主体向那个“自己的时间”不屈不挠的运动构成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉康那里，俄狄浦斯情结意味着指向父亲的侵凌性，在最开始的第一阶段，孩子察觉到母亲对自己之外的某物——想象的菲勒斯存在欲望，于是他/她将自己认同于菲勒斯，也就是作为母亲存在的延申或者附件存在，在第二个阶段，想象的父亲介入，不仅否定了孩子成为母亲的欲望对象的企图，还剥夺了母亲的菲勒斯对象，迫使其忠诚于自己，孩子的主体在此初次遭遇了禁忌，之后便有了第三阶段，真实的父亲介入进来，显示其真正拥有菲勒斯，孩子便放弃对母亲的企图，转向父亲的认同，并通过自我实现将自己注册到象征秩序中[iv]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小木曾雪菜在镜像阶段挣扎：为了迎合他人对其富家千金的想象，乔装在外打工，这里形成的想象自我又驱使她在与人交往中保持距离，乃至隐藏自己的业余爱好，二次建构他人的猜测。这种过程实质上包含了期待与错觉，小木曾雪菜在某种程度上很适应这种状态，她期待被继续误认下去。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;小木曾雪菜：我可是认真地烦恼过呢。&lt;br&gt;北原春希 小木曾你明明说过不想惹人注意，却这么高高在上地说“因为自己不出场学园祭就会失败”，你是哪里的超级偶像啊？&lt;br&gt;&lt;br&gt;动画第1话 &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在那种欢欣兴奋的欲望驱使下，主体局限而满足地误认某个镜像，直到这个认同破灭之后，再期待下次理想化的认同——也就落在北原春希身上。由此，自我成为他者，一个想像、期望、异化、扭曲与被误认的对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一系列反复导致了小木曾雪菜无法正常过渡至俄狄浦斯情结的次生认同解决上，甚至因为虚构的“我”的含混，俄狄浦斯情结也走向了变异，使得新三元关系：他者（Other）自我和对象始终处于紊乱中，紧随而来的就是无数情感纠葛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比照小木曾雪菜的经历、家庭状况与俄狄浦斯情结，可以很轻易地发现崩溃点（kaputt punkt）存在，她与家庭成员之间过分融洽的关系；她对父亲失去侵凌、迎合和反抗，过分顺从；对母亲……她像是母亲完全的复制。在父亲的逐客令之下，她条件反射地服从……简而言之，她长久地处于前俄狄浦斯阶段。小木曾雪菜并不能把自己作为一个独特的存在安置到象征秩序，仅仅是一个空白和一种虚无，而这一处缺失需要借助友情与爱填补。于是她将北原春希和冬马和纱纳入她变态之后的俄狄浦斯情结：冬马和纱是她欲望的母亲，北原春希则是她认同的父亲，这一套对应融合了友情、爱情、占有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与俄狄浦斯的神话对应，在其他维度上存在另一种混乱的三元结构。在索福克勒斯戏剧《安提戈涅》中，安提戈涅对自己的妹妹伊斯墨涅提起哥哥波吕涅克斯时：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我遵守神圣的天条而犯罪，&lt;br&gt;倒可以同他躺在一起，&lt;br&gt;亲爱的人陪伴着亲爱的人，&lt;br&gt;我将永久得到地下鬼魂的欢心，&lt;br&gt;胜似讨凡人欢喜，&lt;br&gt;因为我将永久躺在那里。[v]&lt;br&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;黑格尔敏锐地发现了这层丑闻的存在[1]，《安提戈涅》中那倒错的亲缘关系和爱情关系，简直和小木曾雪菜的心理情结如出一辙——不妨就此把它命名为“安提戈涅情结”[2]。由于此种安提戈涅情结的存在，小木曾雪菜永远无法明晰自己的个人身份，也就一点也谈不上个人实现，她的欲望迷失了，只剩清晰的赤裸裸的占有和似是而非的道德枷锁，最终不能顺利正常地获得其主体性，不能成为“正常的人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬马和纱很接近北原春希，但她向另一个更脆弱的方向运动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当主体被剥夺了在符号化过程中异化的能指，一个特殊对象就为他成为欲望对象，这一套架构被拉康命名为幻象公式（＄◇a）。冬马和纱的幻象公式由母亲和北原春希两者共同组建，因为缺少任何“父亲”，冬马和纱仅仅剩下第一阶段，她在对北原春希的暗恋中完成了自我实现。然而，当小木曾雪菜出现在两人之间时，北原春希这个“特殊对象”就发生了改变。随着北原春希和小木曾雪菜情侣关系的确立，北原春希成为了冬马和纱的不可能对象，此时更强烈的欲望反而在冬马和纱心理上形成。如果将前后两次欲望对象分别命名为“小欲望对象”和“大欲望对象”，再引入北原春希成为“不可能对象”的节点加以对照，可以发现，从“不可能”到“大欲望”之间，冬马和纱对北原春希回避、逃离甚至带有某种恨意和敌意的行为，预示着北原春希一度成为她拒绝其欲望的象征，“在此发生的是对象的毁灭和失落，对于主体，这个对象出现在外在世界中，它以其存在（being）全力拒绝，在他自我牺牲前不会再次发现它，正是在这，这个对象成为菲勒斯的等价物，占据了菲勒斯的位置”[vi]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不可能对象”北原春希就是菲勒斯，被主体——冬马和纱作为表示生命的符号外化并拒绝。但北原春希作为大欲望对象的形成，意味着不可能对象和小欲望对象北原春希的死亡——在人类经验中，他人的死亡远比主体自己的死亡无法忍受。人不可能经验自己的死亡——它永远是别人的事情。正是在这种欲绝的悲痛中，冬马和纱才认同了北原春希的价值，也由此认同了自己的对象a，但此时他/它已然消逝，而正因为失去，它终永远与主体同在——并入了主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Op.22.II &lt;/b&gt; &lt;b&gt;Andantino. Getragen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二节&lt;/b&gt; &lt;b&gt;微急而庄重&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;「啊…」&lt;br&gt;雪，终于下起来了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;从到了这里之后，感觉随时都会下雨的天空，像是在赌气一般，用冰冷的风将雨凝结成&lt;br&gt;雪飞舞下来。&lt;br&gt;震耳欲聋的飞机引擎声，渐渐地离我远去。&lt;br&gt;仿佛是为了驱散那嘈杂一般，从天而降的白雪，越下越大。&lt;br&gt;我为了寻找这片纯白景色的源头，抬头望向天空。&lt;br&gt;不，这只是借口。&lt;br&gt;其实我只是为了逃避眼前的现实。&lt;br&gt;…具体来说，是为了不让那架刚刚起飞的飞机，进入我的视线。&lt;br&gt;……… &lt;br&gt;雪，终于下起来了。&lt;br&gt;我们三人发誓要永远在一起的那一天也下着雪。&lt;br&gt;三人中有两个人离开了的那天也一样下着雪。&lt;br&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在独白之前的独白，北原春希详细地描述了雪。这似乎只是一处闲笔，或者用中学教授的那套分析方法，为了渲染整体基调，表达某种感情倾向——于是此处之于整部作品的重大意义，就此被有意无意地忽略了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个开头印证了《白色相簿2》的一种建构手段，自然作为展演场地同样获得了进入作品的权力，延续到CODA篇中作为重逢地点出现的斯特拉斯堡，美被寄喻（Allegörie）在场景中，从故事里逃逸，散布在现实与想象模糊的边界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而通过北原春希，语言向意义经验（experience du sens）开放——北原春希作为言说主体，其语言的“意义”是一种经验和实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这实际就是把历史界或现实界的元素引入，增添为作品的声部。作品处于语言（langage）和空间（espace）的交集处：语言是思想的实践行为，空间则是通过差异实现的意义显示的场所。这么一来《白色相簿2》就组合起诗性语言的三个维度：写作主体、读者和外部文本，具备了复调。文本中的一切既同时属于丸户史明和读者，又指向先前的或共时层面的文学文本集合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在丸户史明的表述中，《白色相簿2》的诞生完全因为他对前作《白色相簿1》的热爱。融入《白色相簿1》情节中的勃朗宁作品《波菲利娅的情人》以原本（Urtext）形式，回应着作者的呼唤[3]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实上，两作之间的联系并不仅仅见于题名的借用，《White Album》《Sound of Destiny》几支歌曲的重复，或者“那种主人公随波逐流的感觉。不单什么都做不到，也没有抵抗的意识，不可救药的无力感”的刻画。处于这几点，在以往研究中《白色相簿》两部曲被定义为“创伤记忆”，联系着昭和末年—泡沫经济时代的醉生梦死和平成年逐渐他者化的低欲望社会形成[vii]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剥离男女主人公纠缠的情欲和多角关系之后，《白色相簿2》对作为能指的“波菲利娅”进行了再次诠释。这个能指的特性同时也是其反常性，作品的主题不单是人物性格或命运，而是主体波菲利娅化的瞬间；即使这个瞬间所依存的人物不断变更，但这种主体间关系的模式贯穿始终。融入《白色相簿1》情节中的勃朗宁作品《波菲利娅的情人》便以原本（Urtext）形式，回应着丸户史明的呼唤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同故事开篇对雪的描写结合了现实与作品，《波菲利娅的情人》这一先前层面的文本结合了《白色相簿1》和《白色相簿2》的空间。《白色相簿2》中保留有完整的《波菲利娅的情人》式的欲望结构，或者反之亦然，隐蔽的“我”试图完整地占有波菲利娅，又因现实（金钱/地位）阻碍而不得，最终扼死波菲利娅，这就是承认与伦理生活矛盾最大化的唯一结果。人只能依赖死亡从普遍伦理生活逃逸，并把承认悬置到由自我定义的层次。波菲利娅同时具有两副面孔，一副是爱和美的，一副是在社会秩序中的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在CODA中，北原春希如果选择了冬马和纱，就要背弃所有朋友，断绝一切社会关系，而选择小木曾雪菜，就一定会失去——无论是哪种形式失去，他所爱的冬马和纱。不妨把两人视为两种死亡的对立，一边是真实情感的终结，生物学死亡，一边是对真实生活的符号化处理——被排除在符号共同体之外，与过去的一切挥手作别。在这两次死亡之间所生存的崇高美（Sublime Beauty）就是波菲利娅——北原春希本人，他成为一个原质（das Ding），代表了某些创伤性因素，既在主体内，又极度陌生[viii]。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834f0a103f5cb3c400d8e79813a71ed0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;534&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;534&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834f0a103f5cb3c400d8e79813a71ed0_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834f0a103f5cb3c400d8e79813a71ed0_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;534&quot; data-rawheight=&quot;300&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;534&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834f0a103f5cb3c400d8e79813a71ed0_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-834f0a103f5cb3c400d8e79813a71ed0_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当视角转换到风冈麻理和杉浦小春身上时，一切都陡然无趣了。关键就在于她们只能通过被反映在另一个人身上，由另一个人为其提供整体性的意象，自我才能实现自我认同。依靠工作和被评价获得实现的女白领，或者因为看重友谊落入心理崩溃恶性循环的高中生，都作为镜像阶段的实在化存在——甚至说这是一种主奴辩证法的延申。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《精神现象学》中，黑格尔在自我意识的阶段提出主奴关系辩证法：一是独立的意识，它的本质是自为存在，另一个为依赖的意识，它的本质是为对方而生活或为对方而存在；前者为主人，后者是奴隶。在北原春希和杉浦小春/风冈麻理的交往中，就是这个样子。“主人是自为存在的意识，但已不复仅是自为存在的概念。主人离不开奴隶，其本质隶属于一个独立的存在，一般的物。”实际上，在这两段关系中，主人和奴隶的位置是在不断运动的：作为上司的风冈麻理在工作上控制北原春希，却在爱情关系上被北原春希掌握主动；杉浦小春一直被北原春希引导，但北原春希最终却被责任束缚。“奴隶在此扬弃了他自己的自为存在或独立性，但完成了主人自己想完成的事。奴隶在此成为了纯粹的否定力量。主人的意识在此反而不独立，主人达到的确定性并不是以自为存在为他的真理。奴隶的意识反而是独立的意识，奴隶迫使自己返回到自己的意识，并且转化为真实的独立性。”[ix]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在更偏向作品的层面上，杉浦小春和风冈麻理的性格设置，实际是接近北原春希和冬马和纱的。这是一层更大的主奴辩证法。在潜意识里，她们忌惮于她们所接近的“主人”存在的阴影。对主人的服务使得奴隶不得不节制自己的特殊意愿。但由此她们反而逐渐地摆脱了对自然存在的依赖与从属，实现了对自身自我意识的自由确证与持久肯定，获得了比主人更为高贵的自我意识，以及智慧与解放。“奴隶则在对主人的服役中耗空了自己的个人意志和固执任性，取消了欲望的内在直接性，并在这种放弃和对主人的敬畏中开始了智慧，——即向普遍的自我意识的过渡。”[x]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;引人注意的是，在杉浦小春和风冈麻理这两段关系中，发生了最为狂热和倒错的性关系。“生命与纯粹的自我意识……同等的重要。”[xi]通过性关系，主体与客体实现了统一，奴隶在快感中看到自己，由此上升到了存在中的自我感知，意识到了自身自立自足的主体性，从他乡回归到自身，在为他(主人)的同时也是自为的。 “只有当(主观的)确定性采以(客观的)真理的形式并且(客观的)真理变成自我确定性的时候，才能谈及理性，谈及普遍的自我意识。” [xii]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和泉千晶是《白色相簿2》整作塑造的最复杂的人物，无论是虚构中的她和文学史的关系，作为作者/演员和普通人的两副面孔，还是她极多的谎言中的真心，都使得她魅力十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单概括一下，和泉千晶，作为渴望突破的“作者”，将个人现实生活同虚构故事直接联系起来，希望处理周围的真实人物进入作品。北原春希小木曾雪菜和冬马和纱的三人故事即是她构作的材料。为了这个材料她主动接近北原春希，甚至假装恋爱，最终连她自己都开始疑惑，究竟只是为作品完美不择手段，还是真的爱上他了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个形象来自菊池宽的戏剧《藤十郎之恋》，经过阿刀田高《怀念阿娓》转到了丸户史明这里[4]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在原型故事里，藤十郎害得对方自尽，自己却要强忍住悲痛，表现得若无其事；阿娓则早早因病亡故，和泉千晶拒绝了与之类似的悲剧结局，又给出了自己的回答与诠释：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;初芝雪音：&lt;br&gt;我不会放弃的。我全都要去争取，拼死地去努力。&lt;br&gt;拼命地去追逐自己的恋情，不知何时就抓住了机会。&lt;br&gt;但是啊……我并不后悔，因为抓到之后才察觉到这是我自己的梦想。&lt;br&gt;我是真的真的爱着和希君！只有这份感情是真实的，我发誓！&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在属于她的那个结局里，正是这个回答让北原春希原谅了她曾经的谎言，接纳了她和她那份略有畸形却不失真心的感情。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac2cc45cdea5e68fdb25b30017294e6b_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;326&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;580&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac2cc45cdea5e68fdb25b30017294e6b_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac2cc45cdea5e68fdb25b30017294e6b_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;580&quot; data-rawheight=&quot;326&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;580&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac2cc45cdea5e68fdb25b30017294e6b_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ac2cc45cdea5e68fdb25b30017294e6b_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;“初芝雪音”/和泉千晶的演剧完全是在戏仿冬马和纱或小木曾雪菜。在现代社会，一般情况下的戏仿遮蔽了戏剧性层面，消解了对意义上革命的辨证，意味着法规的巩固。然而和泉千晶的模仿并不是简单的戏仿，既非喜剧也非悲剧，而是严肃的两者皆有。这场演剧和和泉千晶的生活一样，是惯常伦理法规的他者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;套用黑格尔那句带有些许男性沙文主义的论断，女性是社会永远的嘲讽，和泉千晶也同样是《白色相簿》永远的嘲讽，她接近北原春希依靠的是……伪装出不同于其他女性的亲切感，扮演的是冬马和纱和小木曾雪菜的综合体，和泉千晶本人的形象却是水月镜花。她最终于悲伤记忆的循环中“解救”了北原春希，也是依靠她内化一种言语，又用这种言语反抗最初的言说者，她在自我呈现中，与北原春希生命中的其他女人互文，而她的心直到最后一刻，都从未进入任何一个结构又总是犹在其中。这也就带来一点，“爱”本身走向幕后，成为操纵一切的大他者，主体（这里是“和泉千晶”）在符号秩序中（关于爱的普世伦理）走向异化，她并不说话（speak）而只借由符号秩序的一部分（对冬马和纱或小木曾雪菜的模仿）被说出。大他者代表着使得主体无法完全掌握自身行动之结果的东西，由于这个东西，行动的后果总是不同于主体意欲所为或主体原本所预测的，分离则发生在当主体注意到大他者如何在自身内已是不一致的、缺乏着的（用拉康说法，“被划杠的”）。那无法控制的对爱的感受与疑惑，即是如此，大他者并不拥有主体所缺乏（lack）的。在分离中，主体体会到自己关于大他者的缺乏已经是那个也影响了大他者本身的缺乏[xiii]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Op.22.III &lt;/b&gt; &lt;b&gt;Scherzo. Sehr rasch und markiert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第三节 谐谑曲，极快，强调的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4fbb35c79b51a1fb62ac054ffd130dc2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;394&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4fbb35c79b51a1fb62ac054ffd130dc2_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4fbb35c79b51a1fb62ac054ffd130dc2_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;700&quot; data-rawheight=&quot;394&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;700&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4fbb35c79b51a1fb62ac054ffd130dc2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4fbb35c79b51a1fb62ac054ffd130dc2_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对三人意识结构的梳理，《白色相簿2》主要人物之间的关系演进也逐渐清晰起来，随之而来的，欲望本身的属性也在改变。欲望成为承认的欲望，既被他者接纳又否认的异他性，成为他者身上害怕变成又害怕被俘获的张力之间的欲望，不仅仅保有爱意，更要进一步宣誓，正如黑格尔在《精神现象学》中所论证，意识个体发现在他者处找不到承认，承认来自意识个体之外，承认即他者。承认不再是简单的消解或否定异他性，而是一种令人不安的驱力，使得主体在他者那里找寻自我，以便确认这个自我是对自己的引用或自我缺失。恰恰是这种“承认”的冲动，造成了最大的伤害。小木曾雪菜明知北原春希和冬马和纱之间相互暗恋仍向北原春希表白，冬马和纱“你为什么这么熟练”的崩溃，以及在机场北原春希无法抑制地当着小木曾雪菜拥吻冬马和纱，起点都源自力图获得“承认”，而在其后被不同因素催化，走向悲剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小木曾雪菜的偷跑，实质上与那种安提戈涅情结是密不可分的，启蒙“使人类脱离加于自身的不成熟状态——那类没有能力运用无需他人指引的知性”[xiv]。小木曾雪菜未能顺利形成的主体性，意味着启蒙在其认知上的缺席，这不仅指向她表达中那些过度赋予北原春希和冬马和纱的身份或称呼，还蕴含着另一层意味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小木曾雪菜的理性“将各种有效的客观实体和形式毫无例外地仅仅表现为混乱的物质的面纱，把物质对人的动因产生的影响诅咒为一种奴役，知道主体根据其本身的概念完全变成独一无二、无拘无束的空洞的权威”[xv]。这就很好解释了偷跑，只关心规律和普遍性，对对象的特殊情感极其迟钝的理性，实际上就是小木曾雪菜只追求名义上“情侣关系”的确立，而不去切实地考虑北原春希心理的抽象，它使小木曾雪菜保持着对冬马和纱的爱自我欺骗自我催眠的冷漠（Desinterresiert），即使她做出了询问的姿态，但明知真相仍装作视而不见，使自己相信自己构建的谎言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这和一开始就尽力回避的无情比起来，似乎更加残忍，也更符合那种“理性”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冬马和纱那段心碎的独白，则属于承认的另一个维度，在此，语言的未知力量激发行动，显示出某种表演性，甚至带来严重的后果——北原春希不就因为那一长串表白，无视了一切伦理，情难自已地拥抱并亲吻了她吗？语言以言外行为的方式发生并起作用，在冬马和纱道出此刻他们已“相互无所不知”时，一系列行为就被触发了。而冬马和纱在亲吻后的震动，“为什么这么熟练，和雪菜到底亲过多少次”，无疑是一种谴责。这种谴责用语言重复了北原春希的“罪行”，在他的伤口上撒盐……“由于控制了感官知觉的身体，言语间接地实际存在着，而悲剧中的言语则完全真实存在着（todlichfaktisch），因为其实在掌握谋杀者的身体”[xvi]。不仅是冬马和纱的话语在语言及精神层面上击溃了北原春希——他颓然倒地，放任冬马和纱离去，爽了小木曾雪菜的约，而且他创作的《届恋》歌词里的话语，从一开始就承认着他对冬马和纱的欲望，促使他不计后果地行动。冬马和纱的谴责与表白是激发的行为，时间性超越说出的那一刻，并不断重复，这导致一切只忠实欲望本身的承认走向致命的事实，被言语从心理层面提取出，暴露在空气中，它迫使两人打破道德，跟从自身欲望行事——没有心碎的“谴责”，后来的一切都绝不可能发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《白色相簿2》序章中最令人费解，同时也是最震撼的一幕，当然是结尾机场送别时，北原春希当着女友小木曾雪菜的面，拥吻冬马和纱。这一场景的出人意料和情理之中，甚至使其在ACG圈获得“世界名画”的称号，成为整部作品最大、最著名的捏他之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a968e62332e3e428f524b3896c22122f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;768&quot; data-rawheight=&quot;419&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;768&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a968e62332e3e428f524b3896c22122f_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a968e62332e3e428f524b3896c22122f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;768&quot; data-rawheight=&quot;419&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;768&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a968e62332e3e428f524b3896c22122f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a968e62332e3e428f524b3896c22122f_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在通常的认知中，这类场景联系着悔恨和罪恶感，北原春希此时，无论出于怎样的考量，都起码应当顾及女友的心情（即使女友已经知道发生了什么），压抑冲动，而绝不应该放任决堤的情感造成如此局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然是通常认知，毫无疑问来自普遍伦理生活的规训。伦理生活由伦理意识（Sittlichkeit）构成。这个意识深受历史和社会的影响，成为共同认可的规范[xvii]。在北原春希这，履行男友义务，忠诚于关系是符合普遍伦理生活的。那个行动的、抵抗伦理的北原“只是一个不真实的影子”，因为“他只存在可能有普遍性的自我内”，也就是说任何像他一样的行动者都是有罪的，个人通过犯罪不再具有个体特征，而成为任何人，或者引发任何观者的共情。任何人都会面对普遍伦理和自身欲望的冲突，“这个人只能依据其中一个原则而行动，这样必然违反另一个律法”在北原春希这里，自然就等于是从小木曾雪菜和冬马和纱之间二选一。这和动作之间仍然是脱节的，这一整套逻辑完全建立在“犯罪感”概念之上，为何在那一刻，他“非如此不可”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在黑格尔那里，个人的犯罪感来自依言行事那一时刻，通过“违反”别的法律的体验，即“在当事人行动时抓捕当事人”。北原春希的行为并非是纯粹地激情失控，而是有&lt;b&gt;体验犯罪本身&lt;/b&gt;的意味存在。因为他知道小木曾雪菜会通过各种手段和修辞，将事实“修正”为符合普遍伦理的样子，并就此将其当作事实。北原春希的“无意识与自我意识合谋”导致他别无选择只能公布自己的罪行，并等待审判。他越有完整的伦理意识，越意识到个体所犯下罪行的不可原谅[xviii]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管北原春希的行为加剧了，但他仍不能成为那类标准的、因罪行和伦理意识而忏悔的回头浪子，他超越罪行——坦白，接受孤独、逃避和麻木，带着这一切走入了生活。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ebf73377703905782c87e027a8b7fad_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;500&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ebf73377703905782c87e027a8b7fad_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ebf73377703905782c87e027a8b7fad_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;500&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ebf73377703905782c87e027a8b7fad_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1ebf73377703905782c87e027a8b7fad_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为人津津乐道的“音乐会选项支”则隐含着其作为征兆和崇高客体本身的矛盾。音乐会选项支是指在CC篇，北原春希遭遇生活上的一连串打击后，试图做出“去音乐会”或“去新年参拜”的选择。然而，那个“去音乐会”的选项被永远锁定，根本无法点击。而事后可以得知，如果去了音乐会，那么冬马和纱就会出现在他身边[5]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;音乐会选项支的残酷之处在于提供了重逢的可能，却永远无法让可能指向确实实现——就如同征兆一样，作为一个特定因素，它颠覆自己的普遍基础，北原春希的单调生活可能在音乐会中走向分崩离析，因为他一旦到场就会发现，冬马和纱就在他旁边座位。然而这是一个“不可选择”的选项，假如它可选，那它就不构成征兆了。盖因征兆在主体直接面对的同时就会消失，皇帝的新装在被人指出实际不存在时就确定不存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为征兆的音乐会形成了一个悖论，主体——在这里是北原春希，面对的场景“音乐会”里，包含着他想改变和介入的过去，吊诡的是，那个“不去”的选项才使他能够改变某些事物，使过去的场景变回它本来的样子，他的干预从一开始就已经被囊括于其中，北原春希本人的和目睹一切过程的观众的移情幻觉存在于他们的忘却中，在拉康语境下，移情是一种幻觉，人并不能回避它并轻而易举地得到真理：真理是通过移情所特有的幻觉构成的——“真理来自误认”，因为忘却了在音乐会场景中囊括自己，也就是忽略了征兆本身被压抑的内容实际是从未来而不从过去回返。这和在最开始，冬马和纱和北原春希两人互相无法感知对方的心意是一个道理，双向的失败，相互的误认，构成了双向沟通运动（double movement of communication）的结构，在那里每个主体都从对方那里收到了反向信息（message in the inverse form）&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dadedd71f4ecdd60538052b20c5b758b_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;981&quot; data-rawheight=&quot;553&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;981&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dadedd71f4ecdd60538052b20c5b758b_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dadedd71f4ecdd60538052b20c5b758b_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;981&quot; data-rawheight=&quot;553&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;981&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dadedd71f4ecdd60538052b20c5b758b_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-dadedd71f4ecdd60538052b20c5b758b_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;冬马和纱：率先从我眼前消失的人是你才对吧！擅自跑到我难以企及的地方的人是你才对吧！明明让我无法企及，却还要我一直呆在你的近旁，想出这种酷刑的人也是你吧……可是现在为什么我还非被你们苛责不可，每一天每一天出现在我面前，让我心如刀割，难道全都是我的错吗？太过分了。&lt;br&gt;北原春希：可是你之前根本没有对我表示过什么……只有我自己，单方面地白费心思，却总是无法断念，&lt;br&gt;冬马和纱：为什么你总明白不了我的心意啊？&lt;br&gt;北原春希：要是你不说的话我又怎么会明白啊？！&lt;br&gt;冬马和纱：我老是这样，自己的事情觉得怎么样也无所谓，总是随随便便地敷衍了事，又那么倔强，总是做着违背自己心意的事……回过神来才发现自己已经失去了一切。&lt;br&gt;动画 第11话&lt;br&gt; &lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;但是如果从一开始他们就感受到对方的心意，他们的故事就会随着他们幸福地恋爱而立即结束（像《月色真美》），他们会变成随处可见的一对幸福情侣。想要省略由于误认而造成的令人痛苦的迂回弯路，就会失去真理自身：只有“完成”误认，才被允许接受对方的真实本性，同时克服自有的弱点。在对方已经被察觉的缺点中，每个人都感受到他/她主体立场的虚假性，却对此一无所知，对方的缺点仅仅是自己视点的扭曲的客观化[xix]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4afcd6ac575ed148721dc1a551ad01d8_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4afcd6ac575ed148721dc1a551ad01d8_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4afcd6ac575ed148721dc1a551ad01d8_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4afcd6ac575ed148721dc1a551ad01d8_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4afcd6ac575ed148721dc1a551ad01d8_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一个维度上，音乐会之于北原春希和北原春希之于所有人相似，他们都在相对关系中具有了原质性，但又渗透着快感，以致成为崇高客体，被抬到不可能原质高度并加以实证。这也解释了为什么北原春希承担了观众绝大多数的批评——“崇高感是一种不愉快感，来自想象的不适当性，此种不适当性又源于对数量的审美估计无法达到，根据理性作出的估计；但崇高感又是被唤醒的愉快感，来自对最大的感觉机能的不适当性的判断，这个判断与理性的观念一致”[xx]。北原春希的存在让人愉快而又不愉快，如芒在背如鲠在喉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Op.22.IV &lt;/b&gt; &lt;b&gt;Rondo. Presto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第四节&lt;/b&gt; &lt;b&gt;回旋曲，急板&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在古典或现代音乐中，“不协和音”代表在作品中刺耳的音程——两个临近的音节差距大到让听众能够直接听出。这并不总是消极的：莫扎特、勋伯格肖斯塔科维奇或者斯特拉文斯基大胆地使用不谐和音，成功渲染出富有感染力的氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到悲剧这，可以套用这个概念，“不谐和悲剧”（如本雅明以Trauerspiel悲苦剧替代普遍使用的Tragödie悲剧概念，用近义词替代加以区分）。毫无疑问，亚里士多德的表达里，悲剧通过模仿普通人“在道德品质和正义上并非好到极点，但他的噩运并非因为罪恶，而是由于某种过失或弱点”，由此“激起怜悯和恐惧”导致情感的净化（Katharsis）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍看之下这一系列逻辑完全成立，北原春希的忧郁，冬马和纱的懦弱，小木曾雪菜的自私，都远远算不上罪恶，这些过失相互交织，困扰着他们，将他们拉入生活的泥潭……噩运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是需要明确的是，ACG作品中任何“普通主角”，从来都和一般人相距甚远。北原春希的“平凡”学生生活，家境殷实，轻松取得优异成绩，被同学众星捧月，和校园偶像恋爱，绝大多数人渴望而不可及的玫瑰色少年时代也不过只能占里面一两项。常态反而是当工具人，在爱情中屡战屡败，与平庸的交往对象在琐屑生活中摸爬滚打。把北原春希这种“人生赢家”和美少女痛苦的三角恋，划作“悲剧”，默认是在模仿普通人生活，怎么看都带着现实的恶意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在这种拒斥“现实”的不谐和中，校园恋爱题材的ACG作品失去了异质性，无论作画、人物如何变化，内核里呈现的都是这个同质的虚构社会千篇一律的表象。有些作者尝试抵挡这种同质化，这些尝试一开始就没有机会成功。这些反抗者要么在其自认为反抗时，不自觉地做了牵制着他的规训的傀儡，或者在整个资产主导的作品生产体系中，出于自保被迫妥协（《我的青春恋爱物语果然有问题》中的比企谷八幡最终也陷入了N选一的“幸福烦恼”；以布莱希特式间离和阿尔托式狂欢诘问这类作品的《路人女主养成方法》第一季，也因为消费者照单全收，而完全不加思考辩证，阴差阳错地获得了超高人气，就此向产业低头——第二季已经越发平庸起来）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d04ace5e8b13ee884de804795ab85c5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;495&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;500&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d04ace5e8b13ee884de804795ab85c5_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d04ace5e8b13ee884de804795ab85c5_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;495&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;500&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d04ace5e8b13ee884de804795ab85c5_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7d04ace5e8b13ee884de804795ab85c5_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;校园爱情ACG作品的事件进展得很不真实，但讽刺的是，它表面上描述的东西越不真实，越是准确而直接地反应了某种社会的潜在机制。在中学时代随随便便就能和一个又一个或英俊或美丽或可爱或温柔的人恋爱，这种事情可能只有很小的概率发生，然而，难道不是每个青春期男女都梦想过此类情况吗？不谐和悲剧里失真的幻想是社会的白日梦，只有在白日梦中他们真正的现实才会显形，而通常被压抑的夙愿才会得到刻画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为《白色相簿2》在作品和观众之间不成文的假定性默契之外，已脱离了“普遍性”，两者之间只剩下极其薄弱的连接，于是作品共情的制造只能依靠“惋惜”和“赎罪”。人们首先在几个情节点，在人物身上找到自己过去经历的影子，回忆与故事组合在一起，情感被投射在人物的光晕中。一旦形成这种认同，在其后的任何时刻，任何哪怕人物行为不够正当的时刻，也不会有丝毫动摇。人不可能这么简单地反对自己。这包含私人之间的同情和怜悯，却不言自明地排除一切积极的社会概念，从而也排除了任何关于秩序和正义的清晰思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当目光集中在情爱和伦理上时，周遭的一切都无足轻重了。CC篇里选择和杉浦小春恋爱的话，就会同她一起经历那段校园霸凌，许多人对此义愤填膺——然而如果和风冈麻理或者和泉千晶恋爱，不走这条线路，这段霸凌就被他们忽略甚至完全遗忘。从CC到CODA，在开樱出版社的工作，也充斥着常见那种对剩余价值的压榨，北原春希既被剥削也剥削着别人，应酬归来后躺在情人冬马和纱怀里喃喃“我已经很累了”，不是爱在生活中沉浮将人拯救，而是人在生产机制中遭受的异化的折磨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这同样是不谐和。对观众情感的唤起在制造一类幻觉让人脱离现实生活，故事本身也就此失去了广度和参照，在私人同情和公共秩序之间造成了缺口，这处缺陷最终就需要由回忆和情感组合而成的梦想来填补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CODA整部完全是对于梦想的辨证，梦想只有在严重的斗争，付出痛苦的自我牺牲为代价后才能变成现实。如果选择了雪菜，北原春希就彻底抛弃了他青年时代充满牺牲的浪漫主义，也许他对冬马和纱的感情本身只有在不接触现实时——也就是仅仅是一种纯粹抒情的东西时才是崇高的。这就等于说北原春希在经历了许多生活现实之后，仍作为一个爱情的空想主义者，将两种事物：绝对的爱与相对的责任相互对抗，但两种无法相比的不同力量形成了一种悲喜剧，不仅不谐和，甚至可笑起来，在故事展开的过程中，相对的东西从表面和内在本质上都战胜了绝对的东西，对一切感情的悲剧可能性，最深刻的批判便是把可能变成现实。北原春希当真抛弃了一切与冬马和纱远赴欧洲，那就真正幸福了吗？跟这相比，他的朋友们呼吁他对感情妥协，反而更像是正确的。在整个犹豫的过程中，北原春希为了某种目的去牺牲自己，同时又发问：“这值得吗”，他把牺牲当作贡品放在一种抽象理想的祭坛上，然后又捣毁这祭坛，不承认自己为之牺牲的上帝的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝对事物的胜利，只能以哀愁的抒情诗伴随悲喜剧走向终场，那个时不时想把“理想的要求”收回改变或重新拿出来的北原春希，可悲又可笑，在世上不会再有立足之地——没有谎言人就无法生活，小木曾雪菜和冬马和纱使他睁开眼睛看见了现实，他很痛苦，但使他睁开眼面对现实的小木曾雪菜或冬马和纱也是很痛苦的，他们都不得不同时看着自己是怎么样，把建筑在谎言基础上的幸福，变成以其为养料的不幸，而他们对反对的东西却无法改变——因为那是另一部分的自己。生活从不跟理想相吻合，个人必须努力不变得荒唐、愚蠢，产生堂吉诃德式的笑话。这只会走向两种结果，一类在谎言中过着满意的没有理想的生活，从不抱超过个人能力的希望——也就是北原春希在CODA中那几个理想化的结局；另一类则毫不动摇地走自己的路——最后遍体鳞伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们感到自己的本能，个性的本质需要得到承认，然而又什么地方也找不到人们的承认。世俗的力量强大到能完全摧毁个性，个性却不愿就此自我抹杀。所以北原春希在生活中总是徘徊在行动和观望之间，处在连续不断的冲突间，在理想和现实的关系中，占主导地位的是同一种悲喜剧的二元性，理想具有强大的力量，足以使没有理想的生活失去一切价值，而现实却已把理想的随心所欲，以专断力量主宰一切的威力击得粉碎，以致它的一切胜利在刚刚取得时就不可避免地转化为失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种无力感也在观众之间传染——恋爱的意义被消解，理想不值一提，生活狰狞的大口已然张开，而动画和游戏也不能给予自己任何慰藉，甚至在《白色相簿2》里仍然要目睹此类痛苦的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了继续生活下去，他们提出了“白学”。《白色相簿2》背后的意义必须被抹除，所带来的心灵的冲击和创伤必须被遗忘，所以《白色相簿2》本身必须被消解。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-147f41d6057c69ca7273647fd54152da_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1733&quot; data-rawheight=&quot;1083&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1733&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-147f41d6057c69ca7273647fd54152da_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-147f41d6057c69ca7273647fd54152da_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1733&quot; data-rawheight=&quot;1083&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1733&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-147f41d6057c69ca7273647fd54152da_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-147f41d6057c69ca7273647fd54152da_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;That moment she was mine, mine, fair,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时她就是我的，我的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perfectly pure and good: I found&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美丽纯洁的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A thing to do, and all her hair&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想到一件事&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In one long yellow string I wound&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就把她的头发，绕成黄黄的长绳子&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Three times her little throat around,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小脖子上缠了三次，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And strangled her. No pain felt she;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让她毫无痛苦地窒息；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I am quite sure she felt no pain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As a shut bud that holds a bee,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像蜂蝶采蜜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I warily oped her lids: again&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我小心翼翼，帮她睁开眼睛&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laughed the blue eyes without a stain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无瑕的蓝，眼波婉转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And I untightened next the tress&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我解开颈上的发辫吻她；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;About her neck; her cheek once more&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的脸颊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Blushed bright beneath my burning kiss:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又变得红晕而明亮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I propped her head up as before,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像从前那样，我把她托起&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Only, this time my shoulder bore&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是她的头压着我的肩膀&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Her head, which droops upon it still:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又继续深深地垂下&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The smiling rosy little head,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玫瑰般的笑靥，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So glad it has its utmost will,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得偿所愿的欢颜，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;That all it scorned at once is fled,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻蔑的东西都烟消云散，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And I, its love, am gained instead!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以我，它的所爱来取代！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porphyria&#39;s love: she guessed not how&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波菲利娅，猜不到&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Her darling one wish would be heard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的爱人多愿她能听见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And thus we sit together now,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现在我们坐在一起，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And all night long we have not stirred,&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们整夜整夜不曾动弹，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;And yet God has not said a word!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而上帝不发一言！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] 很有可能是因为他和妹妹C.L.Hegel略有些暧昧的关系启发他向这方面联想&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 有趣的是乔治斯坦纳在关于《安提戈涅》的专著第18页提出了一个问题：“如果精神分析以安提戈涅而不是俄狄浦斯为起点，那会产生什么样的结果？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] 4Gamer：[WHITE ALBUM 2]（称[2]）是丸戸先生提出的企划，那么为什么要制作[WHITE ALBUM]（称[1]）的续作呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;丸戸氏：当然也是因为我个人非常喜欢[1]，但是契机是出于Aquaplus制作的PS3版[皇冠之泪花冠大地]时，我所属的编剧集团“企划屋”被打了招呼。那时候我说“我挺喜欢WHITE AlBUM的，想做个类似的故事”，结果写了篇企划，居然非常轻松就通过了（笑）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Ps3版本WA2访谈，4gamer》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//forum.gamer.com.tw/C.php%3Fbsn%3D41483%26snA%3D210%26tnum%3D6%26bPage%3D3&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;forum.gamer.com.tw/C.ph&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;p?bsn=41483&amp;amp;snA=210&amp;amp;tnum=6&amp;amp;bPage=3&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] ——创作时受到了什么影响？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——我在写游戏脚本时的老师，也就是我所属的企画屋的小林且典告诉我“写到一定数量就习惯了”。还有就是作家阿刀田高。我在大学时代读过很多他的作品，我深受其影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《先锋动画创作人访谈录——丸户史明》，来自&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31957224&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/31&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;957224&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5] 【一切为《CODA》服务】&lt;br&gt;——那个去音乐会的选择肢是假的呢。&lt;br&gt;丸户：是假的。虽然会被注意到，但那个是为了隐藏《CODA》所做的设置。灰色的选择支本身是为了隐藏《CODA》的东西。&lt;br&gt;——为了让人想象“CC”中是不是有能达到和纱路线的渠道。&lt;br&gt;丸户：为了顺其自然地使用户理解（coda的存在），从系统的编程，Flag的管理，实际上这些都显示出作用，是有必要的。一切都是为了隐藏《CODA》。&lt;br&gt;事件回想模式也是，一直到《CODA》的OP出现为止，（回想模式）都处于全部（事件）的数量无法确认（的状态）。《CC》的雪菜ED，也是为了隐藏《CODA》而做成了让任何人都挑不出破绽的完美无缺的happy end，非常的努力（笑）。&lt;br&gt;——先放到最高的地方，然后再摔下来。&lt;br&gt;下川：从音乐的角度也是，如果从听（音乐）的角度去比较就能明白，全篇听起来最幸福的曲子也是在那里传出的。&lt;br&gt;丸户：没有想到那里还用上了专用的曲子。&lt;br&gt;下川：因为在那里对导演二宫也交代了，要全力的、尽可能的加入误导。&lt;br&gt;丸户：是这样啊——。&lt;br&gt;下川：掩盖《CODA》到了拼命的地步。&lt;br&gt;——但是也留下了相当程度的暗示。&lt;br&gt;下川：发售前的采访中提到“关于和纱什么都不能说”，针对的也是这件事。为了这个，关于《CC》中的3名女主角方面也做了努力。但是，就像刚才提到的天枰（跷跷板），《IC》中首先彻底倒向和纱，《CC》这一回合则是倒向雪菜，最后又在《CODA》中倒回和纱。&lt;br&gt;就是说，想（让剧情）做出大幅的反复摇摆。（为此我）在《IC》中非常努力，《CC》中非常努力，《CODA》中更是加倍努力，一直写到最后也没有一次让紧张度下降。&lt;br&gt;下川：实在是令人感激。&lt;br&gt;丸户：一直在努力注意不要在半途让自己的感情回落。&lt;br&gt;——而且读的时候没有（会感到）无聊的地方呢。&lt;br&gt;丸户：但是非常的长呢（笑）。&lt;br&gt;下川：那是因为在（阅读的）途中都很难停下呢。&lt;br&gt;——直到好不容易看到结尾之前，一旦中断都很难衔接上呢。&lt;br&gt;丸户：而且，刚想到“雪菜线结束了，所以要不要睡呢~”的时候……&lt;br&gt;下川：《CODA》开始了。（笑）&lt;br&gt;丸户：这个是最最过分的呢。（笑）&lt;br&gt;下川：因为制作《CODA》开篇的冲击力已经变得像是生活意义一般了呢。&lt;br&gt;一边想象玩家吃惊的面孔一边做游戏实在是很快乐。&lt;br&gt;《ゲーマガ3月号发售后访谈》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//setsuna.date/%3Fp%3D334&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;setsuna.date/?&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;p=334&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[i] 弗洛伊德，释梦，北京：商务印书馆，1996：264&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[ii] 弗洛伊德，忧郁与哀悼，生产·第八辑，南京：江苏人民出版社，2013：6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[iii] Shoshana Felman ，Literature and Psychoanalysis：The Question of Reading：Otherweise ，Baltimore：John Hopkins University Press ，1982:28-53&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[iv] Dylan Evans ,An introduction dictionary of lacanican psychoanalysis ,East Success：Brunner-Routledge，1996/2001：22&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[v] 安提戈涅，索福克勒斯，古希腊戏剧选，I:71-76，北京：人民文学出版社，1998：129&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[vi] Shoshana Felman ， Literature and Psychoanalysis：The Question of Reading：Otherweise ，Baltimore：John Hopkins University Press ，1982:23&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[vii] 奶糖是只橘猫，拒绝的痛楚与罪责的创伤：作为《平成忏悔录》的“白学”，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自&lt;a href=&quot;http://link.zhihu.com/?target=https%3A//www.bilibili.com/read/cv276341/&quot; class=&quot; external&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow noreferrer&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://www.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;bilibili.com/read/cv276&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;341/&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[viii] 齐泽克，意识形态的崇高客体，北京：中央编译出版社，2002：182&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[ix] 黑格尔，精神现象学·下卷，北京:商务印书馆，2010: 300&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[x] 黑格尔，精神哲学，北京: 人民出版社， 2006：232&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xi] 黑格尔，精神现象学·上卷， 北京: 商务印书馆，2010：144&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xii] Jean Hyppolite ，Genesis and structure of Hegel’s phenomenology of spirit ，Evanston：Northwestern University Press ，1974：147&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xiii] Slavoj Zizek ，Less Than Nothing: Hegel And The Shadow Of Dialectical Materialism ，New York：Verso Publisher ，2013：128-129&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xiv] 康德，回答这个问题：何谓启蒙，历史理性批判文集，北京：商务印书馆，1990：17&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xv] M.Horkheimer ，T.W.Adorno ，Dialectic of Enlightenment：Philosphical Fragments ，trans .Edmund Jephcott ，California ：Stanford University Press ，2002：70&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xvi] Friedrich Hölderlin ，Werke in einem Band ，Munich：Hanser Verlag ，1990：64&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xvii] Charles Taylor ，Hegel and modern society ，Cambridge：Cambridge University Press ，1979：68&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xviii] G.W.F.Hegel ，Phanomenologie des Gesites Werke 3 ，Frankfurt：Suhrkamp Verlag ，1970：282-284&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xix] 齐泽克，意识形态的崇高客体，北京：中央编译出版社，2002：89&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[xx] 康德，判断力批判，北京：商务印书馆，1964：97&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bedcfd459a62c814da17972dba692f6b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1411&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1411&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bedcfd459a62c814da17972dba692f6b_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bedcfd459a62c814da17972dba692f6b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1411&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1411&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bedcfd459a62c814da17972dba692f6b_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-bedcfd459a62c814da17972dba692f6b_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;小木曾雪菜，生日快乐&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-14-56737017</guid>
<pubDate>Thu, 14 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>虚构与真之间的张力——如何在虚构的故事里寻求真实感</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-09-56388386.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56388386&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-698f2814a1a21e8197e0e48e0bea9393_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-698f2814a1a21e8197e0e48e0bea9393_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-698f2814a1a21e8197e0e48e0bea9393_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-698f2814a1a21e8197e0e48e0bea9393_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-698f2814a1a21e8197e0e48e0bea9393_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;作者君&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-3d556d196ff82b46df21777cf271ce88_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;7图:在虚构的故事里寻求真实感的人脑子一定有问题——虚&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不论是否看过《凉宫春日》，相信大家对于虚的这句名言都不会陌生。单凭这句话本身并不违反我们的直觉，毕竟虚构本身就不同于现实。但如果考虑这句话所处的语境——它恰恰出现于一个虚构的故事中——它就成为了一个如同说谎者一般的悖论性的语句。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（1）在虚构的故事里寻求真实感的人脑子一定有问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（2）“在虚构的故事里寻求真实感的人脑子一定有问题”是虚构的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语句（1）本身是符合直觉的，但这种直觉在特定的情境下会陷入悖论之中，只要给语句（1）加上了语句（2），就能够从（1）并且（2）中推出（3）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（3）在（3）中寻求真实感的人脑子一定有问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，（3）是一个类似说谎者一样的语句，其之所以产生悖论就在于它&lt;b&gt;指涉了自身&lt;/b&gt;，于是我们可以把它看作说谎者悖论的变体，通过区分元语言与对象语言来避免这类自我指涉的语句的出现。（这是一个强化的说谎者悖论，逻辑学家已经证明，多值逻辑并不能解决强化的说谎者悖论）但本文的目的并不止于此，本文所关注的是语句（1）与语句（2）是否直接能够推出语句（3）。因为，语句（1）与语句（2）都包含“虚构”，而语句（3）则通过推理规则消去了“虚构”。“虚构”在这里被当成了谓词。但是，虚构并不一定就是一个谓词，（1）与（2）也并不一定就直接能推出（3）。本文尝试改变对于“虚构”的解释，从而避免从（1）与（2）中得到（3）。不过，本文也并不是要定义什么是虚构，而只是以“7”为引子，从逻辑学的角度来讨论如何“说”某文本是虚构的，也就是“虚构”一词的使用方式。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4cec9bf82f15c5a0778e3f53b213406a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4cec9bf82f15c5a0778e3f53b213406a_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4cec9bf82f15c5a0778e3f53b213406a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4cec9bf82f15c5a0778e3f53b213406a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4cec9bf82f15c5a0778e3f53b213406a_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是否应当把“虚构”看作一个谓词呢？语句（1）对于虚构的理解预设了两个前提：一是虚构的世界与现实的世界不具有同等的地位；二是真实感在于与我们所处的现实世界相符合（一种朴素的真理符合论）。按照这两个前提可以如此定义虚构谓词：一个语句是虚构的，当且仅当它描述了虚构世界中的对象/事件；一个故事是虚构的，当且仅当它是一个描述虚构世界的语句及其后承（consequence，指能从这些语句推出的语句）所组成的语句集。但是，一个语句是真的，当且仅当它是对于现实世界的对象/事件的正确描述。我们用虚构谓述那些描述虚构世界的语句，但如果真是语句与现实世界之间的关系，那么这些语句自然就无关于真假。事实上，经典逻辑也确实是这么做的，只要不考虑“虚构的语句本身真的”自身也是虚构的这种情况，但是问题在于，如何排除这种情况？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）真谓词的层级&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同那个断言克里特岛的人都是说谎者的人可能自己就是克里特岛人，我们也可以把“虚构”这个谓词用来谓述“虚构无关真假”这句话本身。按照塔尔斯基（Tarski）的真之不可定性定理（简称塔尔斯基定理或不可定义性定理），一个语义封闭的（semantically closed，包含能够谓述包含自身的语句的真谓词）语言总可以通过对角线引理构造出一个说谎者语句。同样，一个包含虚构谓词的语言也同样无法避免将虚构谓词用于虚构的语句自身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真之不可定义性定理的结论即是：一个语义封闭的语言是无法凭自身定义真的，而需要在这个语言之外定义相对于这个语言的真。我们称这个语言为对象语言(object language)，称用来谈论这个语言的语言为元语言(metalanguage)，对于对象语言L，我们可以在元语言中定义谓词“在L中真”。因为真/假是元语言中的谓词，因此它们无法在一个语句中谓述自身，也就避免了说谎者语句的构造。这样，通过给语句分层的方式，可以在元语言中定义对象语言中的真，在元元语言中定义元语言中的真，在更高层级的语言中定义一个语言中的真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在元语言中定义对象语言L中的真需要借助于T模式(Schema T)：S是真的，当且仅当p。其中，p是L中的语句在元语言中的翻译，S是p在元语言中的名字或结构描述语（比如这个语句的哥德尔数）。以T为真谓词，P为对象语言中任意语句，T模式可表达为：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8cd0ba9f25128c709bc602f9e1eb9e6e_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;230&quot; data-rawheight=&quot;36&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;230&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8cd0ba9f25128c709bc602f9e1eb9e6e_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;230&quot; data-rawheight=&quot;36&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;230&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8cd0ba9f25128c709bc602f9e1eb9e6e_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;说一个语言L的语句是真的，就是能够将它代入P同时将语句的名字代入T(P)，而语言L中的真概念的定义要求能够以T模式的所有实例作为其后承——如果能够得到一个语言中的所有真语句，也就得到了一个真定义。如果我们把T模式的实例当作真定义的一部分，那么所有实例的析取（代表or的逻辑符号）就是一个符合T模式的真定义，但在一个无穷的语言（真语句有无穷多）中，不存在这样的“所有真语句的析取”。因此，T模式只是真定义的标准，其自身不能成为真定义。塔尔斯基对于自然语言中的真定义持悲观的态度，但他通过递归的方式给出了一阶语言的真定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）虚构谓词&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过T模式，我们可以区分一个语句与一个语句的名字，塔尔斯基选择用引号表示一个语句的名字，而真就是一个语句与其名字之间的关系，正如他举的著名的例子：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“雪是白的”是真的，当且仅当雪是白的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个语句的真是其元语言的性质，它是真的就是说它能在元语言中将引号消去——一些哲学家将真的这种性质称为“去引号”或“语义上行”。对象语言与元语言的差别就如同一个语句与其名字之间的差别。一个语句的名字必须被看作一个整体，从而与语句本身区别开来，这样就避免了自我指涉的出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑真谓词的层级构造对于研究虚构谓词有着重要的意义，这种语言的层次不仅可以用在真谓词上，也可以用在作为语句谓词的虚构谓词上。我们可以把它看作是前文提到的关于语句（1）中关于真的符合论预设的一种修改，通过设定语言的层次定义一种相对于语言的“真”。相比于考察世界与语词的对应关系，这种观点更关注语言本身，&lt;b&gt;认为语言对于世界的描述是有层次的。&lt;/b&gt;类似的，我们也可以将对象语言与元语言的区别用在虚构谓词上，&lt;b&gt;把虚构看作是相对于某世界的虚构，从而定义“在世界W中虚构”&lt;/b&gt;。通过虚构谓词的层级划分，可以区分相对于现实世界的虚构世界一，以及相对于虚构世界一的虚构世界二，从而避免虚构谓词的自我指涉。这样，&lt;b&gt;某虚口中的虚构世界就是“1096世界”，这个世界是在“凉宫春日世界”中虚构的&lt;/b&gt;，从而避免将这两个世界同等的看待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这里所说的“世界”，我们还是要回到语言的层面来考虑。虽然通过虚构谓词的层级化，我们可以得到一个可以依照层次而无限上升的虚构世界的序列，但我们并不需要过多的本体论上的假定，而只需要将其看作语句的集合——我们说一个世界时，是在说描述这个世界的语句的集合。这样，不同层级的世界就像元语言与对象语言之间的关系，描述不同层级的语句之间的关系也如同语句与语句的名称之间的关系。也就是说，虚构世界中的语句对于我们而言是语句的名称，我们直观的认为它是真的是因为把它放到了现实世界去理解，把语句的名称看作是了一个语句，实际上，我们并不能那么轻易的消去引号，类似于T模式，我们可以如此描述虚构谓词的使用：“在虚构的故事里寻求真实感的人脑子一定有问题”在现实世界中是虚构的，当且仅当在“凉宫春日世界”中，在对于“凉宫春日世界”而言是虚构的故事/“1096世界”里寻求真实感的人脑子一定有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的答案是十分的反讽的：“在虚构的故事里寻求真实感的人脑子一定有问题”相对于某虚所处的虚构世界是正确的。实际上，这句话可以是相对于任何世界——不论是现实的还是虚构的世界——都是正确的。对于我们所处的世界而言，实际上并不能排除它相对于另一个世界而言是虚构的这种情况——&lt;b&gt;它只是对于在这个世界中的我们而言是现实的而已。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二．本体论的角度——虚构世界的本体论地位&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文中给出的解决方式是对于真的符合论预设的修改，但这种修改也影响了另一个预设。它在接受了塔尔斯基将真谓词层级化的方案同时也将虚构谓词层级化，使得“真”不仅相对于某种语言，它首先应该相对于某个世界。对于虚构世界，尽管我们依然是在语言的层面上去考虑它，但它不再是被排除的例外状态，而是成为了层次分明的另一个世界；另一方面，通过对于虚构世界的考察也为我们的现实世界划定了界限，使得我们原先对于“世界”的模糊的认识更加精致。没有人会否认虚构与现实的区分，但借助于前文的结论，我们可以更加精确的刻画不同层级的世界间乃至同层级的不同世界间的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）虚构对象与摹状词（description）理论&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论是美猴王，我老婆，它们都有一个共同的特点——在现实世界中是不存在的。哲学家称这些在现实世界没有指称的词项为空词项或空名，由于语句的意义在于其指称，那么无指称的词项自然也无意义。但是虚构主义主张，空名并不是不存在，而只是不存在于现实世界中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虚构主义又被称为梅农主义，由哲学家梅农（Meinong——这真的不是拼音）而得名。梅农的理论因为罗素（Russell）的批判而为众人所知，也正是在批判梅农的基础上，罗素提出了摹状词理论。梅农认为空名指称是虚构对象，不同于实在的事物，虚构对象是一种不完全的存在。但罗素认为这是荒谬的，对于“金山不存在”这样的语句，我们不能说金山不存在又在某种意义上存在。罗素认为空名实际上是一种伪装的摹状词，可以通过谓词逻辑的技术在包含它的语句中将它消去。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-978332503042c9fc1df2236d6e0a46f4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-978332503042c9fc1df2236d6e0a46f4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-978332503042c9fc1df2236d6e0a46f4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-978332503042c9fc1df2236d6e0a46f4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-978332503042c9fc1df2236d6e0a46f4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;摹状词理论实际上是一种将包含单称词项的语句等值的替换为不包含单称词项的语句的技术，对于包含不同种类的摹状词的不同种类的语句，有着不同的处理方式。对于包含非限定摹状词（one...）的语句，将“一个具有性质P的事物有性质Q”（并没有指定是哪个对象，因此是非限定的）替换为“所有具有性质P的事物都有性质Q”：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68a992916ecf26be63e215890da5b702_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;166&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;166&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68a992916ecf26be63e215890da5b702_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;166&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;166&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68a992916ecf26be63e215890da5b702_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于包含限定摹状词的语句（the...），将“这个具有性质P的事物存在”（指定了对象，因此是限定的）替换为“恰好有一个对象有性质P”：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32496cc4756684aaa14cee8737ab3778_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;205&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;205&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32496cc4756684aaa14cee8737ab3778_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;205&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;205&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-32496cc4756684aaa14cee8737ab3778_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;将“这个具有性质P的事物有性质Q”替换为“恰好有一个对象有性质P”与“任何对象只要有性质P就有性质Q”的合取（代表and的逻辑符号）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4c29f6c7e7d351369e8852b63c9ac751_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;282&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4c29f6c7e7d351369e8852b63c9ac751_b.png&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;34&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;282&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-4c29f6c7e7d351369e8852b63c9ac751_b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;这样，对于“金山不存在”这样的语句，就可以表达为不存在一个对象具有金山的性质，金山在这里不是一个对象，而是一种性质。罗素旨在告诉我们，包含空词项的语句能够表达的，通过合理的使用量词与谓词也能够表达（同样条件下总有相同的真值）。笔者之所以如此详细的解释摹状词理论，正是为了能更好的解释量词与谓词。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）真定义与现实世界模型&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文已经介绍了塔尔斯基的真理论，逻辑学家们依照塔尔斯基的路线，发展出了模型论语义学，通过“模型”的概念不仅能定义一阶逻辑中真，也能借助“真”来解释量词与谓词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定义“在一阶语言L中真”：L中的一个模型M是一个有序对&amp;lt;D，f&amp;gt;，论域D是一个非空的个体集；f是词项到论域的解释函数，它是从词项到个体域的映射，它将单称词项指派到个体域中的指称，将谓词指派到个体域中谓词的外延。当单称词项t的指称属于谓词F的外延中时，模型便赋值语句Ft为真。而后，以递归的方式定义包含命题联结词的语句（蕴含、析取、合取、否定、等值）。而对于包含量词的语句如“所有x都是F”（将“存在”看作“不是所有都不”的缩写），当F的外延就是整个论域D时，模型便赋值其为真。使一个语句为真的模型成为这个语句为真的模型，使一个语句集中所有语句为真的模型为这个语句集的模型。一个语句是逻辑真理，当且仅当它在所有模型中真&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以发现，这里所谓的真定义与本文上一部分是不矛盾的。可以把论域D看作是现实世界中的对象的集合，称这样的模型为现实世界模型。前文中，我们定义一个世界是描述这个世界的语句及其后承的集合，这里的后承是指语形后承：对于一个一阶语言L的演绎系统，给定语句集T，一个句子A称为T的语形后承，如果存在句子序列B1，…，Bn使得Bn=A并且B1，…，Bn或者是属于T，或者是公理，或者由推理规则从前面语句中推出。而通过模型的概念，我们可以定义语义后承：一个语句A称为语句集T的语形后承，当且仅当T的每个模型都是A的模型。伟大的逻辑学家哥德尔（Godel）证明一阶逻辑的完全性（completeness），加上之前已经被证明的可靠性（soundness），可以得到语义后承与语形后承的等价性：对于任何一阶语句A与一阶语句集T，A是T的语形后承，当且仅当A是T的语义后承。这样，相对于世界为真就可以通过相对于模型为真而得到精确的刻画，一个世界与其说是描述这个世界的语句集，更不如说是满足这个语句集的模型（的集合）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，前文所说的“在现实世界中真”就是指在现实世界模型中真，说一个对象不存在，就是说它在模型的论域中没有指派或是说与这个对象对应的性质在论域中没有外延。而通过摹状词理论，我们可以避免空名在现实世界中的出现而不必担心空词项的出现危及原本的经典逻辑。经如此解释，我们可以发现，罗素的摹状词理论并没有真正的反驳虚构主义，因为虚构对象本来就不在现实世界中，而摹状词理论却恰好给我们提供了一种在现实世界中描述（descript）虚构对象的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）从物与从言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑“这个具有性质P的对象具有性质Q”这样的语句的否定，会出现两种情况：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-49a3de6ce52ae2288fabe107176e3fd4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;65&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;282&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-49a3de6ce52ae2288fabe107176e3fd4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;65&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;282&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-49a3de6ce52ae2288fabe107176e3fd4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;例如，如果要否认“孙悟空姓章”，按照第一种情况，否定的是“孙悟空姓章”这整个语句，即是说“或者具有性质P的对象不存在，或者这个对象没有性质Q”；而如果是第二种情况，就变成了“孙悟空不姓章”，只否定“姓章”这个事实——众所周知，孙悟空不是现实的人物，法律也有规定建国以来禁止猴子成精。在第一种情况下，摹状词替换的是整个语句，而在第二种情况下，摹状词替换的只是这个语句的前半部分。这反映了摹状词的两种辖域，我们称前者为宽辖域，后者为窄辖域。如果对于一个语句采用了窄辖域，那么不论孙悟空姓不姓章，都没有真正的否认孙悟空的存在，如果不想让猴子成精，就需要避免辖域的混淆。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辖域的选择涉及到一个重要的问题，那就是为什么要从语句而不是从语词出发来考虑虚构。我们称从语词出发的观点为从物(de re)，称从语句出发的观点为从言(de dicto)。过去的虚构主义者总是从定义是虚构对象出发，试图论证虚构对象只是不同于现实的另一种存在，而包含虚构对象的语句依然是有意义的。但正如摹状词理论所揭示的，对于辖域的不清晰认识误导了我们去承认不存在的对象，从而将虚构的对象与现实的对象放在了同一个世界之中去考虑，而这对罗素而言恰恰是可以被消去的摹状词。虚构之物必然不在现实世界之中，而描述世界的基本单位是语词。虚构事物与现实事物虚构谓词如果是窄辖域的，就不得不承诺存在跨世界的对象，导致两个世界的混淆，因而它只能是宽辖域。虚构如果要与现实做严格的区分，就应当是语句的属性而不是语词的属性，是世界的属性而不是个体的属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）可能性与超现实性&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虚构作为一种世界的属性需要与世界的另一种属性的“可能性”相互区别。可能世界语义学是一种用于解释模态逻辑（在经典逻辑的基础上加上模态词如必然）的一种语义学理论。按照模型论的方式，可以构造可能世界模型&amp;lt;W,R,V&amp;gt;，其中W是一个非空集合，是所有可能世界的集合，R是一个W上的二元关系，即世界间的可通达的关系，V是一个赋值函数，用于给模态语言（一阶语言加模态词）中的语句指派W中某个世界。可以通过可能世界模型来定义模态词，将必然p写作Np，将可能p看作并非必然非p的缩写：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Np在可能世界w中真，当且仅当p在w可通达的所有世界中都为真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，对于模态语言的语句就可以定义为相对于W中某个世界的真，而现实世界作为可能世界中的一个，过去所说的真也是相对于现实世界的真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以看出，可能世界语义学也是将“真”相对于世界来定义，将可能看作世界的某种属性。但不同于虚构世界，可能世界的“可能”并不是纯外延的、清晰的概念，对于“可能世界”本身也缺乏一个合适的定义，哲学家们给出的定义不是不完全的，就是循环定义，以至于逻辑学家不得不将它看作是一个初始概念。但我们依然可以得到可能世界的一些性质，首先，它是符合逻辑规律的（不包含矛盾），其次，它是可设想的（conceivibility）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了定义的不清晰，可能世界还面临着可能个体的跨界同一性的问题。当我们说个体t可能有性质S时，是说存在一个可能世界w，w中的t（记为t`）有性质S。那么，如果现实中的t没有性质S，但w中的t`有性质S，那么t与t`按照莱布尼茨律（t=s，当且仅当t具有的任何性质，s都具有）并不是同一的。虽然莱布尼茨律过于严格，但如果将其弱化，将t的任何性质都弱化为t的某些性质，便又会导向本质主义，将某物等同于某些本质属性。但是，如果我们承认它们不是等同的，付出的代价则会更为严重，如果t不是t`，那么t又如何可能成为具有性质S的t`呢？一些哲学家又寄希望于给出t与t`之间具有一种相互对应的关系，但这就更难以解释了。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0dd57f6a0445a6f0230c303646d87233_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0dd57f6a0445a6f0230c303646d87233_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0dd57f6a0445a6f0230c303646d87233_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0dd57f6a0445a6f0230c303646d87233_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0dd57f6a0445a6f0230c303646d87233_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以上的这些观点都将可能世界中的对象都看作是实在的对象，它们将可能世界看作是一个“遥远的国度”，将可能性看作是用一个望远镜去观察这个国度来找寻是否发生对应的现象，所有的世界都是实在的，只不过其中只有现实世界是现实的。同时，它们由将专名等同于表示其性质的摹状词（那个具有性质S的对象）的集合，这种观点被称为可能世界的实在论。面对实在论的种种问题，克里普克提出了可能世界的概念论：可能世界并不是“可能的世界”，而是“世界的可能”（from不吉波普），克里普克否认了摹状词学说，专名为其指称所唯一的决定，而不由与之相连的摹状词所唯一的决定。于是，可能世界的讨论，就是对于由这些对象组成的世界的可能状态的讨论。但是，克里普克对于专名的定义是“在所有可能世界中指称同一对象”，不免有循环定义之嫌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不论关于可能世界的组成如何，至少，从这些讨论中可以得到可能世界的第三个性质：可能世界的个体与现实世界中的个体有着对应的关系。当我们考虑可能性时，我们是基于现实世界来考虑的，在这一点上，可以将它与虚构世界相互区别。尽管虚构世界也是基于想象，也需要符合逻辑，但它绝不是现实的，如果一定要考察它的可能性，那么它只能是不可能的。过去的可能世界理论面对的困难的根源很大一部分就是把虚构的不可能的对象放入了可能世界中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们可以得出可能世界与现实世界的区别了。虽然都是相对于现实世界的概念，但现实世界与可能世界之间是现实与非现实的关系，而现实世界与虚构世界的区别是现实与超现实的关系。虚构之为超现实就体现在虚构谓词的层级结构上，与之相区别，可能世界是平行于现实世界的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，我们就为虚构世界与现实世界之间的关系给出了足够明确的刻画（不一定充分，毕竟论证细节因为纸太小写不下而没有足够的补充）。笔者认为，这里给出的虚构对象对于我们已有的逻辑/哲学的主流领域如模型论语义学、摹状词理论、可能世界理论都没有竞争关系，反而是一种有益的补充。它一点儿也不妨碍我们在模型论语义学的框架下定义真，在可能世界语义学框架下讨论模态逻辑，并用摹状词理论作为一种工具使我们能在现实世界中谈论对于虚构对象的描述（这种描述可以看作虚构语句的翻译）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三．认识论的角度：非真非假的虚构？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“相对于世界中的真”与过去的真概念有什么区别呢？在虚构世界中真是否必然就在现实世界中假呢？无论是罗素还是塔尔斯基都是二值原则的忠实拥护者，认为一切命题只有真与假，而没有第三种选项。但这种认识在面对虚构对象时面临了困境，尤其是对于那些本应是在所有模型中真的逻辑真理，如同一律与排中律当其中的单称词项替换为虚构对象时，如“孙悟空=孙悟空”，“孙悟空或者姓章或者不姓章”，它在现实世界是否依然是真的呢？如果认为其为假，那么就有使得这些逻辑真理并不是在所有情况下都为真，从而为逻辑的有效性带来了挑战。我们称这些语句为逻辑真理在虚构世界模型中的实例，逻辑真理应该是在所有世界中相对于所有世界而为真，而不是在所有世界中仅相对其所处的世界为真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这些语句，罗素坚持二值原则，认为如果我们能够区分宽辖域与窄辖域，就可以认为所有谓述不存在的对象的语句都是假的而不必违反排中律。罗素在这里犯了“反虚构主义扩大化”的错误，他使得我们无法将对于虚构世界的描述与对于现实世界的错误描述区别开来。事实上，虽然虚构语句不在现实世界中真，但它不等同于对于现实世界的错误描述。罗素的“反虚构主义扩大化”同样也表现为在他将空词项从语句中排除出去时，将那些普通的无辜名字也排除出去了。事实上，空词项与一般词项的划分并不是先验的，虚构对象虽然不存在于现实世界，但指称虚构对象的空词项却存在于现实世界，其指称存在与否并不是一个先验的断定，而是一个经验的断定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们要坚持虚构主义的立场，就需要明确以下的事实：虚构语句是有意义的，它是对于虚构世界的描述，因此不能用现实世界的真假来规定它们。此外，虽然虚构世界不是现实的，但是虚构语句的名字，以及设想虚构世界的活动，依然是现实的。最后，经典逻辑中的定理，在现实世界中对于虚构对象依然是适用的。虚构主义的哲学立场要求我们在不违背经典逻辑的同时建立一种虚构主义的逻辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）空词项与存在预设&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先要通过模型论语义学定义空词项：对于模型M=&amp;lt;D,f&amp;gt;，如果f对于一个词项t在D中没有指派，那么我们称t在M中没有定义，我们称这样的词项为空词项。经典逻辑预设了每一词项都有其指称，这一要求称为存在预设。我们定义预设为语句间的语义关系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;语句A预设语句B，当且仅当在所有使得A与非A都为真的模型中，B都是真的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓存在预设就是说，对于一个包含个体常项t的语句φ，φ预设了t有所指，即不论φ(t/x)是否为真都能得到。这里我们与摹状词理论一样用量词与等词表示一个词项有指称，将t有指称记为，表示t在模型M中有定义。由此可知，虚构主义要求的引入的空词项的实质并不是在原有的词项中加入空词项，而是取消对于所有词项的存在预设，使得一阶语言中我们不再是先验的知道词项的指称是否存在。这是符合直觉的，因为一个名字的存在并不等于其指称的（现实）存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消存在预设导致模型M中的赋值函数f不再对于所有词项都有指派，成为了一个部分函数(partial function)，这样的模型也成为了一个部分模型(partial function)。虽然引入了空词项，但量词依然有存在涵义，将量词解释为“对于个体域中的所有对象”，一个对象的存在就在于其能够代入被量词所约束的变量x（Quine的本体论承诺）。这种取消存在预设并保留了量词的存在涵义的逻辑就是自由逻辑(Free Logic:free from existential presupposition)。笔者认为可以在自由逻辑的基础上建立符合虚构主义的语义学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由逻辑将个体域分为两部分，将被量词约束的个体域看作是内个体域，而将空词项的指称归于外个体域。经典逻辑对于内个体域依然是适用的，而对于外个体域，我们可以将它看作是由虚构对象构成。这里的外个体域只是一种在现实世界里考虑虚构的技术手段，并不需要一个明确的界定，也不等同于虚构世界。可以如此理解，本世界里个体的属于内个体域，其他世界中的个体属于外个体域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）真值间隙与二值原则&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消存在预设导致的另一个结果就是真值间隙(truth-value gap)。真值间隙源于预设的失效，设语句A预设语句B，如果B是假的，则A既不真也不假，这里的A就处于真值间隙中。在自由逻辑中，取消了存在预设的M是一个部分模型，它无法给空词项指派个体域中的对象，因而也无法给包含空词项的语句赋予真假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把M看作包含了虚构对象名字的现实世界模型，那么虚构语句在M中没有真假也就是在现实中没有真假，这是自然的。但问题在于，那些包含了空词项的重言式与矛盾式是否也依然是没有真假的呢？使这重言式为真并使矛盾式为假的并不是其与世界的对应，而是逻辑符号的定义与逻辑规则的构造，也就是纯粹的逻辑形式。例如，对于孙悟空而言，“孙悟空姓章”与“孙悟空不姓章”在现实世界中都没有确定的真值，因为这里的真是相对于世界的真。但“孙悟空或者姓章或者不姓章”却是真的，它的真依赖于“或者”的定义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经典逻辑中，我们逻辑真理定义为在所有模型中都为真的语句，并通过可靠性与完全性定理可以证明这些在所有模型中为真的语句等同于依赖于形式而为真的语句。但是，虽然这两种真在经典逻辑中有着共同的外延，两种真的区分依然是必要的。对于“孙悟空或者姓章或者不姓章”，它自然在某个虚构世界中是真的，但正如前文中所说，逻辑真理应该是在所有世界中相对于所有世界而为真，而不是在所有世界中仅相对其所处的世界为真，因为这可能导致在某一世界相对另一个世界中不为真——这里的真依然只是依赖于世界的真。如果要使逻辑真理在所有模型中都为真，那么它就不应该局限于某一种模型，也不能局限于某一世界，不然即使它在所有世界中都为真，这也依然是相对的、偶然的真。逻辑真理应该依赖于更本质东西，也就是不同的世界之间的共同的属性，那就是逻辑形式。我们把虚构世界看作是描绘虚构世界的语句集，而只有不同世界有着相同的逻辑形式，用有着同样结构的逻辑语言来描述不同的世界才是可能的，否则设置虚构世界也就失去了意义。更何况，在某一世界相对另一个世界中不为真并不属于在所有模型中都为真，这会损害逻辑完全性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了更好的理解这两种真的不同，区别语形上的排中律“”与语义上的二值原则“”是有必要的。因为如果要坚持依赖于形式的真是更加本质的，就需要证明既不真也不假的真值间隙并不会危害排中律的成立。对此，范弗拉森(van Fraasen)在提出了超赋值语义学(supervaluation)，试图证明虽然真值间隙里的P与非P各自都没有真值，但P或者非P仍然可以是超赋值真的。他首先就指出了，如果我们遵循塔尔斯基的T模式，并接受语义预设的定义，就可以发现二值原则也是被预设的：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6534da20fcbdbe5053621a3171eab77a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;613&quot; data-rawheight=&quot;359&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;613&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6534da20fcbdbe5053621a3171eab77a_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6534da20fcbdbe5053621a3171eab77a_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;613&quot; data-rawheight=&quot;359&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;613&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6534da20fcbdbe5053621a3171eab77a_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6534da20fcbdbe5053621a3171eab77a_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果我们接受这个结论，就可以十分自然的接受二值原则并不是绝对的这一事实。二值原则是被预设的，既然真相对于世界而被定义，那么非真即假也是相对于世界而被定义的。而作为逻辑形式的排中律应当是优先于它的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，如果接着这个结论，而去比较作为预设的二值原则与存在预设，可以发现两者有着十分紧密的联系。对于一个由单称词项与谓词组成的原子语句，单称词项只有在它是有定义的时候，模型才能对其赋值。所以，对于包含单称词项的语句，二值原则的成立以存在预设的成立为前提的。另一方面，如果语句是非真即假时，其所包含的单称词项是有指称的。存在预设以二值原则成立为前提。由此可以得出下面两个推论：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbf5966db6209b376819f1c10ab79338_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;507&quot; data-rawheight=&quot;97&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;507&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbf5966db6209b376819f1c10ab79338_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbf5966db6209b376819f1c10ab79338_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;507&quot; data-rawheight=&quot;97&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;507&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbf5966db6209b376819f1c10ab79338_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-cbf5966db6209b376819f1c10ab79338_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可见，存在预设与二值原则对于谓词逻辑的语言来说是等值的。对于虚构语句来说，当其存在预设在现实世界中失效时，其二值原则的预设也在现实世界中失效了。所以，虚构语句的所谓非真即假的真值间隙状态，其实质是一种二值原则失效的、没有赋值的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）超赋值&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经知道了，二值原则与“在世界中真”是相对于世界的，接下来要做的就是证明，排中律作为不同世界间相同的逻辑结构的表现在所有世界中都成立。超赋值语义学的另一个重要人物本西文加（Bencivenga）将超赋值语义学的赋值方式称为思想实验（mental experiment）。当单称词项没有指称时，现实世界无法验证包含它的语句的真假，这里就需要借助于思想实验：想象这个词项是有指称的，无论这个指称是什么，再考察此时语句的真。这里，超赋值的真就是无论词项被想象为指称了什么对象都是真的那些语句，它的真无法通过物理事实得到，而需要借助于通过“如果”所想象到的反事实的情况，因此被称之为反事实真理论。我们可以用一个条件句来概括这种思想实验下的超赋值真：如果单称词项是有所指的，那么这个句子就是真的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超赋值作为一种赋值方式具体分为两步：首先是部分（partial）赋值，给定模型M=&amp;lt;D,f&amp;gt;，指派真/假给在M下真/假的语句，不指派真值给在M下无真值的语句。而后任意（arbitrary）指派真值给在M下无真值的语句，扩充原有的部分赋值至全（total）赋值，这通过给其指派任意一个对象，然后再想象在该条件下语句的真而得到实现。这种方式就是思想实验，最后得到的全模型被称为M的经典扩张（classical extension）或M的补完（completion）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;给定一个（f；D）模型M，M上的超赋值模型SM就是M的所有补完的集合。在所有的模型的超赋值中都为真的语句构成了超赋值下的逻辑真理（SL-truths）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定义：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A在SM中真，当且仅当，对于M的所有经典扩张，A都为真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A在SM中假，当且仅当，对于M的所有经典扩张，A都为假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A在SM中既不真也不假，当且仅当，A对于M的一部分经典扩张为真；对于M的另一些经典扩张，A为假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的第三种情况，就是上一节所说的没有赋值的状态，而逻辑真理通过超赋值在所有模型中都为超赋值真。本西文加证明，经典逻辑中的逻辑真理就是超赋值下的逻辑真理，从而证明了自由逻辑的弱完全性（重言式=永真式）。虽然后来的逻辑学家证明超赋值无法得到强完全性（形式后承=语义后承），但这种完全性只需要相对于某个世界能够得到证明即可，弱完全性足以达到虚构主义的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）可设想性&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超赋值语义学将逻辑真理在虚构语句中成立看作是思想实验的结果，而思想实验中对虚构对象存在的设想同样也可以看作那种对于虚构世界的设想，可以称这种依赖于设想而存在的性质为可设想性(conceivable)：虚构世界之所以可能，是因为我们能设想它，而这种设想也只有遵循逻辑规律才能成为可能，因此逻辑规律不仅是相对于现实世界成立，也因为设想的活动而在所有世界中都成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在超赋值语义学中，虚构世界的可设想性表现为对部分模型的补完，所谓设想虚构对象存在，也就是设想原本是外个体域中的虚构个体能够加入到内个体域中，从而使部分模型能够补完成为全模型，从而使得存在预设与二值原则预设都在这个个体域上成立。考虑部分模型的某一个补完，实际上可以将其看作是某一个虚构世界，因为虚构世界并不是完全由虚构世界的对象组成，也可以是对于现实世界的某种扩充，由实存个体的某个子集与某些虚构对象共同组成（应消去与虚构对象共存可能会导致矛盾的个体）。虚构世界并不是凭空形成的，它依然需要以现实世界为摹本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要注意的是，虽然虚构世界可以包含现实存在的对象（如柯南道尔笔下的贝克街），但它们依然处于虚构世界中，与现实世界处于不同层级。对其的严格描述应该是：在虚构世界中但能与现实世界中的个体相对应的个体。因此虚构对象并不能直接定义为虚构世界中的对象，而是出现于虚构世界中而没有与之相对应的现实个体中的对象。虽然虚构对象在设想的过程中可能也有一些原型，但这种关系很容易与这里所说的对应关系区别开来。虚构对象的原型可能有很多，也可能只有一个人，但他不会与故事中的那个角色有着相同的属性并经历了相同的故事。即使原型确实经历了如故事所说的那样的事件，或恰好现实中宇治有一个中学的吹奏部进入了全国大赛，我们依然能诉诸于小说中常见的那句话：如有雷同，纯属巧合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在可以对于虚构世界有一个较为完整的刻画了。笔者之前提到，虚构世界是描述虚构世界的语句集，也是满足这个语句集的所有模型的集合。这些满足虚构世界的模型中的个体域，自然是在现实世界的基础上加上虚构对象，并消去可能导出矛盾的个体而组成的。虚构个体指那些出现于虚构世界中而没有与之相对应的现实个体中的对象，这里的“虚构”虽然用于描述对象，但它绝不同于作为语句谓词的虚构，如此使用只是为了便于理解。虚构首先是语句的属性，其次才是对象的属性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者所能想到的就是这些了，这篇文章虽然看起来像是一篇论文，但笔者并不能为本文的每一句话负责，因为它过于粗糙了。本文只能算是一篇的草稿，因为哪位读者若是有心，自然能找到本文的很多不融贯之处，笔者在文中将各种不同类型的理论与概念粗暴的拼接在一起，而限于篇幅并没有对这些细微的不融贯之处加以分析与修正。并且，笔者也不能保证本文对于各种理论与概念的介绍都是准确的，因为这都来自于笔者对于它们的主观的甚至可能是错误的理解，笔者只能感谢逻辑学这门学科，让它们至少看起来是正确的。不过，笔者并不认为这篇文章是没有价值的，笔者在这里介绍了自己对于虚构主义的思考，并利用了一些逻辑学理论来完善这种思考，在这个过程中也介绍了一些逻辑学知识，希望读者能够多关注本文中有价值的地方，能够因此而得到启发，并给予笔者有价值的评论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11409725ccec4a137d8c346e3063ab7b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;434&quot; data-rawheight=&quot;266&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;434&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11409725ccec4a137d8c346e3063ab7b_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11409725ccec4a137d8c346e3063ab7b_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;434&quot; data-rawheight=&quot;266&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;434&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11409725ccec4a137d8c346e3063ab7b_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-11409725ccec4a137d8c346e3063ab7b_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;完全败北&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-09-56388386</guid>
<pubDate>Sat, 09 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>如何用JOJO梗进行春节自救？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-05-56283102.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56283102&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ad86e2aa70127d699307f75ded27cd63_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“学习成绩怎么样？”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“有对象了吗？”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“准备什么时候结婚？”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“在做什么工作，工资怎么样？”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“怎么这么大还在看动画片？（嫌弃jpg)&quot;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt; 看看波纹战士与替身使者们如何回答！（再摆个JOJO立）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1、现在在做什么工作？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6736ac1f8bf06cc23da6caa99702391_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1145&quot; data-rawheight=&quot;786&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1145&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6736ac1f8bf06cc23da6caa99702391_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6736ac1f8bf06cc23da6caa99702391_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1145&quot; data-rawheight=&quot;786&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1145&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6736ac1f8bf06cc23da6caa99702391_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b6736ac1f8bf06cc23da6caa99702391_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;比起成为意甲联赛的球星,我更想成为“秧歌STAR”&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2、有没有交往对象？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5477d46606d6725f9b3d42465b1f8c9_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;917&quot; data-rawheight=&quot;518&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;917&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5477d46606d6725f9b3d42465b1f8c9_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5477d46606d6725f9b3d42465b1f8c9_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;917&quot; data-rawheight=&quot;518&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;917&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5477d46606d6725f9b3d42465b1f8c9_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f5477d46606d6725f9b3d42465b1f8c9_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;882&quot; data-rawheight=&quot;474&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;882&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;882&quot; data-rawheight=&quot;474&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;882&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-228b3449a5f90023f6f90ba6e4f57d42_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;你以为是……其实是阔诺DIO哒!&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3、准备结婚了吧？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085822e3910594326b8068cae4aed8ae_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;914&quot; data-rawheight=&quot;499&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;914&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085822e3910594326b8068cae4aed8ae_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085822e3910594326b8068cae4aed8ae_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;914&quot; data-rawheight=&quot;499&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;914&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085822e3910594326b8068cae4aed8ae_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-085822e3910594326b8068cae4aed8ae_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我岸边露伴最喜欢做的一件事,就是对自以为比我强的人说NO&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4、学习上怎么样，考试多少名？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d57065c096f1414189da99b58a11fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1531&quot; data-rawheight=&quot;784&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1531&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d57065c096f1414189da99b58a11fd_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d57065c096f1414189da99b58a11fd_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1531&quot; data-rawheight=&quot;784&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1531&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d57065c096f1414189da99b58a11fd_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-18d57065c096f1414189da99b58a11fd_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;OH!NO!&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-197789267b1a79a4a8cbfc09fd8e1ff2_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;881&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;881&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-197789267b1a79a4a8cbfc09fd8e1ff2_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-197789267b1a79a4a8cbfc09fd8e1ff2_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;881&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;881&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-197789267b1a79a4a8cbfc09fd8e1ff2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-197789267b1a79a4a8cbfc09fd8e1ff2_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;那你扮演龙舌兰姑娘来谢罪吧!&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5、今年加薪升职吧？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86993b6692a47255a974a32e0d0deeee_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;546&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;959&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86993b6692a47255a974a32e0d0deeee_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86993b6692a47255a974a32e0d0deeee_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;959&quot; data-rawheight=&quot;546&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;959&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86993b6692a47255a974a32e0d0deeee_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-86993b6692a47255a974a32e0d0deeee_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我最讨厌在人前做出引人注目的事情了(指加薪升职)&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;6、这么大还看动画片？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95ad8949cb9a071a35f07137b5f7fd81_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1192&quot; data-rawheight=&quot;695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1192&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95ad8949cb9a071a35f07137b5f7fd81_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95ad8949cb9a071a35f07137b5f7fd81_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1192&quot; data-rawheight=&quot;695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1192&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95ad8949cb9a071a35f07137b5f7fd81_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-95ad8949cb9a071a35f07137b5f7fd81_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;坚持自己的欲望，不妥协！还要摆JOJO立！&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后祝大家能在新的一年爽透心扉，每天都：&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bde2ad2b6e11269ef86e27073decb548_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;930&quot; data-rawheight=&quot;526&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;930&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bde2ad2b6e11269ef86e27073decb548_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bde2ad2b6e11269ef86e27073decb548_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;930&quot; data-rawheight=&quot;526&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;930&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bde2ad2b6e11269ef86e27073decb548_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-bde2ad2b6e11269ef86e27073decb548_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;仗助,你的头发最……#T^*(@￥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-05-56283102</guid>
<pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>三秋缒的界限——“白夜行”关系的再阐释</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-03-56202440.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56202440&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5a17ff84a91695bef9fb0386499dcc44_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;（以下内容将涉及大量剧透，请酌情阅读）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;前言&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日系纯爱剧本的话题经久不衰。如果说纯爱喜剧为我们带来的是排除了道德严肃性和人生有限性的审美空间，那么悲剧作品则总是过分放任道德野蛮介入，时刻提醒着读者界限的存在，把我们带进寻求爱情真实性的斡旋。在《迈向关系形式的分析（上）》一文中，我提出了“白夜行”角色关系模式，用以描述一种两情相悦、同甘共苦的亡命鸳鸯式的爱情，并且用波德莱尔美学和结构性视角朴素地解释了这种关系的感人之处。可以看到，主流纯爱悲剧中的人物关系符合这种框架的描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，我虽然建立了“白夜行”关系的分析框架，却没有细致阐释它，更缺少感情上的关照。这一模式尚有值得挖掘的哲学内涵——以及更重要的一点——它与日系存在主义美学风格关系密切，因此适当地和一些典型作品更紧密的贴合，我们才能捕捉到这种美学的优势和缺憾。近几年活跃于网络部落格的作家三秋缒人气渐涨；国内不久前上映的轻改电影《我想吃掉你的胰脏》也引起了关注，也使得对白夜行模式的再解读也有了一定话题价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文的思路也在于此：从三秋缒的几部作品的故事和母题出发，谈及作为常人的主人公所遭遇的死亡、自由、孤独和无意义这类界限处境。我将解释为什么这些处境是白夜行关系的关键，以及由这类界限处境诞生的“何为爱情”的讨论。最后将带着批判性回到三秋缒“定式疲劳”和《胰脏》部分失误的“吹毛求疵“上。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c0b295d62aac05fab0b87f59ea1de46_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;701&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c0b295d62aac05fab0b87f59ea1de46_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c0b295d62aac05fab0b87f59ea1de46_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;701&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c0b295d62aac05fab0b87f59ea1de46_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1c0b295d62aac05fab0b87f59ea1de46_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、界限处境&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;只有在面对死亡时，人的自我才会诞生。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;——圣·奥古斯丁&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;白夜行关系的延续需要让两个主体面对难以逾越的压迫。严格意义上来说，三秋缒的作品并没有避免偶尔突破绝望的“浪漫主义唐突”，对“现实”的理解囿于边缘个体之间，缺少对边缘团体的整体认识，但拿他与衫井光这类作家比较又显苛刻。就模式典型性而言，三秋缒的文本非常适合作为表率，因为他的作品总是紧紧围绕死亡、自由、存在孤独和无意义这四个存在主义的基本命题。在他最知名的代表作《三日间的幸福》，我们看到了一个稍显陈旧的设定——典当寿命。这种设定一开始就让读者看到了主角所面临的人生的限度——它成功捕捉到了隐藏于平凡之下的 “&lt;b&gt;界限处境&lt;/b&gt;”，即主体因为其内在有限性而绝对无法跨越的突然降临的灾难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于深陷群体责难的个人来讲，它遭遇了孤独的有限性；对于失去了魔王的勇者来讲，它遭遇了存在意义的有限性；《三日间的幸福》则以刻画现实都会生活的个体，来介入存在价值的讨论。男主角楠木感觉到人生在世没有意义，于是出卖了自己余生三十年寿命，留下三个月尽情享受。在此期间，他与监视者，同时也典当了自己“时间”的女主角宫城一同生活。在不断解决男主角遗留愿望的过程中，两人加深了对彼此的了解，坠入爱河。男主最终走出了阴影，重新找到自己存在的意义，临近结尾时毅然决定把最后的富有价值的几十天寿命卖掉以此为宫城赎身；而女主则像男主一样卖掉了自己余下几十年的寿命，只为成为能被大家祝福的女孩和楠木度过余生的三天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f72eac1f7cdaf769163052fd9c87a752_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1828&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f72eac1f7cdaf769163052fd9c87a752_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f72eac1f7cdaf769163052fd9c87a752_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1828&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f72eac1f7cdaf769163052fd9c87a752_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f72eac1f7cdaf769163052fd9c87a752_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;故事开篇以楠木小时候的课堂回忆来引入关于生命换金钱的讨论，确立了故事主题。当画面转至“现在时”，我们看到的是一位碌碌无为的大学生的自述。家徒四壁，清心寡欲，唯一的兴趣爱好是收藏二手CD，却常常因生活所迫不断忍痛割爱；有很强的绘画天赋，却由于现实放弃了这份理想。主人公的家庭背景这类干扰信息被巧妙隐藏，在设定上紧贴真实性。他有读书和听音乐这类寻常爱好；面对他的遭遇——不顺的工作，虚假的友情，这些都是我们日常生活中容易接触到的问题。这种并没有走向完全边缘化的中度匮乏者与观众有着天然的亲和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-93f10bcbc7b51611e348db9ec475d7a2_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;797&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-93f10bcbc7b51611e348db9ec475d7a2_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-93f10bcbc7b51611e348db9ec475d7a2_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;797&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-93f10bcbc7b51611e348db9ec475d7a2_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-93f10bcbc7b51611e348db9ec475d7a2_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中度匮乏的晚期资本主义社会心理状态，也表明了界限处境的现代性转变。雅斯贝尔斯经历的人类灾难已经退场，大规模的战争从日本本土消失，市民阶层无主体的根茎意识开枝散叶。存在问题从集体绝境反抗转向了个体存有叩问。孤独和无意义逐渐取代了死亡的本体性位置。那个被海德格尔讨论的“常世”也从工业社会“进步神话”演变为消费主义的虚妄主体。在这种社会背景下描绘界限处境，有时不得不求助于现代性的荒谬事件和边缘情境（随机杀人犯、韩剧三宝、异化劳动等）。在典当寿命之前，楠木遭遇到了无法理解的人生意义的&lt;b&gt;存有&lt;/b&gt;，这种“矫情”在革命的历史年代是难以想象的，但是放到今时今日却又合情合理。对于“常人”而言，每人都有回避自身有限性的冲动，因为一旦面对界限，我们曾经“相信自己”的稳固自我就会崩塌。回避界限存有的直接行动是重新投身于想象当中，要么完全沉沦（Verfallen）于常人世界，要么&lt;b&gt;最低限度地依赖于世俗名利支撑那样一个神圣不可侵犯的私密空间&lt;/b&gt;。借女主宫城之口，我们得知倘若没有典当寿命为契机，楠木余下的三十年都将以这种非本真姿态度过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a160fccc8c096c8a889f3d2d49e0a0e8_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1577&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a160fccc8c096c8a889f3d2d49e0a0e8_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a160fccc8c096c8a889f3d2d49e0a0e8_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1577&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a160fccc8c096c8a889f3d2d49e0a0e8_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a160fccc8c096c8a889f3d2d49e0a0e8_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;恋爱喜剧的罗曼蒂克桥段正起着维系自我想象性的作用。三秋缒的作品却反其道而行之，将人生的匮乏暴露给读者和观众。因为相似性，主人公的庸碌状态易于被同样沉沦于生活的读者理解和接受（仿佛见到自己“丧”的一面）。这样，摆脱无意义人生而去卖掉生命的理由也有说服力。但是，当他将三十年人生典当之后，面对余下的三个月寿命，楠木重新最终遭遇了关于死亡的&lt;b&gt;界限处境&lt;/b&gt;，产生了对自己三个月后死亡事实的&lt;b&gt;终极关怀&lt;/b&gt;（ultimate concern）。后文我们得知，楠木之所以会陷入一种人生的无意义感，在于他意识到自己将无法成为一名出色的画家和幼驯染姬野的妻子，同时他又无法对自身童年的历史经验做出妥协和让步。所以才一步步借着虚无缥缈的爱好苟延残喘。恰恰是在承认了自身的死亡之后，楠木以此为契机终于迈出了与童年“我执”的和解之路，开启不断去敝的旅途。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eecbf8b202c891460e74c1192ae4dc8_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;852&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eecbf8b202c891460e74c1192ae4dc8_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eecbf8b202c891460e74c1192ae4dc8_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;852&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eecbf8b202c891460e74c1192ae4dc8_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7eecbf8b202c891460e74c1192ae4dc8_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在承认了死期之后楠木便开始着手清算童年经验。小时候楠木和姬野在庙会谈话的情境在这里起到关键的提示作用。它正是楠木童年执念的&lt;b&gt;象征标志&lt;/b&gt;，向死而生则建立在对这一场景的&lt;b&gt;回溯&lt;/b&gt;之上&lt;b&gt;①&lt;/b&gt;。这一场景展现了童年时期楠木和姬野各自对未来的期待，并且设想了“一旦无法实现人生理想就在一起“这样的结局。可是，这种迷茫并没有以真实的成长经验为依据，而是对未来的游戏性想象，&lt;b&gt;过早地生产了“真理”&lt;/b&gt;。真实就是这样阴差阳错地粉碎了两人的信念，楠木高中的时候已经因为现实压力走向迷茫，因此完全错过了姬野向他发出的最后呼救。自那时起童年的这层想象关系已经破裂。姬野也遭遇了她自身的存在意义危机。在人生意义缺失的故事氛围下，同样是从受人瞩目的孤傲之处跌落神坛，最后的自杀企图也便显得深沉合理。在楠木与姬野最后以此见面的场景中，与其说两人在进行对话，不如说更像是个体对着镜像自白。歇斯底里的楠木不断强调自己的”未曾改变“，执着于童年经验，而拒认现实挫败的沉沦昭然若揭；姬野发觉了楠木的无可救药，最后也意识到”当着楠木的面自杀“的&lt;b&gt;无意义&lt;/b&gt;（Meaninglessness）。两人最终以解决了童年症结匆匆结束了对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8afa9a6ba29dc48947def17c128929c3_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1814&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8afa9a6ba29dc48947def17c128929c3_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8afa9a6ba29dc48947def17c128929c3_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1814&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8afa9a6ba29dc48947def17c128929c3_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8afa9a6ba29dc48947def17c128929c3_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在寻找姬野寻找童年的时光胶囊的过程中，主要角色的界限处境被揭示了出来。姬野从无法实现理想的溃败转向存在的无意义；楠木则从沉沦的状态开始为“将死“的事实进行&lt;b&gt;筹划&lt;/b&gt;；女主角宫城也在车站与楠木交流中道出了自身孤独与自由的匮乏——她卖掉了”存在“——在海德格尔的意义上——不但失去三十年”共在“（除了被监视人以外没人看到她），而且也失去了这三十年经验世界的&lt;b&gt;时间&lt;/b&gt;——&lt;b&gt;她脱离了造物与世界运作，不但无法对此时此刻的现象世界产生影响，也不是此时此刻世界的一部分&lt;/b&gt;。这种绝望的刻画受限于楠木第一人称视角而遭到或多或少的让步，而在《C+C》这类作品中有深入的表达。监视者与被监视者的唯一关系正是作者留下的一道升华故事的缺口，他将个人存在之界限问题引导向了关于他者的无限性中去。白夜行中那种动人心弦的爱情正是建立在这样一个真理的追崇上。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二、存在交流与他者伦理&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;跟某人比较、跟自己比较，这才第一次发现自己。&lt;br&gt;那就是，「对我而言生存的意义」。&lt;br&gt;——山内樱良&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我们讨论了远离战争和普遍灾难绝境的日常生活背景如何生成&lt;b&gt;界限处境&lt;/b&gt;，以及这些界限是如何得到读者的认同的。接下来的疑问是为什么同样遭遇界限处境的两人能够建立一个坚不可摧又动人心弦的爱情关系？ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;无独有偶，界限处境的提出者雅斯贝尔斯自身就亲历过这种状态下，爱情是如何得到升华和稳固。二战时期，为了保护犹太人妻子，他不惜放弃教职，遭至众叛亲离。纳粹士兵包围他的宅邸逼他交出妻子，雅斯贝尔斯视死如归，和妻子相濡以沫，毅然死守。临危之际，盟军占领了柏林，将他们解救出来。战后这段经历也成为佳话。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80db9a177626490af34c0cb9f616c9f4_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;944&quot; data-rawheight=&quot;652&quot; data-size=&quot;normal&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;944&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80db9a177626490af34c0cb9f616c9f4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80db9a177626490af34c0cb9f616c9f4_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;944&quot; data-rawheight=&quot;652&quot; data-size=&quot;normal&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;944&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80db9a177626490af34c0cb9f616c9f4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80db9a177626490af34c0cb9f616c9f4_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雅斯贝尔斯和他的妻子（1968）&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;用雅斯贝尔斯的话来说，这种绝境下两人相互扶持就是“&lt;b&gt;存在的交流（爱的搏斗）”&lt;/b&gt;。这一交流发生在两个主体面对灾难时的共同在场中。对于识别到生命之轻，却又不得不迅速出下一步行动的人来讲，&lt;b&gt;由于界限将至，保护心理内在面的行为已经失去意义，严肃而真诚的坦白不但维系了自我，也促进了“我”去接纳他者眼中反映出的“我的匮乏”。&lt;/b&gt;达成主体之间的“会心运动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5cb45c1ca037567513d65355de10f09e_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1840&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5cb45c1ca037567513d65355de10f09e_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5cb45c1ca037567513d65355de10f09e_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1840&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5cb45c1ca037567513d65355de10f09e_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5cb45c1ca037567513d65355de10f09e_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在宏大历史事件的消解的今天，共同的苦难退出主流舞台，爱的搏斗越来越成为一种奢望，人心的壁垒阻断了“常人”之间共同叙事的可能。写实文本如何刻画一场”共同此在“则成为问题。《三日间的幸福》以及《晴空与阴空》&lt;b&gt;没有选择进入到边缘群体范围，走自然主义路线，而是构建了“毫无缘由可言的超现实”，把“常人”划入边缘的范畴。&lt;/b&gt;不论是买卖生命的当铺也好，还是控制别人自杀的权力也罢。《三日间》里，监视者同样是那些典当了自己时间的人。对于存在的无意义和绝对的孤独感来讲，他们并不会比典当寿命的人过的轻松。这创造了楠木、宫城二人相似的母题，而真正打通两人存在之联系的则是长期陪伴。对于解决了童年症候，重新陷入思考的楠木来说，唯一直观的行动对象就是陪在身边的宫城；对于卖掉了共在于社会的时间，失去“存在”的宫城来讲，楠木是她唯一能够依靠的真实联系。短短几天的陪伴下宫城已经将楠木与那些糟糕的被监视者区分开来，后期两人的感情线更是以此为契机开始了发展与升华：他们对话、摄影、折纸鹤、确立关系；楠木因宫城的鼓励重新拾起画笔，迈向为了宫城的积极实践；宫城则借由楠木积极面对世俗质疑的行动，愚蠢到家的率真，重新获得了“承认感”，从工具人的冷酷身份中解脱。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9645bf846c6d532b1d8a92a1c2d6a886_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1697&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9645bf846c6d532b1d8a92a1c2d6a886_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9645bf846c6d532b1d8a92a1c2d6a886_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1697&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9645bf846c6d532b1d8a92a1c2d6a886_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9645bf846c6d532b1d8a92a1c2d6a886_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;界限处境为主人公带来的无法逾越的障碍，标志着主体在面对有限性时不得不重整个体经验去与即将到来的界限相处。存在问题总是在与他者之“共在”之中诞生的，而这就是白夜行关系的&lt;b&gt;动机&lt;/b&gt;。一般而言，在永恒轮回的日常，在人与人日渐孤立的现实情境下。关联两个孤单的存在者的总是界限处境的&lt;b&gt;象征标志&lt;/b&gt;物件，它不但是叙事结构中，作为关联作品时间与空间的连接点，还涉及了两人闯入对方生活的标志性行动或物件，通过一种特殊身份（监视与被监视；操控与被操控），或者物品符号（共病日记、7F）等要素显现出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-70e610d53ba8e00e143a70abcce7d611_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;197&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;282&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-70e610d53ba8e00e143a70abcce7d611_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;282&quot; data-rawheight=&quot;197&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;282&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-70e610d53ba8e00e143a70abcce7d611_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;与雅思贝尔斯不同，同样不幸至极，家庭险遭纳粹灭门的列维纳斯，将“他者“列为伦理学之优位，因此扬弃了仅从主体视角考察主体间性的虚假的主体间哲学。要之，他者不是我们为了能够直面“超越者”而利用的工具。而是代表着无限性本身。同样在承认他者无限性而言，他也不像萨特，视他者为地狱的，站在主体立场提出“否定的他性“，转而投向肯定的他性态度。他将这个通往无限性的大门称为&lt;b&gt;“他者之脸”&lt;/b&gt;。对于一位路人而言，他一旦不小心与身旁的乞丐对视——意味着：路人意识到自己正被乞丐所意识——那么此时此刻，即便非常短暂，他都将面临一个责问：我该不该给予施舍？ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;《晴空与阴空》中，男女主人公的相遇真实还原了这种他性伦理的博弈过程。作为操控人们自杀的“清扫人”，阴空预期的他者态度是“反抗”，因为一旦被清扫者出现反抗，就意味着他意识到自己遭遇不测并挣扎，同时也表明此人并没有识别到背后操控他的阴空。这样，阴空就能通过借用这样一个偷窥者的位置，将他者人偶化和工具化处理，一旦这一过程一直持续，阴空永远不会意识到自身存在的有限性，而沉沦于工作——&lt;b&gt;因为控制别人自杀的野蛮过程里，他就是上帝。他能够不断地“清扫”来回避人生意义，回避那个不能解释的“没有主语的存有”②。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0bb769c9b3a545051f97a0f92e653eb7_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;831&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0bb769c9b3a545051f97a0f92e653eb7_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0bb769c9b3a545051f97a0f92e653eb7_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;831&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0bb769c9b3a545051f97a0f92e653eb7_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-0bb769c9b3a545051f97a0f92e653eb7_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;晴空的出现完全打破了这一沉沦的循环。晴空丝毫没有反抗身体的不自主活动。通过持续观察，阴空发现晴空的生活本就无可救药——她几乎没有与世界积极联系的生气（vitality），对常世不再抱有眷恋，对死亡有坚信宿命的笃定。&lt;b&gt;就其暴露自身匮乏的层面来看，她过于“完美”了&lt;/b&gt;。当晴空第一次反抗阴空竟是为了让遗书写得更为彻底的时候、当晴空以冰冷的口吻向分明看不见的阴空询问“不杀我了吗？”的瞬间，阴空终于回溯性地认识到自己的有限性——自己控制他人自杀的把戏已被这样一个破罐破摔的他者揭穿了。&lt;b&gt;在此，真正暴露匮乏之下的不是直面死亡因此呈现无限性的少女晴空，反而是那个除了控制他人生死，什么都无法做到的阴空。&lt;/b&gt;出于一种逃避，阴空陷入了歇斯底里。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e7f2b232b0eddcc9ce57bf93bd5ba4f1_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1539&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e7f2b232b0eddcc9ce57bf93bd5ba4f1_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e7f2b232b0eddcc9ce57bf93bd5ba4f1_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;1539&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1080&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e7f2b232b0eddcc9ce57bf93bd5ba4f1_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e7f2b232b0eddcc9ce57bf93bd5ba4f1_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;对于已经看透死亡的晴空来说，她进入到了愿意赴死的彻底的消极姿态，甚至放弃了所有自由意志（放弃生的欲望，也放弃 “自杀”），毫无保留地告诉阴空自己的弱小和不足。当阴空已经潜移默化将自己定义为恶并内化它，将“清扫人”工作视为&lt;b&gt;庸常&lt;/b&gt;之时，晴空的出现带给了他全新的视角——因为晴空毫无保留地愿意赴死，事件本身从道德判断中脱落了。阴空转而认识到自我和他者有限性之后，从逃避“耻辱”倒向承认“匮乏”，走向更高的&lt;b&gt;宗教阶段&lt;/b&gt;。至此，阴空对晴空的爱，一方面表现为对晴空存在意义的好奇（究竟什么可以让她留念人世，究竟为什么她能坦然面对死），另一方面，表现为主体遭遇全新的存在时，所迈向的关于“照看人类”的真理（她是什么？她还“有”什么？）。如果主体与自身所在的现象世界本质同一，那么世界的界限即为主体的界限，爱情就是发生在：主体意识到自身之界限而试图穷尽对方之界限的永恒徒劳。这将我们带向了&lt;b&gt;主体间性的宇宙&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e74851b3819e26011b914f2cde0e287_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;606&quot; data-rawheight=&quot;191&quot; data-size=&quot;normal&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;606&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e74851b3819e26011b914f2cde0e287_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e74851b3819e26011b914f2cde0e287_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;606&quot; data-rawheight=&quot;191&quot; data-size=&quot;normal&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;606&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e74851b3819e26011b914f2cde0e287_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2e74851b3819e26011b914f2cde0e287_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;正如《素晴日》中皆守对由岐的经典告白，动容的爱总是与主体的真理交相辉映。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三、存在主义文本的缺憾&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;优秀的作者往往能够在灾难的宏大叙事退场的当代都市，敏锐捕捉普通人所面对的存在性问题：对自由感的疲劳，对孤独感的恐惧，对存在意义的叩问。读者对这样的文本感到喜爱，还因为故事中角色包含了我们的另外一面。我们渴望在险恶人心和关系勾心斗角中提取纯粹出来，从异化劳动中脱离而寻求一种别开生面的人生意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，即便有这样一些有深度的设计，也容易在两个方面出现残缺。其一是角色上：&lt;b&gt;并不是所有涉及两人羁绊的存在主义文本都是“白夜行关系”&lt;/b&gt;，如果关系的其中一方并没有遭遇什么明显的界限，而是因类似“知晓某个秘密”这样的理由进入到另一方的生活里，两人的关系就会出现一种不平衡。第二是主题性上，存在主义轻文学存在一个根本误认，它反映了当下日常生活的症状，并且提供了一个缝合幻象的消极作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64a8a57948bb6e6e9871289b1e602bd4_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64a8a57948bb6e6e9871289b1e602bd4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64a8a57948bb6e6e9871289b1e602bd4_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64a8a57948bb6e6e9871289b1e602bd4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-64a8a57948bb6e6e9871289b1e602bd4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《我想吃掉你的胰脏》这部作品选择了“我”这样一名“平凡的同学”为叙述者，暴露出了关系不平衡之所在：因为“我”并没有相似的身体经验，而以共情的方式感受樱良行为，更像一名冰冷的叙述者。从人物设计上，这反映了“我”的单薄；从阅读体验上，樱良成了一个被窥视的崇高对象。不论是出走还是国王游戏，樱良都处于一种主动位置被男主角的视角所捕获。而“我”——春树——既不是放弃画画爱好的楠木，也不是想成为哥哥的阴空，尽管无趣的生活足够庸常，却没有像楠木那样意识到自身匮乏而是满足生活，这导致他参与关系的行动总是缺点味道。&lt;b&gt;好像不论是什么样的角色或者读者，只要足够普通都能占据这个空能指&lt;/b&gt;。这种不对称使得两人关系容易使人迷惑。结果，剧情感动点反而不是两人之间的爱，而是女主加缪式的荒诞离世后，公开遗书的豁然开朗——它揭示了樱良真实经验，以及她如何借助“我”的无限性来找到自身存在意义的。可是，&lt;b&gt;无限必须以承认自身和对方有限为前提。由于“我”并非遭遇困境的匮乏主体，樱良的成长似乎显得有些浪漫和偶然&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1b9f41275e0d4fb349252db76f7496e3_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;547&quot; data-rawheight=&quot;252&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;547&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1b9f41275e0d4fb349252db76f7496e3_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1b9f41275e0d4fb349252db76f7496e3_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;547&quot; data-rawheight=&quot;252&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;547&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1b9f41275e0d4fb349252db76f7496e3_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1b9f41275e0d4fb349252db76f7496e3_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此类文本的主题性问题也昭然若揭。一旦脱离了界限处境，一些作者笔下角色的行动逻辑就荡然无存。为此，他们不得不总是设计一些略微违越自然的设定，来实现这样一个情景。为了达到“两人”与“世界”的纯粹对立，他几乎将所有的中介结构抛弃：&lt;b&gt;不是从叙事角度回避了社会性描写，而是从角色本体论上剪除了正常的社会关系，并且呈现这样一个已经“阉割”的角色&lt;/b&gt;。直觉来说，这类轻文学是世界系文本的一种发展延续。如果说世界系的“白夜行”在转向主人公内心世界的同时，仍然保留了解决宏大问题的向往；这类轻文学却早已启用一种视差——共同体命运已经不存在了，转而投向个体的正义，围绕着生死、记忆、羁绊大做文章。共同界限消失，取而代之的是打破心灵隔阂和成长，两人互相以他者之无限实现自身的愿望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80a989714df635f3b82e057d5c62caaa_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80a989714df635f3b82e057d5c62caaa_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80a989714df635f3b82e057d5c62caaa_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;400&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80a989714df635f3b82e057d5c62caaa_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-80a989714df635f3b82e057d5c62caaa_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;但是，由于角色本体意义上已经断绝了中介，断绝了那个导致他意识到自己有限的与社会事实的联系，所以——几乎没有其他选择——角色不得不持续处于探索他者差异的过程里。因为各种原因导致的“有限”的缺场，无限被一昧放大，就容易使主体陷入形而上学的&lt;b&gt;“恶的无限性”&lt;/b&gt;，他者成为一个被欲望的“崇高客体”而不是那个揭露实在的硬核——如何重拾人本质的历史经验和社会烙印或许是一个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这为《胰脏》中“我”的定位带来新的理解，如果说为了还原纯粹善良的樱良和纯爱关系而剥除了“我”的特殊性，让不论是谁都能占据这个角色位置的话，我们得到的女主的移情于我（春树）的结果不过是一种想象。仅仅就这点而言，同是描写绝症下存在意义的《narcissu》，以及末日下人的处境的《星之梦》处理的更好一些——叙事主人公并没有从界限状态中豁免，并且在故事的结尾都留下命运的空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不以诛心之语度之，即便将这种设定理解为关于都市人生存的隐喻也不算高明。它在文学上延续了一种政治失败，人们选择在人的生存意义探索上大做文章用以回避批判的激情。追问生存意义当然不会是一个过时的主题，也不该为作品的“幻象性”承担责任，毕竟它的的确确来源于作者的亲身经历和日常感悟，因为作者有着突破这层人际雾霾的需求和寻找真物的需求。对于日本泡沫经济后成长的一代文艺工作者而言，他们所能接触的社会现实构成并限制了他们的发挥，他们感受到的氛围（aura）和人际结构也在社交媒体的影响下发生剧变。倘若重大界限消失，日常下的小确幸就是他们所能触手可及的，能够被用以构成自身意义的真实&lt;b&gt;现象&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-137580ff557af929b0996b16b7643fa1_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;232&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-137580ff557af929b0996b16b7643fa1_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-137580ff557af929b0996b16b7643fa1_b.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;232&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-caption=&quot;&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-137580ff557af929b0996b16b7643fa1_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-137580ff557af929b0996b16b7643fa1_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我们该如何面对越来越多的这类现象，将是结束本篇文章的疑问。经验来说，对真爱的过分想象会酿成&lt;b&gt;定式疲劳&lt;/b&gt;，不少读者对三秋缒的批评源自于此。如果&lt;b&gt;界限处境&lt;/b&gt;成为一种故事手段，成为作者难以突破的具身经验，崇高性很快便从文本退场。正因为现实缺乏此种感情的复刻，“灾难”陷入了一种“狼来了效应”里。在边缘群体社会工作和心理咨询中，这里的风险尤为突出——&lt;b&gt;一个总是说自己想自杀却无动于衷的人，将一点一点的耗尽帮助者的热情。&lt;/b&gt;防止有朝一日的“死”令人惶恐，而更失望的地方还在于我们将长期处在这样一个压抑的风险社会里。指责还在不断发展的作者们“责任感缺失”，督促他们有所突破又显苛刻，如果他们（包括读者）被包裹在青春文学描绘的“苦与甜”的现象世界，贯行他们的常人方法学，不可避免地要借助边缘人群的想象构建他者的无限性，继续生产这种“无趣”的存有。而我们在重复的追求差异中获得的不过是一个换了皮的“恶的无限”而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许，需要变化的从来不是这样一个创作的手段，而是塑造这些人格的生存环境；存在缺憾的从来不是存在主义，而是我们“言说的存在主义”。技术现象学的事实下，我们从平面中得到的，将不是一个意味着真实无限性的“他者之脸”或匮乏主体间的真实爱情，而可能是鲍德里亚的罐头笑声。我们仍将长期借助这类文字带来的感动，并盼望着这个领域能在偶然的违越中突破。不论是文学创作还是诠释评论，停留在自身触手可及的现象中“自闭”，回避降临的&lt;b&gt;存有&lt;/b&gt;（新经验、新理论）恐怕不是上策，保持对话和沟通非常重要，想必这自然也是寻求变革的关键一步......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不论怎么样，我必须指出一点——loundraw牛逼！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（谢谢你的驻足阅读）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;注释&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;①象征标志是具有象征意义的实体，它往往联系于特定时空中对主角行动产生重大影响的事物。在复仇剧当中，象征标志是伤害主角的人物或事件的前因后果之具象；“白夜行”关系当中，它是人类界限或种种存在荒谬的前因后果之具象。“回溯”则是牺牲这层标记而解决矛盾的叙事结构过程。可参见&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/40054366&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;钟子默：复仇剧的结构：“哥杀”与“政宗君”&lt;/a&gt;一文前半部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②当我们说“有风”时，“风”是存在者，“有”是存在。但是面对未知时，我们完全无法指出这个未知的存在者是什么，它就只是“那样的恐怖存在”。这种“不知道是什么（没有主语）”的存在即为“存有”。列维纳斯认为只有通过“他者之脸”，响应他者的伦理呼唤，才能突破对“存有”的畏惧和敌意，走出自我中心。&lt;/p&gt;</description>
<author>钟子默</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-03-56202440</guid>
<pubDate>Sun, 03 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>朋友，让我们厘清动画评论的合理化问题 ——对《朋友，请停下你们手中的过度合理化评论》的评论</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.c_1012395899472998400/2019-02-02-56193241.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/56193241&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cfd9f14b9717cf45439e2b5c39cfa34c_b.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;朋友，让我们厘清动画评论的合理化问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;——对《朋友，请停下你们手中的过度合理化评论》的评论&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f581cfe77bcd871ab785fc2314430749_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f581cfe77bcd871ab785fc2314430749_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f581cfe77bcd871ab785fc2314430749_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;468&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f581cfe77bcd871ab785fc2314430749_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f581cfe77bcd871ab785fc2314430749_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/55935868&quot; data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; data-image=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-890553891aad2a950726502132870526_120x160.jpg&quot; data-image-width=&quot;1200&quot; data-image-height=&quot;1600&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;邓国章：朋友，请停下你们手中的过度合理化评论&lt;/a&gt;&lt;p&gt;最近，BAKA影（B站昵称）在《朋友，请停下你们手中的过度合理化评论》这篇文章中提出了许多有趣的观点。他的文章将许多动画评论者（如果不是全部的话）都视为批判的对象，而这种批判的主要理由就是认为这些评论者的文章中具有一种不值得赞扬的“合理化”诉求。这是相当有趣的观点，虽然客观上也有着足够深厚的思想渊源，比如他在文章中提到的海德格尔，以及他没有提到的法兰克福学派的批判传统，或许熟悉思想史的读者会想到更多。当然，我们不能贸然地就说他的观点一定就是基于过去思想体系的阐发，毕竟这类阐发本身就可能是一种“合理化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的文章中，屋顶现视研的文章被视为“知识化的评论”的典型因而被纳入批判的视野，那么作为鄙号的文章作者之一，给出一些仅仅代表我个人的意见或许是必要的。必须承认的是，在许多方面上，我相当同意这篇文章的看法，比如作画分析并不是求真这一观点。但是同样的，我也认为其中有许多值得商榷的观点。总体而言，&lt;b&gt;我认为这篇文章中最大的问题是关注了太多足够宏大的问题，但对于其中许多问题的回应都过于轻率了&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我尤其好奇的一点是，这位作者的标题是“请停下你们手中的过度合理化评论”，而正文中似乎指向了一切形式的合理化。鉴于这一点，我将尝试着对&lt;b&gt;过度&lt;/b&gt;合理化做出一些界定。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9d93003259068711f9a1d80fc5bb723f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;530&quot; data-rawheight=&quot;675&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;530&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9d93003259068711f9a1d80fc5bb723f_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9d93003259068711f9a1d80fc5bb723f_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;530&quot; data-rawheight=&quot;675&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;530&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9d93003259068711f9a1d80fc5bb723f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9d93003259068711f9a1d80fc5bb723f_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.语言可能是其所是吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;BAKA影的“‘讽刺’隐喻”涉及到了第一个宏大问题。他把“‘讽刺’隐喻”解释为“……指桑骂槐，看似在说这个，实则在说那个。也就是说动画本身叙述的故事并不是在叙述动画本身的故事，而是通过某种遮掩来展示一个故事之外的典故或现实。”按照他的思路，我们确实可以发现类似的评论表述比比皆是，甚至广泛存在于各种体裁文艺评论中，例如“俄狄浦斯式的悲剧”、“普罗米修斯式的英雄”、“反乌托邦式的未来”等等。当我们用“俄狄浦斯式的悲剧”来形容某部动画的特色时，那么显而易见的，我们是把一种“不是动画的东西”和动画本身在做对比，甚至把对前者的评价强行加诸于后者之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b73835ecb03d853d7554e16a85278af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b73835ecb03d853d7554e16a85278af_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b73835ecb03d853d7554e16a85278af_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1920&quot; data-rawheight=&quot;1080&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1920&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b73835ecb03d853d7554e16a85278af_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-5b73835ecb03d853d7554e16a85278af_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在具体讨论之前，我对“‘讽刺’隐喻”这个名词抱有很大的不满，因为这种类型的评论并不都真的是在“讽刺”些什么，当把《紫罗兰永恒花园》看作英剧时，这一言行也是想表达对动画作品的赞誉。如果作者仅仅是看中了“指桑骂槐”这个成语中“用一种事物来述说另一种事物”的这层语义，那么用“讽刺”来概括这种语义也是不适当的，毕竟“用一种事物来述说另一种事物”并不是讽刺或指桑骂槐的核心特征，倒不如说这本身就是“隐喻”的核心含义。因此，至少在字面意义上，BAKA影对“‘讽刺’隐喻”的批评&lt;b&gt;实际上想说的不过是：反对通过隐喻的表述方式来对动画作品做出评论&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如作者在文章最后给出的建议那样，他要求我们用“是其所是”的方式去评论动画。“是其所是”是一个贯穿了西方思想史的形而上学主题，我对相关领域的文献并不怎么了解，因此也很难准确论述该如何理解这个表述。不过，在作者的文章中，是其所是应该是容易理解的：“把动画当动画看”。如果我没有误解作者的意思，那么我们可以更准确地将这种是其所是的主张改写为这么一条陈述：&lt;b&gt;当我们对动画作品出评论时，应当避免把动画以外的事物作为动画的评论依据。（S1）&lt;/b&gt;在这种意义上，“‘讽刺’隐喻”则意味着违反了这个陈述的一类典型评论方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们厘清了这段文字的意思之后，他无意中所涉及的宏大问题就出现了：&lt;b&gt;我们的语言本身可能是其所是吗？&lt;/b&gt;[1]至少从上世纪八十年代以来，人们越来越意识到了我们日常生活中所做出的许多“普通”表述往往&lt;b&gt;都是隐喻的&lt;/b&gt;。我们可以举出许多例子：当一个人表达愤怒时会说“我生气了”或“我发火了”，然而这个过程中，并没有真正的“气”或“火”出现；当我们承认他人的见解直达事物的本质时，我们会说他的见解很“深刻”或者“洞悉了事物的本质”，虽然实际上见解并没有空间上的深度或洞穴。这些例子可能会被BAKA影看作是强词夺理，因为这里涉及的语词已经有了固定下来的引申含义，我们可以轻松地理解它们，但是这些例子确实展示了我们最普通的表述中都有着“用一种事物来述说另一种事物”的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-769063fab90f250bc12a6cc5e7d666df_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-769063fab90f250bc12a6cc5e7d666df_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-769063fab90f250bc12a6cc5e7d666df_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1280&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-769063fab90f250bc12a6cc5e7d666df_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-769063fab90f250bc12a6cc5e7d666df_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲讲更直接相关的文艺创作中的各种隐喻。动画作为一种复合视听艺术，其中的视觉方面总是充斥着各种隐喻，即使是最基本的交代故事情节也需要隐喻的介入。在《零之使魔 双月的骑士》的最后一集中，双生花在露易丝的手中枯萎，象征着才人已经战死，这就是十分基本的隐喻。在动画评论中也是如此，当我们对一部动画作品做出论述时，即使是相当基本的观点表述也往往要借助于隐喻，有时候是为了避免冗长，有时候是为了语言上的优美（编者注：印象主义式的评论，特别是联想到中国古代文学批评史中那些华丽的评论词藻时），有时候是为了更加准确，有时候甚至是不得已而为之。这样的例子也有很多，我们总是会用“粪作”这个词来形容差劲的动画作品，这使用了人们熟悉的排泄物隐喻；《辉夜大小姐想让我告白》的第三集ED最近被动画爱好者们称道，至少在一定程度上是因为作为动画人物的书记跳起舞来实在太“栩栩如生”了，这是把动画舞蹈与现实舞蹈相对照的隐喻。也有一些更加复杂的情况，例如当我们在论述95版《攻壳机动队》的优秀之处时，我们会援引关于心灵、意识、赛博空间等动画之外的现有讨论来说明这部动画对相关主题的深入表现，这也是十分自然的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更进一步说，即使是BAKA影在文章提到的那类反面例子，也不一定就是一种不适当的表述。例如，《异邦人：无皇刃谭》这部作品中的打斗戏被无数动画爱好者称赞。一种常见的赞美之辞是说这部动画中的打斗戏做到了“真人武打电影”般的水平。如果我们延续“‘讽刺’隐喻”的思路，那么这种评论就是不适当的。然而，大多数对真人武打电影有所了解的动画爱好者都能清晰地意识到一般动画中的动作戏与真人武打动作戏之间的差距，以及在动画中展现一场类似于真人武打的动作戏是多么的可贵。当然，动画中动作戏的好坏，并不是只有这么一个参考坐标系。&lt;b&gt;类似的，如果我们说“《京紫》之所以好是因为这部作品像英剧”，那么问题可能也不在于这个表述形式上的问题，我们应该进一步去问：“为什么对于《京紫》这样的动画而言，与英剧相像可以作为论证其优秀的依据？”如果我们对这个问题得到了一种较为满意的回应，那么我们就可以接受“《京紫》之所以好是因为这部作品像英剧”&lt;/b&gt;；反之，我们就应该拒斥这种类比的论述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外有一点也值得注意，作者似乎在文中运用了一些据称是海德格尔的概念和表述。我对海德格尔的了解并不多，但是据我所知，海德格尔本人对艺术作品的评论中并没有排斥艺术作品以外的事物这种倾向。例如海德格尔对梵高的作品《农鞋》做出了著名的评论：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;从鞋具磨损的内部那黑洞洞的敞口中，凝聚着劳动步履的艰辛。这硬梆梆、沉甸甸的破旧农鞋里，聚积着那双寒风料峭中迈动在一望无际的永远单调的田垅上的步履的坚韧和滞缓。 鞋皮上粘着湿润而肥沃的泥土。暮色降临，这双鞋底孤零零地在田野小径上踽踽独行。 在这鞋具里，回响着大地无声的召唤，显耀着大地对成熟的谷物的宁静的馈赠，表征着大地在冬闲的荒芜田野是朦胧的冬冥。这双器具浸透着对面包的稳靠性的无怨无艾的焦虑，以及那战胜了贫困的无言的喜悦，隐含着分娩阵痛时的哆嗦，死亡逼近时的颤栗。&lt;/blockquote&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfa78e577f96bbab563002b1faee6275_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;535&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfa78e577f96bbab563002b1faee6275_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfa78e577f96bbab563002b1faee6275_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;535&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;640&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfa78e577f96bbab563002b1faee6275_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-dfa78e577f96bbab563002b1faee6275_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在我看来，BAKA影在这篇文章中所展现出来的对待动画评论的观点，与其说是基于海德格尔的阐发，倒不如更接近克莱夫·贝尔的艺术自治原则。作者认为应该把动画当作动画作品本身而不是别的事物来看待，这一点与贝尔对艺术和日常世界之间的分界有着微妙的相似之处。我并不觉得贝尔的形式主义美学观点有什么值得指摘之处，但是动画作品在多大程度上能够成为一种具有形式主义特征的艺术作品？至少在我们所熟知的那些优秀动画作品中，几乎不存在着对叙事性的排斥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上而言，&lt;b&gt;动画评论中隐喻式的（或者按作者说，是“‘讽刺’隐喻”的）论述，本身并没有太多的不合理性&lt;/b&gt;。这是由于，在最根本的层面上，人类的语言本身就不是“是其所是”的，而是充满隐喻的；在动画创作的层面上，隐喻是必不可少的创作手段；&lt;b&gt;在动画评论的层面上，简单隐喻是我们无法回避的（除非作者本人真的能够写出一份如他所讲“是其所是”的评论），并且复杂隐喻式表述的合理性来自于进一步的说明，这种说明可以是成文或不成文的（例如评论家共同体内对于某些专业概念的默认运用）&lt;/b&gt;。因此，BAKA影“‘讽刺’隐喻”这一段中的论述具有一些需要澄清和弥补的缺陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为，BAKA影有两种为自己的观点做出辩护的选择。&lt;b&gt;第一种选择是倒向极端的形式主义&lt;/b&gt;，从而逻辑上一以贯之地认为例如《攻壳机动队》、《异邦人：无皇刃谭》并不是什么优秀作品，因为这类动画往往需要通过动画外的事物来说明动画本身的优秀，并且认为真正优秀（或者是崇高的、诗意的）作品还没有出现。或者他也可以承认那些公认的优秀作品确实是优秀的，但他需要展示到底什么才是“是其所是”地评论动画。&lt;b&gt;第二种选择是他可以澄清他所认为的“不把动画当动画看”只是针对那些主观上牵强附会、不清不楚、装腔作势、模棱两可的动画评论。&lt;/b&gt;然而这种选择其实只是重申了一些常识，即要求每个评论者都应该对自己的评论文本负责，都应该尽量杜绝对概念、术语等表述不加理解的运用，都应该尽力对评论表述的细节做出优化，等等。在我看来，后者的选择更加实际，然而这种选择并没有BAKA影的“‘讽刺’隐喻”那么有爆炸性的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt; 2.作为鸟类学家的作豚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在BAKA影的文章中，特别针对作画或演出的技术分析表达了不满，这在国内的动画评论中确实十分罕见。必须承认的是，笔者认为他的立论基础其实是正确的，例如他反对nbht说的作画分析是求真。但这一点很大程度上是由于，在BAKA影所引用的表述中，nbht本人（在评论氛围比较轻松的评论区）没有清晰地澄清作画分析中的“求真”在目的上到底是指什么，作画分析可以是对“动画从业者关于动画制作的真实看法”进行可确证的探究，也可以是对“动画表现效果的解释和评价”进行探讨，或者也可以是理论化的“动画制作的一般准则”，甚至是指向更有建设性的“如何制作好动画”。每一种目的指向实际上都影响着“作画分析到底是不是求真”这个问题的答案，例如至少那些涉及规范性事实的目的并不能说是在“求真”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认为nbht在知乎专栏中发表的《作豚的自我修养》一文更加能够说明作画分析或者这种“求真”行为的目的指向性：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一般作画宅作画迷口中的作画（sakuga）就是动的方面，把一张张画串起来做成动感就是作画最有趣的地方。其实大多数人也只有看得爽这个概念了。当然只求看得爽没什么错。但是研究为什么看得爽是有门道的，研究这个门道就是作画迷们干的事。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这段文字中给出了更加明确的表述，即作画分析是为了研究“为什么看得爽”。这样以来问题就清晰了很多，不过关于是否是在“求真”依然还可能会有两种答案。[2]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.1作画分析确实是求真的情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种可能的答案中，&lt;b&gt;我们把“看得爽”视为是一个第三人称的事实，那么作画分析确实是在求真。&lt;/b&gt;粗略地说，当不同的观众分别说出自己在观看某某动画时感到“很爽”时，我们认可这些“很爽”都表述了多少类似的心理状态，并且说出“很爽”这个行为正是这类心理状态的外在表征。在不甚严谨的意义上，我们可以由此推出一个方法论上的可能性：&lt;b&gt;我们至少在一定程度上，可以归纳出动画作品中的哪些属性可以让人感到“很爽”&lt;/b&gt;。诚然，我十分赞同BAKA影反对还原论的立场，动画作品整体上的表现力不能还原为不同构成元素及其关系，但是对还原论的反对&lt;b&gt;并不能合理地推导出：我们不能在方法论层面上得出动画中的某些属性比另一些属性更能够让人感到“很爽”&lt;/b&gt;。例如，《一拳超人》中琦玉和波罗斯的打斗片段比《魔法禁书目录III》中上条当麻和左方之地的打斗片段更加可能让人感到“很爽”，那么我们有理由去分析，前者中哪些构成元素及其关系所呈现出来的属性更能让我们感到“很爽”，这是十分自然的事情。当然，即使我们穷尽一切地讲清楚了动画中各种构成元素的配置结构，我们并没有说清楚动画作品在整体上的魅力，这是也很自然的。&lt;b&gt;动画作品为什么在具有其整体上的魅力，这不但是作画迷不能解释的，实际的动画制作者也不能说明&lt;/b&gt;，不论他们有多高的造诣（编者注：而且作画迷群体也并没有宣称过，自己能仅通过作画来探究动画复合视听艺术的整体魅力）。但是，我们不能说，仅仅因为我们不能解释动画作品整体上的魅力，就断言对动画的分析性探究不能给出额外的知识。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;304&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_b.jpg&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;540&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;540&quot; data-rawheight=&quot;304&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_b.jpg&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;540&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8d1949cd52ec242b0a74353d25951610_b.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;为了更加具体地说明这一点，我们可以提一个假想但很有可能的例子，这个例子关于BAKA影在文中提到的认人活动（虽然nbht本人认为初级作豚才热衷于认人）。假设一个有钱的作画迷将人工智能程序引入到了认人活动中。经过对算法的不断改进，这个程度对动画中某一部分对应着哪个或哪些作者有了相当高程度的精确性，虽然还是会出现各种错误。但是只要这个程序在认人活动的准确性上显著地高于一般动画制作者，我们就可以说至少在将动画中的某部分和作者相对应这个方面，程序具有更多的可靠性，因而也在这个方面更加接近于真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上而言，作画分析作为一种求真活动是可能的，当且仅当作画迷关于“动画为什么让人感到很爽”这一问题给出了一些作画视角的回答，而这些回答可以在类似的情境中得以确证，那么作画分析就确实是一种求真活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.2作画分析不是求真的情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一种答案中，作画分析可能也并不是一种求真活动。这要求我们认可以下两个条件中的任意一个：（C1）我们感到“很爽”的心理状态不能由任何第三人称可观察的外在表征来界定；（C2）“很爽”这种心理状态在不同的主体之间具有高度的多样性，以至于我们找不到一种合适的归纳结论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种情况都是十分容易理解的。在（C1）的情况下，“很爽”只不过是一种私有的感觉体验，这意味着除了具有这种体验的主体之外，没有任何其他人真正地知道某人在观看某部动画时是否感到“很爽”，这就取消了作画分析&lt;b&gt;得以确证&lt;/b&gt;的可能性，因此作画分析就不可能是一种求真了。（C2）的情况则是现实中常识的&lt;b&gt;极端推演&lt;/b&gt;，不同的观众对于动画的偏好是不同的，因此他们能够感到“很爽”的动画也是充满差异性的。如果这种差异足够复杂，以至于我们无法从中归纳出一些规律或模式，那么作画分析就无法回答“动画为什么让人感到很爽”这一问题了，因此作画分析也不是在求真。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.3混杂的问题与回应&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的问题在于，或许BAKA影本人也没有意识到，这一段中的所有论述都建立在“作画分析到底是不是求真”这个问题的探讨上，因此在论述中混杂了许多不相干的话题和论证，比如作画分析和实际动画制作的关系、如何评价基于作画分析的评论、动画评论中整体和部分的关系，甚至还莫名地把错误的源头归因到了现代性社会对于科学的推崇。当读到对于“冰箱论证”的反驳时，我感到有些错愕：&lt;b&gt;在作画分析这个具体案例中，“冰箱论证”所指向的问题是，一个没有实际动画制作能力的人是否能够对动画制作提出一些有意义的评论——这和“是否求真”有什么关系呢？&lt;/b&gt;在这里“有意义”是多方面的，并不应该局限于对实际动画制作者而言的有意义，更可以是在第三方视角下关于动画制作的一些有意义陈述。只要不是抱有一些庸俗的实用主义观点，真理和有意义之间存在这明显的区别。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-309614c107b54bd12bae56520e019396_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;320&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;480&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-309614c107b54bd12bae56520e019396_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-309614c107b54bd12bae56520e019396_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;480&quot; data-rawheight=&quot;320&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;480&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-309614c107b54bd12bae56520e019396_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-309614c107b54bd12bae56520e019396_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因此，仅仅探讨了作画分析是否是求真的问题之后，BAKA影就转到了作画分析所能提供的仅仅是满足“装逼”的刚需，这也十分令人不解。即使作画分析确实不是一种求真活动，那也可能具有其他更加明确和丰富的意义，而不是所谓的“装逼”。BAKA影在这一问题的处理上还有着一些内在的矛盾。现实中的动画制作者在事实上也会进行类似于作画分析的活动，而不仅仅是遵从内心般的闭门造车。动画制作者需要知道动画中的哪些要素使得动画观众感到“很爽”，从而制作出可能受到观众欢迎的动画。即使是纯粹出于艺术的考量，除非这部动画作品是无需公开的自娱自乐，否则动画制作者至少需要大体上知道动画中的某一部分对于理想中的观众来说会意味着什么。有时候，作画迷或许还能看到动画制作者所忽略或误解的情况，这也是完全可能的。近些年来动画制作中的技术进步就佐证了这一点，通过算法实现的技术本身并没有参与动画制作的实际经验，但是它确实能够在一定程度上让动画变得更好：显而易见，算法通过演绎系统来对动画中的某些部分做出评价，作画迷如果知道这些演绎体系中遵循的规则，同样可以做出相同的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;况且，如果我们考虑到作画分析和实际动画制作之间的关系，即使作画分析对于动画制作本身并没有任何意义，也不意味着仅剩的意义就是“装逼”了。在BAKA影这段文字中，对于作画分析和实际动画制作之间的关系缺少明确的论述，我认为这是许多争议的源头。我不愿去高估作画分析的意义，但是我认为即使是抱有最保守的态度，也应该承认：&lt;b&gt;作画分析和实际动画制作之间的关系类似于鸟类学家和鸟之间的关系。[3]&lt;/b&gt;鸟不需要鸟类学家来告诉他们如何飞翔，鸟类学家也不需要自己会飞翔才能对关于鸟的一切有所理解。&lt;b&gt;同样的，实际的动画制作者无需在意作画迷的评论，作画迷也无需投入实际的动画制作才能理解“为什么有些动画能让人看得爽”&lt;/b&gt;。基于这种关系，我们可以理所当然地说，&lt;b&gt;作画分析的最大意义就是去满足作画分析这种评论类型本身的目的，这同样适于于许多关于动画的亚种研究，比如销量学甚至是党争炒股学，如果它们如果不具备条件（C2）的话&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.太过科学还是不够科学？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在BAKA影的“无意识隐喻”中，批判的矛头指向了运用了精神分析方法的动画评论。我们先从精神分析本身谈起。作者的第一个问题是关于历史事实的，他确实只是在“假装”没有弄错什么——&lt;b&gt;“精神分析是心理学从哲学中分家出一门独立的科学的第一部”这个说法犯了关于历史事实的错误&lt;/b&gt;。心理学作为一门独立学科的公认起源来自于威廉·冯特，冯特在1879年创立心理学实验室这一事件才是心理学独立的标志，在有些著作中甚至把那个时代称为“心理学的冯特时代”。而弗洛伊德对“精神分析学”这个词的运用最早也只能追溯到1895年，精神分析学派的成立更是还要到1900年，在同时期还有铁钦纳的构造主义心理学、杜威的机能主义心理学等诸多学说。在精神分析学派兴起的时期，心理学是一个百家争鸣的学科了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者的另一个问题是，他认为精神分析既然是作为一门科学的心理学的一部分，那么精神分析就有着强烈的科学化倾向，即所谓“排斥人的倾向”。事实上，心理学作为一门以人类为研究对象的学科是不可能排斥人的，所以我猜想作者通过“排斥人的倾向”这个表述想表达的意思是：作为一门科学的心理学将人的心理活动归结为外在于心灵的规律或机制所支配的结果，因此排斥了人的主体性。这类观点往往有着一些人文主义的内在诉求，诉求本身作为一些人或群体所重视的基本价值，我认为其本身是无可厚非的。我更加关注的是这方面的问题：&lt;b&gt;精神分析之所以具有“排斥人的倾向”，是因为它有着强烈的科学化倾向。这个论断可靠吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许在1900年代，精神分析学派的主要代表人物或许有着将心理学进一步科学化的目标，精神分析学也或许确实是作为一种在实验和实践上都有其依据的科学理论被提出来的。[4]然而，至少从今天的角度看，精神分析学最大的问题&lt;b&gt;正是在于它不够所谓的科学&lt;/b&gt;。对精神分析学最著名的批评之一来自于卡尔·波普尔，他在《科学：猜想与反驳》一文中对此作出了如下论述：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;弗洛伊德分析家强调说，他们的理论总是在为他们的“临床观察”所证实。……它确证了什么呢？无非是用着理论论证一个病例而已。但是我想这没有什么意义，因为每个可以想到的病例都能用阿德勒理论或者同样用弗洛伊德理论加以解释。我可以用两个截然不同的人类行为的例子来说明这一点：一个人为了淹死一个小孩而把他推入水中；另一个人为了拯救这个孩子而牺牲自己的生命。弗洛伊德和阿德勒的理论可以同样容易地解释这两个事例……按照阿德勒，第一个人具有自卑感（因而可能产生了自我证明自己敢于犯罪的要求），第二个人也是这样（他的要求是自我证明敢于就这个孩子）。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;波普尔对精神分析学的批评基于他著名的可证伪性标准。不可否认的是，由于本身的诸多缺陷，可证伪性作为一个划界标准，至少在今天的哲学界内部已经早已过时了。但是波普尔对精神分析学的批评依然对我们有着一些启发意义，这种批评中多少说明了精神分析学派的许多理论确实无法纳入到主流科学的研究范式中。这也并不是说精神分析学彻底是一场谎言，至少经过将近120年的发展之后，它确实在临床治疗以及社会人文现象的解释中有着独特、不可替代的地位，它更关注作为特殊主体的每个个人，更加注重诠释的语境性特征。因此，&lt;b&gt;如果物理学是公认的科学典范，那么我们就绝不能说精神分析学有一种“强烈的科学化”倾向，倒不如说精神分析学具有在心理学中着最浓厚的人文主义色彩&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2692eef45bef67b095b721cf054cc65_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;180&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2692eef45bef67b095b721cf054cc65_b.jpg&quot; class=&quot;content_image&quot; width=&quot;320&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2692eef45bef67b095b721cf054cc65_b.gif&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;180&quot; data-thumbnail=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2692eef45bef67b095b721cf054cc65_b.jpg&quot; class=&quot;content_image lazy&quot; width=&quot;320&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a2692eef45bef67b095b721cf054cc65_b.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;提出以上的问题并不仅仅是为了论述一些历史事实，也是为了进一步讨论如下问题：&lt;b&gt;是因为过于科学而危害了更好的动画评论吗？&lt;/b&gt;至少BAKA影在文章中所提出的论据是无力的，因为精神分析学在文艺评论中的渗透中，从来都没有被看作是一种科学的代言人，反而往往被看作是来自内心的人文主义价值介入。&lt;b&gt;在我看来，真正对动画评论的撰写有着负面作用的，绝对不是我们对待动画的态度过于科学，而恰恰是我们对待理论框架的态度不够科学。&lt;/b&gt;严肃而诚实的科学研究几乎不会尝试把某个理论推广到去特定研究领域之外的主题中，即使某些自然科学理论确实对人文领域的主题有启发意义而需要加以推广，至少在大多数科学家看来，在人文领域运用科学理论的可靠性并不来自科学本身，除非这种运用的合理性得到了足够严谨的论证。因此，如果真的有什么科学理论被近乎荒谬地运用到动画评论中去，那也仅仅是因为我们没有一种足够科学的态度以认识到科学理论所适用的边界，我们只能持有足够科学的概念才能保证出自科学的理论框架不被滥用。[5]极具戏剧性的是，去年发生的那场学术恶作剧事件中也有运用精神分析学的诈文案例。[6]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.绕不过的感受性和建构论&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我将结合BAKA影所提出的“多巴胺隐喻”，我认为其实这是最重要的一个话题，因为它涉及到了关于动画评论的许多基础问题。例如，动画评论的基础是什么，动画评论的评价方式、动画评论与动画本身的关系，等等。首先需要表明的是，我基本同意“多巴胺隐喻”这一段的主要观点，尤其是关于“流量导向的合理化”的批评。我并不反对那些流量巨大的、能够给人带来愉悦的动画评论，我只是觉得这些动画评论本身不值得严肃对待，并且更多元化的动画评论也应该得到关注，有条理的思考同样能够带给人愉悦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，“多巴胺隐喻”的这一段论述主要还是批判了种种流行的“漫评”，真正关键的问题并没有得到充分讨论。按照BAKA影的表述，&lt;b&gt;我认为这里涉及到的核心问题是：看动画所得到的那种“开心”和动画评论之间有什么关系？我将这种问题更加规范化地表述为：观看动画的心理感受和动画评论之间的有什么关系？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以通过一个简单的思想实验来考虑这个问题。作者对海德格尔式观点的推崇，似乎让我看到了已经几乎封入过去历史的，欧陆哲学与分析哲学之间的隔阂。当今的学者几乎很少会在任何问题上公开表达哪种理论风格更有价值，不过在作者那里倒是有一个鲜明的表态“我觉得应该还想看好动画的人都能明白诗意和崇高的重要性”。就我个人而言，我觉得这种观点并没有什么错误可言，毕竟“诗意”和“崇高”在绝大多数文本中都是不可避免的模糊（我自己的文章里也是如此），我们并不清楚当我们观看真正“诗意”和“崇高”的动画作品时，到底指的是怎样的心理感受。但是我觉得，一种极端自然主义的思想实验是可能的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;畅想这么一种未来：在1995年，世界上秘密地来了一些外星人，他们用功能性磁共振成像技术监测每个人的大脑。外星人发现，在EVA播出时，100000个日本观众的大脑活动具有一种类似的模式A，而在许多其他的动画作品播出时，可能只有数百上千个观众的大脑活动处于模式A。经过数十年的监测，外星人发现EVA、化物语、魔法少女小圆等一些作品播出时会有大量观众大脑活动处于模式A，而许多其他动画作品则不会有这种结果。于是外星人根据地球人的语言，把播出时大脑活动处于模式A的人数超出10000人的动画称为“诗意的”动画，人数在1000-10000人的为普通动画，人数低于1000人的称为粪动画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的认知神经科学远远没有发展到这种程度，不过这种可能性并非不能考虑，即通过神经科学的表征来定义什么是“诗意”。但我觉得BAKA影不大会接受这样一种神经科学的表征能够称为一种动画评论（其实，我也不大会接受）。问题出在哪里呢？&lt;b&gt;真正不可避免的问题出在感受性上&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a49bb32c7870d149cd8ff659beaa41fd_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;993&quot; data-rawheight=&quot;552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;993&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a49bb32c7870d149cd8ff659beaa41fd_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a49bb32c7870d149cd8ff659beaa41fd_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;993&quot; data-rawheight=&quot;552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;993&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a49bb32c7870d149cd8ff659beaa41fd_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a49bb32c7870d149cd8ff659beaa41fd_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;读者们可以这样粗略地理解感受性的含义：当我们感到疼痛时，我们实际上就有一种可以用“疼痛”来形容的主观感受，这种感受是我们自己私有的，任何其他人或科学手段都不可能感受到疼痛本身——即使当我们感到疼痛时大脑总是处于特定的模式，这个模式也不过是神经活动本身，而非真正的疼痛感。如果明确了这个概念的意思，我们就很容易理解，为什么在上面那个思想实验中，对大脑活动模式的统计不能够作为一种动画评论。这是因为，&lt;b&gt;无论是“诗意”还是“崇高”还是其他类似的用以评论动画的语词，[7]它们所直接指涉的都是作为观众的我们在欣赏动画时所具有的一些心理感受。只有在间接的意义上，这些语词才形容动画本身的特征或属性。&lt;/b&gt;并且，后者这种间接意义也来自于我们将心理感受对动画本身的&lt;b&gt;默认指派：如果我们在观看动画《xxx》时，我们具有“诗意”所指涉的那种心理感受，那么我们就说动画《xxx》是诗意的。&lt;/b&gt;另外，还需要注意两个情况：（1）当我们对不同的两部动画作品使用同一个评论语词“诗意”时，并不意味着我们在观看两部不同的动画作品时具有相同的心理感受。事实上，我们用同一个语词所描述的任何心理状态之间都有着微妙的差异。（2）当不同的人之间运用同一个评论语词“诗意”时，他们所描述的心理感受也是有所区别甚至高度差异的。这导致了有时候我们会特别注意到，上述的那种默认指派过程，因此我们就会说：我的个人意见是，动画《xxx》是诗意的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对心理感受与动画评论之间的关系做一个初步澄清可以让我们更好地检视具体问题。我感到十分不解的是，BAKA影一方面支持动画评论的多元化，另一方面又反对关于动画评论的“个人主义”。这里的“个人主义”一词是指“只要每个人的所思所想、一言一行都是出自ta的真心，那就有其价值”，反对这种评论的个人主义，猜想如果我们有一套普遍的真理标准来衡量动画评论的优劣之分，那么动画评论还有什么多元化可言呢？也许正是因为认识到了这个深层矛盾，因此BAKA影才建议我们“少搞评论，多搞点创作”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一旦我们清楚地意识到动画评论的许多表述都来自于私有的心理感受，我们就不会遇到这种矛盾了。确实每个人的心理感受本身并没有更重要或不重要可言，但是我们使用由心理感受所定义的表述方式，来给出的一些具体的动画评论，在社会建构的过程中有重要或不重要、好或不好、合理或不合理的区分。&lt;b&gt;我们应该对动画评论本身有着这么一种认识：动画评论的好或不好，是由在共同体中其他成员的集体认同所确保的，虽然共同体成员的认同态度出于各种社会的或非社会的理由，并且这种集体认同不仅仅是指简单多数的认同。[8]&lt;/b&gt;这里的核心要点在于，&lt;b&gt;每个个人给出的动画评论都是基于个人的心理感受的，因此评论本身没有优劣之分，但是评论在社会建构的过程中有优劣之分。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更加明确地说，这种社会建构过程其实也直接指向了对动画本身的评论。除非我们仅仅在私有感受的层面对动画作出评论，例如我认为《xxx》是神作并且不把这个观点与任何人交流（这是真正意义上的个人主义）。一旦我们在公共情境中讨论动画作品，那么个人关于动画作品是“神作”还是“粪作”的评论就必然参与到一定共同体内部的复杂互动中去，在这种复杂的互动过程中，关于某部动画作品到底是“神作”还是“粪作”的见解就随着语境不断地固化或流变。我们无需去详细讲述这种互动过程到底包含些什么，这样做的好处是可以为一些信念留下空间，比如“真正优秀的作品是有其永恒性的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我所表述的观点看起来是一种相对主义，但是我认为这种相对主义的态度是有建设性的。这种建设性有两个方面。一方面，我们可以清晰地认识到一切动画评论及其所遵循的范式所具有的说服力（或者别的正面特征）都来自于社会建构，因此我们可以足够自信地进行各种多元化的尝试；另一方面，我们也可以尝试去讨论在当前的语境下，社会建构所赋予的动画评论的说服力具体指哪些规范，从而让我们的评论表述也被共同体所认可从而具有优越性。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bedc8e40cc91f2a2a97c7665d4714205_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;864&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bedc8e40cc91f2a2a97c7665d4714205_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bedc8e40cc91f2a2a97c7665d4714205_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;864&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1152&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bedc8e40cc91f2a2a97c7665d4714205_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bedc8e40cc91f2a2a97c7665d4714205_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;当然，这么做的前提是我们必须放弃另一种绕不开的主题，那就是美学的实在论。BAKA影在文章中并没有涉及到这方面，但是他细节上的一些看法隐约显示出了一些实在论预设。比如，他认为《EVA》之所以是好作品，是因为这部作品“尽一个动画那时所能做的一切，去表达了一个那时未被表达的心灵的状态”；又比如他认为“还想看好动画的人都能明白诗意和崇高的重要性”。这些表述似乎显示出，BAKA影认为一部好的动画作品本身具有一些普遍的特质，这些特质是能够被一切人所能欣赏的。通常有一些人还会认为，即使有些人对“真正的好动画”无动于衷，这也仅仅是因为他们“没有鉴赏能力”。在我看来，这类言论相当独断和教条，要证明所谓的鉴赏能力是超越社会建构的，唯一的可能性是去寻找这种鉴赏能力的生物学基础。然而，任何的生物学基础都只能证明某些鉴赏能力具有或不具有随着时间流变的持续性，并不能说明鉴赏能力的高低。因此，与其说鉴赏能力真的是一种能力，倒不如说实质上是对共同体规范的遵守程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过以上的阐述并不能构成对美学实在论的反驳，我也实在想象不到任何充分的理由来反对关于美学的实在论信念，毕竟这是一种基本信念，我们无法通过攻击这种信念的根基来对其加以反驳。但是，我依然认为，除非把关于美的实在论解释为自然主义框架下的某种生物学属性的持续性和普遍性，否则这种观点近乎神秘主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5.结语：过度合理化及其他观点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一篇在公共平台发表的文章，本文明显已经过于冗长了。因此我将把我对“过度合理化”的见解作为本文的结语，对于在BAKA影的文章中多少以及涉及到但我尚未讨论的话题，可能将会在我的《元动画评论》计划中将会详细讨论。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7688617d1f3265f33ecb3e6d4adc06cc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;874&quot; data-rawheight=&quot;749&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;874&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7688617d1f3265f33ecb3e6d4adc06cc_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7688617d1f3265f33ecb3e6d4adc06cc_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;874&quot; data-rawheight=&quot;749&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;874&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7688617d1f3265f33ecb3e6d4adc06cc_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7688617d1f3265f33ecb3e6d4adc06cc_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;诚如这篇文章最后一部分所讲述的那样，最大的困难在于我们如何可能放弃合理化，事实证明似乎一旦我们利用语言来有所言说，都会落入合理化的窠臼——即使按照作者所建议的“少评论多创作”也是一样，当我看到这篇文章从此放弃一切评论并专心创作，那么似乎我的创作行为本身也由作者的这个建议所保证其合理性。但是，如果我们担心，由于这些过度合理化的风潮而导致动画以及动画评论本身变得枯燥无味，那么这完全是杞人忧天。据我所知，人类是一种易于感到厌倦、喜欢追求新奇的物种，无论对待动画还是动画评论。几乎所有动画都是面向消费者的，枯燥无味的动画会在消费者的厌倦中被逐渐淘汰。相当一部分动画评论也是面向读者而写的，枯燥无味的动画评论至少不会成为大多数读者的选择。——当然，鄙号“屋顶现视研”的多数评论将会一直枯燥下去（笑）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，唯一一种过度合理化来自于评论作者的穿凿附会，或者更直接地说是对自己的不诚实。或许有一些动画评论的作者，对各种新奇的理论和概念不加思考地引用，无论在具体论述上是否有合理性，也有一些作者出于各种各样的目的，刻意用各种术语来装点文字。这些都是不可取的过度合理化。当然，包括鄙社在内，许多作者在客观意义上也存在着这类问题，这也是我们需要反思、谦虚交流的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] 需要注明的是，这里的“语言”仅仅是指自然语言，例如数学符号、程序语言等人工语言是否具有隐喻性质，似乎还存在着一些争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2] 严格地说，求真这个表述本身有着许多模糊性，因为关于真理是什么一直有着许多分歧。在这里，我在常识的意义上运用真理和求真，即“物理学、化学、经济学、社会学等科学都是在求真”的意义上使用求真这个表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[3] 这个类比来自于物理学家费曼对科学哲学和科学之间关系的表述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[4] 在一点存在着疑问，一些资料指出弗洛伊德本人并没有将精神分析学当作科学来看待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[5] 需要说明的是，我并不认为目前在动画评论中对精神分析学的运用是一种滥用，因为我认为动画评论本身就是一种文艺创作，并没有、也不需要一种真正的合理性标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[6] 这个学术恶作剧指的是James Lindsay, Helen Pluckrose, Peter Boghossian所完成的一连串诈文事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[7] 我的这个观点中有一个问题，即在动画评论中到底哪些语词是仅通过我们的心理感受所定义的？为了防止落入到一种过于极端的本体论经验主义立场，我姑且认为，例如“红的”、“黄的”、“后宫动画”、“3D动画”等在绝大多数人那里都不会引起分歧的语词不是仅由感受定义的，而例如“很燃”、“喂屎”、“神作”等语词是仅由感受定义的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[8] 我的这个观点几乎就是J.R.塞尔的社会建构论观点在动画评论上演绎，因此实际上还存在着许多有待澄清的问题，比如集体认同到底指什么、集体认同如何能够形成，等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;编者按：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文已经很长了，我最后反对一下BAKA影所言“可以把任何人的影响排除在外”的真理，这说法太实体/实证主义了，我认为，人的历史性的对象化实践应该被考虑在内（去思考真理这样的范畴）。还有那个“那么真诚要么真理，但你一定会陷入困境”的二元选项，我想我不能拒斥这样设定出来的选项吗，应该思考这样的选项本身是否合适。AUS君的相对主义，我认为就是一种积极的，考虑了人的历史性的对象化实践的态度。最后，最近知乎有所使用的精神分析文艺评论，论者们比较一致反对对精神分析文论的“强烈的科学化倾向、排除人”的评价。最最后，欢迎投稿鄙号，鄙号是开放性企划（读者交流群，见结尾图）。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1600&quot; data-rawheight=&quot;2425&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;1600&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-091b0447652b9220e9282da7b0074aa4_b.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>屋顶现视研</author>
<guid isPermaLink="false">2019-02-02-56193241</guid>
<pubDate>Sat, 02 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
