<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>实在狗子的知乎文章</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/</link>
<description>我们不要想以前了，把握今天好吗</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sun, 24 Nov 2019 09:56:16 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>【介绍】思辨实在论在日本的接受情况</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-22-93114032.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/93114032&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在日本，对于思辨实在论的接受，和对德勒兹的关注脱不了联系。千叶雅也（他是梅亚苏的译者之一）说“不管是从表面还是深层来说，思辨实在论都受了德勒兹的影响”。（梅亚苏在与哈曼的采访中提到过柏格森与德勒兹对自己的影响）被称为“天才哲学家”的千叶雅也在他执笔自己博士论文的阶段已经在关注思辨实在论，并试图与其展开对话，他的博士论文『動きすぎてはいけない』中的第二章“关系的外在性——德勒兹的休谟主义”的第四节里，专门讨论了思辨实在论的两位代表人物——梅亚苏与哈曼。根据千叶的说法，梅亚苏的哲学是一种“极端的偶然性”的哲学。梅亚苏最大的主张是“世界的诸法则，由于受到绝对偶然性的影响，某个时刻会突然没有任何理由地变成其他的形式”。梅亚苏避开使用“唯心主义”这个词，而是用“关系主义”去形容康德。关系主义认为我们只能进入思维与存在的相关性之中，思维和存在这两者不能分开来思考。千叶雅也指出，关系主义狭义上指康德主义，广义上把20世纪哲学的两大支柱——现象学和分析哲学——放进射程中批判。现象学的主体间性和身体性以及分析哲学的语言和伦理都属于关系主义的“关系媒介”（这是千叶雅也自己的用词）。将梅亚苏介绍到英语圈的哈曼说梅亚苏的方法是“通过将相关主义推到极限，来将其从内部爆破”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下依旧是千叶的总结：在《有限性之后》中，梅亚苏将古典的康德主义思考对应为弱相关主义，即“物自体本身不能被认识，但是可以将其作为一种不可能认识的东西来思考”，而强关系主义则意味着我们“既不能认识也不能思考物自体”。梅亚苏认为现代哲学的主流正是强关系主义。对于关系媒介的渊源的考察，就是对于思考的条件的条件的追问。这种对于思考外部的提问，必然会引向无法思考之物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思考的条件的条件，就是超越论的条件的条件，千叶将其称为“超-超越论之物，它对应着列维纳斯的绝对他者和拉康的实在界等概念。（很奇怪的是，在同一本书中，千叶雅也循着松本卓也的思路，在一个注释中说，后期拉康的对象a完全被理解为是复数的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅亚苏认为对于强关系主义的哲学家来说，超-超越论的外部并不是神必的领域。但是如果有人说“外部无法被思考的话就是很神必”，那么这些哲学家也无法积极地反驳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶雅也认为梅亚苏的方法和东浩纪的“否定神学批判”类似，想从单一的外部性逃到复数的外部性。东浩纪指责齐泽克和拉康是否定神学，倒确实和梅亚苏批判齐泽克使“唯物主义成为失败的关系主义”很像。不过梅亚苏所说的“病态的关系主义”也包含德里达，这显然是东浩纪所不能赞同的。梅亚苏在提到巴丢是否是“失败的关系主义”时有点犹豫，他说“可能包括巴丢”，梅亚苏本人受巴丢的影响非常大，他盛赞巴丢的《存在与事件》，说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;巴丢给我提供了我关于偶然性的哲学理念之发展所需要的数学基础，给我提供了我从哲学最为思辨性的向度来重新激活哲学之愿望的关键性支持。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈曼认为梅亚苏让“想象的暴走和实际的暴走一致的关系”是一种“超强关系主义”。这是为了消除不可能被思考的物自体，以及被物自体所保证的自然的一致性。梅亚苏在《有限性之后》里有这样一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;所有都瓦解了。不管是森林还是星星，是星星还是诸法则，是自然法则还是伦理法则。这并不是因为有某种将所有的一切引向毁灭的高级法则。而恰恰是能保护所有的一切的法则的不存在。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;千叶雅也在这里看出了“休谟主义”。梅亚苏站在唯物论的立场上，主张这个世界的物理法则不过是偶然性的产物。这种立场被称为思辨性唯物论。梅亚苏的偶然哲学让他主张“神可能某个时候突然登场”，让“所有以悲惨的方式死去的死人突然复活”。梅亚苏将这种理论与神学区分开名为divinology。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，梅亚苏并不是虚无主义者，并非说因为不知道明天会变成什么样子所以怎么样都好，而是如果明天变化成了新的样子就适应新的环境活下去，同时也清楚地意识到新的环境也随时会变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据哈曼的说法，如果将偶然性的哲学彻底化，那么所有法则都可以被否定。哈曼提倡一种“客体指向哲学”。他将所有的客体之分离极端化，这些客体“绝对是碎片式分裂的同时，也互相间有着某种关系”。这里的重点是分离，哈曼主张的是本体论意义上的分离、独立的优先性。根据哈曼本人的说法，梅亚苏的变化论是历时的，而他的变化论是共时的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据千叶的说法，哈曼哲学的根本在于“事物（客体）单独的孤立状态”（千叶非常奇妙地一再强调哈曼的出发点是事物的“绝对孤独”状态），事物即使从某个观点看似乎“属于”某个法则，但是事物的“隐私”（privacy）绝对不会还原成基于任何观点（比如说物理）的法则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈曼攻击的对象也是一种接续主义，这种联系主义认为“一切都被连接在一起”。而值得注意的是，哈曼的背景思想家里有列维纳斯，哈曼的主张某种程度上是从列维纳斯的他者那里除去了人的特权。我们知道，列维纳斯的“他者”是无法跟我们用同一个尺度来衡量的，他所谓的“超大他者”和上帝是脱不开关系的。哈曼，则将这个他者的概念无人化和复数化。将此推广的结果，就是一切东西都不能用同一个尺度来衡量。牙刷和洗衣机也是超大他者。哈曼的这种思考，是为了肯定潜在于所有事物中的“力”之强度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外值得注意的是凯瑟琳玛拉布，在她的《新的受伤者们》中，将比如说脑损伤之类的事故，或者生病引起的身体上的变化作为“事件”来理解（肯定）：这种事件将自己与过去的自己切断，完全变成他者。玛拉布的变化论显然涉及一种切断，而且对应着千叶雅也追求的后-后结构（德勒兹）主义。她说“变化这个概念本身必须得变化”。这与梅亚苏的偶然论是有一定共鸣的。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-22-93114032</guid>
<pubDate>Fri, 22 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>作为意识形态的灾难</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-10-91116411.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/91116411&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;首先我们得区分两种灾难，&lt;b&gt;第一种是可视的简单易懂的灾难，第二种是不可视的晦涩的灾难。&lt;/b&gt;前者的代表是大白鲨，它凶残暴戾，威胁着所有人的性命，所有人都知道它是威胁；后者的代表是史蒂芬金的小说改编的电影《迷雾》，在这种灾难中，所有人的性命仍然受到威胁，但我们无法将其归于任何一个单一的类似大白鲨这样的形象。迷雾的危险并非完全源自其自身，而是迷雾内的怪兽、人心和其他不可视的敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种灾难绝非简单的对立关系，后者是前者的真相。在大白鲨那里，大白鲨是我们所有问题的答案，它以一个绝对问题的姿态，解决了所有其他的问题。而在迷雾中，迷雾则引出了所有的问题。也就是说，迷雾是一个幻象-框架，是我们看世界的方式，我们看见迷雾让一个个人发狂，不会直接觉得是迷雾的错，而是：“原来这个人是这样的，之前一直看错他了。”迷雾让他显出了他的“本来面目”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还觉得不够好理解？大白鲨（或者哥斯拉）是一个伪装的灾难，我们可以团结起来对付的灾难；但是迷雾本身无法消灭，甚至没必要消灭，它是一种绝对的灾难，在这种灾难面前，消灭本身已经被消灭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得更清楚一点，为此需要一个老掉牙的场景——世界末日。当然我们这里说的世界末日是不可逆的世界末日，不是可以被炸毁的小行星之类的。在这个世界末日之前，人们不会团结起来，至少不会有多团结，因为他们面对的不是一个可以被战胜的敌人。而如果你的敌人只是一个哥斯拉，那我们多多少少还可以团结起来。世界末日就是迷雾，我们说的幻象-框架，我们通过这个框架来组织自己的一切。只是这个框架本身无法被挪去。而哥斯拉（大白鲨）同样也是一个幻象-框架，通过这个框架，我们将一切指向哥斯拉（大白鲨）。一切的问题，都以“只要杀死哥斯拉就好了”为答案。而世界末日，我们面对的却是“既然已经世界末日了，那我一定要干什么什么什么……”在这里，我们面对的是一个长长的清单，而它解决不了真正的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种灾难不仅不是灾难，某种程度上，已经是一种拯救了，因为哥斯拉，我可以暂时忘记我那恼人的工作，可以和之前闹僵的伙伴搞好关系……接下来，只要打败哥斯拉就好了，这是典型的&lt;b&gt;对于现实僵局的一种想象性解决。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我们一定要拒绝的诱惑就是做轻率的隐喻性解读，那样不过是正中意识形态陷阱的下怀。这也是为什么对于哥斯拉的隐喻解读终究离不开朴素解释学的原因。哥斯拉可以象征可以很多东西，它可以象征美军，也可以象征核电站，象征二战日军的幽灵。但当我们说出它本质象征xxx的时候，我们就落入了陷阱，因为xxx的本质并不是它自身。詹明信对于大白鲨的优秀解读告诉我们，大白鲨可以象征很多东西，只是因为它已经不是它自己，它不仅是环保主义、女权主义、反战主义的替身，而且它还是它自己的替身。换句话说，它与它自己并不重合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要灾难以一种绝对可视的巨大形象出现，那我们就要小心了。真正的灾难是看不见，并且总是已经发生了。《迷雾》有意思的地方恰恰在这里，它给我们直接展示了意识形态框架，&lt;b&gt;迷雾让我们“斜目而视”，让我们看到那些人“本来就是”的样子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在很多的电影试图给我们展示了一个直接可视的灾难的形象，从哥斯拉到大白鲨，包括新海诚电影里那种可以被“镇压”的自然灾害。而当今社会的真正危机在于一种根本的不透明性，我们不确定我们在一堆复杂机器里的运作到底会引起什么，所以人们总是在谈蝴蝶效应。&lt;b&gt;灾害的基本意识形态，在这种情况下，是给我提供一种认知地图，摆脱所谓的“歇斯底里式崇高”，重新定位自己周边的一切。&lt;/b&gt;所以哥斯拉要一次又一次地重拍，外星人要一次又一次地入侵地球，大洪水要时不时来一把，以便我们在《2012》里重新定位国与国之间的关系。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-10-91116411</guid>
<pubDate>Sun, 10 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【女性主义写作】安吉拉卡特：历史开始了</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-09-91011905.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/91011905&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特的小说猎奇，充满了变形、乱伦和情欲。这一切的背景是巴洛克式的冷漠。她的小说短，总发生在一个封闭的空间内。对于女性写作来说，空间是一个基本的、双重的问题&lt;b&gt;：1我如何在小说中开辟空间？（这当然是每个小说家或者艺术家都会考虑的问题）2我如何开辟写小说的空间？也就是说，不仅得想小说写什么，还得想什么才能写小说。&lt;/b&gt;后面的问题对于男性的小说家来说并不是问题，绝对不是一个层次的问题。伍尔夫说：“一个女人如果打算写小说的话，那她一定要有钱，还要有一间自己的房间。”（《一间自己的房间》）她深知这是一个次要的问题，相比“何谓妇女、何谓小说的重大问题”而言。但是伍尔夫的问题指向了一个更大的问题。她的解决方案同时是敞开和封闭：她为自己赢得了一个房间，但仍然被更大的空间限制着。而占领那个大空间的选项，则根本不存在，一开始就被排除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特，她大量的小说被限制在一个极小的空间内。即使那个空间看起来很大，也给人一种狭窄的感觉。在《紫女士之爱》中，戏班子的旅行使这项活动丧失了传统的意义，不管走到哪里，他们都是“游乐场的原生子民，而毕竟游乐场到哪里都是一样的”。这个故事以紫女士回到妓院为结局，这个结局让人感觉故事压根就没有开始。《自由杀手挽歌》有两个房间：房东的和杀手x的。女人则选择进入其中的一个房间，事实上只有一个房间，房东和杀手x都死在那里。女主始终保持着一种反讽的距离——当然这是被叙述在事后添加的——她既将自己的性生活浪漫化，也对其进行政治性批判。她爱上杀手，与他活在“括号”里，而文本中另一个字面意义上的括号确是“政委”的格言，例如“资产阶级把政治变成浪漫主义的一个面向”。叙述者，也就是女主，强调自己当时并没有看过列宁的著作。她游离在“分崩离析的城市”，但“不受影响”。当她察觉到一切时，已经太迟：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;仿佛这里不是这里……历史开始了&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，《自由杀手挽歌》，以很难说是暗示的方式，不那么明确地指出了一种前历史状态，这种状态对应着女性角色的内心。它是非辨证的前俄狄浦斯阶段。卡特的小说中充斥着原始的意象，比如说动物与森林。《穿透森林之心》中失去妻子的教授，在来到充满神秘气息的森林后，逐渐丧失了自己作为父亲的象征身份：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;对他日渐成长的子女而言，他愈来愈像周遭环境的一部分而非具体的父亲，他们也不知不觉地从他身上吸收了一种非人性的光芒。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”这最终导致他的两个孩子的堕落，兄妹偷食禁果，小说以两人的接吻为结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要这种堕落状态带有更多的女性主义色彩，可以看看《狼女艾丽丝》。在安吉拉卡特一系列有关于狼作品中，狼和人的界限是非常模糊的：狼人死的时候会变回人，仿佛狼只是他的伪装而已。而人变成狼似乎并没有多大难度。《与狼为伴》中的新娘的丈夫，在行房之前没有抵御变成狼的诱惑。小红帽没有抵御和狼人睡觉的诱惑，即使她外婆的鬼魂正在床下发出可怕的声响。他们都遵循着自己的欲望。这些故事毫无背景可言，但也并非纯粹童话式的抽象。我们能看见类似《圣经》之类的具体之物，表示历史已经开始。回到《狼女艾丽丝》，这个故事讲述一个狼孩如何变成人，在月经到来之后，女孩的历史开始了：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;那种流血好像让她长出新的肌肤&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”她最后在镜子里丧失了自己的脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类故事，总是以“堕落”结束，这种结束方式让“前堕落状态”充溢着一种颓败的乡愁。安吉拉卡特把伍尔夫的房间装饰得诡暗谲艳，注定了这房间的灭亡，房间造出来就是为了灭亡，为了讲述自己的灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本对安吉拉卡特的影响大。她这样说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;在一个全心全意追求表象的城市。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”（《一份日本的纪念》）她并没有说是哪个城市。那甚至不是城市，只是另一个房间：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;仿佛我创造这一切，也创造我自己&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”（《肉体与镜》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特的东京，由镜子、人群和很多不可视的意象构成。这个城市本身与她（的欲望）互为镜像，交叉映射。在《肉体与镜》中，她的男朋友不停地搬家，不停地移动，就像城市本身一样难以捕捉，卡特站在城市的人群中：“我感觉自己正走过一片大海。”当她好不容易与男友相处时，却发现他的五官正在消失，然后就是那城市，城市本身也在消失。詹明信这样形容东京：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;街道以某种方式处于内部，整个城市没有外形，变成了一个巨大的、难以名状的、无法表现的容器&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”（《时间的种子》）这种封闭的庞大对应着卡特逼仄的表现空间。卡特喜欢镜子，她知道镜子在日本的重要性。她不止一次暗示：日本本身就是一面巨大的镜子。这里期待的是一种镜像：“因此我躲避那镜子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡特笔下的女人总能在镜中看到他者，《老虎新娘》中，她在镜子中看见把自己卖掉的父亲的脸（笑容），《倒影》的女主人公通过镜子进入了相反的世界，她拥抱着镜子中的自己，“生殖器蠢蠢欲动”，但之后镜子拒斥了她，像“一个婊子”。《染血之室》里的萨德有十二面镜子，每面镜子都映射出女主的绝望、无助和痛苦。镜子意味着一种堕落：“突然间，我看见了他眼中我的模样……这是我第一次感觉自己内在有种堕落的潜能。”这篇小说有个好结局，前提是女孩和盲人结婚，不让自己被看见，逃脱镜子的捕获，回到“堕落前”的状态里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然有两种基本模式：外来人进入封闭的空间导致其毁灭（《爱之宅的女主人》），封闭空间的人逃到外部而走向毁灭（《穿透森林之心》）。但还有一种纯粹的封闭空间，这空间就是毁灭本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《刽子手的美丽女儿》就是这样一个封闭的沉默空间。这里的王不说话，因为已经忘记怎么说话，他“处于摇摇欲坠但绝对的姿势”，这个空间被无尽的诅咒所封闭。它不会毁灭，因为它已经毁灭，毁灭把所有人联系在一起：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;这些粗野的山区居民群聚在此是要围观公开处决，这是这个国家唯一的娱乐。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”刽子手将与女儿乱伦的儿子杀死，然后与女儿乱伦，就“在他将亲生独子斩首的木墩上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个空间中的语言就是德勒兹所谓的“脱离领土的语言”（《什么是哲学》）：“他们的语言只有粗鲁的咕哝和呱叫。”或者，毋宁说这是一种尚未-即将脱离领土的语言，这种语言脱离了很多领土，但深深地扎入了另一种领土中，没有任何创造性可言，也谈不上“词汇的逃亡”。这些人倒是很想逃向词汇，但他们说的每一句话甚至没有办法逃离自己的舌头，刽子手永远被困在自己的皮革头套里，他女儿则一直梦见哥哥不停地踩着脚踏车绕圈。而在《紫女士之爱》中，戏班走过许多不复存在的城市：上海、君士坦丁堡、圣彼得堡。“不管在哪里，游乐场都保有它不变、一致的氛围。”&lt;b&gt;他们走到哪里，哪里便停止存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《赤红之宅》未被收入卡特的任何选集中，不难看出为什么，这篇小说是一个困境。相比全文精细的推进，结局过于模糊和空洞。讲述的故事，乍一看似乎是最老套的瑟琴小说：一个年轻漂亮的女人在父母被杀的情况下，被抓到一个神秘的城堡里，但她仍然渴望自由，而又似乎有点乐在其中……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但整个小说的结构非常厉害，有一种轻盈的跃动感，透着颓败的精致。这仿佛就是写《看不见的城市》的卡尔维诺写出来的那种瑟琴小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯爵，他是恶的化身，所以他的身边聚集着各种各样的恶。他见到女主角边说：“此刻开始你不再居住在这个世界。”他喜欢听人尖叫，除此之外，什么也不喜欢。伯爵将尖叫称为“尖叫的能趋疲修辞”。这与他的另一个爱好不无关系：抹灭记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不停地将不同的记忆灌输到女主角的大脑里，女主的记忆之流变成了一座迷宫，她无法区分哪些是真的记忆，哪些不是；哪些是自己的记忆，哪些不是。伯爵痛恨女主保留的任何一点点的记忆。他沉迷于篡改记忆，是因为他认为“上帝是随机的”。他篡改记忆就像玩扑克牌一样，是游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯爵喜欢愚人，在他家任何怕愚人的人都要完蛋：“因为这表示你没有融入混乱。”愚人表现好的时候，伯爵就让愚人在十二三岁的女孩们中随便挑一个，那一个女孩会被带到地牢里，从此消失。&lt;b&gt;伯爵“&lt;i&gt;将混乱变成一种体制&lt;/i&gt;”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“赤红之宅没有镜子，因为镜子衍生灵魂。”而赤红之宅的女孩们并不被允许拥有灵魂，她们的课程分为三部分：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;首先，我们学习遗忘；其次，我们忘记怎么说话；最后，我们停止存在。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不过，女主学到的最后的东西就是“我难道不能，以我这有的系统的随机连接，控制这个游戏。”结合上下文来看，这句话是含混的，女主似乎先是否定了伯爵，然后否定了自己的对伯爵的否定，因为这种否定不是对伯爵真的否定，真的否定是重新组织整个游戏，但这会不会正中了伯爵的下怀？安吉拉卡特认为自己的职责是提出问题，她显然提出了一个好问题：女性该如何面对那个房间？是该从那里走出来，还是跑出来？那真的是一个房间吗？问题不在于我们怎么从里面出来，而是说没人真正地进去过？那房间的秘密在里面，还是在外面？它有秘密吗？&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-09-91011905</guid>
<pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>小谈吊丝文化：逆袭的逻辑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-27-88712273.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/88712273&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;吊丝这个词今天基本上已经过时了，但这个词暗涵的一种态度绝对没有过时，从很多角度上来说，这也算不上一种特别新的态度。甚至可以说是阿Q的一种变形版本。指出阿Q和吊丝有很多相似并不会让人意外。阿Q有精神胜利法，他对“高富帅”看不顺眼，他觊觎“白富美”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，更重要的是似乎是阿Q与吊丝的不同。阿Q是一种过于“朴素”的吊丝，他对（留洋回来）的“高富帅”看不顺眼就直接怼，这显然是大部分吊丝会避免的一种态度。同样的，阿Q的精神胜利法是“我祖上比你阔”，这也是大部分吊丝不乐于宣称的，事实上，很多吊丝乐于宣布自己往上数很多代都是吊丝。不管是“不敢怼高富帅”还是“我祖上也不阔”都会加强其吊丝的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我要强调一下，本文讨论的吊丝主要是一种有犬儒态度的吊丝，说的更白话一点：有“幽默感”的吊丝。他们喜欢讽刺很多东西，并且往往认为（至少是从言行的态度来看）自己对社会认识很“透彻”，这也正是他们自称“吊丝”的原因之一：我很清楚的知道我现在社会性地“不太行”，并且我也很清楚我无力改变社会，因此我对社会采取一个反讽性的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于著名的吊丝文化发源地李毅吧正是建立在这样一种犬儒主义的基础上，本文认为这样的定义是可以被接受的。不要忘了李毅吧的用户很喜欢强调“内涵”，觉得他们自己超级有幽默感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝文化喜欢物化各种东西：“高富帅”“白富美”“黑木耳”。别忘了他们最喜欢“打分”：“这是我女朋友，满分十分，你给几分？”（通常李毅吧用户会给很低的分或者暗示如果这个女的不能和自己发生性关系的话就会给很低的分=不给日就0分，&lt;b&gt;这显然是他们展示自己“内涵”的一种重要手段&lt;/b&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们也没有忘记“物化”自己，不过，他们把自己放在了一种特权的位置上，这个后文会具体叙述。这是我认为探讨吊丝文化时绝对不能忽视的重要主题：吊丝本身代表一种胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那他们是怎么物化自己的，用生殖器，生殖器代表着他们的性焦虑，也代表着他们“自暴自弃”的态度。因为生殖器是不被社会所（直接）接受的东西。但另一方面，吊丝也很清楚，这个社会是跟生殖器（性）密切相关的。他们的一种基本幻想是：高富帅虽然整天外表光鲜正大，但背地里整天和白富美发生关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个位置上，吊丝将自己客观化，不是真的将自己客观成了生殖器，他们真正客观的是一种距离，是一种视线，可以将我客观地看成“生殖器”的那种距离。生殖器是这个社会的真相，在这个点位上，我可以客观地观察所有其他的真相，而这恰恰是高富帅做不到的，别忘了吊丝们很喜欢说的一句话就是“高富帅永远都不会了解吊丝的。”这句话的含混是非常有意思的：&lt;b&gt;首先是高富帅体会不了吊丝的辛苦，但随后就把这种体验上的无能转化为高富帅本身的无能，&lt;/b&gt;他们没有一种客观的视线——当然，在这里我们已经看得很清楚了，所谓的客观化视线就是一个犬儒的反讽视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而下面就要涉及吊丝文化中一个绝对关键的点：高富帅无法想象吊丝的情况，但是吊丝永远可以想象高富帅的情况，因为吊丝的意淫能力很强。我们不禁要说，太强了，以至于在现实里往往找不到他们意淫的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是这种客观的视线，让吊丝产生一种“我可以看穿社会”的错觉，而正是这种错觉，把吊丝引向了另一个根本幻想：吊丝逆袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝逆袭就是吊丝文化的真理，是吊丝文化的真正秘密。一个人之所以愿意主动称自己为吊丝，正是因为他随时考虑了“逆袭的可能”。在这里，吊丝同样把自己放在一种特权的绝对不会输的位置：&lt;b&gt;1我是吊丝，所以我没有逆袭是正常的2如果我逆袭了，那我会体验到高富帅永远体会不到的快感。这意味着成为一种加倍的高富帅。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我们如何在阿Q的背景下理解吊丝，吊丝无非是一种倒转的阿Q：&lt;b&gt;不是过去比你阔，而是未来比你阔。&lt;/b&gt;高富帅是永远不可能逆袭的。因为他已经是高富帅了。逆袭这两个字凝缩了吊丝的快感。反过来说，&lt;b&gt;吊丝总是已经逆袭了&lt;/b&gt;，因为他是吊丝，他做什么事情再怎么失败都是理所当然的，他所有的失败都有借口，所有的成功都是神迹（=逆袭）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝是一种时空旅行版的阿Q：阿Q从过去，也就是已有的东西来证明自己的优越，&lt;b&gt;而吊丝，从未来，没有（未有）的东西来显示自己的优越。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而某种程度上吊丝比阿Q更糟：阿Q的过去让他对现在很不满，不停地试图改变现状，吊丝的未来不仅让他们对未来很满足，而且很多情况下，这种对于满足的展望直接进入了现在。这种满足被加倍。导致的结果就是现在不再试图再去做什么。事实上阿Q并不是完全光想不做，而吊丝在意淫里获得了过多的快感，&lt;b&gt;以至于他们把自己的生活大部分花在了意淫上，这直接导致了意淫被实现的困难。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们得从字面意义上去理解“吊丝永远都成不了高富帅”这句话，吊丝因为从吊丝（逆袭）这个词本身获得了过多的快感，他即使成了（自己标准里的）高富帅，也绝对不会放过逆袭这个词。他还可以继续逆袭，因为逆袭的可能性本身就是一种快感，逆袭的可能性被加倍，导致“&lt;b&gt;处在可以逆袭的状态本身”就成了一种逆袭。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们最后再看一下吊丝这个词本身，别忘了吊丝令人恶心地把所有的女性都还原成了生殖器，那问题在于为什么吊丝不把“高富帅”还原成生殖器，为什么不是——按照他们的幻想——高富长。因为真正的生殖器在吊丝这里，吊丝知道组织快感的秘密。&lt;b&gt;而高富帅则是一个“被阉割”的吊丝，一个没有逆袭机会，随时可能被逆袭的可怜虫。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最后在稍微探讨一下吊丝文化的延长，我之前说过的一种卖弱现象，跟吊丝文化有着同样的逻辑。包括吊丝文化的一种意想不到的萌化版：“各位都是大大，只有我是辣鸡。”这种看似自我贬低的萌话意外地可能和吊丝文化有联系。现在用吊丝这个词的人少了，自称吊丝的人少了，但这种“我现在比你弱，因此未来比你阔”的思维方式依然无处不在，是一种新的空气。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-27-88712273</guid>
<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【走近神必壬】亨利米勒：我只想过日子</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-25-88411361.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/88411361&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;你也是莫多耳夫？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“整个大陆睡死了，在这睡眠中，一场大噩梦正在发生。”亨利米勒不是一个外部的观察者，相反，他沉浸其中：“没人会比我在者噩梦中睡得更死。”他过于沉浸其中，以至于来到了外部。在这里，来到外部意味着没有边界，没有边界意味着没有选择。亨利米勒的重要特点之一是词语的爆炸：一个词语炸出另一个词语，另一个词语炸出一堆词语，一堆词语炸出一群词语。美洲陆沉，整个大陆不仅已经崩塌，而且“正在崩塌”：“盔甲、骨骼结构、大脑、小脑、尾骨、喉、肝、大肠、小肠、心脏、肾、等等等等等……都需要调节。”米勒无法选择，他看见一切，像惠特曼，但看到的是田园自然的反面，邪恶的一切：“我看见从我手上经过的大队人马，那些男女老少，看见他们哭泣，恳求，哀求，诅咒，骂娘，威胁。我看见他们留在公路上的足迹，看见躺着不动的货运列车，看见衣衫褴褛的父母，空空的煤箱，污水横溢的阴沟……蟑螂……我看见墙壁倒塌。”米勒不思考，不像维庸那样思考，他只看，然后写。在《黑色的春天》里《来回漫步在中国》这一节，米勒用整整三页列举了“美国的一切”，从“美国制罐公司”到斯托夫人到葡萄酒，这其中的每一个名称又联系着他“生活中上千个熟悉的细节”。他看的太多，以至于没法写，米勒认为一个作家每天必须至少写五千字：“他必须同时说出一切——在一本书中——然后倒下。”米勒在“开头就说出的最后一句话”，正是因为看见了一切，看见了一切就意味着倒下：“一个人一夜之间是成不了艺术家的，首先你必须被压倒……你必须作为人类而被消灭。”写作让米勒发狂、失禁、害怕。后期的卡夫卡，从“被流放到荒漠”到“拥抱荒漠”。卡夫卡还需要一个房间（地下室）和事物，而米勒发现一个人必须得放弃一切，才能真正地写作。他并非除写作外无事可做，而是做任何事都为了写作。为了写作而放弃一切，意味着写作就成了一切。米勒并非做事太少，而是过多，过多，导致他看自己笔记上的名字就会“晕头转向”：每一个人都带着一个他自己的世界来到我面前，他来了就把这世界卸在我的写字台上……&lt;b&gt;我没有时间来建造一个我自己的世界：我不得不像阿特拉斯那样一动不动地立在那里。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不动。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，米勒被困在了他遇见的每一个人的世界里：“当你被困在别人的梦中，你就完了（德勒兹）。”米勒说这些角色找到他之前，已经在地球饶了好几圈，以至于：“当他们最终释放他的时候，他已经不是人类了。”能为这些人做的最好的事，便是“当场将其射杀”。当米勒走过沙漠时，他感觉旁边的人随便准备将他杀死。他要自卫，就得杀人，他要杀人，所以他写作。米勒说人们对他来说就是书，他读了太多的书，以至于在“心中形成一座桥”，桥连接场所，但桥本身不是场所，桥什么都不是，只是连接。这使米勒感觉他本人“从来不是我自己，要么没有名字，要么就是一个被无限拔高的叫做亨利米勒的人”：当他是米勒的时候，他不是他自己；当他是自己的时候，他不是亨利米勒（没有名字）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒的悲剧不在于他太特殊，而是太普遍，他只是“像他的同胞一样”：“每一个人都在杀死他的邻居。”所以他说：“我是和平主义的，又是吃人肉的。”如果每个人都在吃人肉，那么和平主义就是吃人肉。显然，他的朋友们比他更和平，或者更会吃人肉，当米勒和身边的人对话时，总是容易被吞噬，在转述他人的语言时，他本人消失了，他者看穿了一切，而无法被看穿，在《南回归线》的第六章中，一个犹太人跟米勒说：“你内心有些东西正在吞噬你，我不知道这是什么，但你不可能把它转移到我的身上，我彻底了解你。”《北回归线》里则有一个叫莫尔多夫的人物，他“没有血管、心脏和肾”：“我徒劳地接近莫尔多夫，这就像企图接近上帝一样，因为莫尔多夫就是上帝。”莫多尔夫这个名字总是出现的莫名其妙，“那天晚上在克朗斯塔特家，莫多尔夫变成上帝后……”“比如说莫多尔夫，据鲍里斯和克朗斯塔特说，他已自封为上帝”。而莫多尔夫和上帝真正的共同点在于，无处不在。到处都是莫多尔夫。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; 我们死了&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“我被人从这个世界驱赶出来，像枪膛里的子弹一样呼啸而出。”一切神圣的东西全被亵渎，所有坚固的东西都已瓦解。弥尔顿说：“我爱一切流动的事物。”米勒说开头那句话的时候想的正是他，米勒也爱流动的事物，他自己就在流动。但只在一条街流动——布鲁克林第十四区。“美利坚合众国的其余部分对我来说时不存在的”他说，“凡是不在那条街上的东西，便都是虚假的”。当米勒说自己是个爱国者的时候，他是在拿爱国者开玩笑，还是拿自己开玩笑，很难说。米勒的书被自己的祖国禁了三十年，十年、十年又十年：“我看见美国在传播灾难，我把美国看作世界的祸根。”就跟大部分20世纪早期的艺术家一样，他在巴黎，一个婊子的城市——这是他自己的说法。婊子，既是比喻也是换喻：“巴黎像一个婊子”“巴黎有很多婊子”。米勒不是一个仇女者？他只是一个艺术家？不，他就是仇女者（显然也是个种族歧视者）。不需要在后面在加一个“但”。仇女就是仇女。他该杀。如果米勒有必要被复活的话，唯一的理由就是再死一次。再次被杀：“这里找不到一点灰尘，也没有一件东西摆得位置不对，除了我们，这里没有别人，&lt;b&gt;我们死了&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; 文明与梅毒&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;杀死米勒的首先是文明，用米勒自己的话说——世界上腐臭的污水坑，或者用他另一种较为委婉的说法——陈尸所：“我讲的自然是大城市里特有的情况，这里的男男女女的最后一点精力都被机器榨干。” 米勒跟别人谈惠特曼，因为惠特曼是最后一个诗人，惠特曼的美国生机勃勃，但惠特曼死了，问丧钟为谁而鸣在这里有双重的无意义：在那之前，丧钟为所有人而鸣，在那之后，丧钟不为任何人而鸣。丧钟开始停止存在，这丧钟的名字就叫文明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从此以后不再有荒岛，从此以后一个人无论碰巧生在哪个地方，那个地方就是一个荒岛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒认为文明把每个人都变成了鲁滨逊，每个人都得变成鲁滨逊，创造自己的荒岛。德勒兹这样说：“梦想一座岛，和不安一起，或者与喜悦一起，不管怎么样，人们在分离，已经在分离，离大陆很远了，一个人，无依无靠，这样的梦想。或者梦想着从零再出发、再创造。”（《无人岛》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于米勒来说，孤岛上有什么东西是很明显的，他列举了一堆有名的作家，说他们没有人能找到幸福，幸福不可能，不再可能。你们在孤岛上找到了什么？“&lt;b&gt;兰波找到了癌，高更找到了梅毒。劳伦斯找到了肺结核。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒在巴黎的时候想象他在中国（米勒在《宇宙哲学的眼光》里说：“我认为法国是西方的中国，虽然在各方面次于真正的中国。”），一个纯粹意象的中国，但不同于庞德的中国或桑塔格的中国，绝对与现实无关的中国：“我在中国，我在说中国话……这里没有钟，也没有日历。我正坐着三角帆船航行在长江上，我收集的食物是从美国炮舰上倾倒下来的垃圾中捡出来的，我花了一整天的时间准备一顿粗茶淡饭，但这是一顿美餐，而且我有一个铁铸的胃。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的中国逃离了美国，是美国的垃圾，文明的对立面。米勒喜欢垃圾，他认为自己最辉煌的时候就是“垃圾拿下去的时候”，他那时候感觉自己就是上帝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒可能算不上暴露狂，但他对暴露的东西显然很有兴趣，暴露，或者敞开，他坐在草地上一直敞开自己的裤裆，或者看别人敞开别人的裤裆：“就这样站着，心扉敞开着，裤裆敞开着，膀胱敞开着。”他着迷地看着开始自己的巴黎“小便池”巡礼，研究小便池里可以看见的风景：“当我涉及厕所的主题时，我重新经历了我某些最好的时光。”同样是涉及厕所的主题，米勒似乎变得特别心地善良，他祝那些上厕所的人“一切都好，不要有肾结石”。米勒喜欢在厕所里看书，他声称自己所有有益的阅读都是在厕所进行的，他还告诫人们，如果想真正吸收“内容的味道”的话，《尤利西斯》有些段落只能在厕所里读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒是一个对味道特别敏感的人，在他的作品里，味道、嗅觉是异常重要的：“我刚探了一下身子，就从四面八方闻到了这种味道。”米勒说他下辈子要转世为“专食腐肉的秃鹫，一嗅到死亡的气息，就立刻俯冲而下”，这其实已经是对他文风的描述了。米勒可以闻到“美国人灵魂的臭味”。他的视觉受到了现实机器的冲击，不得不借助于别的器官，来分散这种被压垮的力。他关注马蒂斯、普鲁斯特、乔伊斯，关注这些人在感官上的炼金术，纽约是一个冰冷的沙漠，到处都是尸体：“&lt;b&gt;所以我们跳舞&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; 无限的、恐怖的瑟琴&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“世界上最色情的人是疯子，他们生活在天堂，但却失去了天真。”这是米勒对性的看法。谈性是困难的，谈性怕瑟琴，怕过于瑟琴，和彻底无瑟琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒并不经常谈自己作品中的性，别人谈，他不想听。米勒不喜欢自己的作品被放在瑟琴书店的书架上，而书店女老板还疑惑地跟他说：“你看上去并不像个瑟琴狂。”他说：“作品中（《南回归线》）大量的性描写，既非因为作者热衷于性，也非出于对宗教的关心，而是为了解决自我解脱的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真谈起性，米勒会变得异常抽象。他说性诞生一种新人类，那种性生活模式是他“羸弱的想象力难以描述清楚的”——这听起来可能像是一种无比清晰的异教徒口吻。他说“美国的阴茎”从未触到生活的核心。什么是美国的阴茎？米勒和自己的生殖器说话，一会称其为“它”，一会称其为“他”：“我甚至不是一种个人的勃起。”也许米勒经常写生殖器，但他并不总谈。他谈劳伦斯，他很喜欢、但又没那么喜欢劳伦斯，他认为普鲁斯特和乔伊斯都比劳伦斯要强，从开拓文学技巧的角度上说，恐怕是这么回事；米勒说劳伦斯总体渴望一种“光明”——虹，DH劳伦斯是个“积极”的作家，追求光明的未来，这大概也没错。米勒对劳伦斯的未来没什么兴趣，他更喜欢过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米勒是个神必主义者，他不停地使用“轮回”“星相”这些词，引用一些找不到出处的中国名言。他认为“人必须顺从、乏力、无骨、无意识并且头脑一片空白——如果你想到达彼岸的话”。也许这看上去像是“一个鸦片上瘾者的自白”，但他的“彼岸”是一种不那么“形而上学”的东西：“现在当我看着天上的星星时，我知道它们上面都有居民，每个星星都有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当米勒说他总是能说服自己的读者时，他想强调的是自己的作品并不矛盾：“我意识到，一旦与作者本人交流，读者的反感和误解就可以很快消除。”他认为这是一个作家的最高目标：“这种一致的目标也蕴含在所有宗教活动中。”米勒发现自己原来是个“虔诚的教徒”，就跟麻原一样，他前面那一段话听起来就像是后者说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资本主义、机器、斯蒂格勒、妓女、瑟琴、东方趣味、巴黎、布勒东、巴尔扎克、迪士尼害了米勒。他拒绝选择，自动写作就是无法拒绝。米勒说写作就是为了过日子（生活）。别笑，他就是这么说的：“这世界仿佛就剩我一个人，我的生活就是一切，与世隔绝，活像个雕塑一样。我甚至不记得父母的名字。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴塔耶说无限的瑟琴，无限的恐怖的瑟琴。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-25-88411361</guid>
<pubDate>Fri, 25 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>齐泽克的根本之恶</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-17-87091670.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/87091670&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;文中引用部分用斜体黑字表示&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《论信仰》中，齐泽克这样说：&lt;b&gt;&lt;i&gt;神性根本就不是能在人身上发现的最光辉的东西，它倒更像是一种障碍，是“刺在喉咙中的骨头”……人类并不是因为充满罪恶而无法成为神，而是，因为体内仅仅的一点神性，没有办法成为人。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，人的悲剧不是成为无法成为神，而是没有办法成为人自己，没有办法获得自我同一性。（同样的，因为需要人（基督），上帝也没有办法获得自我同一性）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一般认为人“优于”动物是因为人“格局更大”，人能看到更远的东西，但齐泽克认为人性的零度在于一种急剧的收缩，是“&lt;b&gt;&lt;i&gt;把细小的活动提升为目的，当我们陷入了这个封闭的、自我驱动的回环，我们变成了‘人’”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。（《视差之见》 p108）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种收缩意味着什么？意味着人和环境（ta的背景）产生了一种绝对的裂缝。一种伦理的姿态意味着我们为了某个目标和周围的一切决裂，陷入一种可怖的循环线路。这是绝对之恶，或者用康德的话来说，是根本恶（radical evil）：&lt;b&gt;&lt;i&gt;“通过恶，人脱离了动物本能的规定，换言之，恶成了对‘自然’关系的彻底颠覆。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《延迟的否定》 p139）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果没有这种恶，我们会沉浸在自然环境里，永远也没有办法出来，没有办法脱离“动物本能的规定”。因此这种根本恶在本体论的意义上绝对先于善，它为善打开了空间。第一次选择不是在善与恶之间选择，因为这种选择就是恶本身。通过这个选择，我们产生了一种过剩，接下来才需要用“善”来遮掩这个过剩：&lt;b&gt;&lt;i&gt;第一个选择不如说是在沉浸（在动物的环境中）与（非自然）过剩的依附之间选择。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《Absolute Recoil》 P119 （）内容为笔者添加，类似的论述见LtN p290）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克早在《意识形态的崇高客体》第五章中就模糊地讨论过根本之恶，但更具体的讨论还是在《延迟的否定》中：换言之，究竟何为恶？恶是“死亡冲动”的别名。（《延迟的否定》 p139），为了方便大家的理解，我还是对根本恶做一个明确的定义&lt;b&gt;：一种抽离/清空的行为，一种纯粹否定性的姿态，通过这种姿态=行为，一个新的空间被敞开。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克用《蒙娜丽莎》这幅诞生于现代性之黎明的画，这幅主体与背景有微妙的裂缝的画来说明主体性：&lt;i&gt;&lt;b&gt;主体永远不能完全适应环境，无法融入环境，成了对主体性的定义。&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;（《视差之见》 p76）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此坚持传统的保守主义者所没有发现的是：人的本性就在于人会不停地冲破传统，也正因如此，每个所谓的传统都是回溯的错觉。真理在于那些不停冲出传统的人，事实上每个社会都会有这样的人，而之所以这些人会出现，正是因为传统本身已经与自己不重合，它没有办法让人完全“沉浸”其中，没有任何东西能让人永远沉浸其中，因为人就是脱离本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克对于“根本之恶”的态度是越来越关注，尤其体现在他的后期写作上。这里使用的是笔者自己的区分：1，早期齐泽克代表作是《意识形态崇高客体》（1989），这本书根据齐泽克自己的说法，最大的缺点就是政治上过于幼稚（对民主很宽容），对于拉克劳的“霸权”概念批评不够（他后来与拉克劳决裂，因为拉克劳过于康德主义，拒绝黑格尔的“具体普遍性”）2，中期齐泽克以《敏感的主体》（1999）为代表，值得注意在《意识形态的崇高客体》之后，齐泽克越来越关注巴迪欧，并在《敏感的主体》中用整整一章去讨论巴迪欧和圣保罗，在《敏感的主体》中，齐泽克对于早期自己检讨不够的政治问题进行了大清洗。3，后期以《少于无》和《Absolute Recoil》为代表，齐泽克在前者里用骇人听闻的篇幅去论证黑格尔，并且罕见地回到希腊（同样罕见地用一整章去讨论他之前只是偶尔碰一下的费希特），找到德谟克里特来为自己的本体论背书，在后者（某种意义上相当于前者的精简版，虽然也有400多页）中，齐泽克则着手为辨证唯物主义提供新的基础。两本书都关注了一种本体论上的“少于无”（den），这象征着齐泽克辩证法理论的彻底成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《少于无》中，齐泽克无处不在关注这种根本之恶，这种脱离现有环境的选择，不仅是哲学意义上的，也是政治意义上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先看第四章《今天还有可能做黑格尔主义者吗》，里面提到了黑格尔臭名昭著的“战争”，在《精神现象学》和《法哲学》中黑格尔都认为战争对于一个国家（或共同体）来说是有“必要的”，而且时不时来一下是很“健康”的（以一种解构主义的姿态阅读，我们很容易就能发现，《精神现象学》中黑格尔对于战争的描述就和一个油腻失去激情的中年男人对于妓女的描述差不多，战争就是太倦怠、感觉生活没意思了，来“一炮”）。这一点姑且不谈，齐泽克对于黑格尔战争的解读是：&lt;b&gt;战争的真正意义不是荣誉、胜利、防御等等，而是绝对主人的绝对否定性的出现，来提醒我们这些有限生命的虚假稳定性。战争让个体放弃他们的个人利益来为国家的普遍性来服务。（p200）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们能很清楚的看见，这里涉及一个清空或者收缩的行为，你与你沉浸的环境现在被战争彻底隔开了。上文的绝对主人是死亡，在《精神现象学》的主奴辩证法一节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然齐泽克并不是一个战争贩子，他并没有说战争是一件好事。为了确保这一点，我们不得不再看一下齐泽克对于战争的对立物——叛乱——的描述。在战争中国家对于个体主张自己的绝对权力，而在叛乱中个体对于国家主张自己的绝对权力。（详述见p450）某种程度上两者都是绝对之恶，只不过前者是为他的，后者是自为的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此战争不过是对绝对之恶的一个例子，同一章另一个例子是劳动，同样是出自黑格尔主奴辩证法一节。齐泽克反对科耶夫对于劳动的解读，他认为科耶夫所认为的劳动的改造世界的力量，无非是一种恶无限，一个“永无终结的过程”。与之相反，齐泽克强调黑格尔并未忽视劳动的异化功能&lt;i&gt;&lt;b&gt;：劳动强迫我服从人工的规则，放弃我直接的内心倾向，将我从自然中异化。（p203）&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;清空/收缩我自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便说一下，在这里我们可以看到齐泽克反对科耶夫的重点：他反对科耶夫的一种乐观主义。我们不得不说科耶夫的历史终末论某种程度上也是一种乐观主义。他预设了一个自我澄明，一个自己很清楚自己在做什么的主体：&lt;b&gt;&lt;i&gt;现在，相反，在劳动中和通过劳动，这种意识摧毁异己的本质。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《黑格尔导读》 p27）但是，齐泽克的主体是一个去中心的主体，“那种异己的本质”正是主体自身。这也是吴冠军在他的《齐泽克与科耶夫：辩证法的隐秘学脉》中所忽视的问题，吴老师指出的科耶夫的“自由=否定性=创造性”的命题看起来确实和齐泽克方法很像。他指出齐泽克“&lt;b&gt;&lt;i&gt;激进地拒斥科耶夫的历史终点论，但实际上充分继承了科耶夫关于‘人的存在是一个否定性’‘人的自由就在于否定性行动’‘自由=否定性=创造性’的命题。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;但是稍微仔细观察一下，我们就可以发现，科耶夫所说的否定性和齐泽克所说的否定性并不是一个东西，有着微妙的区别。就和齐泽克所说的自由和科耶夫的自由也有着微妙的区别一样，齐泽克的自由是一种被迫的自由，一个恐怖的深渊，用海德格尔的话来说：&lt;b&gt;&lt;i&gt;自由不是人的财产，恰恰相反，人撑死是自由的财产。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《Schelling’s Treatise on the Essence of Human Freedom》 p9）对于现在的我们来说，自由是一种回溯的效果。（LtN p213）依然是主体去中心还是不去中心的问题，这是一个根本的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，回过来，劳动和战争有着同样的功能：让我们放弃/清空一种直接的病态的自我，进入普遍的自我。（p202）我的敌人否定我，我造出来的东西否定我直接的倾向。而在一个外部的否定性中，我们遇见的恰恰是自己内在的否定性。战争和劳动同样都在告诉我们：我们并不能沉浸在自己的环境里。敌人和劳动产品这里就是我内在不可能性的一个具现化。我们在自己的外部遭遇了自己的本质，尽管这个本质看起来并不那么吸引人，甚至丑陋，但那就是我们的本质。如果我们能在这些异己元素中辨认出自己（并不是非要去劳动和打仗），我们就有了选择根本之恶的可能性。&lt;b&gt;我们之所以可能选择根本之恶，是因为我们总是已经选择了根本之恶。我们（脱离沉浸自然的人类）就是根本之恶。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《少于无》的插曲1《马克思作为黑格尔的读者，黑格尔作为马克思的读者》中，齐泽克指出黑格尔一个重大的转变就是他放弃了早期关于无异化社会的浪漫主义幻想。（p241）&lt;b&gt;&lt;i&gt;只有资本主义社会才能让人“选择”职业，而在中世纪人们“沉浸”在自己的职业中。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（p360）因此资本主义社会也有一种清空/收缩的力量。让人们从自己沉浸的环境中抽离出来，在这里，抽离本身成了社会的一个根本特征，资本主义产生了一个根本之恶变得明显的环境。但即使在这种环境下，人们还是能够产生“稳定”的幻想：自己稳定的幻想，稳定本身很稳定的幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克对于根本之恶的另一个意外的例子是婚姻（详见p442）：婚姻让我们脱离我们出生的环境，并创造一个新的空间。在同一本书中，齐泽克对于习惯、纯粹差异的解读也体现了他对根本之恶的固执，（因为联系到了德勒兹所以更加麻烦）这里不做详细论述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至在齐泽克引用的克尔凯郭尔的创世神话那里，上帝也必须选择根本之恶，必须从充满焦虑的宁静中突破之来，以“根本之恶”的选择来获得最低的密度。（联系到了谢林对于逻各斯神话的叙述，上帝要不然选择无要不然选择某物，但这个某物会让上帝去中心化）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此根本之恶的问题不在于太少，而在于太多：根本之恶，到处都是根本之恶，它是战争，是婚姻，劳动、资本主义、法国1789、习惯、这篇文章和人。但是我们无法将其辨认出来。而一旦将其识别，我们就回到了永恒中去（详见《zizek’s Ontology》 p120），在这个永恒中，人类没有家，永远和世界脱节，这是自由的真相，真相不是我们没有自由，而是过于自由，&lt;b&gt;自由是我们能想到的最恐怖的东西，但不管它在哪里，我都会随之而去。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-17-87091670</guid>
<pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【右翼漫画研究】《日之丸街宣少女》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-07-85465787.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85465787&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;从很多角度说，《日之丸街宣少女》都是一部极其单纯的右翼漫画。故事可以简单地概括为：一个少女（女子初中生=JC）发现自己的右翼青梅竹马土基创、自己的右翼父亲、自己的右翼哥哥、街上的右翼路人，&lt;b&gt;其实大家都是好人！&lt;/b&gt;与之相对，道貌岸然的左翼各个都是带恶人。于是这位少女也成为了右翼，并在自己的父亲组织的“反对外国人参政权”的集会上发表感动人心的演讲。（在这里很搞笑的事演讲只是一直在强调父亲的亚萨西，没谈到任何跟政治有关的东西，而且还主动说“我其实也没太明白自己在干什么”，但我还是要做，这里倒是蕴含了右翼的真理，想成为右翼非常简单，你只要不知道自己在干什么就行了，只要“思考停止”，就可以得到一个亚萨西的……世界）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1妹子、罗兰巴特与旭日旗&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《日之丸街宣少女》的封面是满脸笑容的女子初中生以一种快要露出胖次的姿势把旭日旗披在自己的身上。她坐在教室的课桌上，课桌前的椅子遮住了她的胖次。一种学园恋爱的氛围和旭日旗诡异地联系在一起。第一个问题当然是：如果这是学园恋爱的话，那么恋人在哪里？为什么只有少女一个人。答案当然是：只有她一个人就够了，&lt;b&gt;她的恋人正是旭日旗。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗兰巴特曾经对某杂志的封面有一个经典的分析：一个身穿法国军服的年轻黑人对三色旗敬礼。根据巴特的说法，这个画面意味着：&lt;i&gt;法国是一个伟大的祖国，她的所有儿子，不分肤色，都忠实地效忠于她的国旗。黑人在效忠于所有的压迫者时显示的热情是对于那些贬损所谓的的殖民主义的最好回答。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们很容易把巴特的分析置换到《日之丸街宣少女》封面的语境上来，只不过这比巴特的情况还要复杂得多，一个身披日之旗的看似纯真但姿势似乎充满欲望的少女意味着：&lt;b&gt;1爱带日本帝国的人很萌2只要爱带日本帝国，就能和这样的萌妹子在一起3带日本帝国，就是萌妹子本身！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以《日之丸街宣少女》的情况更为复杂，在于巴特所看到的国旗多多少少是更为直接的（照片，同时代的国旗），而《日之丸街宣少女》的国旗首先并不是日本现在的国旗，而且这个旗帜的意义本身受到了少女的影响。因此我在前面的3里强调带日本帝国就是萌妹子本身并不是单纯的搞笑。（一个服从的）黑人并不会把三色旗涂黑，但是少女真的可以让旭日旗萌化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再做一种更有趣的解读的话，那么2与3就不是分开的，而是严格地按顺序发生：先是2只要爱带日本帝国，就能和这样的萌妹子在一起，然后3带日本帝国，就是萌妹子本身！换句话说，一个右翼首先他是为了和萌妹子在一起而爱带日本帝国，然后他爱上了带日本帝国之后，发现自己不需要萌妹子，因为带日本帝国就是萌妹子！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果说黑人是对三色旗的补充，那么少女对于旭日旗就完全是代替。&lt;/b&gt;三色旗的整体（当然也不是完全稳固）基本是稳固的，而旭日旗一开始就是破碎的，这种破碎表现在多个层次上，它是（日本发动的战争和日本本身）失败的象征，因此在它失败之后任何对试图对它进行的象征都不得不面对这个失败。少女对于国旗的认同并不是补充的，而是如果没有少女的认同，国旗本身的合法性无法得到证明。&lt;b&gt;旭日旗的合法性需要证明这件事本身已经否定了旭日旗的合法性。&lt;/b&gt;就像帕斯卡尔所了解的那样：&lt;b&gt;如果你是因为权力“有道理”才去服从权力，那就是对于权力最大的侮辱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再换一种说法，&lt;b&gt;旭日旗的死亡不仅是给定的，也在复活旭日旗这个过程中得到确认，每一次复活，都指向并确定之前的死亡。&lt;/b&gt;当然这套逻辑是送给右翼的，因为对于右翼来说，他们无法总会幻想一个稳定的和谐的整体。就比如说《日之丸街宣少女》中女主的父亲总是强调日本是世界上最有历史的国家一样。仿佛日本从来就没有内部问题，直到有了外国人的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们可以从字面意义上去理解封面上少女和国旗在瑟琴氛围下的场景配置&lt;b&gt;。腐朽的散发着恶臭的旭日旗吸收着少女的精气而复活。少女和旭日旗的位置配置就类似于某种性交（男下女上）姿势。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2只是喜欢日本的普通人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《日之丸街宣少女》的作者表示自己不“保守”也不是“右翼”，只是&lt;b&gt;“喜欢日本的普通人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而刚翻开这本漫画，就能看见被描绘为正面人物的男主大喊——他是一个热血中二爱国少年——“&lt;b&gt;暗黑的国家滞纳”&lt;/b&gt;。而之后“滞纳”这个词反复出现。这一点真的是很厉害。如果日本的普通人对中国的认知是“滞纳”，那日本的右翼是不是看到滞纳人就直接要上砍刀了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个漫画里面的主题之一是左翼活动被媒体美化，右翼被媒体抹黑（女主知道了这一点之后成为了爱国右翼）。也就是说这本漫画痛斥所谓的“媒体印象操作”。但同时这本漫画本身的“印象操作”绝对不输任何一个邪恶的带媒体。在其中，左翼没有一个好人，各个都是恶人，而右翼没有一个恶人，各个都是好人，完全是一种童话般的对立，让人怀疑右翼是不是活在童话里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女主在查资料的过程中发现：原来日本是为了解放亚洲而战斗，并不是侵略。男主更是说“明明是为了解放中国和韩国，还被中国和韩国记恨，这两个国家不是很奇怪吗？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3右翼，自杀，请&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;女主和父亲的和解是漫画里的重要片段。值得注意的是男主“启蒙”女主进行了和解。当女主用“你”来说自己的右翼父亲时，&lt;b&gt;男主表示她是“父亲歧视主义者”。（就因为她没说“父亲”）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在之前，男主和女主的父亲都使用过“日本歧视主义者”这个词，这个逻辑在父亲那里显得尤其可笑，如下：女主说，你整天让外国人滚出去不是排外主义吗？就是歧视，歧视。父亲：&lt;b&gt;你说的这种话就是在歧视日本人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来外国人的存在本身就是对日本人的歧视。估计在很多右翼看来，日本就像《银魂》里设定的那样直接等于地球，你们这些外国人快从这个星球上滚出去！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是作者试图把所谓的“父亲歧视者”和“日本歧视者”这两个词描述得很有说服力很酷的时候，除了恶心之外，我已经不知道该用怎样的感觉来反应了。好一个普通的日本市民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外女主父亲引用了肯尼迪的一句话很无脑的话来为自己弱智的思维能力正名：不要问国家能为你做什么，要问你能为国家做什么。这句话呈现了一种低劣的思考停止，它的逻辑可以浓缩成三个字：&lt;b&gt;不要问！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不要问”确实也是日本军国主义的洗脑套路，别问，问就是天皇。一个日本国民在二战末期能为日本这个国家做什么，回答是显而易见的：&lt;b&gt;自杀。&lt;/b&gt;（难怪这个父亲说判断一个日本人有没有价值得看ta是否愿意为国家战斗）希望你们这些右翼（或者张口“滞纳”的所谓的“普通良识”市民）可以继承日本法西斯先烈的精神，尽快自杀，不谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，说实在的，这种漫画在亚马逊上接近五颗星，真的是不能小看右翼在日本的势力。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-07-85465787</guid>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>该内容暂无法显示</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-06-85370815.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85370815&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fa1ef76b25883a13db40652e90ca1894_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》的开头是这样的：当今是韩流的天下，韩剧，韩国的歌手，韩国的IT……乃至格斗技，其中更是有一个（韩国）男人，他……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;强如野兽前辈（稍作意译），帅过裴勇俊&lt;/b&gt;”。这是那个男壬的自我介绍。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;4032&quot; data-rawheight=&quot;3024&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;4032&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;4032&quot; data-rawheight=&quot;3024&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;4032&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一话：大韩民国最强的男人，上陆日本列岛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一上来就踢馆，踢的还是当今最强的男人——霸皇（日本人）——开设的会馆。轻松地踢完馆后，在韩国街边小店开心吃着泡菜的朴星日遭到了仇韩的日本人的袭击，小店被日本人砸烂，朴一怒之下使用自己的必杀技之一“重根”（安重根，成功刺杀伊藤博文），将对手干掉。朴的英姿得到神必壬的赏识，获得了霸皇会馆武斗大会出场券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二话首先介绍了&lt;b&gt;跆拳道五千年的历史，是中国拳法和空手道的起源。&lt;/b&gt;接着是朴（在朝鲜人聚集区里）遇见了在日的朝鲜人们，其中一位朝鲜的长老惊讶朴居然会从世界第一的韩国来到日本，朴表示他有不得不见的壬（可能指霸皇，也可能是他兄弟，更可能两者都是），在谈话的过程中，朴等人受到了日本人的袭击，这些日本人打着狩猎在日朝鲜人（在日狩り）的名义，凌辱朝鲜妹子，棒打朝鲜男人。长老表示他们一直都是忍耐过来的。朴一怒之下使用必杀“奉昌”（曾经试图暗杀昭和天皇的李奉昌），将日本人野郎打倒，并成功让在日朝鲜人意识到“&lt;b&gt;他们也是世界上最优秀民族的一员&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三话“父之仇”讲朴的父亲被霸皇打倒的悲惨过去。霸皇（日本人）是世界最强的男人，被称为“现人神”，从未败过，并且妄图通过自己的武力支配世界，无数道场被霸皇摧毁。朴的父亲曾经是韩国最强的男人，也遭到霸皇的踢馆，朴的父亲知道自己不是对手，但他同时也知道跆拳道的终极奥义——南北统一——的秘密。展示着终极奥义“南北统一”的壁画被日本帝国主义封印，这个奥义之谜至今未被破解。朴之父只略微知道一点点“南北统一”的招式，打向霸皇，但是被霸皇的“大东亚共荣拳”给打败。看似没事的霸皇走到道场外突然摇晃起来，原来他也受到“南北统一”的打击，刚才是强忍着，不愧是跆拳道的最终奥义，只初露峥嵘，便恐怖如斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四话“&lt;b&gt;来自北方的壬，吾之拳乃将军大人之拳&lt;/b&gt;！”，嘛，如同标题所述，朴星日的哥哥朴英日登场了，面对使用“三光斩”和“百人斩”的大日本神州剑道同盟会长，使用奥义“主体”（金日成的思想）轻松将对方击败。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3536&quot; data-rawheight=&quot;2798&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;3536&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3536&quot; data-rawheight=&quot;2798&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;3536&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;金正日&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第六话首先是朴英日的回想篇，他到朝鲜古墓去修炼奥义时，发现了一个“比自己强太多的男壬”，这个男壬不是别人，正是金正日。金正日同意让朴英日跟自己修行。回到大战，面对宣称“化敌为友”是自己终极奥义的合气道高手，&lt;b&gt;朴星日表示最高民族朝鲜人和最低民族日本壬成为好朋友终究是不行的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六话：韩中对决，朝鲜忍者vs八极拳士。陕西省延安出生的使用“八路流八极拳”的刘书文（超级池面）面对一直在美国普及“忍者是朝鲜起源”的朝鲜忍者。双方各自开启嘲讽模式，刘说对方是文化小偷高丽棒子，朝鲜忍者则感慨中国人野郎（チャンケ）的无知。结果朝鲜忍者被刘秒杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七话冲绳之泪则是一个整天在冲绳随便打男人和强奸女人的美军与他的对手冲绳妹子结衣的战斗，结衣被打的毫无还手之力，就在衣服被美军撕烂，即将被强奸之时，朴英日使用奥义“日成”将美军击倒，并安慰冲绳妹子：&lt;b&gt;冲绳自古就是朝鲜的领土，你们应该归顺朝鲜人民共和国。妹子说：这样，我也可以成为世界上最优秀的民族的一员吗？“是的。”英日亚萨西地安慰着。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八话“人类至宝，大韩国文化”，则显示了惊天阴谋：原来带政治家阿倍野晋二和野田佳广都不过是霸皇的傀儡。转换地点，到了刘书文与朴星日的战斗。刘因为受妹子欢迎引起朴的不满：难道你到这里来就是为了钓妹子吗？刘则表示他是为了证明中国拳法是世界最强。对此，朴不无同情地说：你不知道中国拳法是起源于韩国的吗？四大发明、儒教所有的中国文化全都是韩国起源！在战斗过程中，刘使用了八路八极拳的奥义“三跪九叩礼”（字面意义上打的朴跪地），刘说：朝鲜的国王迎接天朝的使者用的礼节就是三跪九叩礼，韩国人不知道怎么忘记了自己是中国属国的下仆民族的悲哀历史。现在死在中国四千年的历史面前就好。“中国的历史不过才四千年”本来已经被打得奄奄一息的朴突然说道，“&lt;b&gt;我们大韩民国可是有五千年的历史。”“你知道中国的黄河文明起源于檀君朝鲜吗？”&lt;/b&gt;朴说着使用了跆拳道奥义“&lt;b&gt;孔子&lt;/b&gt;”（宣布孔子是韩国人）将刘打倒在地。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3398&quot; data-rawheight=&quot;2552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;3398&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3398&quot; data-rawheight=&quot;2552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;3398&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;刘暴打朴&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直接跳到最后一话，阿倍野总理受到霸皇的指示开设紧急记者会见，他紧张兮兮地说：&lt;b&gt;日本宣言核武器的保有，对世……界193个国家断交并宣……战。&lt;/b&gt;说完阿倍野总理精神过于紧张晕倒。霸皇补充：如果有任何国家敢对日本采取军事行动，日本就会立即使用核武器。原来霸皇的真正目的是单骑到别的国家去把对方国家的首脑给打倒，当霸皇把193个国家的首脑全部打倒时，霸皇就可以统治世界！关键时刻，朴氏兄弟使用了最终奥义“南北统一”终于将霸皇打倒，伟大的大韩民族最终拯救了世界！&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2374&quot; data-rawheight=&quot;2695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2374&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2374&quot; data-rawheight=&quot;2695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2374&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;还需要解释吗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》之所以出色，或者至少是比一般的右翼漫画出色，首先在于它并没有弄出一个非黑即白的幼稚对立。在一般的右翼漫画，比如《日之丸街宣女子》中：“我们”（右翼）全都是好人，对方（左翼）全都是恶人。简直是幼稚得令人发指，让我不禁怀疑右翼是不是真的都是右右子那样的萝莉幼女，或者，智商是幼女？智商是幼女，实际很（硬核油腻）大叔，这是否也算一种反差萌？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》里没有哪一方是完全清白的，虽说是反韩漫画但是里面并没有少黑日本人。里面的日本人反“在日”（朝鲜人）的凶残场景绝对不是“搞笑”两个字就能总结的。不管是中国人、韩国人还是日本人都是人，受了刺激都会发怒，都有偏见。值得注意的是，作者基本上是在没有落入一种历史修正主义或历史相对主义的前提下描述这一切的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作者本人一直以一副受到精神污染的冷漠表情进行（历史）解说的画面也很有趣。他说自己是为了‘“真正的日韩友好”来画这个漫画：要好好了解日本罪恶的深重，和我大韩民族伟大的历史，&lt;b&gt;为了真正的日韩友好。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了真正的日韩友好，不是美化两国，而是把两国的老底全都揭掀开。日本确实侵略过，并且对在日朝鲜人干过很多坏事，韩国确实被侵略过，是受害者，但是现在也干过一些发明历史的事情。在擂台上，可以看见巴赫金所谓的“狂欢”世界，一切身份、高低、贵贱被抹去。历史性事件被压缩在一格漫画的表现之中。大东亚共荣拳VS最终奥义南北统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我们应该再注意作者的表情，他冷漠的表情。不应该把这种表情理解为是一种超然一切的冷漠，换句话说，并不仅仅是因为作者冷漠，所以他才可以冷静地把历史事实加工成搞笑漫画；而是加工这种漫画，会带来一种受到精神污染式的冷漠。搞笑漫画不仅仅是作者选取的题材，也是一种无奈。我们遇见的材料让任何严肃的叙事失败（无法处理那创伤的历史真实），而只能在一种狂欢的语境中把这种真相以一种扭曲的形式表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我们不能简单地把韩国对历史的发明看成是一种韩国的“民族本性”：不尊重历史。某种程度上，&lt;b&gt;他们不是不尊重历史，而是过于尊重历史。&lt;/b&gt;历史对于他们来说压力太大，他们不能像很多其他民族一样“自黑”，对自己的悲惨的过去一笑而过，而是过度修改历史，在这种过度修改中过去的历史反而更加悖论地和他们紧密地连接在一起。单纯从外部视角来看，这很搞笑，这似乎是喜剧。但没有单纯的外部视角，韩国的喜剧是一堆悲剧的结合，而这些悲剧是有很多人参加的，尤其是日本人。会有这种情况：1日本人把韩国人弄精神不正常了2韩国人表现地精神不正常3日本通过韩国的精神不正常来说他们之前就没有做过任何会导致韩国精神不正常的事情，因为韩国人一开始就精神不正常，精神不正常就是韩国人特有的民族性。4你们韩国人说的我们日本人做的坏事，其实是好事，因为韩国人是精神不正常的，而日本人过来自然就是矫正韩国人的精神不正常了。在这里面，&lt;b&gt;受害者的人加倍地受害，害人者加倍地害人。&lt;/b&gt;更进一步地说，&lt;b&gt;受害者只知道自己被害，不知道自己也被自己所害，加害人以为自己只是在害别人，不知道他也是在害自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-06-85370815</guid>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【右翼漫画研究】《爱国少女右右子》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-03-85090352.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85090352&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;《爱国少女右右子》（以下简称右右子）是小林拓己的漫画。首先在推特上连载，有了人气之后被实体出版。实体出版的漫画包括原创的推特未公开部分，和推特公开的部分，还有作者本人的一些随笔。笔者将“右翼子”称为“右右子”，只是因为“右右子”的叫法似乎更可爱一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者手里的这本《右右子》是古本（二手书），平成30年11月21日出版，不到半个月的时间就刷到了第三版，看来是相当有人气。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1右翼的朋友右右子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先稍微解释一下，里面几个主要人物的名字基本上都被严重直球地“政治隐喻化”：首先是主人公根户右右子，和网络右翼同音；右右子最大的劲敌，理边左左子，和自由（liberal）左翼同音；漫画原创篇中出现的爱国ol大鋤ジャパ子（25岁）意思是“最喜欢日本”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面是右右子站在旭日旗下，书封上写着“我是根户右右子，最喜欢日本的小学三年级生！想和反日卖国奴战斗！（顺便说一下，一部分左壬大概也很想=乐于跟她战斗【意义深】）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子这么受欢迎，除了她的可爱之外，很大程度上是小林着重将右右子作为一个独立的角色来表象，讲夸张一点，仿佛不是小林在画右右子，而是右右子让小林画她，至少两者有一种共犯关系。在书的末尾作者介绍那里，右右子的名字和小林的名字是在一起的。小林的介绍只不过是罗列自己的现实属性，而右右子的介绍却是：小学三年级生！是爱日本的爱国少女。爱国者的各位，请务必跟我成为好朋友！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子首先是作者的分身存在的。小林就跟现实世界中的大部分网络右翼一样，没法在公共场合讲“爱国者的各位，请务必跟我成为好朋友！”这种多重意义上很羞耻的话，但是通过这样一个小学三年级的女生的嘴就可以说出来。小林并不要求读者代入她的视角——这和另一位著名的带右翼漫画家小林よしのり完全不同——而是让读者代入右右子的视角。而右右子的视角本身是非常模糊的。小林在随笔里说右右子是“觉醒装置”，&lt;b&gt;但在笔者看来这撑死是换了一种做梦的方法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子的每一篇漫画都有一个很明显的特点，就是右右子虽然爱国，内心有很多“正论”，但说不出来。她的“正论”也是经过一种夸张的处理。在右右子的脑内剧场中，她是可以战胜任何左翼的妖魔鬼怪，以及这些牛鬼蛇神的“左翼”言论。而在现实生活中，右右子之所以不正面跟左翼硬肛，是因为她太温柔。（而左翼则欠缺这种温柔，我们第二节讨论这个）小林在文章的末尾是这样说的：我想通过右右子表达的，是作为一个日本人要有自豪，有自豪的人，会温柔地对待他人。我认为有着这样温柔的日本，可以成为世界的领袖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以很清楚地看见这里的置换：1网络右翼在网络世界的巨大暴论对应着右右子的脑内剧场，2而他们在现实世界的忍气吞声则化为了“温柔”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小林想通过后者正当化前者：如果一个网右整天在现实里谈政治，只会让（一般通过日本）人烦。还有更现实的日本社会因素的考虑，这是更实用主义意义上的，如果一个网右谈论政治不正确的话，作为一个社会人是不合格的。&lt;b&gt;小林将“无能”转换成了一种“节制”：不是我不能谈，只是我太亚萨西了，不想谈而已。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2亚萨西（温柔）的网右&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于网右在网上的迷惑行为的美化，集中体现在爱国ol那节。这是一个在公司内被别人随意使唤（受压迫）的ol（她有一个问题，为什么爱国的我整天被人使唤呢？答案当然是凶残的左翼！），但她到了网上就突然变身成了一个美丽的（？）的穿着传统大和衣服的网右，和左翼进行战斗（键政）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然网右的绝大部分都是现实生活中不如意的人，觉得自己被社会压迫的人。他们的幻想当然是：没有这些左壬和左翼政策，我们就不会这么辛苦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意这节的开始是两个莫西干发型的左翼屠杀网络右翼，而网络右翼居然被画成可爱的小动物（小猪，企鹅，小鸭子），这实在是过于搞笑，因为一般人的印象里网右大部分是油腻中年大叔。但在这里我们又发现一个重要的点：被“萌”化的网右，我们一会再回到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前在别的地方说过日本的“可爱共同体”问题：可爱在日本有一种很强的反身性，认为一个人可爱的人也是一个可爱的人。ol在网络世界里的键政化变身是右右子幻想的现实（实现）化。诡异的是，这种现实化是在所谓的虚拟现实（网络匿名世界）里完成的。右右子幻想的现实化，事实上是幻想在幻想世界中的幻想。再准确一点：右右子幻想的实现是她的幻想在幻想世界中的实现。我不是把我不敢说的幻想通过某种方式在现实世界里表达出来，而是，我幻想我的幻想在幻想世界里的实现本身意味着一种现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子的个人幻想在爱国ol那个幻想剧场得到了再确认，这种个人幻想也就上升到了集体幻想。萌则确保了这种幻想的有效化，确保了这个集体最低限度的密度。换句话说，如果右右子是一个小胖子，而爱国ol是一个油腻大叔，这种幻想就无法成立了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上说，右右子是一种前-网络右翼，还不会熟练地使用网络和键盘，所以她只能在脑内上演自己的右翼暴论剧场，等到她有键盘，就可以在网络上演这个剧场了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱国ol肯定了右右子的脑内剧场（反过来更重要的是右右子肯定了爱国ol=网右的键政行为），通过她在网络世界的胜利，她跟右右子是一种相互肯定、相互反射的关系。&lt;b&gt;她们不仅是“萌”的两种形态，还通过一种互补的方法加倍了“萌”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3丑陋的左翼&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《右右子》另一个重要的角色当然是左左子，左左子是典型的腹黑角色，她的理想是“让日本变成共和制国家，然后自己成为初代独裁者”。左左子跟右右子是完全对照的：1右右子内向，左左子外向；2右右子有话不敢说，左左子什么话都敢大声说；3右右子不是特别受欢迎，左左子特别受欢迎；4右右子是右翼，左左子是左翼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，就脑内剧场来说，右右子也不是完全不腹黑，关键是她和左左子的腹黑方式完全不同，右右子的腹黑纯粹是脑内的，左左子的腹黑在她的言行不一上。因此右右子的腹黑就成了一种亚萨西（温柔）。而左左子的腹黑就纯粹是让人厌恶的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《右右子》中的左翼表象是怎么样的呢？首先是左左子，金发洋装（西方的意识形态），额头前有一颗显眼的五角星（朝鲜或康米的隐喻），攻击力特别高（左壬整天搞暴力）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是和爱国ol战斗的两个左翼：他们的id一个是战争反对@大家一起爱太郎，另一个是喜欢猫❤世界公民❤，典型的“生活左翼”，或者换一种说法：白左；其中一位在战斗过程中暴露了自己有婴儿play（指自己打扮成婴儿撒娇）的爱好。两个人都是莫西干头，《北斗神拳》式装扮。当然是暗示左翼又暴力又瑟琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在莫西干左翼这里，有一种露骨的政治宣传海报式策略，而在左左子这里，这种宣传更为微妙：即使你萌上了左左子的角色，也不太会认同她的言行不一的做人（左壬）态度，至少不会把这种态度普遍正当化。而右右子的叙事中，一直试图把本来就很普遍的东西（网右）变得正当。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4亚萨西，萌，亚萨西&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过以上分析，我们可以发现《右右子》的作者某种程度上&lt;b&gt;把政治问题置换成了审美问题，这其实就带来了两个重要的审美因素的政治化：亚萨西和萌。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，有很多国家的娱乐作品都喜欢把反派洗白，不过日本的娱乐作品尤其喜欢实践这一点。就像《人类衰退之后》讲到漫画套路的那一集说到：大魔王曾经是个好人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于战后在日本从来没有真正的过去，我们不得不说：很多将反派洗白的作品，尤其是那些描绘反派亚萨西的作品，潜藏着一种“政治无意识”，企图将二战日本的罪行相对化：日本是为了解放亚洲才去亚洲搞屠杀的，其实日本是很亚萨西的。小林在《右右子》的一篇随笔中露骨地提到了这一点：她间接地听说她祖父在中国的故事，她祖父遵守长官的命令去找“中国的漂亮妹子”，但是是公平的交易，出了钱，而且对方还说‘请一定要我家的女儿’。啊，多么亚萨西的侵略者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将一切相对化，取消所有标准，以达到一种万物齐同的差异状态，不过是一种精神错乱。黑格尔就是用“精神出毛病”来跟歌德形容这种“把黑变成白，白变成黑”的状态。（他在《精神现象学》的“超感官世界”一节的颠倒的颠倒中详述了这种状态）巴丢批评德勒兹的“接续过剩”的差异时则将这种状态形容为“存在论的法西斯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种所谓将一切相对化的描绘“人性的深度”的叙事，恰恰是最浅显的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来总结一下，《右右子》的政治审美化体现在哪？当然是右右子这里，她多重代理了右翼，给ta们涂上了萌的色彩，并颁发“亚萨西”的勋章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚萨西当然不是坏东西，正因为如此亚萨西不能是做恶的理由，尤其是屠杀这种巨恶。一个真正亚萨西的人，应该问一个经典的列维纳斯的问题：我真的可以存在在这个世界上吗？我存在这个世界上真的不会给其他人带来伤害吗？回答当然是“不”。&lt;b&gt;因此一个真正的亚萨西之人，ta严格地意义上地不存在，存在本身是ta不够亚萨西的证明。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-03-85090352</guid>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>故事-冲动与小说的解体</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-09-06-81421720.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/81421720&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;0&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写文章经常性魔怔，这篇文章尤其魔怔。想到的大部分没写，写了的大部分没想到，本来的标题的是《听故事的人》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻开这本书，读两句话，然后，你就完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是恰克帕拉尼克评价艾米亨佩尔的话。当时他还是是个学生，试图成为一个作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他被艾米亨佩尔的小说所杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克发现艾米小说中的力量，那极简的风格，可怕的幽默和恐怖的比喻，无不吸引着他。“伤透了我的心。”他说。恰克承认自己不可能超越艾米亨佩尔。多年之后，当他见到这位自己最崇拜的作家，连“屁”都不敢放一个。那时他已经经历了很多事情，还要经历更多的事情。在他第一本登上纽约时报畅销榜的书的开头，作者（恰克）说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果你想看这本书，算了吧！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是前言，而是第一章，第一章一开头，作者就说：救救你自己吧！他在自己的几乎所有的小说里都用过这句话，但这次他迫不及待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说这本书不会让你变年轻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克帕拉尼克是一个优秀的读者，所以他死了。他从艾米的文字里吸收了太多的张力。贝克特在《无法称呼的人》是这样形容这种状况的：&lt;b&gt;词语到处都是，在我身内，在我身外，居然这样，刚才，我没有了厚度……没办法止住他们，没办法停止。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克帕拉尼克是一个歇斯底里的作者，他总是过快地接近那些不能被接近的东西，在《搏击俱乐部》一开始，就是世界上最高大楼的即将爆炸；《隐形怪物》刚进行两段，已经死了很多人，我们发现在一场布满假花的婚礼上，几个正在演戏的女人拿着真枪试图杀死对方；《幸存者》的第一章直接就是最后一章，而飞机正在坠落，正在结束坠落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他用精神病般的歌队包围着读者，他的歌队绝不是古希腊那样的，虽然古希腊的歌队也会唱：最好的是不出生，其次是马上去死。但恰克帕拉尼克的歌队是一群彻底的疯子。“&lt;b&gt;在他的看不见的前面、后面和下面，一切都在崩溃着。”“一切都在分崩离析，一切已然分崩离析。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《搏击俱乐部》里有这样一段，说他们（主人公和泰勒）现在所在的地方有一种鱼，会钻到你的尿道里，还会在里面产卵，而这对他们来说，对那时的他们来说，还算是好的。恰克帕拉尼克像是举着一个喇叭，对着读者的耳朵不停地吼叫。然后在《窒息》的开头，他把喇叭丢掉了，然后说：你们为什么不去看看电视呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村上春树在《挪威的森林》里借永泽之口讲了这一句话：只读死了三十年以上的作者的书。在《且听风吟》里，鼠说读死的作者的书，因为对方是死人，感觉就可以原谅了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死让作者无害化、中性化。但另一方面，纪德在日记里说他写作的目的就是为了让某些东西不死。即使我们相信说“根本没有作者意图这种东西”的瓦莱里的话。也不得不承认，纪德在这里确实说的有理。问题不是“让某些东西不死”，而是“某些东西无法去死”。写作留下作者的名字，让作者的名字无法被抹去。王尔德说：十九世纪是被巴尔扎克塑造的。“你们都是迷茫的一代”“你们都是马克思的孩子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果作者在象征层面上不死，肉体却腐烂至心，我们的阅读就是在两种死亡之间阅读。每一次阅读都是一场闹鬼。象征性活着而肉体上死亡的幽灵，哈姆雷特的父亲，让你在为他复仇之前永不安宁。当我们知道了阅读的真相，就像马克费舍尔在《我一生的幽灵中》开头举出的那部英剧一样，女主大声地说：&lt;b&gt;这是陷阱！这哪里都不是，这里没有时间。&lt;/b&gt;然后他们留下幽灵一样的轮廓，消失了，THE END。因此“因为是死人可以原谅”得完全倒过来，正因为是死人所以不能原谅，不仅死人不能原谅，而且更根本的层面上，我们不会被死人原谅。每次阅读都是一次死亡。贝克特说：&lt;b&gt;在那，必死，死亡无止无尽。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本雅明说：死亡赋予讲故事之人以权威。讲故事的人会死。他总是讲述关于死亡的故事。讲故事的人总是一个老人。如果一个年轻人开始讲故事，他就会衰老。故事是生命本身，是光。它吸收其他的生命。余华无法用第三人称写《活着》，他在浪费了很多时间后，改成了第一人称，瞬间，故事就流畅地讲了下去。他没有办法跟故事保持真正意义上的距离。走进故事就是走进死亡，一个人一辈子只能讲好一个故事，从此以后他就活在那个故事里。昆德拉重翻自己的小说时，惊讶地发现自己总是在不自觉的情况下重复同一个主题。村上春树引用博尔赫斯的话表示，一个作家一辈子只能写几个主题，罗兰巴特把他的主题拆成了无数个词语，全都指向一个词——快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事和小说不是一回事。余华真正的故事只有《活着》，他早期的短篇是离故事最远的东西，《在细雨中呼喊》依然充满普鲁斯特和马尔克斯文体混合体的气味。《许三观卖血记》是接近故事的小说。《兄弟》下半部和《第七天》之所以被很多读者视为灾难，正是因为余华将6、70年代的视线投向了90、00年代。在《兄弟》中，余华试图用《活着》的语气去讲一个现代的故事，到了《第七天》，面对同一个现代，余华增加使用他早期得意的先锋风格，但依旧失败。他并不真正地活在现在，&lt;b&gt;他讲了一个六十年代的故事，从此就永远活在六十年代。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活着的作家因写作而死，死去的作者因作品而活。故事在这里很暧昧，它大于世界并小于小说。《西游记》的故事和吴承恩的《西游记》的关系是什么？《西游记》的故事是没有作者的，后来吴承恩用这个题材写了一本《西游记》的小说。每个小说都有作者，而故事没有，故事删去自己的作者。列斯科夫说，讲故事是一门手艺。但故事本身并不是手艺。故事一旦变成小说，就属于某个人，也就不再是故事。故事必须是一种完全漂浮的状态。它只能在每次说故事与听故事的人之间的对话中出现。阿甘本指出，魔法的本质不是创造，而是不创造，魔法的本质是召唤。这也是故事的本质，故事是一种创造吗？不，故事总是在某个地方，只是我们永远找不到。乌有之乡，正是乌托邦的名字。故事只能被召唤，像是被魔法召唤一样，而且是像《游戏王》里那种速攻魔法，用完之后会立刻进入坟墓。&lt;b&gt;小说面向所有，故事背朝一切&lt;/b&gt;。你可以拿一本小说，但故事，只能被抓住，并不能被完全抓住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列斯科夫的小说全都是从别人那里听来的故事。他总是在小说中强调，这是从别人那里听来的。他很多时候甚至直接表示，他不过是把别人说的故事如实记录下来，在《工程堡的幽灵》，他说：“用讲故事人的话来说。”&lt;b&gt;谁是讲故事的人？讲故事的人永远是别人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟海明威一样，列斯科夫发明一种新文体，只是为了讲述自己的故事。严格来说，是他的故事需要一种新文体。列斯科夫小说中的分段，非常意外地，接近今天的鸡汤写作。他简短的分段，甚至让人想起来贴吧的连载同人小说或者知乎情感区的答案风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我要奉献给诸位的是一个情节非常简单，可是颇为引人入胜的故事。”《士官生修道院》的这句话概括了列斯科夫的所有小说。他的小说没有复杂的情节，这不是说不曲折，而是好理解，而且不存在让无数读者头大的俄国名字问题。列斯科夫笔下的人物基本上是没有太多心理活动的。在《姆岑斯克县的麦克白夫人》中，利沃夫娜的内心没有太多挣扎，杀死了自己的丈夫，她只说了一句：得了，他完蛋了。相对于陀思妥耶夫斯基用噩梦般的长度描写拉斯可尔尼科夫杀人的全部行为（并且，如余华强调的那样，这里有趣的是没有心理描写，而是纯粹的动作描写，就像《精神病》中希区柯克用了很长的时间让杀人犯清洗浴缸一样，在内心的张力达到极限时，内心本身就不可【能】表现了，于是我们就求助于人物的身体），列斯科夫只用了一句话冷淡到冷漠，冷漠到冷酷的话：（刚刚给受害者泡的）茶炊里的水还没有凉掉，地上的血迹却已经被擦得一干二净了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《凯尔特的薄暮》中，叶芝这样形容他即将讲述一个情节似乎比长篇小说还要曲折、但是叙述却扁平到了二次元水平的一个接近童话的故事：它们讲述的是一个一切都无关紧要的年代，即使你被杀死，只要你有一颗善良的心，就总会有人用魔棒一点，让你又起死回生，要是你是个王子，模样恰好长得跟你弟弟一样，那么，你就有可能同他的王妃上床，后果仅仅时一场小小的吵架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《姆岑斯克县的麦克白夫人》的最后，利沃夫娜和她情夫的另一个情妇同归于尽时，列斯科夫形容她们像是两条鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个故事是童话，一切故事也都是童话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说的确杀死了故事。而电影可能是屠杀了故事。即使是列斯科夫，他毕竟写的是小说，而不是故事。文字和故事是有矛盾的。在本雅明看来，故事的魅力（灵韵）在于那种一次性的、单独性的出现。故事本身是一个巨大的潜在，每次我们讲述它的时候都在改变它。而文字，首先是将故事固定下来，然后，又把听故事的人和说故事的人变成了读者和作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这并不是说我们应该倒退到故事的时代。应该看到，&lt;b&gt;小说时代的一个整体变化正是向故事时代的回归。&lt;/b&gt;这种回归不是一种对于美好过去的回归，而是一种强烈的乌托邦冲动。萨特将作者和读者的关系重新分配为说故事的人和听故事的人。新批评的文本优先主义和艾柯的文本意图，都是把小说变成故事的一种冲动。解构主义的无限衍意，是更极端地反对小说的、回到故事的努力。这些理论过于接近不可接近的大写故事导致一种近乎窒息的叙事。品钦在《万有引力之虹》里说：尖啸声划破了夜空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉美的文学爆炸也要在这个语境下理解，要从字面上去理解，&lt;b&gt;拉美的文学爆炸，就是对于文学的爆炸，&lt;/b&gt;是故事冲动在文学内的一种爆炸。幽灵在拉美文学中是无处不在，科塔萨尔小说中的幽灵不需要解释、不需要理由。博尔赫斯悄无声息地在作品里添加幽灵，在肉体后面添加形象（余华问，为什么肉体这个词后还需要一个形象）。马尔克斯的作品中人与幽灵还有机器生活在一起。幽灵只有通过机器，文学-机器才能被再现出来。拉美讲的故事并没有变化，只是故事突然披上了小说的形式。这个缺乏欧洲传统驯化的故事，就像怪物一样，反噬了它的主人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余华、莫言、阎连科这一批作家受拉美的影响绝非偶然，大江健三郎和莫言一样，都是农村-地方的出生，面对现代化的冲击，写出了故事，写出了地方的神话。《万延元年的足球》和《百年孤独》在同一年（1967）出版，没有互相参照，可以说明一个重大的问题。不过，也许更应该和莫言对比的是中上健次，他并非大江那样的精英，并且更加执着于地方的神话。越是偏僻的地方，就越有故事。关键不是哪里的故事多，而是哪里的故事-冲动强烈，这在被解体的地方是最强烈的。&lt;b&gt;当一个地方的故事有被解体的危险时，解体的故事就被写进了小说里，并将小说解体。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-06-81421720</guid>
<pubDate>Fri, 06 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
