<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>神的意识形态的知乎文章</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/</link>
<description>净化大海的人，传播爱的不明飞行物体</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Tue, 15 Jan 2019 00:52:34 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>2018，我看过的书</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-01-06-54186314.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/54186314&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-062b5465313063029ceb1b38940e694a_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我觉得我总是跟不上大家的脚步。这不是，彰显我自己有什么特殊的品味。而只是一个事实。事实就是，我跟不上大家的脚步。我的反应总是慢一拍，在我意识过来的时候，2018已经过去很久了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018对我来说是读书之年。我不知道我读了多少书（所以才要总结【并且发现总结不完】），我在日本的家里甚至连网都没有（不需要）。在前一年，我经常在晚上九十点睡觉，因为确实没有什么事可以做。闲到什么地步？一个人步行去很远的图书馆，借一本村上的《羊男的圣诞节》。那天走了太久以至于我半夜（两三点）直接醒了过来，腿很酸，我就爬起来，开灯，读卡佛的《学生的妻子》，读到了那个“可怕的日出”，现在仍然记忆犹新，她不知道，我也不知道，日出会是如此可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么2018年我并没有读太多文学相关的书，一来我已经读了很多了，二来很多书要重读，我主要读过的有：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1《卡夫卡全集》（重读，并且集中看卡夫卡的情书（信件），发现了卡夫卡意外的一面【今天的人会管这叫舔狗】）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2《谷崎润一郎全集》（主要读了《疯癫老人日记》《痴人之爱》《钥匙》等，看看上个世纪的NTR）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3《地球上最后的夜晚》（读感极好，博拉尼奥有着大师般的节奏掌控能力，完全塑造了另一种时间）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4《不成问题的问题》（老舍的中短篇小说集，《断魂枪》的用词非常讲究）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5《茨威格短篇小说集》（我以前真没看过，《一个陌生女人的来信》写得很日式）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6《催眠启示录》（爱伦坡的，让我意外的是里面有木乃伊喜剧故事）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7《时间》（日本人写的中国的南京“事件”，里面对于一个雷普的梦的描写让人极度不适）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8《小城畸人》（安德森的经典作品，印象很深的是对于“娈童”老师的诗性描写）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9乔伊斯《都柏林人》（重读）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10苏青散文集（女大学生旗袍斗殴并且扯破丝袜，awsl）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11《圣诞怀旧集》（卡波蒂的短篇，可以观察当时美国（穷）人的田园生活，并且里面混进了一个感恩节的故事）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;12《动物凶猛》（王朔的经典之作，里面还有泳装篇！并且讲述了一个雷普的故事，还被改编为大陆最重要的电影之一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;13《马克吐温短篇小说选》（马克吐温的小说在今天看也还是很有幽默感的，并且经常黑英国人【赌博是英国人解决一切问题的方法】）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;14《欧亨利短篇小说集》（感恩节的故事特别好）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15《洛丽塔》（这个文本过于复杂，叙述者一直在“玩弄”文本）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16韩松的《地铁》和《美女狩猎指南》（本年度最佳，带来极强的阅读震撼）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17《最初的仪式，最后的爱情》（《立体几何》是我读过的最好的短篇小说之一）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;18《月亮与六便士》（这不用介绍了吧）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19各种村上的书&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20川端康成的《掌小说》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;21安部公房的各种小说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;22《海明威短篇全集》（“我真想有只猫坐在我的膝头上，我一摸它，它就发出呜呜的声音”）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;23《郁达夫小说选》（从《沉沦》里可以发现某种神秘的PTSD）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24村田沙耶香 《地球星人》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上是文学篇，下面是工口学&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女仆类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;①『図説　英国メイドの日常』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;②『日本メイドカルチャー史　上下』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;➂『職業としてのアキバ・メイド』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;触手类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『新説　触手学入門』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风俗类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『性風俗のいびつな現場』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出轨类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『不倫の恋で苦しむ女たち』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『不倫の恋で苦しむ男たち』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『図説　不倫の歴史』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女装类&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『女装と日本人』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『女装の民俗学』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『女装と男装の文化史』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cosplay&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『コスプレでつながる中国と日本 : 越境するサブカルチャー』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『コスプレする社会 : サブカルチャーの身体文化』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『コスプレ : なぜ、日本人は制服が好きなのか』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;援助交际&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『援助交際 : 女子中高生の危険な放課後』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工口漫画研究&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『エロマンガ・スタディーズ : 「快楽装置」としての漫画入門』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;『戦後エロマンガ史』&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结：现在特别想要那本新出版的工口漫画表现史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二次元相关（都是日语版）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;轻小说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我的脑内恋障选项》全12卷包括外传&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《你妈平砍连击带顺劈》3卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《狂赌之渊》9卷《狂赌之渊 仮》3卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《监狱学园》全28卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《苍天之拳》1卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《新宿天鹅》1卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《上海白蛇亭奇潭》1卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《香港黑色灯》1卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《悲鸣传》1卷（就是漫画，不是轻小说）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《网球并不可笑嘛》10卷&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结 17年我看了好多轻小说，尤其是西尾的，18没怎么看，很多漫画是在Bookoff里面看完的，所以只看了一卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克与拉康篇&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在2018年的冬天开始真正地接触拉康，我知道这是个不好对付的思想家。不过我的入门还是比较顺利的。因为我直接把埃文斯的《An Introductory Dictionary of Lacanian Psychoanalysis》从头到尾完整地读了一遍。别忘了这本书的名字里有Introductory这个词，请从字面意义上去理解这个词，现在看来，这个词典忽视了拉康很多的关键名词（比如我经常抱怨的seperation），不过作为一个入门词典，它确实简单，从头到尾看一遍，应该能让人对拉康的一些关键概念有一个基本的印象。随后我看的是被很多Lacanian贬得一文不值的吴琼老师写的《雅克拉康：阅读你的症状》，当然这本书里有一些问题（比如说L图那部分），但总体来说这本书作为一本解说书，语言够平实，解释很清晰，虽然很厚，但是读完也不用费太大劲，我在家里一遍玩游戏一边读，是花了十天左右的时间（当时我基本上大部分时间都在玩游戏）。来日本我又读了一遍，加深了一点理解。同时期我阅读的关于拉康的书包括：里德介绍丛书里的拉康（这本书更适合对拉康有一定基础以后看，而不是从零入门）和札菲罗普洛斯的《女人与母亲——从弗洛伊德至拉康的女性难题》（这本书没有拉康基础也可以看）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到日本后，我很幸运的在图书馆看了芬克的《A Clinical Introduction to Lacanian Psychoanalysis: Theory and Technique》的日文版，为这本书的简单和明确感到惊讶不已，拉康的临床和理论是互相补充的，你了解临床的理论知识和纯粹的理论知识并没有太大的差别。但是我没有继续读芬克（再读是下半学期的事），而是直接跳向齐泽克，而且还是直接从《意识形态的崇高客体》开始，然后基本上两个月内，我读了二十多本齐泽克写的书，全都是日语版的，然后我开始读英文版的齐泽克，再然后我开始读中文版的齐泽克。再再然后，就是到了现在，我自己也弄不清我读过多少本齐泽克了，主要读过的包括：《意识形态的崇高客体》（细读了）《视差之见》《敏感的主体》（这两本都没有读完但是受益匪浅）《事件》（齐泽克自己写的齐泽克入门书）《暴力》（简单易懂重要）《滞留的否定》（比较硬核，隐藏的名作）《与齐泽克对话》（非常重要，绝对不能忽视）《有人说过集权主义吗》（并没有直接讨论太多的集权主义）《欢迎来到实在界这个大荒漠》（比较接近于时事评论的一本书）《斜目而视》（相对通俗，适合入门齐泽克）《真实眼泪之可怖》《论信仰》（这本当时完全没看懂，但是看完了，需要重读）《如何读拉康》（非常适合零基础入门拉康的书之一）《享受你的症状》（标题剧透了！）《幻想的瘟疫》（集中讨论了赛博空间）。同时读了有关齐泽克的入门（解说）书，包括Tony Myers的《齐泽克》，Adam Kotsko的《Zizek and Theology》，这两本书都很棒，后者要更好一点。《The Žižek Dictionary》（还活着就有人给他编词典了）也是一本很重要的书，想要加深自己对齐泽克的理解是必看的。在所有齐泽克的二手研究文献里《Zizek&#39;s Ontology: A Transcendental Materialist Theory of Subjectivity》是最重要的，这本在豆瓣还是零评价的书，完整地整理出了齐泽克的本体论，将齐泽克各种分散的信息（什么是主体？什么是主体？从自然到文化发生了什么？物自体从黑格尔的角度应该如何去理解？黑格尔的想象力和知性意味着什么？）聚合在一起，形成一套完整的体系，就连齐泽克都得说Johnston&#39;s argument/summary is easier to follow and more compelling than Zizek&#39;s own work.。读这本书需要对德意志古典哲学有最低限度的了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到德意志古典哲学，我的了解也是很捉急的，同样是在2018年，囫囵吞枣地读完了三大批判中的两大（《纯粹理性批判》和《实践理性批判》），也比想象中轻松地读完了《精神现象学》，在那之前，我对康德的入门是日本的一本漫画书……（『まんがで読破！『純粋理性批判』），然后我也顺便读了一下邓晓芒的《康德哲学讲演录》《邓晓芒讲黑格尔》《古希腊罗马讲演录》《康德纯粹理性批判句读》《黑格尔辩证法讲演录》《西方哲学史》（这本是选读）（邓晓芒老师的书因为很通俗所以读得可以很快）。另外斯退士的《黑格尔哲学》对我的帮助非常大，泰勒的《黑格尔》我用英文读了四分之一，又用中文读了四分之一，没有读完，但还是有一点收获的。辛格的《黑格尔》那本书就篇幅来说做的也不是很差，起码能让对黑格尔没有太多兴趣的人也读下去吧。竹田青嗣的《精神现象学入门》也可以说是很平易近人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到拉康的问题上来，下半学期，我看了芬克大部分的书，他的《The Lacanian Subject: Between Language and Jouissance》可能是英美世界里最适合入门拉康的书。同时导读系列中的英国的霍默写的《雅克拉康》好懂是好懂，未免有点过于简单化了。我也开始接触日本的拉康研究者们的书，我最喜欢的是松本卓也和立木康介，这两位都去过八大，尤其是前者，他的书根据读者的评价是：迷之好懂。这个绝对不是贬义词，因为松本的书好懂归好懂，量并不小，该说明的东西也说明的很清楚。现在我认为松本的书比芬克的书更适合入门拉康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到日本的拉康理论使用者，自然不能忘记柄谷行人和东浩纪，这两位的书我基本上是在下学期看了很多，东浩纪的书快要看完了，柄谷也看了很多。东浩纪的书看的有：《动物化的后现代》《观光客的哲学》《一般意识2.0》《游戏的现实主义》等。柄谷行人主要看了：《反文学论》《跨越性批评》《探究》《帝国的构造》《日本近代文学的起源》《柄谷行人演讲集1、2》。其他日本思想家的书，我也稍微看了一点点，在这里不赘述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我为什么看了这么多书？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很简单，因为我大部分时候都花在看书上了，我每天早上九点左右到学校，晚上十点左右回家的中间，有太多的看书时间了。我在回家的路上也看书，我和朋友吃饭等菜的时候也看书。什么？你看这么多书居然还有（活的）朋友？你好，有的。只是我这一年确实减去了太多的社交时间，相比前一年。上面记载的书是我去年看书的一部分，想把它们全都记载下来太累了，我在2018也牺牲了自己看动画（和电影还有健身房    ᭠）的时间（并没有完全牺牲掉……而且还花了大量时间玩游戏，我觉得我今年会看更多的书……）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年就此结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2019-01-06-54186314</guid>
<pubDate>Sun, 06 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>在卖掉自己之前，她们真正想做（说）的事情</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-01-05-54130400.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/54130400&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国围绕着AV女优，形式了一系列的神话（意淫）：1，AV女优在日本是受人尊敬的行业2，AV女优的工作是值得尊敬的，比一般人的工作更值得尊敬（这条可能会有争议，在我看来，这是网上流传很广的“她在镜头面前赤身裸体，只是为了生存，你衣冠楚楚看着，只是为了欺骗”的变体，这句话很能集中反映中国网民的意淫，因为这本来就是一句意淫的话，苍井空并没有说过这句话）3尊敬AV女优成了一种新的常识（苍井空得叫苍老师）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从苍井空到苍老师，再到苍老师频频来大陆活动，表现了一种被压抑之物的回归，这是非常典型的被压抑之物的回归，在大陆，性是一种禁忌，甚至无法被放到教科书上，通常情况下，没有任何人会告诉你任何与性有关系的知识（不过教科书上讲了一点有关梦遗的东西）。当然了，也没有所谓的日本那样的性产业（例如AV产业）。被压抑之物以一种崇高客体的方式完成了回归。&lt;b&gt;苍井空，这个出卖自己的肉体（听起来有点贬义，但是笔者真的没有带情绪，也确实想不到其他更适合表达的词）的女性，和教授知识（精神）的老师直接联系在了一起。苍井空在这里完成的黑格尔意义上的对立之物的统一。&lt;/b&gt;这不是一种向上（或者向下）的辩证法，而是从一个极端从另一个极端的直接前进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而苍老师在大陆的这种位置，必须由大陆本身的禁令来完成。苍老师被放在了一个禁止的位置上，所以获得了崇高客体（原质Thing）的地位。苍老师只是一个符号（随时可能被其他“老师”代替）。我们可以看到有无数没有看过苍老师片子的人，谈到苍老师的时候的那种兴奋。我们一定得注意，这里有个有趣的点，就是苍井空，作为一个AV女优，她到大陆从事的确不是AV女优的工作（而更多的是参加活动拍电影电视剧）。在从事这种工作时，苍老师又获得了一种内在违越的地位，通过谈论她，某种程度上吃瓜群众可以获得一种打破社会固有规则的快感，但这个时候的苍井空，恰恰又是完全以一种符合规则的形式出现的（她没有从事任何大陆不允许的工作）。那么，让观众们获得快感的地方在哪里呢？就在于苍井空本身的符号性，你能透过苍井空建立一系列的幻想，比如说我们上面说到的神话，你可以觉得苍井空象征着一种公开的享乐，象征女性的独立自主（自由选择的职业），象征着女性对于快乐的渴望。这里我们要注意上述的对立之统一的点，在这里可以找到菲勒斯的位置。苍井空是一个空能指。她可以让不同的群众，产生不同的幻想，来缝合大他者中那个被划扛的能指。让我们能感到：即使我很清楚苍老师的出现并没有意味着真正的越界，但是……（我仿佛已经获得了越界的快感）【允许苍井空过来的大他者，给我提供了（剩余/过剩的享乐）】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国男人需要一种“假设可以享乐的主体”女性来合法自己的享乐。典型的直男癌幻想，例如：女人都骚得很。尊敬AV女优的潜台词（很多人也会大声地说出来就是了）是：女人做AV女优没有什么（当然对于很多说这些话的人，你让他的女友或者母亲去从事AV女优的工作时，他往往又会改变自己原来的看法）。仿佛这个工作并没有出卖自己的自由一样。如果说以前的无产阶级是“没有任何东西，只能出卖自己的劳动力”的话，那么AV女优很多情况下甚至连“劳动力”也没有（她不想使用自己的“劳动力”，想轻松地赚钱，这某种程度上是对劳动力的潜能的否定，并导致了一个“没有”劳动力的事实），为此她出卖的是自己的自由意识（在这里她通过自由意识出卖自己自由意识，她用这个自由意识做出来的选择，导致她（至少一段时间）内没有自由意识，即她的肉体被人支配）。她从字面意思上把自己作为一个“物品”卖出去，AV男优导演对她有使用权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而中国的直男癌们想要所谓的独立自主的女性，就是所谓的有“自由意识”的女性，恰恰要包含出卖自己“自由意识”的自由意识，也就是可以成为别人奴隶的自由意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于这些整天在网上转发苍井空没有说过的语录的人，他们中也有很多喜欢宣传“女优在日本非常受尊敬”这样彻头彻尾的谎言。不需要多少阅本量，都能看见“堕落的女性去当AV女优”或者“逼迫受害的女性去当AV女优”这样的情节。不会有太多的日本父母以自己的女儿是AV女优为荣，更不会有多少只拍过一两部片子的女优会像“我上过太空”一样大肆宣扬自己当过AV女优的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于AV女优的研究里，有个很自然的话题，是AV女优自己到底是怎么看待自己的？不是我们怎么谈论AV女优，而是AV女优怎么谈论她们自己。想要知道这一点并不困难，因为很多AV电影自带对女优的采访。根据【AV女优的社会学】这本书，这里面的采访有三种模式：1，AV女优展示自己作为“普通的女孩子”的一面。2，AV女优展示自己过去丑闻性的经历（为什么来到AV业界？【往往涉及一些“创伤性”的往事】）3谈论自己的性体验（以刺激观众为目的，可以作为另一种AV的延长）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这三点里最重要的是3，不管怎么说，这些采访是对电影的一种补充。如果说电影通过性行为提供了一种创伤性的过剩现实的话，那女优的采访可以视为将这种创伤“语言化”（象征化）的过程。这些采访把我们拉回“现实”里。当然这里的现实对应三种模式，也可分为三种，1是日常，2是日常的暗面（日常的补充），3是淫荡化的日常本身。相比于欧美简单粗暴的电影，日本的AV向来擅长营造一种真实感（更多的前奏，在一些女英雄AV里，这些前奏可以长达半个小时以上）。但是在真正的性行为发生之后，这些真实感又变得虚假了起来，所以采访往往放到最后，起到一个“保护”观众，给观众提供一种幻想的“屏障”（把他们拉到现实里来）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是真正诡异的地方在于，AV女优接受采访，不仅仅是在对观众说话，也是在对自己说话。她不仅仅是在给观众制造一种幻像，同样也是给自己制造一种幻像。而且后者是前者的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于AV女优来说，换工作和结婚一般都是很困难的。很多女优会在私底下表现出困惑，但这是她们在接受采访（面向观众）时没有办法表现出来的东西，AV女优讲述自己过去的悲惨经历，最后往往会以这样的方式结尾：能到这个业界（AV）真是太好了。观众期待AV女优是一群明朗活泼的人，没有太多人想看到“演这种电影好想死”这样的采访。所以当AV女优面对摄像机塑造自己明朗活泼的形象时，有这么几个原因：1回应观众的需求 2减轻自身的压力 3回应工作人员（导演摄影师等）的期待。AV女优的主体性在回应他者的期待里被塑造出来，这当然是没有什么特别的，倒不如说是社会的一种普遍的结构。我们需要注意的是，AV女优通过“说”这种行为获得了一种整合性，将她自己过去的创伤性经历整合起来。她的主体性是在采访之后才被确立起来，在那之前，很多AV女优自己的动机是很模糊的，她也不知道自己为什么要干这种事情（只是被朋友介绍过来的，只是被星探挖掘过来的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“说话”这种行为是对创伤的一种修复，但是这种修复永远是不完全的，永远有一个剩余，而围绕这个剩余，女优们要不停地说下去。&lt;/b&gt;长期给AV女优化妆的化妆师说，AV女优都特别喜欢说话，注意不是喜欢做爱，而是喜欢说话，而且在任何地方都喜欢说话。跟直男们幻想地完全相反，AV女优并不是到哪都很快乐，而是到哪都直视着自己的创伤之核，努力想要缝合自己的伤口，但是却经历了一次又一次的失败。（当然，有所谓的出于兴趣来拍片的有钱大小姐，但毋宁说，恰恰是这种【极少数的】人的存在，隐藏了无数出于无奈而出演AV电影的女性之悲哀）&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2019-01-05-54130400</guid>
<pubDate>Sat, 05 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>圣诞特辑：变奏的《圣诞颂歌》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-12-25-53264195.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/53264195&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a34d7aaf9823a53bd8f4bb33949783ea_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候，我是《米老鼠》杂志的忠实读者。史高治（Scrooge）·麦克老鸭让人印象深刻。这个一毛不拔的鸭子，同时也是世界上最有钱的鸭子，长期以来，折磨着他的侄子（唐老鸭）和对头们（痞兄弟女巫等）。这个名字的梗当然是来自《圣诞颂歌》里的史克鲁奇（Scrooge），狄更斯的这个老梗被不断地翻出新花样。了解《辛普森一家》的朋友可能会回忆起来，在那个经典的圣诞特辑中，Homer因为贪图自己的快乐买了一个蜜汁无用的机器，导致他把自己放到了史克鲁奇的位置上来。Homer在看电视的移情实在是滑稽，他一方面同情里面的人物A，让死神放过他，另一方面又跟死神说，你把B给带走吧。同样的分裂在另一集的一个细节里体现得淋漓尽致。那一集Homer的面前是两个电视，一个电视上放着悲情的肥皂剧，正放到里面的一个睿智的老夫人死去的情节，另一个电视上放到的剧集就跟它的名字《猴子侦探》一样，是一个搞笑剧，Homer在看到悲情剧就哭，然后挪一下脑袋看到《猴子侦探》又会大笑起来。他的视线在两个电视间移来移去，他的情绪从悲伤切换到大笑，这中间的间隔之短，他的切换之流畅与自然，让整个事情都显得诡异了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到圣诞节特辑，Homer在看电视的时候，发现里面死神把墓碑上的名字变成了自己的名字，还说“你永远不会被任何人爱”。这其实点出了《圣诞颂歌》的核心，整个故事可以看成史克鲁奇是如何找回“爱”的。第一个来自幽灵给史克鲁奇展示的就是他过去可能得到的爱。而故事也是以史克鲁奇得到爱结束。跟一般的理解可能相反，这里面涉及一种去崇高化的逻辑&lt;b&gt;。吝啬是崇高的。吝啬者恰恰是一个不追求物质的人&lt;/b&gt;。为什么？我们不能把吝啬看成贪财，这是完全错误的，吝啬鬼虽然在乎他的钱，但是却悬置了钱作为一种普遍等价物的价值。按道理，钱只有在交换时，才能有价值。但是吝啬鬼却试图尽可能地延迟交换，甚至彻底拒绝交换。（这种拒绝显然也产生了拉康所谓的“剩余快感”）吝啬鬼的常见妄想——钱可以存到天堂（来世）去用——不是有很强的宗教色彩吗？我们在这里可以自然地联想起博克的《论崇高与美》，博克很早就给原乐下了一个准确的定义——在痛苦中获得的一种快感。他将爱与崇高明确地对立起来。博克同时将爱与性欲分开，这当然也是我们在《圣诞颂歌》里面看到的那种童话式的爱。史克鲁奇想要的爱和性没有关系，他想要的是一种认同。我们看到在面对最后一个幽灵时，史克鲁奇成了真正的纯粹视线（pure gaze），这个不可能的视线，让他看见了自己死后的场景。这个真正的创伤，让他变成了齐泽克意义上的“我思”，他脱离于整个世界之外，并且急于把自己重新缝合进正常秩序里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们继续回到《辛普森一家》这一集的圣诞特辑，Homer因为自己被放在一个史克鲁奇的位置上，被死神警告，随即他马上又变得异常大方起来，要给春田镇的每个人一个礼物，甚至还抢了老好人（他的邻居）Flanders的饭碗，让他没活可干。当然这个到后面又引起了另一个灾难。相对于这个情节，更有趣的是剧中插入的一个剧中剧——不同版本的《圣诞颂歌》，在《星际迷航》的《圣诞颂歌》里，Krik船长命令他的一个船员发射激光炮去对付突然出现的幽灵，这个船员说：“这是没用的，船长，那个幽灵展示了我的未来。”就在你以为他说我的未来会被毁掉的时候，他接下来的一句话，却是：“上帝啊，（未来的）我太胖了。”这就是从审美角度上去解释他未来的毁坏。不需要真正把他的肉体毁掉，而是把他的肉体变得足够“丑陋”就可以。继续解读的话，甚至可以说，未来总是已经被毁了，而具体地把一个人毁掉倒不如说是拯救了他的未来，让他能产生自己要是没有被毁掉就会有“未来”的错觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这集里另一个很精彩的剧中剧，是一个幽灵，就像是警告史克鲁奇那样，用装神弄鬼的语气对一个现代的死宅（Nerd）说：“悔过吧，你已经疏远了所有的人。”而这位死宅的第一反应是什么？他高兴地握紧双拳说：“我真的做到了吗？”在现在这个时代，真正地疏远别人反而是不可能做到的。这就是立木康介所提到的“距离丧失”。或者齐泽克在论述赛博空间时讲到的“过于充实的表象”问题，在这个时代，我们常说：网络拉近了所有人的距离，也疏远了所有的距离。这样看法过于简单，更好的一种视点是：&lt;b&gt;网络的过度表象导致了符号世界本身的崩坏（符号世界需要一个空洞才能存在，而赛博空间倾向于填补所有的缺口）。不是现实的距离被疏远了，而是根本就不存在现实的距离了。&lt;/b&gt;也难怪这位死宅会如此高兴，他居然可以疏远所有的人！（而这已经是个不可能的任务了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由詹姆斯斯图尔特主演的《生活多美好》显然是《圣诞颂歌》的另一个版本，也就是“如果我不在了世界会怎么样”这个有关于纯粹凝视（pure gaze）的命题。《米老鼠》有一期杂志里致敬了这部电影。准备永远离开鸭堡的米奇，在圣诞老人（注意不是死神）的帮助下，发现它离开之后，好友高飞女友米妮等人的生活都变得很悲惨，他意识到了自己的重要性，并且就跟《圣诞颂歌》的结局一样，跟大伙一起吃了圣诞晚餐。西方的圣诞节在一个方面可以跟春节划上等号，即它是全家团圆的日子，这个主题在辛普森的圣诞节特辑里也是经过无数次变奏。有的时候会因为时代背景而变得滑稽起来。有一集里（其实这是两集的内容，但是它们可以放进一个共时的框架里），Homer自己变成了机器人（还有一集先是成了无数个克隆人，最后全都死掉之后被保存进儿子的硬盘里，并且会偷窥儿子和别的女人亲热的场景），他的儿子女朋友被一个外星人给NTR了，他最小的女儿成为了硬核的（浑身是刺的）摇滚明星，他的父亲成了冰冻人（），在这种情况下，家族的团聚本身变得可笑了起来。因为你很难把这些人想成是同一个家族的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有钱与否显然是决定一个家族生活质量好坏的重要因素，从欧亨利的《麦琪的礼物》到卡波蒂的《圣诞回忆集》，我们看到钱在圣诞节这里起到的作用，这里有一点很有趣：真正高质量的精神上的满足只能通过金钱上的稀缺来表达出来。如果《麦琪的礼物》里的夫妇都可以买一堆东西给对方作为圣诞礼物，那整个故事就会变得乏善可陈。这在一点上，《一个圣诞节的回忆》体现的更加明显，和陈词滥调相反：&lt;b&gt;并不是贫穷限制他们的想象力，而是这种贫穷就是想象力本身&lt;/b&gt;。如果抽调其中小心翼翼藏钱和精打细算花钱的情节，那剩下的情节还能有什么呢？在《一个圣诞节》里，我在父亲的银行保险柜里发现父亲珍藏着自己写他的话，标示了我的感情在父亲那里超过了金钱，而且这种感情必须通过金钱这个普遍等价物才能更好地被表现出来（被放入银行保险柜，而不是随便一个抽屉）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到钱，在《辛普森一家》的圣诞特辑中，有这么一集，开头就是一个很异想天开的设定：整个美国都不下雪，只有春田镇下雪，所以全美的游客都会过来过圣诞节。Homer自然是想着法子捞钱，他招了一堆房客住进自己的家，然后有一次回家，看见家里的那堆房客，忘了是自己把他们招进来的，他首先是感觉很奇怪，为什么家里有一堆陌生人，接着像是一下明白了一样，Homer笑着说：“应该是我死了之后马姬改嫁了。”但是随后他又发现：“等等，我还没死啊！”对于钱的追求让Homer往自己的家里塞了一堆陌生人，但在一堆陌生人中间他第一个无法辨认出来的确是自己，这是一个有关纯粹凝视的完美笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——————————————————————————————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，毕竟这个是圣诞写的，还是要在结尾的地方祝大家圣诞快乐。我圣诞没有那么快乐，但是也还行。我今天晚上会买奶昔喝。过圣诞，日本的情况和中国是一样的，也就是，和欧美不同，更多的是圣诞节当作情人节来过。我没有情人，但是我会多看几页《延迟的否定》的。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-25-53264195</guid>
<pubDate>Tue, 25 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我控诉——令人作呕的文学研究</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-12-23-53077908.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/53077908&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d967d36e45cc61cfc937f9d0227effda_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在很大概率读不了博士了。两个月后，一切顺利的话，我会回到中国，可能不会。一切不顺利的话，我也不清楚会发生什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于这篇文章里可能会出现很多对于齐泽克句式的模仿，我想先解释一下，所谓的齐泽克句式（我个人自己总结的）是什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个典型的用法是：难道这不就是我们说的xxx吗？或者。这个xxx难道不就是xxx在xxx的xxx吗？或者毋宁说，xxx其实就是xxx的xxx。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克的这种疑问句的重叠，无疑是起到了一个疑似的对话效果，他不停地展示这样一种姿态，我说的那些抽象的东西，难道不是跟我们生活里的每一个具体的东西息息相关吗？难道通过我举的那些接近普罗大众的例子，没有接受过专门知识学习、训练的人还get不到我的点吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这种对话本身是不是严格意义上的巴赫金式对话是非常可疑的。齐泽克在一个有关“死亡驱力”的演讲会上，说：“我喜欢对话，但是是柏拉图式的那种对话，你说个十分钟，然后对方说一句嗯、好、您说的真有道理。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克说的很多笑话并不会起到他预想的那种效果，但说完这句话，大家都笑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个笑话中，齐泽克把他自己变成了笑话的一部分，这难道不是卡夫卡《法律门前》的正确版本吗？通常意义上的大众理解下的唯物与唯心主义的问题，并不在与它们偏向于排斥对方，而是在于它们总是没有办法成为它们自己。这里我们就遇见了齐泽克说的两种补充：1主人能指或者康德的先验统觉——它是客观性的主观补充（失去这个主观维度，客观性本身会崩坏）2对象a或喉中之鲠——它们是主观性的客观补充（是让主观性无法接近客观现实的【污点】），是你在看画的时候你并不知道，自己已经事先被写进了画中，画中人永远首先指的是我们自己。我们能看见画的框架，却看不见我们在看画之前，已经被画入了另一个框架中。难道我这篇文章的图没有暗示这种第二个框架的存在吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我首先不会将指导我的导师称作我的导师。这在列维纳斯看来或许是一个问题。但是我真正在现实中认为导师的人还真只有一个——恰克帕拉尼克。我大概在四年前就已经看完了恰克中文版能看的所有书，并且看了英文版的《撞车俱乐部》。我看恰克帕拉尼克书的顺序是：《搏击俱乐部》——《肠子》——《幸存者》——《隐形怪物》——《摇篮曲》——《窒息》——《地狱派对》——《比虚构更真实》——《孤岛日记》。那个时候我见人就想说：恰克帕拉尼克是我们这个时代真正的大师。当然，那个时候我比较宅，基本上不太跟人说话。就算跟人说话，我也会顺着对方的话题说。就是说，我永远说不到和自己真正有关的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;昨天，我的指导老师发了一条消息给我：说我的论文写得过于抽象，要改，整体地改。这位老师之前已经让我改了一次，为了使我的独白论变得更清晰，我引用了巴赫金和柄谷行人对于巴赫金的解释，但是老师的回复是：反而更抽象了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想表达的东西，我现在把它列举（总结）出来，让大家看看到底抽不抽象：1《斯普特尼克恋人》有两个叙述者（就是讲故事的人），一个是第一人称的“我”，另一个是堇。2我的叙述有一种无意义的强迫在其中，每当我叙述到堇的欲望显现的时候，堇想要和敏（一个韩国女性）发生关系，接下来我就会描述自己的欲望，以此来对抗堇的欲望。 3如果堇的欲望过大，我会感觉自己的存在消失，为了维持我的自我，我必须叙述自己的欲望（自己和哪些女人发生过关系）。 4我有一种独白的倾向，这是巴赫金的独白论，我虽然说着别人，其实只是说给我自己听，我既是说的人也是听的人，其实是不存在交流的 5而每次我真正面对堇的欲望，交流快要产生的时候，我都会有一种极大的不安，通常情况下是转而是叙述自己的欲望，在结尾，我可以面对的堇的欲望，但是我现在还在准备阶段，说着自己“哪里都可以去”，但是恰恰哪里都没有去，只是在原地思考自己“哪里都可以去”，小说结束 6这种沉默，恰恰就是他者的话语，也就是我面对他人的欲望时，产生的震惊导致的沉默（包括结尾，小说中沉默多次出现，都是面对他者的欲望），我不愿意走出自己的独白，所以结尾的时候在犹豫 6那么他者的话语自然是另一个叙述者堇了，我接下来就分析堇的叙述特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段想要表达的东西是如此抽象，以至于大学院的老师都不看懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顺便说一下，颇受老师好评的另一个论文的内容，基本上就是，一种量产类型的论文的模板，你不需要任何文学理论，只要掌握最基本的读后感水平，写出来只需这么几步&lt;b&gt;：1找一个有名气的作家2找那个作家的一个主题（比如说“等待”“思乡”）3他的哪些作品里表达了这个思想4总结一下 （做到这一步就是大神了）5找别的作家的别的作品里的类似主题对比一下（博士文凭给你）。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柄谷行人很多年前就说过：日本文学研究已经死了，日本文学也死了，我去搞康德去了，再见！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你总不能让他写一本书，叫做《日本文学博士的诞生》或者《如何将小学生读后感写成一本书并出版》吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文学本来就是小众的东西，给你们这样一搞，当然就更小众了&lt;b&gt;。这就是德勒兹“新的事物只能从重复中诞生”的反面教诲，是“不停地在做新的主题，但一直在重复”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本这方面现象甚至比国内要差得多，国内当然混出来的博士更过分一点，但好歹还有一些人一直坚持着做很有突破性的研究。而我们只要看一下比较文学这么学科在日本少到什么地步，就大概能知道日本文学研究这个封闭的圈子现状了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有国内一本大学的老师过来学习，这位老师听到斯皮瓦克这个词（老师提出要读她的论文）的第一反应是，这是谁？在我们读斯皮瓦克论文时，她的发言是：我百度了一下这个（斯皮瓦克）老师，没想到她在中国还挺有名的。当然，后面的发言也就在预料之内了：她写的东西好难啊。（斯皮瓦克难不难先不说，那篇文章真的算是黑话比较少了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些博士的套路，是研究一个作家的作品，研究一辈子，可能期间会翻那么一两本理论书，然后就是我说的“小学生读后感式论文”。只要你会日语，你也可以！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也不需要多会日语，这些博士的日语发音就不说了，日语用词的匮乏和日语语法的常识性错误与单调也是让人挠头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可以直接把话放在这里，我看书快的时候，一个星期看的书可能比他（她）们一年甚至几年看的书都要多，不是我看的书多，是他（她）们看的书太少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这学期每天最早到自习室，晚上九点钟回去，然后我群里的人都是知道的，我会讲拉康和精分，然后就是睡觉。那么博士们在干什么呢？每天晚睡晚起，平时游山玩水，发朋友圈，上课的时候上课，写写读后感论文，这就是现在大学里的那批教师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的良心没有被狗吃掉，我也会哭，比如说花钱买国内论文并看过之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次我的论文交上去之后，老师发了一条消息，先是让我把论文构造整体改一下，然后“担心”我，担心我能不能完成这个任务，我能不能让自己不再抽象，我能不能写出一篇小学生读后感，&lt;b&gt;毋宁说，我担心的是老师，我这次再改完：你是不是还看不懂，我真的很担心。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克说到的两种转换难道在这里不能构成一种启示吗？一方面，意识形态的操作，是把经验障碍化为永恒的条件（一些人生来就是低等的）；另一方面，把一个在场的闭合性转化为经验障碍。难道这位老师不是&lt;b&gt;把本体的问题转化为现象的问题吗&lt;/b&gt;？当这位老师看不懂抽象的东西时，只有可能有一种问题，就是抽象东西的问题。他（她）自己则永远不是这个问题的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我不幸地扮演了反讽式的知道过多的主体的角色，一个主体他要是知道了有关自己真理的那个剩余知识，通过这个过剩的知识，他反而发现自己什么都不能知道了。而我在这里，我因为在毕业论文中使用了过多的知识，导致我接下来也失去获取更多知识（读博）的资格了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟我一届的有个同学，可以拿着他的读后感论文去划水读博了。（参考我上面的5步骤）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这次仅仅是通过写论文我也有收获，我考虑到了语言转化为声音的短路，这跟接下来的触手研究应该有一定的关系。本来我读博之后也准备划水，但是在知乎上发些真东西出来，也就是转移战场了。但是现实嘛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于碰见了同样蛋疼并且有一定志向的文学研究的学生，我只能跟他们说，&lt;b&gt;有两种改变现状的方法：1拉克劳式，占据空能指，也就是说进入某个系统的内部而改变系统。2齐泽克式的，追求不可能的事情，直接改变现实（系统）的坐标。不管怎么样，祝你们好运。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于我自己。我现在并不知道我该去干什么？到B站直播去成为拉康派主播（偶像）吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写了一篇探讨被排除的边缘人的论文，结果成了被排除的对象，还有比这更讽刺的事吗？当然有，那就是纳税人要花他们的钱去养这些写着小学生读后感的博士们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文学研究，让人作呕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（在这里我向那些真正认真地在做文学研究的人道歉，我认为你们的工作很有价值，但是你们越来越少，近乎于不存在了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后插入一段，其实一开始想写，写着写着就写忘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.5统计学的超我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;统计学的超我是拉康派比较新的一个概念，意思是被排除的父之名作为一种被各种数据支撑的“社会性规范”而回归，欠缺象征性同一化的主体根据数据的平均值来同化自己。这不正是现在大学的情况吗？现代的大学越来越倾向于放弃了对于个人（特点品格）的考察，而专注于发表期刊论文数量等统计学数据，事实上放弃了自己的主体性，而用一种纯粹的数字去考察对象。比如说这种小学生读后感式的论文，难道不是空虚的主体们互相同化后，形成的一种空虚的共同体的产物吗？难道招聘单位那些所谓的硬性要求，不是在大数据时代下一种放弃主体性的空虚性行为吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;    l&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-23-53077908</guid>
<pubDate>Sun, 23 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>二次元本体美学试论——神圣的袭回</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-12-17-52607450.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/52607450&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c11be604b7bc17175723ad4723c6f60b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;美学这个词在不同的情况当然有不同的含义，雕像、诗、小说、绘画、戏剧，这些东西在美学的领域里应该避免一概而论。电影美学是一个新兴的领域，我们需要注意，作为一门艺术，电影的历史并不比二次元长很多。以电影为媒介制作的二次元，就我个人来说，绝对不能简单地和电影相提并论。这种混淆，就跟把以小说改编的电影视为小说的延长线一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电影美学上，有很多理论书，比如说除了在高额的价格和糟糕的排版以外，并没有很震撼到我的巴赞的《电影是什么》。还有我并没有看过的，但是从名字上来看确实似乎是在讨论电影美学的巴拉兹的《电影美学》。而二次元在美学的领域里并没有得到它应有的重视，研究相对来说是少的，探讨相对来说是匮乏的。而在二次元已经进入主流审美领域的今天，我们需要更多地注意相关的问题，本文即是这样一种尝试。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;二次元的灵韵&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文会大量地毫无节操地引用沃特本雅明的《机器复制时代的艺术作品》。首先我们需要看一个概念，在引用并解释完这个概念后，我会说明它和二次元有何种联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;那么，究竟什么是灵韵呢？从时空的角度所作的描述就是：在一定距离之外但感觉上如此贴近之物的独一无二的显现。（中略）灵韵的衰竭来自于两种情况……即现代大众具有着要使物更易“接近”的愿望。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;灵韵象征着一种沉浸式的神交。它最明显的特征是一种距离：被崇拜之物必然会产生一种不可接近感，这种不可接近感也是一种宗教感。我们可以直接看到本雅明用圣象来解释灵韵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本雅明看来，机械复制时代的艺术品已经丧失其灵韵，简单地说是丧失了距离感。我们当然可以把灵韵看作一种对象a（1欲望的原因2想象的欲望对象），而现代的父之名（约等于传统的法律秩序）的崩坏则引发了一系列连锁反应，让对象a未被顺利地抽出，这也是未来主义和超现实主义里的那种精神病式写作的根本原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以注意到电影和照片的大量复制让艺术品的位置变得无关紧要。因为这些艺术品现在无所不在，并且触手可及。恰克帕拉尼克曾经在其杰作《窒息》里指出：&lt;b&gt;&lt;i&gt;一件艺术品摆放的位置和角度，比艺术品本身更重要&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。这很好地说明了灵韵丧失前的美学意识形态运作模式。但是一旦这种模式被发现，艺术品的可替换性就暴露无遗。灵韵是一种话语，一种知识模式。它的正常运作必须在父之名的监督下执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本雅明强调，电影是一种集体享用的东西，并且是法西斯的最爱。而电影的出现让其他的艺术逐渐电影化。我们应该注意的是，达达主义者们主动出击，在画上贴着纽扣和汽车票，来彻底摧毁已经所剩无几的灵韵。而类似卡尔维诺、冯古内特之类的作家，迫不及待地拉近自己和读者的距离，并越来越沉迷于自读式的文字游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影使人注意力涣散，这是本雅明的看法，他认为电影一个画面接着一个，让无法沉浸于思考，这和现代性的定义是完全一致的。在本雅明看来，电影就跟一个触手怪一样，牵动人的触觉，让他们无法集中注意力。这跟麦克卢汉说的可以听见的触觉也是有类似之处的。我们必须注意到无声电影到有声电影的迅速转变。当时的观众急迫地期待作为灵韵的距离感被进一步缩短。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崇拜的对象从圣母玛利亚变成电影演员，可以肯定的一点是，跟演员发生性关系比跟圣象发生性关系要容易得多。演员是可以接近的，照片是可以舔的，电影是任何地方都可以看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是情况到二次元这里就完全不同了。先从结论说起：二次元恢复了灵韵。也就是说：二次元建立了一种距离感。这种距离感是结构上的，是拉康的“第三种排除”（构造性排除）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二次元的距离感，在“纸片人老婆”这个颇具讽刺的词上就可以明白：我们是三次元的人，以目前的技术来看，跟二次元发生接触还十分困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰恰是因为这种接触困难性，甚至可以说是接触不可能性，导致了圣象般的二次元崇拜。二次元的美少女，不会抽烟吸毒喝酒泡夜店到处约炮一身是病。她们永远是完美的。即使本子试图“玷污”她们也是徒劳无功的。因为二次元的追随者们可以区分不同的拟像（阿宅们在聊天的时候不会混淆本子的剧情和主线的剧情），有一个主要的拟像（也就是作品中的拟像），和次要拟像（衍生作品同人创作中的拟像），在这一点上，二次元的“超现实”是没有完成的，不能直接把鲍德里亚当公式然后把什么乱七八糟的东西都往里面套。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度说，萌二比所谓的婆罗门要更高明，“二次元是我的信仰”早就是一句能让人听到耳朵生茧的话。其实这句话是很“自然”的。不信你把这里的二次元换成电影，“电影”是我的信仰，是不是听起来有点奇怪，当然奇怪。&lt;b&gt;因为电影和每个人的生活都没有距离。而二次元和所有人的生活在结构上都有绝对的（次元上的）差异&lt;/b&gt;。只有二次元既具有膜拜价值又有展览价值，同时它建立在一种大众妄想的情况下（就和宗教里的圣象一样）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个述行的瞬间，才是真正的改变瞬间。婆罗门在这里明显有一种“我很清楚……，但是我仍然要做”的恋物式拒认。也就是说一方面参与大量的仪式，而另一方面坚称自己没有信仰的阿尔都塞式（或者说帕斯卡型）的唯物主义者们，他们忘记了信仰是一种物质，信仰仅仅就是仪式，而跟你信不信没有太大的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 现在我们就可以发现，在LL痛车面前下跪的死宅，和在圣象面前下跪的信徒，并没有太大的区别。LL的主要拟像出自《LL》动画，而圣象显然得算到《圣经》头上去。她们（圣象或妮可）首先有一个（想象的）形象，然后这种形象以一种巨大（康德的力崇高）的方式在象征界被赋予实体时，灵韵就以被压抑之物的形式回归了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt; &lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-17-52607450</guid>
<pubDate>Mon, 17 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>触手与禁忌（或者我们所有人的父亲变得黏黏糊糊的样子）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-12-06-51756716.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/51756716&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-169e7a49751158623fddb553fda67392_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;如果我们想在黄油里找到一个绝对的享乐者。一个只从他者（妹子扶她或者伪娘）身上攫取快感，而不会被他者攫取快感的东西。首先我们要确定的是，这个东西的感情需要越少越好。如果只是一个普通的男主，就算他是绝对的S属性的角色，当妹子被开发完毕并且展示出更强欲望的时候，也就是说，当妹子主动袭击他的时候，他会在一瞬间感觉到惊讶。或者说即使他觉得很爽，但是情况事实上已经超过了他的掌控。即使下一秒钟他立刻能夺回主动权，在这一秒钟之内，他也是失去了自己作为绝对支配者的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，因为他毕竟还是个有感情的人，而有感情的人总是会感觉到意外（感到意外的那一瞬间也就说明了存在一种他无法控制的东西），而这种结构上的问题就决定了他无法作为一个真正的支配者。真正的支配者应该是一种前人称的、无机的与我们完全不同的处在另一个次元的东西。这也就是，黄油的男主们总是没有眼睛的原因。一方面他的确是个人，另一方面他却没有正常人应该有的那些表情。同时没有眼睛的构图可以显示男主的一种残酷感或者中性感，它的机能（在不同的情况下）主要是：1方便玩家代入2体现男主的性格特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么有了这个铺垫，我们来回想一下，触手起源的一个重要的说法是，触手是男性的替代品，也就是说，男性玩家会觉得这些触手就是自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是就身体层面来说，我们显然无法把触手跟自己划上等号。这里我们又要重提拉康那句“真理以虚构的形式构造出来”，或者余华在《虚伪的作品》中发现的：&lt;b&gt;&lt;i&gt;我开始使用一种虚伪的形式，这种形式背离了现状世界提供给我的秩序和逻辑，然而却使我自由地接近了真实&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;触手虽然在身体层面上和我们的结构完全背离，但是它体现的真实不比那些没有眼睛的黄油男主少。我们来想一想触手的特点是什么，我们能和女性发生的所有事情，触手都可以做。（就比如说接吻这个东西，甚至也有一种亲吻触手的存在，而且它们可以同时亲吻女性的无数个部位）同时它远远地超出了这个维度。在所有的方面，触手的表现都比一个人要强得多。比如说一个普通的男主他可能需要绳子去束缚女主，而束缚女性是触手本体自带的功能，并且它有无数种束缚方法，比任何绳师都要强上几百倍。一个大的触手身上的无数个小触手都可以作为生殖器的替代品，而且它永远不知疲惫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，最重要的地方在于，触手是一种绝对的主人。一切都在它的掌握之中。触手（大部分）没有感情，不知疲惫，凌辱女主是它唯一的目的，而它甚至都不需要休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;触手凌辱女性的动机是另一个问题。这里需要注意的是，即使触手有凌辱女主的动机（生殖、报复等），它在凌辱的过程中这种动机往往会模糊化，触手很多时候完全没有感情，这个感情转移到了哪里去了呢？当然是玩家那里，恰恰是因为触手没有感情，玩家才能用他的各种感情填补进去。这是一种反过来的强迫神经症，不是表象a产生的感情a移到了表象b里去，而是围绕着表象a（触手凌辱的黄油画面）产生出来两种感情：感情a为画面内触手的感情，感情b为画面外玩家的感情。不是强迫神经症里拒绝无法和自我相容的表象而转移感情，而是为了接受一个无法和自我（现实）相容的表象，所以要转移（变换或生产）自己的感情，这样就出现了两种感情并行的情况，画面内的感情是意识的，画面外的感情是无意识的。这两种感情并不是简单地对立，而是互补的关系，就好比是数据库与拟像的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要注意到在（大部分）有关触手的CG的里，触手本身就是一种背景，&lt;b&gt;触手本身就是一种幻想空间&lt;/b&gt;。普通的男性只能生产一个幻想空间，等着女性往里面跳（女性也可以跳出来，而触手他自带空间，接近它的女性会被迫地进入这个空间之内（一旦进去后没有外界的帮助是几乎没办法出来的）。同时我想提醒大家的第二件事是：触手很多时候并没有一个本体（没画出来也可以算没有本体，倒不如说很多时候没有办法画出来），它只是一种杂多的堆积，就好像是直观的感性没有知性约束的那种混乱状态，在这里，可以说，它是幻想的一种野生状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这种幻想背后是有无数个画师的努力的。只不过他们大概自己也不知道为什么自己那么喜欢（即使他们说自己知道）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么触手的幻想空间是什么呢。我之前说这是一种野生状态的幻想。这自然会让我联想到有关性的另一个野生的幻想，或者说是最野生的幻想。当然是弗洛伊德在《图腾与禁忌》中的原始父亲。原始父亲（后来被杀，并且被分而食）享有所有的女人，他是所有的女人的主人。原父是唯一一个可以享乐的男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这自然就是触手做到的事情，女性在触手这里是完全的奴隶，触手一方面不停地激发女性的享乐，另一方面这种享乐永远在它可控的范围里面，它不会疲惫，永远可以给女性制作更多的享乐。所以我们看到触手自己就是幻想空间的背景，它自己就是幻想空间。女性在这个空间里绝对不会对触手产生威胁。触手是完全否定女性的场所。原父之所以可以完全地享乐，就因为他并不是人，只是一种幻想（空间）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们发散一下思维，联想到弗洛伊德是在图腾圣餐后提出原始父亲的概念的话，我们甚至可以说，这个圣餐里吃的原始父亲（或者图腾动物）后排泄出来的废物，聚集起来，不就是触手这个蜜汁物体吗？图腾崇拜中的图腾动物是“原始父亲”的替代物，这个绝对神秘的X——原始父亲，是不是需要一个绝对神秘的Y——触手才能够表象出来呢？这个绝对神秘的Y，因为他是人类（男性）所有淫荡妄想的集合，所以呈现出一种绝对的令人作呕的排泄物一般的杂多，以至于无法形成一个真正的整体。第一次作为悲剧出现的原父，第二次出现，因为没有办法整合（因为第一次实际上也是一个幻想），就成了一种近乎可笑的蜜汁物体。它走到哪里，幻想空间都会随之而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想通过触手玩妹子，可以，但有个前提，就是触手得先玩你……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-06-51756716</guid>
<pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>手 冲 简 史（从一张二次元的卫生纸开始）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-12-05-51662284.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/51662284&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4bc104256ae6408ae0a9155750234f5d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;前言&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个二次元手冲比赛上，一个获得冠军的男人说，他平时看着里番不停地手冲，他只能对里番手冲，与此同时，他还有一个女朋友，并且很支持他的手冲行为。我们可以猜想他在对着纸片人冲的时候会需要女朋友怎样的支持，就是：请你出去，关门，谢谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是我很久以前看的新闻之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更久一点之前，我在家看了的一部很老的里番（我忘了叫什么名字），是一个有关女仆的（还有OP！），在动画放到一半的时候都没有出现过动态的H镜头，然后在这种镜头快要出现的时候，女仆的Q版人物出现在屏幕的左下角，旁边是一行字：请自备纸巾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那个瞬间，直觉告诉我，一个时代结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后再往前一点，我的朋友告诉我，《EVA》的剧场版里有手冲的镜头，然后我又想起来我之前看的另一个表番《亲吻姐姐》也有疑似女性手冲的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实告诉我，一个时代确实结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手冲作为一种行为，作为一种一般意义上的私人行为，它的重要性，在很长时间内，被严重忽视。当然，我们不能简单地说，这种忽视是对手冲的直接无视，应该反过来，手冲这一种“过度”的表达，让很多时代的认知地图无法直接将其纳入其中，而只能“被迫”地忽视它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为有一点可以肯定的是，没有哪个时代能完全将手冲排除掉。&lt;b&gt;手冲可以说是人类获得快感的最简单、最安全甚至是最愉悦的一种方法&lt;/b&gt;。它的成本非常低，它的快感非常大。手冲让卢梭感到困惑，因为卢梭自己是个手冲高手（参考卢梭的《忏悔录》），但同时对手冲感到极大的厌恶。在《爱弥儿》中，卢梭隐晦（并不）地提到了手冲，认为这是违反“自然”的行为。我们必须要注意卢梭本人的分裂性特征。一方面卢梭参加社交活动，另一方面热爱孤独；一方面卢梭认为野蛮人是高贵的（可以类比孟子的性本善），另一方面卢梭又认为我们不能回到过去；卢梭认为一般意识（社会契约）是绝对必要的，另一方面他又认为公众并没有交流的必要（一般意识并非公民意识的总和）；卢梭是浪漫主义文学里超级重要的人物，同时他也认为文明是人类道德沦丧的根源。你可以说卢梭是第一个也是最能体现现代性的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有比卢梭更精神分裂的人吗？卢梭的分裂可以被看成是内在于文明中的分裂。提出“宁泡女人（他这里很有可能是指妓女）也不要手冲”的卢梭，他发现了文明中一种难以被驯化的野性力量——手冲。手冲可以说文明中的一种绝对的过剩，我们会在接下来的分析中看到，手冲是被文明发现（发明）的，同时也冲击着文明本身的。一个文明世界的人在手冲的时候，他对周围的人唯一的要求就是——滚远一点。熟悉麦克卢汉的人当然会立刻联想到，在书籍诞生的时候发生的类似场景。印刷术让书籍大量流通，而看书的人对周围的人唯一要求就是——不要打扰我。这是个体诞生的一种模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在前手冲时期（这是一个很不严谨的说法【因为人类无时无刻不在手冲】，我将其归为现代的知识尚未将手冲作为研究对象之前的时期），手冲行为存在，但关于手冲的羞耻并不存在（或者很少）。国宝级作家斯特林堡曾经说过自己小时候的手冲经历。孩子们聚在一起手冲，大人在一边看着，没人觉得羞耻。但是，在长大后，看到有关手冲的相关著作时，斯特林堡回溯地感到了羞耻。这里我们可以看到羞耻有几个层次：1他为自己的行为感到羞耻2他为大人们没有监管自己而感到羞耻。当我们认识到手冲的罪恶性，就希望“文明”能对它做点什么。而文明对手冲无能为力，因为手冲本身就是一种文明，&lt;b&gt;它是内在于文明中非文明之核&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到康德在《实践理性批评》对于道德法的描述，就能理解拉康将其与萨德对比的合理性。康德的道德法希望超越感性的维度，达到所谓的超感性，而它承认自己无法真正的认识客体【通过区别意识所服从的自然体系法则和意识所支配的自然体系法则】，同时又肯定自己可以改变客体。康德的道德法并不追求幸福，至少是不能确保人获得幸福。它通过维持自己在形式上的纯粹性，来证明（发明）自由意识。这个比起萨德，倒更像是手冲【我很清楚我手冲无法改变对象，但是在想象中我可以使对象听从我的命令；我很清楚我手冲完了未必会很爽，极有可能陷入很大的空虚感，但是我还是要冲。】（并且有一种“我很清楚，但是……的恋物癖拒认在其中”）说起来，如果我们结合受虐狂与虐待狂的相似性去思考的话，倒不如说萨德也是一个手冲主义者。受虐狂和虐待狂所谓的契约跟一个手冲者的个人幻想相比，最大的区别恐怕是，后者更不容易得病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再看看弗洛伊德对于手冲的态度，那是很直接的。弗洛伊德认为手冲会引发很多问题，最典型的是神经衰弱。弗洛伊德认为，手冲是最低端的性行为，它出现得最早也最愚昧，手冲与文明是对立的，这是弗洛伊德的看法。和当时的很多庸俗的医生们一样，弗洛伊德认为手冲是一个必须要解决的问题，同时他比那些医生强的地方在于，他认为手冲这个问题是无法解决的。在参加维也纳举办的讨论的手冲的会议上，&lt;b&gt;弗洛伊德绝望地说：有关手冲的讨论是无穷无尽的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你问弗洛伊德什么是健康的性，弗洛伊德会告诉你：找一个老婆！（阿宅：有好多个呢）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个方面，拉普朗斯和庞达李斯比弗洛伊德要尖锐得多，他们发现：手冲是一种为性而性的崇高（sublimation）行为，这种行为悬置了意义，而是追寻一种纯粹的快感，而它形成为习惯之后，甚至连快感的维度都消失了。很多结了婚有老婆的人，或者有非常有性魅力的伴侣的人，依旧乐于（独自）手冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度说，手冲是被压抑之物的回归。在文明中我们受到的各种压抑事实上都可以通过手冲解决，这里有两个维度：&lt;b&gt;1文明认为手冲是万恶之源2手冲对抗文明里所有的恶&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于2，我们可以很简单地解释，你在文明里会受到各种各样的压抑，但是你总是可以在手冲的时候悬置所有的文明，你在手冲的时候，几乎没有任何东西能够约束你，相反，你可以通过想象去约束一切，并且得到快感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么针对1，我们就需要具体地说明一下人们对于手冲的恐惧了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先我会很自然地引用《自慰：一种巨大恐惧的历史》中扉页的这段话——1860年，有个法国医生说：在世界上，被自慰这种恶习害死的人，要多过死于历次战争的人，多过死于各种瘟疫的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这绝对不是，某个医生的暴论，而是一种“常识”的夸张化。我们撑死只能说它采取了夸张的表现手法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们也要注意，这是18世纪以后的事情。在18世纪之前，并没有太多的医生对手冲表达过多少担忧或关注，不说远的，17世纪的路易十三（小时候）经常在别人面前暴露并抚摸的自己的xx，也让别人摸，但是并没有人把这当回事。当然人们会有愧疚感，但是这种愧疚感不会比今天的女孩在晚饭后多吃了一块甜点更多。文豪兼手冲高手佩皮斯经常对自己的手冲行为感到愧疚，并且他把这些愧疚记在日记上。看起来很像今天贴吧里的帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我发誓，再也不对我所向往的女孩进行淫荡的妄想”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两周后&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“手冲了，真舒服！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区别在于佩皮斯并没有再次自我指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的记载包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请上帝原谅我的过失，这可是在教堂啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一次佩皮斯没有用手就让自己进入了高潮状态，他得意地称之为“想象力的胜利”。至于他和朋友一起手冲，幻想着国王的情人或者朋友的女儿手冲，类似的事情就无须赘述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这还是在天主教的禁欲文化已经在欧洲扎根后的事情，早在古希腊罗马时期，人们对手冲的态度更加开放。古罗马著名诗人马提亚尔这样赞美手冲：&lt;b&gt;&lt;i&gt;我的手取代了美少年，对自己实施了拯救&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。（好像有什么地方不太对？！）而第欧根尼曾经和一个妓女相约，妓女来得有点晚，第欧根尼就自己先手冲了一下，等妓女来了之后，第欧根尼得意洋洋地说：&lt;b&gt;&lt;i&gt;我用手给自己鸣奏了婚礼进行曲&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。古希腊的生育之神普利亚普斯说：&lt;b&gt;&lt;i&gt;还是让我的手成为自己的情人吧！&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;古希腊的瓶绘图案上有很多描绘手淫的画面也有相关的绘画。（也有关于女性手冲的东西）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赫尔墨斯把手冲的方法教给自己没人爱的儿子潘神，而潘神又把手冲教给牧羊人，那么问题来了？手冲之神到底是谁？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，简单地说，到了18世纪，情况情况急转直下，随着马尔顿提索等手冲研究专家的《论手淫》《手淫》等书的出版，手冲被视作是一种病，需要治疗，要不然会引起所有的病。我无意列举那些症状，因为任何症状都会被视为由手冲引起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下“手冲”自然是犹太人式的主人能指。文明在手冲的野蛮中看出了自己的优越性。事实上它的优越性只能通过这样一个手冲来辨认。文明人的性关系和野蛮人的性关系。文明必须同时否定手冲，但只有以（identify with）手冲的概念为基准时才能让文明的性关系得到定义。这里的手冲就有了一种外密性。我们否定敌人，并不是因为敌人和我们不一样，恰恰相反，是因为敌人和我们过于相似。对敌人的厌恶本质上是对自己的厌恶。对手冲的厌恶，自然也就是对文明的厌恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么文明为了肯定它自己，它当然也就得肯定手冲。所以现代的电影电视剧动漫里手冲越来越多地被讨论，已经进入了主流的话语里。但我们一定要警惕，一个被文明讨论的手冲，就已经跟原来的那个手冲不一样了。&lt;b&gt;它就失去了它否定的维度&lt;/b&gt;，而那是它有颠覆性的能量的唯一维度。在生命政治背景下的手冲，不是原来的那个手冲。而类似《EVA》对性的讨论，看似很激进，但这不过是“露出社会”（内面的露出【包括压抑的无效化】是现代的一种大的倾向）中的一个小分支而已。（这里并不否认剧情上《EVA》的出色，只是说他的社会影响更像是一种被影响）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代文明的诡计在于，&lt;b&gt;它自己似乎并不否定什么，但是它通过肯定一切，反而让你自己强迫自己去否定，也就是说，他不是没有否定，而是把否定转移给了主体&lt;/b&gt;【这种否定只是为了肯定而否定，不是真正的否定】（1）。这样一来，你就被生产成了一个自主的主体。（因为统计学超我的问题，有些东西即使它没有明着说，暗地里（网上的检索数据）也总是、已经说过了，现代性是一种包罗万象的言说）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）这种肯定自然也会逼迫你去生产一种幻象（fantasy），并且通过放弃一部分的快乐来享乐，大彼者（滑稽）会用剩余享乐贿赂你，让你去喝没有无碳酸的碳酸饮料，无咖啡因的咖啡，抽不含尼古丁的香烟，发生最安全的性关系（最安全显然是手冲！）&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-12-05-51662284</guid>
<pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>可视之暗与所有看不见的光：人心的另一侧（对二次元黑色审美的小议）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-11-26-50899221.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/50899221&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-2bfcf5eb079cc172767325e481b93424_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;1黑暗系作品的良心&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《白夜行》有一句话是广大文青喜欢的：世上有两样东西不可直视，一个是太阳，二是人心。人心和人性在这里可以简单地划上等号，因为这里的人心显然是一种伦理道德的抽象层面之隐喻，而不是那个在手术台上经常被解剖出来的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美剧《监狱风云》有一句话我很喜欢：很多人会说他们心碎了，这是胡扯，心脏只是肌肉，就跟阳具一样。&lt;b&gt;心永远都不会碎&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新堂エル的本子，根据很多读者的反馈，反映了人性（因为很黑暗）。同一个评论区里，有人留言：难道人性就是黑暗吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是很有趣的对话。现在我们很多人喜欢把人性和黑暗直接划上等号，如果一个作品反映了所谓的人性黑暗，它就是深刻、真实，反之，则是假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《进击的巨人》《东京食尸鬼》《卡巴内利》等作品，是这种黑暗系主流化的表现，也许很多人说他们不是真正的黑暗系，我个人觉得对于“普通人”来说它们已经足够黑暗了，比如，对很多年轻的观众来说，有一种冲击三观的效果（他们的三观本来就在塑性期，冲起来很容易）。很多年轻的观众称这些反映人性黑暗的作品为神作，感慨人类真是丑陋，没一个是好东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我们当然要用一个简单的弗洛伊德式命题来对这两种论点进行中和：&lt;b&gt;人不仅比他想象得更邪恶，同时也比他想象得更道德。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们人类不仅会为自己做过的事情感到罪恶，也会为自己没做的事情感到罪恶，也就是无意识地感到罪恶。仅仅说人比他看起来更邪恶是不够的，人同时，也比他看起来更加善良。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在看那些虐女主的本子时，很多人会感慨：社会真是黑暗，人性真是扭曲。这里他忽视了两点：1这不是真实事件（当然仅仅这样说问题就大了，后面会修正）2（更根本的维度上）他忽视了自己也是一个人类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲述人性黑暗的作品群里就有这样一个特点，他使读者感到不快，他创作的时候假定了读者会对里面的苦主（不管是NTR苦主还是女主）移情。也就是说，读者在看这种虐作的时候，倾向于将自己代入受害的那一方，并对对方产生同情。这种所谓的反映人性黑暗的作品，它的第一个功能恰好是唤醒读者的良知。而读者看到这种作品感慨人性的黑暗，首先就在于：他忘了自己也有人性。而且这个作品唤醒了他的共情。他在感慨一个人性黑暗的世界时，忘了自己也在这个世界里，是这个世界的一部分，而且还碰巧也是一个人，一个有人性的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克在《意识形态的崇高客体》就用过的老梗，一个波兰人坐马车碰见一个犹太人问他：听说你们犹太人能把对方的钱榨干，你们是怎么做到的？犹太人让波兰人给他一点钱他才肯讲，波兰人给一点钱后，犹太人就开始说，但是讲到关键处停下来，让波兰人继续给他钱，如此反复几回下来，波兰人的钱没了，翻脸惊呼：你这是在骗我！犹太人就说：你瞧，这不是教会你了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个故事就是告诉我们，&lt;b&gt;你在看画的时候其实你一开始就在画的内部&lt;/b&gt;。犹太人并没有骗波兰人，波兰人忘了自己一开始就在犹太人的故事里而已。他以为自己在外面，可以维持一个客观的距离。简单地说，你以为别人说的是一个跟你无关的故事，但是，&lt;b&gt;任何故事其实都与你有关&lt;/b&gt;，你是构成这个故事的根本性要素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑暗系的作品，所谓的描写人性黑暗的作品，他们没有办法完全描述一个黑暗的故事，恰恰就在于，读者是构成作品的根本性要素，而一个作者，首先、永远都是第一个读者，而他对于黑暗系的叙述，总是假设一个有良知的人格存在（他自己写这个作品，但是绝大多数情况下，他并不会这么按作品描述的去行动）。&lt;b&gt;并不是一个作品客观的在那里，等着被发现，而是每个读者都会把这个作品重新创造一遍&lt;/b&gt;。而你用良知的滤镜去看这个作品的时候，这个作品就没有办法保持自己所谓的黑暗系之同一性了。而这个黑暗系作品本身在结构上，永远、已经预设了这种良知的滤镜。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2黑暗系作品中的黑暗&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果按照上述的讲法，我们说那些所谓的黑暗系作品就是光明的，就是完全好的，那也不对。是，首先，它是一个虚构故事。但是，我们的意识形态也只是一种虚构，是一种幻想，它对现实能产生直接的影响。而且，从根本的角度说，&lt;b&gt;什么样的意识形态，会决定我们看到一个什么样的现实。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉康的“真理会采取虚构的形式”就是这个道理。我们的现实本身是由幻想构成的。一个人可能从来不知道羞耻play，但是他知道了之后，就沉迷于这种play不能自拔，当然另外一种可能是他永远都不知道。这中间的差距可能仅仅在于他有没有看过一些CG而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《辛普森一家》里有这样一个情节，一个丈夫找到了多年前就不联系他的妻子，然后解释说他爱她。那个妻子说：你当年把我推下了悬崖。而丈夫说：可我在书上看过，女人都喜欢坏男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萝莉控的问题更加直观。有些人可能本来并不是萝莉控，但是在看了萝莉控的作品之后成了萝莉控（甚至为此去犯罪），而他如果没看过萝莉控的作品，可能一辈子都不是萝莉控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前说黑暗系的作品可以唤醒人的良知。但是，我们同时也可以假设，有些人在看这个作品时根本没有什么道德上的苛责，反而觉得自己应该去实践一下，而且他确实这么做了。这当然也是完全有可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我认为这种情况很难说有普遍性，要不然，凭借犯罪电影的庞大数量和庞大的观看人群，这个地球应该早就毁灭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是绝对不能忽视这一点。&lt;b&gt;人类的道德伦理本身是不停地被作品生产出来的，而不是作为某种自明的东西&lt;/b&gt;。在两百多年前自慰被视作一种病（需要吃药治疗），被视作万恶之源。而在古希腊时代，主人可能对奴隶为所欲为，在当时，这是不会有多少争议的事情。《汤姆叔叔的小屋》《杀死一只知更鸟》这样的小说发挥了很大的社会影响力，《论手淫》（一本宣传手淫万恶之源的书）和中世纪那些女巫捕猎的书籍（当时的人们以此为工具书猎杀所谓的女巫）同样的也有很大的社会影响力。任何文艺作品都有改变世界的可能性，而这未必是一件好事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑格尔的美丽灵魂，简单的说，是人为这个世界上发生的混乱（邪恶）而感到悲哀，却忘了他自己的悲哀就是这个邪恶里的一部分。齐泽克说，最终邪恶的东西，是把邪恶的东西看成邪恶的东西这种眼神。他并不是在说所有的东西都不邪恶，而是在说，那些整天哀嚎人性的人，往往忘记他们的哀嚎恰恰是造成他们痛恨的这种人性黑暗的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么那么多人觉得黑暗就是深刻，不黑暗就是“假大空”？因为他们的自我需要这种“黑暗”来维持自己（的优越感）。拉康觉得自我和美丽灵魂的联系非常紧密。想想那些在朋友圈里面，拿出一两本所谓的人性神作，配上三四句故作高深的话，仿佛在说：这个世界，我已经看透啦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而他没有看见的就是他自己&lt;/b&gt;。任何作品，比起客观内容，更重要的是，它如何将我们写到里面去。重要的不是从作品里看它讲了什么，而是我如何通过这个作品，更好的认识我自己。不是那句老掉牙的话：你只能看见你想看的东西。&lt;b&gt;而是，即使是在你不想看的东西（虐作）里，你也会看见你自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《狡猾飞天德》的反英雄风格，在他的开头就已经显示出来了，一个按道理是英雄的人物，一刚刚登场的表现就是：他需要更多的犯罪，来展示自己的英雄气魄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们是不是也需要更多的黑暗，来夸耀自己的光呢？&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-26-50899221</guid>
<pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>女仆拙论——从秋叶原到维多利亚</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-11-23-50708310.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/50708310&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-982562ad4a5641fe54362aa0c1e8e8f6_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;注意：本文讨论主要是日本的（二次元）女仆文化，主要参考文献为《日本的女仆文化史》《英国女仆的日常》&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1女仆可以成为主人吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先我想反对的是这样的观点：因为现在很多动画使用妹子（女性角色）作为战斗的主角（例如《魔法少女小圆》），这样的动画突然之前就带有了某种解放色彩，甚至直接和女权主义动画这样的词联系在了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者是这样的观点：女性处在一种主动的位置上，而男性处在被动的位置上（也就是女追男，男性极其被动，弱小可怜又无助）。这种动画一下子就可以冠上“打破刻板印象”的标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然这篇文章是讲女仆的，那就以女仆为例。比如说战斗类型的女仆（《一骑当千》中的吕蒙子明），似乎给予了女仆这种角色注入了一种“解放”的力量。更好的例子是，女仆与主人的地位表面上发生了逆转，也就是，女仆似乎在对主人发号施令，而主人看到女仆便战战兢兢（《魔王勇者》中的魔王与女仆长）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种对立的逆转真的可以简单地还原为关系的逆转吗？我们稍微迂回一下，某个妹系漫画的剧情如下：哥哥非常软弱，而妹妹表现地却像姐姐一样，完全占主导地位，不停地在让哥哥“害羞”。这是不是很女权？但这个漫画是出现在男性向工口成人志上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个漫画就是上述那些所谓“女权主义”动画的症状，暴露了支撑这些对立扭转的享乐之核。我们在遇见这些所谓的对立时，一定要思考的一个问题，就是这到底是不是真的是一个真正的对立。大部分所谓的对立，只是为了隐藏真正问题的一种伪装而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在说到黑色电影中的蛇蝎美人时，齐泽克指出：这些女性之所以可以成为游戏的主人，前提恰恰是她们必须成为幻想的对象。也就是说，在动画里，&lt;b&gt;你作为一个女仆，完全可以是主人，你可以指挥一切，但是前提是你必须是结构（幻想）的奴隶&lt;/b&gt;。从拉康的层面来说，女人只要进入了男性的幻想空间，她就对男性构成不了任何威胁。这跟她是女王、女神一点关系都没有。女王和女神不过是被男性消费的一种刻板印象的两种表现形式而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以结论很简单：女仆成不了主人。而原因更简单：女仆成不了主人的原因恰恰就在于她是女仆本身。也就是说，她进入了男性的幻想空间，就像齐泽克说的那样，一个蛇蝎美人真正的威胁在于，她歇斯底里后显出的那种丑态。恰恰是这种丑态让她脱离了男性的幻想空间，成为真正的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这里我们不能停留在齐泽克的维度上。二次元的问题和电影问题的本质差别在于媒介的不同，我们必须得重复麦克卢汉的那句老话：媒介即信息。二次元这个框架我们可以视为一种滤镜，在这种滤镜下，一个（主要的）女角色变得缺乏魅力是很难想象的，我们可以看到《我不受欢迎怎么想都是你们的错》中，女主在内容上，作为一个异性应该是不会给人留下幻想的空间，但是各种同人制作依旧在复制她的各种在二次元是很难被接受的“丑态”，按道理这些设定会直接剥夺她作为异性的魅力，但这里死宅依旧可以快乐地消费，并从中获取快感，而且他们中的大部分人，既不是倒错者，也不能接受三次元中对应着智子的女性，因为现实里，既没有声优来给这种女性的声音提供过滤，也没有一面屏幕可以阻挡这些女性身上可能发出的气味。（1）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）电影和二次元一个很大的区别在于对声音的处理上，蛇蝎美人发出歇斯底里的声音（很多时候）是真的很刺耳，这是直接让她们丧失魅力的一个重要部分（这种声音直接刺破了幻想的框架），而二次元的声优则（至少是很大程度上）过滤了这种功能（不好意思，对很多人来说，声优怎么说话都好听），声音是一种外来的入侵者，而声控的恋物癖，可以说是对声音这种纯粹创伤次元的想象性回避。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2女仆的工口起源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;女仆在日本动画中大量的出现被认为始于《世界名作剧场》。但是世界名作剧场的女仆是比较还原历史的。这里有几点：1女仆装的性色彩很淡2女仆的功能基本上是一种背景。而当代的日本二次元女仆显然出自与此不同的谱系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女仆从背景变成重要人物，甚至是主要人物——不知道该不该说意外——是从工口游戏（男性向）开始的。这里女仆是和“馆物（发生在大宅子里的故事）”紧密地联系在一起。这里的“馆”自然是起到与日常世界隔离的“非日常”的分界线功能。馆是一个幻想空间，而女仆是幻想对象。在这些工口游戏里，如果有多个女性人物可以被攻略的话，女仆的难度往往最低，因为女仆就是代表着一种服从。这里我们必须得加上一句：（二次元）女仆即使承担着国王的角色她依旧代表着服从，因为只要她穿上女仆装（女仆装透过她说话），她就成了男性幻想空间的对象（奴隶）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“馆”和日常生活的隔离，让初期女仆以两个形态被呈现：服从与被虐。属于这个谱系的作品包括《黑猫馆》《壳中小鸟》以及《河原崎的一族》等等。这些作品中的女仆大致概括起来有两个特点：1很容易被主角攻略2很容易被任何人（路人大叔黄毛角色等）羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种工口游戏的谱系可以追溯到哥特小说，主人公同样是因为旅行，而进入到一个神秘的城堡（馆），在里面发现了奇特的事件（在卡夫卡的小说中，古堡的内部空间总是显得比它在外面看起来得更为过剩，这是门在这里作为一种墙的结构性功能）。想想爱伦坡《红死病的面具》里倒错的场景设置吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有趣的是，这种纯粹作为“工口”出现的女仆很快就开始了“脱工口化”“日常化”，出现了与女仆谈恋爱的galgame，同时《to heart》也出现了女仆机器人。女仆离“馆”越来越远，开始朝多样化发展。我们表面上可能会觉得工口承担了一种“消失的媒介”功能，但是面对詹明信引用的新教徒的例子，我们一定也不能忘记本雅明的那句“资本主义本身是一种宗教”。工口在这里也并没有消失，而是内在化。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3名为女仆的男性幻想&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很直观地说，女仆代表着服从。女仆服从于主人是献身的、无条件的，这是二次元对女仆最大的幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女仆作为一个“绝对服从命令”的人，和工口联系在一起当然很自然。1女仆是年轻女性的工作2对女仆可以为所欲为3对年轻女性可以为所欲为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道对一个年轻女性为所欲为意味着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本二次元女仆的衣服很好地体现了这种欲望。真正的女仆的裙子是没有那么短的，也未必穿着白丝或者黑丝。可以说，能够让一个女性按照自己的欲望穿上衣服——即使穿上衣服后什么都没做——这仍然无异于强奸。因为这种行为剥夺了一个人的具体属性，强制她与某种符号等同。所以日本黄油里常见的羞耻play，即使里面没有直接和性有关的内容，依然可以给人带来极大的快感。比较常见的场景（CG）包括穿着某种“羞耻”的衣服出去买东西，被惊讶的路人目击到。这就是宣布穿着“羞耻衣服”的女性是主角的私人财产。这里邀请的是所谓的无知的他人（大他者）作为见证者（同时也是游戏规则），&lt;b&gt;因为我要宣布自己的财产，必须有第三者见证。（&lt;/b&gt;所以H的时候未必需要见证者，但是羞耻PLAY一定需要见证者，另外羞耻PLAY的见证者首先、永远是被PLAY的人自己，也就是被强迫穿上某种衣服的女性，如果女性没有羞耻感羞耻play是不可能成立的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种有关女仆的幻想，则体现了一种类似货币功能的倒错逻辑。即女仆对我忠诚是因为我是我。这就跟认为钱能成为普遍等价物是钱本身的属性一样。很多作品里会描写女仆对主人的疑似恋爱情感，来加深这种关系的可能性。比如《我的朋友很少》中的女仆妹子，她是因为喜欢男主（大哥）才去侍奉他的。《腹黑妹妹控兄记》中的妹妹，也是为了喜欢的哥哥故意打扮成女仆。这让之前的幻想再次分层：1女仆喜欢我是因为我是我2只要喜欢我就能变成我的女仆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我的青春恋爱物语果然有问题》有一集，两位女主某种程度是为了男主换上了女仆装，表示对他的好感。而肥宅柴木座则开始对大老师的最爱——小天使彩加展开了女仆装的幻想。而日本高校特有的学园祭更是以女仆换装的形式展示恋爱感情的绝好场所。（可以参考《笨蛋测试召唤兽OVA》《黄昏乙女》等）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这里有个很有趣的另一层反转：&lt;b&gt;因为女仆是无条件地伺候所有人，所以她不能伺候自己真正喜欢的人&lt;/b&gt;，要不然这就会说明她不喜欢他（把他视作与其他人等同）在《狂赌之渊》的OVA里，教科书般的傲娇的早乙女看见自己喜欢的男主时，就拒绝以女仆的态度对他服务。这更是从侧面表示了女仆与恋爱的二律背反的关系。也是对肥宅们女仆=恋爱的幻想的有力抨击。宅们想与女仆恋爱，本质上是因为他们不想恋爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里我想再迂回一下，如果看看BL里的女仆，能够帮助我们了解女仆的本质。在BL作品，穿上女仆衣服的一方通常就是受，另一方是攻，这很好地显示了主仆关系。因为这里同时悬置了性别和其他属性（因为女仆装就是一种对所有属性的规定，是权力的场所field）。在攻受关系里，不是人在说话，不是人的那个部分在说话，而是衣服在说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认为女仆有自由选择的权力，可以“自由”地选择与自己的恋爱，那本质上是因为女仆做了“正确”的选择，也就是，她只有这一种选择。&lt;b&gt;在女仆“自由”选择任何事情之前，她已经被“女仆装”选择了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增补：想要了解女仆比较直接的功能，可以看《你是主人我是仆》和《管家后宫学园》这两部动画，《管家后宫学园》中没事喜欢脱衣服的女仆，和没事就喜欢走光搞各种杀必死的女仆姐妹，某种程度上来说是阿宅们脑内女仆的具象化。想要了解德勒兹式脱领土式女仆，可以参考《假面女仆卫士》或者《女仆咖啡厅》，《假面女仆卫士》中的女仆（壮汉）虽然很具有颠覆性，但其实他的装扮并不是真正的（二次元）女仆，《女仆咖啡厅》里的老奶奶也穿上了女仆装。这两部动画都有“不适合”穿女仆装的人穿女仆装，但要注意的是，他们倒不如说是起了一种衬托的作用。如果有人承载了破坏女仆装的功能的话，旁边必会有适合穿女仆装的人来恢复女仆装的符号功能。（脱领土化在资本主义的语境下必然会再领土化）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4秋叶原的女仆小姐姐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2005年开始秋叶原的女仆咖啡厅开始爆炸式的增长。它的发展过程非常有意思。女仆咖啡厅一开始主要面向宅男，很快就面向一般路人、外国人。而显然女仆产业是从咖啡厅开始的，但很快也脱离了咖啡厅，开始有了女仆按摩的疑似软色情行业。其中有一部分女仆去出演成人电影，另一部分去成为写真偶像。更厉害的是真的成为了偶像的。事实上，很多女仆咖啡店已经偶像化，店里或者杂志上还有各种排名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些全要放在大的消费环境下去理解，包括我之前说的女仆主人化、战斗化，事实上，我们仔细看一下现在的动画，女性角色的主人化、战斗化是一个大的趋势，《美少女战士》《GS美神》这些当然不需要介绍，《魔法护士小麦》种各种不同职业的女性都变身去战斗。女王型的角色越来越多（Saber），说起来主人化与战斗化本来也是密不可分的。这些看似无限的根茎式（切断）“逃离”，最后依然被资本主义的再领土化统一在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到秋叶原，对于我这样没有去过秋叶原女仆咖啡厅同时又经常去秋叶原的人来说，女仆小姐姐=发传单的人。这些多是女仆咖啡厅的新人。在《作为职业的秋叶原女仆》中，作者（前秋叶原女仆）讲出了很多心酸的内幕（用故事这个词更合适）。事实上，频繁光顾女仆咖啡厅的客人很多都是不善与人交往的阿宅。而他们又喜欢对人际关系抱有不切实际的妄想。经常会有客人对女仆撒谎说：x酱把她的邮箱给我了，你不给我吗？这还算好的，有的客人就是完全缺乏交流的基本常识。比如说有一位客人（zhai），他觉得女仆咖啡厅里的每个女仆都喜欢她，所以他在哪碰见这些女仆都喜欢打招呼，看到她们直接拍肩膀（这在日本非常不礼貌，不过对女性拍肩膀，在中国应该也是不礼貌？）更要命的是，他会和在街上发传单的女仆小姐姐聊天，因为发传单，女仆小姐姐没法走开，也不好拒绝，他每次聊天都能聊几十分钟，最多一次聊了一个小时。同时，女仆们在发传单的时候，遇到骚扰只能忍着，因为如果她们反抗，可能会损害咖啡厅的名声。（大家也尽量不要没事拍照，很多女仆是瞒着家里出来打工的，即使你拍照不乱发，也会给被拍的人带来心理压力）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，就和很多心理有问题的逃避现实选择二次元一样，很多去做女仆的小姐姐们也有各种各样的心理问题，这里不是说不太开心这种级别的问题，我说的是自残、严重的抑郁之类的，很显然对她的身体健康不太好的严重问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外我简单地说一下日本女仆的软色情按摩服务，比如说穿着女仆装在你身上踩这种，有的女仆小姐姐会碰见一些比较“变态”的客人，比如一个客人在按摩过程中不停地哀求女仆用脚踩他的脸，女仆最后拗不过他，就踩了一下，结果这位客人（职业医生）变本加厉，要求女仆用指甲狠狠地抓他的后背……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看女仆的胖次是2000日元一次，这是最低价格的服务。（我个人有点想知道具体是怎么个看法……）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;5女仆的第二次起源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在日本，一个很有趣的现象是女仆风景的再次发现。集中体现在《艾玛》这个畅销漫画上，漫画比较忠实地还原了维多利亚朝的女仆装扮。而在同一时期（二次元女仆热的背景下，《艾玛》畅销后），大量有关英国女仆的书籍出版（《维多利亚仆人》《女仆的大英帝国》《英国女仆的世界》《图解英国女仆》）。一定要注意的是，是先有工口的女仆的存在，然后才出现这些“日常的女仆”，而不是相反。事实上，一开始影响日本工口游戏的书确实也是英国，而且是关于女仆的，只不过是著名的维多利亚时期的小黄书《吾之秘密生涯》，里面的主人公是个夸张的女仆控。也就是说，女仆在维多利亚时期的英国就已经充满色气了。同时在日本的女仆文化也是因为色气兴起的。而日本描写英国女仆的（历史系）漫画却很大程度上忽视了这一点，就好像它不知道一样（就好像在日本有另外一种女仆诞生的谱系一般）。（《艾玛》对于女仆装的考据很准确，却忽视了另一部分现实，用齐泽克的讲法，为了让一件事变成现实，就得把另外一部分现实给排除出去。这本漫画给人一种它仿佛并不是在日本诞生似的感觉，它更像是真正的严肃的英国文学）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《艾玛》中，作者一方面对于过去（历史的细节）做了准确考察，另一方面却将现代的价值观插入进去。也就是说，人们穿着维多利达时期的衣服，却（部分）拥有着21世纪新人类的思维（这一点也很微妙，里面并非全都是21世纪的思维，当然更不会全都是20世纪的思维，尽管作者是有这种意图的）。这是一种怀旧式的神话。它将现代的价值观插入神话般的过去之中，仿佛现在是神话的一部分一样。不过这样说还不够准确，因为读者们可以明确地意识到他们看到的是一种虚构，但与此同时，他们也能认识到作品对于历史的细节的考据下了功夫，给人一种现实感。这种现实感只能是一种半现实感。这是用一种透明的语言（价值观）去描述不透明的现实。这会给读者提供一种可视的滤镜，以此来观察一个世纪前的社会，这种滤镜非常强大，让我们可以直接穿透不透明的“远古”现实，产生一种“半透明”的观感。如果让列维纳斯来说的话，这种视线当然是奥德修斯式的“帝国主义”视线。在这种视线中，读者可以与“上古”的实在界保持安全的距离。也就是说，虽然我们看到的是不熟悉的风景，但是我们预先就知道，这些风景迟早能被我们完全接纳，并且是在一种安全的情况下。真正的上古英雄去冒险时，总是已经做好了这种准备，以避免与“绝对他者”的相遇。（简单的说，就是提前排除“毁三观”的东西，大部分把背景放到具体时代的少女漫画都会想办法让作品符合当代读者的口味）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《艾玛》绝对不是不够还原，而是它过度的还原，体现了还原的不可能。作者的主观视线已经提前写入他想描述的客体中，并且将这种（某些方面或者某种程度上很可怕的）客体用两种方式缓和。（s2——s1或者s◇a）【《艾玛》里触碰到了很多现实的问题，但这些现实的问题有些时候只是被展示出来，并不会很大地影响剧情发展；另一方面，主线的发展某种程度上脱离了背景】&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;6真实的维多利亚女仆&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“自己吃面包的钱自己挣。”“想要给妈妈赚点钱。”面对为什么要从事这种工作的时候，维多利亚的女仆们有时会这样回答。我们必须得弄清楚，这是一份现实的工作。没有几个女仆会说：我是为了侍奉我的主人而工作的。（她们也没有这种能力，真正能侍奉那种大人家的异性是贵妇人）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女仆的工作环境通常比较恶劣，她们睡的环境很糟糕，拿到的工资也比一般劳动者要低得多。她们自由支配的时间极少。但是，要是算上她们是有居住的地方（和免费的食物）的话，那倒也还相对不错。主要是，当时的女性没有太多养活自己的手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许时代背景得放在最先说。维多利亚时代的女王维多利亚，是典型的一种作为象征父亲的母亲。她会不停地跟孩子说“不”！不管是作为一个妻子，还是作为一个母亲，维多利亚都为广大国民提供了理想的典范。女王讨厌下流的笑话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维多利亚时代也经常被嘲讽为“伪善”的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何对狄更斯小说有一点常识性了解的人都会清楚，工业的大英帝国下的儿童们，并不会更快乐。我说的是童工的问题。到了20世纪，这个问题当然多多少少改善了一点。一般情况下，女仆属于13-14岁少女的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女仆学校这个东西很有名。但是有一个误区，女仆学校并不是人人都可以上的，甚至不是大部分的人可以上的。有的女仆学校（有的女仆学校其实是家政学校，未来成为专业主妇的女孩子也会过去）一学期只收30个人。而女仆找工作的途径也很多。这跟上不上女仆学校并没有太大的关系。有的贵族或者有钱人会到孤儿院去，院长会让孩子们站成一排，供这些人挑选。一般情况下，女仆都要经过女主人或其代理的面试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而女仆与女主人的关系是另一个重要的细节。女仆与女主人的关系很密切。女主人——是很容易让女仆们争风吃醋的对象。如果一个女仆和女主人走得太近，会引起其他女仆的嫉妒。而女主人，一般情况下，会严格监督女仆的恋爱，防止她们和家里的男仆、车夫或者其他做体力活的男性来往。为此，大部分大家子的女仆们就餐就寝时会和男性佣人划分明确的界限。顺便说一下，很多人家里的女仆吃饭时是不能说话的，以至于为了让对方给自己递某个盘子都只能打暗号。佣人们不分男女在一起就餐的情况下，男性佣人们一般只有等女仆走了以后才能开始男人♂的对话。这是直接模仿上流社会的礼仪的。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f35586a385d9e3bf01fb1134d049c7_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f35586a385d9e3bf01fb1134d049c7_r.jpg&quot;&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f35586a385d9e3bf01fb1134d049c7_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;600&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f35586a385d9e3bf01fb1134d049c7_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-70f35586a385d9e3bf01fb1134d049c7_b.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;维多利亚时期的现充磁场使这张图片变得略微有些模糊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而女仆的恋爱大部分情况下也并不浪漫，她们很多时候要面对男性佣人的骚扰，还不能吱声。因为这种事情汇报给女主人的话，男性佣人或许会倒霉，但她自己更有可能会被解雇。如果是男女的私情暴露了，一般背锅的也是女性一方，男性则可以宣称自己是“受害者”，受到了对方的诱惑。（但是女仆攀上大佬=贵族的例子还真能找出好几个）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而大多数女仆更像是现实主义者，她们会找跟自己阶级差不多的男人，比如警官、军人或者送信人。当时有很多相关的讽刺漫画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一句话：女性的地位低下。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-23-50708310</guid>
<pubDate>Fri, 23 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>感谢，再见</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2018-11-14-49814194.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/49814194&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;虽然可能有点突然，但这是专栏《二次元、神与文学：世界上所有的夜》的最后一篇文章了。一个星期之后，这个专栏会彻底消失。（考虑到很多人不会一下子看到这篇文章，所以设定了这样的时限）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这并不意味着我不写文章了，我今后将在我的个人专栏《&lt;b&gt;批世纪&lt;/b&gt;》发表文章，质量怎么样姑且不说，数量不会比现在少，更新的速度也绝不会比现在慢。身为图书馆NPC（书里蹲），维持稳定的输出对我来说是完全没有问题的。&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/c_1046032450450464768&quot; data-image=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1babdf0fd53c89b35f8235bd045b0631_ipico.jpg&quot; data-image-width=&quot;575&quot; data-image-height=&quot;575&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;批世纪&lt;/a&gt;&lt;p&gt;另外我还有一个专栏是《&lt;b&gt;新世纪地球批评&lt;/b&gt;》，这个主要是我和我的朋友们写作的地方，我们展开的讨论和群里面的征文也会记录在上面。&lt;/p&gt;&lt;a data-draft-node=&quot;block&quot; data-draft-type=&quot;link-card&quot; href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/c_1032642835983548416&quot; data-image=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-13cde0fc6993425770cfbd0a752d04e8_ipico.jpg&quot; data-image-width=&quot;512&quot; data-image-height=&quot;512&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;新世纪地球批评&lt;/a&gt;&lt;p&gt;如果大家喜欢我文章的话，请对这两个专栏保持关注，谢谢。另外，如果大家觉得我的文章又保存的价值的话，请尽快保存，一个星期后，这个专栏会整个消失（当然也包括这篇文章）。里面的一些文章我可能会重新发表，可能经过润色，可能不会。也可能不再发表。（鉴于我是一个更文速度快同时又不太喜欢往回看的人，部分文章不发表的可能性不会太小）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我想感谢 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot; data-hash=&quot;b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot; data-hovercard=&quot;p$b$b9c9e413a5c1c8289f0b767e9446d2fe&quot;&gt;@Palomar&lt;/a&gt; 一直以来对我的支持，也感谢知乎，给我这个平台，同时感谢知乎工作人员的劳动，他们处理我的反馈总是很快，并且尽责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最想感谢的是我的读者，同时感谢 &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot; data-hash=&quot;770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot; data-hovercard=&quot;p$b$770f5708ec9462bf1ef01ba28b59df69&quot;&gt;@王小义&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot; data-hash=&quot;0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot; data-hovercard=&quot;p$b$0bd3ddeb367b3fdcacb862db23aea5ca&quot;&gt;@Wuyaaaa&lt;/a&gt; &lt;a class=&quot;member_mention&quot; href=&quot;http://www.zhihu.com/people/a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot; data-hash=&quot;a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot; data-hovercard=&quot;p$b$a62f6dbd7a129db74ac5ffea8be156a5&quot;&gt;@葉瑠野由季&lt;/a&gt;等人一直以来对我的支持。（其实这个名单很长，我只列举我个人觉得应该不会介意我把他们的名字放在这里的人，并且只列举了其中的一部分）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次感谢。&lt;/p&gt;</description>
<author>神的意识形态</author>
<guid isPermaLink="false">2018-11-14-49814194</guid>
<pubDate>Wed, 14 Nov 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
