<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>实在狗子的知乎文章</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/</link>
<description>挺起胸膛，咬紧牙关</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 29 Feb 2020 20:07:51 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>无日子的人，卡佛</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2020-02-29-109884312.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/109884312&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;1我们时代的大众力学&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我的婚姻刚刚破裂，找不到一份工作。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;《夜校》的第一句话算不上雷蒙德卡佛小说的标准开头，但这个开头点名了卡佛小说的第一标准。卡佛写生活落魄的小人物，写蓝领，写底层。卡佛说他的小说“&lt;b&gt;&lt;i&gt;都与自己的生活有关&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，但他不能确定小说能否改变自己的生活。“文学能够让我们明白”卡佛说，“&lt;b&gt;&lt;i&gt;像一个人活着并非易事&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”活着本身就是困难的。卡佛在中下层人群中生活了足够长的时间。知道这些人无法“完成他们经济与道德上的义务和职责”。我们知道卡佛喜欢留白，他喜欢略去关键或不关键的情节。但不能把这种留白视为卡佛的一种修辞手法，而应该将其看作内在于底层阶级体验中的一种视角。底层阶级，无法将自己的生活视为一个有机的整体，他们的生活七零八碎，他们不仅无法感受整体的意义，而且也无法感受碎片的意义。更重要的是，意义本身失去了意义，这种丢失也毫无意义。&lt;b&gt;卡佛手下的人物是没有心理活动的。他们有反应，但没有反思。&lt;/b&gt;这也是为什么卡佛笔下的角色总是有一种严重的交流困难。他们会说话，但他们不知道自己为什么要说，也不知道自己要说什么。《你是医生吗？》讲述一个很难算得上是艳遇的艳遇故事。男人接到了一个打错的电话，而打错电话的女人，想和他见面。男人的反应完全是机械的，因为生活把他榨干了。他在动心的同时，说出“不行”。当女人求她来一趟的时候，他把这句话重复了一遍，才能消化其含义。而他为什么选择和女人见面，为什么上楼梯的时候突然想起和妻子的往事以至于感到一阵剧痛，为什么想起那个穿汗衫的大汉会打了冷战。这些都没有解释，没有，有的只是事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡佛这种缺乏心理描写，和福克纳的内心之死（《内心之死》余华）完全不同的。&lt;b&gt;福克纳不写心理是一种技巧，卡佛不写心理却是一种现实。不是他不想写，而是没东西可写。&lt;/b&gt;还是刚才那句话，因为底层阶级被榨干。我们在《你是医生吗？》的开头就看到一种紧张的节奏：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;听到电话铃声，他穿着睡衣和拖鞋从书房里跑了出来。十点多了，肯定是妻子打来了。她外出时每晚都打电话回来（总是这么晚，在喝过几杯后）。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”一开始就是电话铃声，突如其来的刺激，随后这种刺激就被显示为一种日常。这是卡佛小说的一种原型场景。我们被抛入一种困境，马上就会发现，这种困境就是生活，当下的生活。这种生活时时刻刻压着我们，我们只能反应，而不能反思：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;肯定是妻子打来的，她外出时每晚都打电话回来。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”妻子十点多才有空打电话，说明她平时工作很忙，而他从书房里跑出来，也能意味着一些东西，但这些都没有交代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《你是医生吗？》中的主人公阿诺德通过这场“艳遇”并没有得到什么，只有“奇怪”的感觉，这让他改变了，似乎变成了另一个人，但却没有变好。卡佛的小说的一种根本基调在于《维他命E》的结尾：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我又打翻了一些别的东西，但我管不了太多了。乱七八糟的东西正管不住自己似的翻滚下来。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，会有人抗议，难道卡佛的小说里没有那种“救赎”吗？《大教堂》《好事一小件》《羽毛》最后不都给我们“希望”了吗？这里我们无法越过詹明信的洞见，他指出卡佛的宗教式救赎小说中有一种感性的爆发（emotional explosion），而这应该是真正的极简主义者应该避免的。（《The ancients and the postmoderns》 2017）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里又得回到卡佛和他的编辑利史的关系上，利史无情地削去了卡佛的小说的很大篇幅，而就一些可以对比的文本来看，利史的做法是出色的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来对比一下《取景框》的两个版本，这个故事讲述一个落魄的人给另一个人落魄的人拍照的故事，卡佛本人的结尾是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“再来一张”我叫道。我又捡起一块石头。我咧着嘴笑。我感觉自己能够腾空而起，飞行。&lt;br/&gt;“拍！”我叫道。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;利史编辑出来的结尾是：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;我让手臂往后伸，大叫一声：“开始！”我尽全力把那个狗日的扔得远远的。&lt;br/&gt;“我不知道。”我听见他在喊，“我不搞动态摄影。”&lt;br/&gt;“再来。”我尖叫道，捡起另一块石头。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;第一个卡佛的版本几乎就对应着他后期作品《大教堂》的“启示”部分，那个时候卡佛已经基本上脱离了利史的束缚。（严格来说，利史仍然在编辑卡佛的作品，但不再像之前那样疯狂“再创作”）有研究者把这个称为卡佛的“日常生活神学”。但我们可以看到在利史的版本里，没有救赎，没有那种自我超越的感觉。只有一种无限惨淡的不确定性。我们不知道那块石头会砸向哪里，但可以确定，不管它坠落在哪，事情都不会变好。而且，谁也控制不了自己。无论是“我”、摄影师还是石头。摄影师“&lt;b&gt;&lt;i&gt;不搞动态摄影&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，但是“我”也静不下来，控制不了，“我”的生活崩溃了。或者，更好的说法是：“我”，生活，崩溃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡佛的诗《忍痛甩卖》里，“我”伸手摸钱包，才明白“我谁都帮不了”。“我”哀叹着那些垮掉的人，哀叹没有人去帮助那些垮掉的人，然后发现自己也是垮掉的人中的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是在利史的这种无情的切割之下，我们熟悉的卡佛才诞生出来。我最喜欢的卡佛小说是一个非常非常短的短篇，叫《咖啡先生和修理先生》。当我看到这个小说编辑前的版本《人都去哪儿了？》时不得不感到震惊，因为利史几乎是砍去这篇小说超过四分之三的篇幅。但是任何想知道利史编辑本领的人都得去比较看看这两篇小说。某种意义上，斯蒂芬金对利史的评价是正确的，是他自己都没有意识到的那种正确：利史的编辑的确无情又邪恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我很久很久之前看到过有关利史和卡佛的一些资料，说利史是一个自大的编辑，称卡佛是一个三流作家，离开自己什么都不是。假使利史真的说过这些话，那无疑是有点自大过头了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡佛和利史的一个重要的区别，在于对话。卡佛相信对话，他喜欢对话。卡佛后期小说的人物们不停地通过对话将自己敞开。即使对话更多的时候导致一种绝望，人们不是忘了自己说什么，就是说不出自己忘了什么。《学生的妻子》中妻子给丈夫念诗，一直试图跟丈夫沟通，她的丈夫很快就睡着了，被她弄醒后再次睡着，这个时候妻子开始试图跟上帝沟通：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;你会帮助我们吗，上帝？&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”后期的“宗教”卡佛正是在这个意义上去求助神学，我们先对话，失败了，再去求助上帝。他笔下的绝望者们在最后唐突地获得了某种天启。&lt;b&gt;而在利史那里，对话的失败意味着某种更根本的失败，在这种失败面前，求助一个超越者是非法的。&lt;/b&gt;而利史不停地削减卡佛的对话，他在双重的意义上完成这一点，一个是字面意义，另一个要从形式上说。《还有一件事》的原来版本是《另外一件事》，L.D在结尾处盯着妻子“可怕而深邃的眼睛”。利史编辑的《还有一件事》的结尾则通过让L.D说话的方式让他闭嘴。他说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我只想再说一件事。”但他想不起来是什么事了。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;在《你们为什么不跳个舞？》的卡佛原版中，有某种无法被说出来的东西，而到了利史的笔下，就变成了“&lt;b&gt;&lt;i&gt;这件事里面其实有更多的东西&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”。&lt;b&gt;不是无法被说出来的，而是没什么好说的。&lt;/b&gt;这是对寻求着超验所指（终极意义）的卡佛的批判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们应该这样去理解利史对卡佛《新手》的修改，他把这篇小说的名字改为著名的《当我们谈论爱情时我们在谈论什么》。这些人之所以是新手是因为他们谈一些形而上的东西，希望获得某种启示，《新手》的结尾依然带有某种神学色彩，类似于大地的启示。而《当我们谈论爱情时我们谈论什么》的结尾则是一种惰性的残酷现实。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-29-109884312</guid>
<pubDate>Sat, 29 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【？翼漫画研究】《啊，我们的miao将军》第二卷</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2020-02-26-109223598.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/109223598&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5ab220c68bcbbec5fc0ce0be989132e9_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;该来的还是来了。《啊我们的miao将军》第二卷于19年的12月10日发行（顺便那天是笔者的生日……这种信息怎么样都好），腰封上miao将军抱着两臂自信满满地说：“最喜欢肃清（音符）。【粛清大好き】”。封面正如大家所见，是miao将军骑在熊上（这个梗不多谈叻！）。腰封上有几个醒目的大字值得稍微提一下：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;独裁者是九岁的女孩子！？&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”其实这句话可以扭转一下：“九岁的女孩子都是独裁者。”扭转之后这句话不需要感叹号和问号。显而易见，所有九岁的又萌又可爱的女孩子都是某种意义上的独裁者。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1西方记者……萝莉&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;再简单回顾一下，《啊我们的miao将军》说的是一个继承了独裁者父亲位置的萝莉，怎样建设克鲁多拿共和国的故事。第一卷主要处理miao将军刚继承父位的问题，一上来她就因为觉得有趣发射了一枚导弹。最后她深入民间，观察了克鲁多拿老百姓的现状。推动整个故事前进的动力当然是miao将军的“作为萝莉的活力”和她身为独裁者的权力。她有时想要拍宝冢式的电影，有时想当爱抖露，有时想换国旗……因为她是一国之主，所以基本上她想干的事情都可以付诸实行。在第一卷里我们就看到了一个乌托邦的结构。也就是说，作为幼女的miao将军建立出来的乌托邦。这里面的政治是相当简单的：因为纯洁的幼女本身就是一个乌托邦，所以幼女建设出来的世界也是纯洁的乌托邦。它传递给我们的信息是：统治者应该有一颗纯洁的心……害，要不还是直接变成幼女算了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二卷最吸引笔者注目的是一个对社会主义有偏见的记者，伪装成游客潜入克鲁多拿共和国，受到miao将军的招待，最后发出了“这个国家和这个国家的人都超赞”的感慨。接待记者那一段，最紧张的时刻似乎是miao对康同志说“肃清”的时候（记者的内心自白：居然随意就“肃清”身边的官员，果然这是个黑暗的国家），但记者随即发现所谓的“肃清”不过是取消了康同志吃饭后的甜点。因为miao将军是单纯的幼女，所以复杂的东西完全弄不清楚，她只会一些“小孩子”的知识。而她从来不用政治的目光去看待周围的人，而是把周围的人全都当成自己的家人。这里一个基本的乌托邦结构是家庭，&lt;b&gt;对于生硬的政治的代替，就是家庭。&lt;/b&gt;这是一个非常古老的乌托邦结构，詹明信曾经论述过，&lt;b&gt;&lt;i&gt;《教父》中发挥中“乌托邦功能”的客体就是家庭，黑社会的叙述促使人们相信，社会的恶化问题在于伦理问题。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《文化研究》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为幼女的miao将军的基本功能，就是把身边的一切给“泛家庭化”，当人们不相信社会这个大家庭时，miao将军就创造出了无数个小家庭的乌托邦。所以在这个小节的最后我们看到的是记者的家庭内部，看到这个被“治愈”的充满西方意识形态偏见的记者，拥有一个怎样温馨的家，而这个家的最温馨的细节就是他与miao将军，在克鲁多拿国旗背景下的合影。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2肃清，肃清，还是肃清&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从角色的角度来说，为了让miao将军这种任性傲娇萝莉的类型完全把自己表现出来，必须需要整个一个国家来配合。倒不妨大胆假设，作者是先想出miao将军的性格，再设定整个复杂的世界观来完成这种设定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道miao将军最喜欢“肃清”，这个词本来具有极强的政治含义，但被miao将军的“萌之力”迅速地消解。她习惯性地日常“肃清”身边的康同志，把“肃清”变成了某种游戏。当然我们这里思维还得“加倍”一下：&lt;b&gt;不仅肃清是游戏，而且游戏本身已经是肃清。&lt;/b&gt;肃清什么？当然是冷酷的老派生硬政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒不如说这种游戏心态才最适合当下的政治，难道川普在推特上的“高雅”表现比任何一个九岁“幼女”的情商高出多少吗？我们不能忘记，很多支持他的人恰恰是喜欢他的这种“幼稚”。川普还是一个油腻的欧吉桑，都可以有这么多壬欢迎，那如果他娘化成幼女的话：“呜呜呜，你们说我川普酱的坏话，fake news~……（当然就miao将军会玩抖音而言，她还是胜了川普一筹）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到漫画来，老派生硬政治的问题就在于缺乏“家庭味”，这种政治几乎天生就和家庭对立。因为这种政治强调仪式感和距离。在漫画中具现这种政治的自然是miao将军的父亲，她的父亲——一个显然能让人联想起斯x林的人——正是搞政治搞魔怔（悲）了，把自己的妻子宣布为“反动分子”。&lt;b&gt;对于把政治带入家庭的父亲的代替，miao将军用家庭取代（消）了政治。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3增补：疑似家庭&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然说到家庭，那当然要看一下miao将军的家庭结构。第二卷最大的看点之一，无疑是miao将军母亲的登场，但我们一定要记住，miao将军母亲是在一个合适的位置上登场的：电话里。为什么这个位置这么合适？因为她和miao将军处于一种安全的，不会过多引入创伤的距离。当然这只是就目前的发展而言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而miao将军因为爹死了娘跑了，等于一直处于某种无-家庭的状态，而她身边上事实上配置着一堆疑似-家庭的成员，重要的是，这个庞大的疑似-家庭中没有一个父亲的角色，而大写母亲也被一群小写母亲（同龄萝莉，辣妹jk和爷爷们）所代替。一个母亲不可能拥有所有的属性（除非是比利的24个人格），但只要母亲足够多的话，就可以沉浸在一种彻底的母爱里。miao将军的母亲要求她从克鲁多拿共和国逃走，到她的身边去。但miao将军最后用自己的演讲表明，她要把克鲁多拿共和国建立成更好的国家，让母亲到她的身边来。这个演讲的重点是：miao将军要做她父亲忽视的事，让国民充满笑容。重点在于，把国民这个家庭先于自己的家庭之前，miao将军用增补（国民家庭）代替了原初（母亲家庭），&lt;b&gt;而且把原初本身变成了增补&lt;/b&gt;（回来的母亲不再是逃亡的那个母亲，而是一个不再创伤的母亲，不仅是用幸福的国民吸引母亲回来，而且把母亲也变成幸福的国民）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上说，&lt;b&gt;miao将军的疑似家庭不仅是和别人组成疑似家庭，而且是把自己的原初家庭变成疑似家庭。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;miao将军的身边只有同龄人和爷爷辈的人，没有任何人会在性上对她产生威胁。这个国家的国民都是她的朋友。也就是说，不仅miao将军是孩子，为了让miao将军继续当孩子，整个国家的核心乃至国家本身都必须处于一种未成年的状态。这也从另一个方面投射出了克鲁多拿共和国的乌托邦结构。整个国家是“纯洁”的，天真地相信miao将军的国民，和本身很天真的miao将军，以及对她的天真睁一只眼闭一只眼的爷爷辈干部。在一个纯度的国度，miao将军不需要一个创伤的母亲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漫画第十三卷会在今年六月发行，里面的内容涉及“因为miao将军肃清过多导致克鲁多拿共和国崩坏”，笔者会持续关注。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-26-109223598</guid>
<pubDate>Wed, 26 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>一种分裂孩子动画：《女高网球部》VS《银魂》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2020-02-18-107584231.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/107584231&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;日本哲学家“年轻人的神”浅田彰所推广的分裂症/妄想症这对词，在1984年的流行语大赏新语部分中获得了铜奖。简单地说明一下。&lt;b&gt;妄想狂意味着“你追我赶”互相竞争的现代人，他们相信着大写的历史和秩序；而分裂症则是“逃啊逃”的后现代人&lt;/b&gt;，从哪里逃？当然是从即成的秩序中。浅田彰把后现代人成为分裂孩子，因为孩子全都是分裂症，孩子们总是在大人看来无意义、没必要的事情，注意力从来无法集中。浅田彰推崇“分裂孩子”，推崇人们生成变化为“孩子”，这不仅仅是说我们变成孩子，而且在我们变成孩子的时候，孩子这个概念本身也在发生变化。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;真正的玩家需要什么，不是住在传统意义上的家里，而是住在流离的移动之家，住在沙漠、山上，住在大海里。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;这看起来是引入《女高网球部》的好时机。女主是四位JK：百合、香苗、鞠萌、茄乃。香苗的奶奶家就在埃及的沙漠，她在第二话里就把另一个陌生人家当成自己的家，和鞠萌一起滑游泳圈滑到别人的家里去。茄乃因为过于有钱所以哪里都是她家（的资产）。鞠萌的家则是被外星萌妹子住了就去，并被扭曲成一个神必的空间。在第四季中，四个JK曾经一起漂到海上去住了很长时间……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看起来，《女高网球部》是一部真正的分裂孩子式动画。她们的注意力永远无法集中，总是在干无意义的事。但是有一点要注意，这并不是说这个动画本身没有意义，没有叙事。《女高网球部》有一个显而易见的主题：网球。动画的叙事正是从这里开始的。当我们说有一个主题的时候，我们其实已经在默认大写的秩序和历史的妄想狂的框架之内了。事实上这正是《女高网球部》的出发点，动画和漫画的开头一样，都是百合和香苗的网球对决。百合说：“我要开始了，前辈。”然后香苗表情严肃地摆好架势，说：“来吧。”这正是浅田彰所说的“你追我赶”的现代人的姿势。从这个角度看，《女高网球部》处理的正是如何从“你追我赶”的现代人变成“逃啊逃”的后现代分裂孩子的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佐佐木敦发现浅田彰在《结构与力》中尚且有一些微妙的迷茫，而到了《逃走论》，这种迷茫几乎消失了。（《日本的思想》）浅田似乎对分裂症孩子过于有信心了。他没有过多考虑分裂症孩子退化成妄想狂现代人的情况，也缺乏对妄想狂现代人如何变成分裂症孩子的过程做更加具体的思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，本文绝不是仅仅只是把思想概念强加于动画之上进行考察，而是一种双向的过程，从思想概念考察动画，再从动画反思思想本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《银魂》的失败似乎在它的粉丝圈中已经达成了一种共识。为什么会这样？《银魂》曾经是最受欢迎的动画之一，在豆瓣的评分上高得吓人。我个人是《银魂》的忠实粉丝，但我对其他《银魂》粉丝近乎脑残粉的评论不甚感冒。就《银魂》本身而言，我不喜欢其中的大部分“热血”情节。对我来说，想要理解为什么有那么多人喜欢《银魂》的热血是一件困难的事情。其中的战斗大部分遵循着嘴炮模式。说教，然后因为说教战斗力提升干翻别人：“因为我有要守护的东西呦。”我从一开始就没有发现《银魂》有它部分粉丝所期待的那种反鸡汤成分。仔细一看，&lt;b&gt;我们会发现《银魂》中的很多说教遵循着日剧和热血漫画系的逻辑。&lt;/b&gt;光是看一下《银魂》的标题我们都能发现作者强烈的说教愿望，随便举几个：&lt;b&gt;&lt;i&gt;17所谓父子就是连讨厌的东西都一样22所谓结婚就是把错误持续一生25火锅就是人生的缩影28好事不会连续发生可为什么坏事总会接连不断啊。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《银魂》这种标题的说教是非常有意思的：一方面，它的内容是说教的，另一方面，它的语气是非说教的，它的语气是平易近人的，这种平易近人恰恰体现在它不鸟我们的那种随意姿态上：“我就是随便说说，你可别当真，我压根也没把你放在眼里。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不能把这种综合看成是德勒兹的离接性综合，我们处理的是两个有内在联系的要素。正是语气上的非说教让我们更容易接受内容。我们不认为这是一个离我们很远的长者，而是很近的人。这里的“近”得从两个意义上说：第一，他的感性和我们很接近。二，他没有装腔作势，和我们没有隔膜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连接是任何长篇漫画都要面临的一个重要问题。怎么从一个篇到另一个篇？篇和篇中间需要怎样的过渡？《银魂》有一条明确的主线，一个大写历史的主线，攘夷志士对抗天人，国家对抗外敌。不要忘了《银魂》一开始的动画有很多集都用同样的画面在开头介绍背景：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我们的国家被称为武士之国，已经是很久之前的事。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”（不为人知的一件小事，《飞出个未来》的最后一季中的某致敬/恶搞日漫的一集中出现过这个画面）《银魂》的前几集被不是“特别”出彩，需要适应。然后历史=主线的背景逐渐后撤，日常篇占的地位越来越重，《银魂》也越来越受欢迎。没有多少观众还记得新八有一个复兴道场的设定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过主线是不是还会回归，然后日常篇的氛围突然被中断，一种严肃的感觉渗入了正在进展的剧情里。在主线告一段落后，主人公们又重新进入日常篇。真选组可以和万事屋一起排队买游戏，为阿妙的应援而争吵，一起被困在雪山里，一起和小将游泳。随后又是主线，循环往复。这里我们面对的是德勒兹所谓的接续性综合：&lt;b&gt;&lt;i&gt;然后……再然后。（中略）一切对象都以流的连续为前提，一切流都以对象的碎片化为前提。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《反俄狄浦斯》日语版『反オイディプス』）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《银魂》的失败在与它不肯放弃主线，不肯放弃大写的历史，同时也不愿意放弃日常篇。最后导致的就是两者越来越不能兼容。主人公的台词被观众越来越空虚地体验着。真的就像德勒兹在解释接续性综合时提到的那个想要一切的婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在让我们再回到浅田的分裂症/妄想狂上来，银魂的问题就是从分裂症到妄想狂的退行。从历史的终结回到大写的历史。浅田一开始低估了这种退行的危险性。他忘记了，那些他喜欢的分裂症孩子们，可以通过他喜欢的游戏，弄出一个他害怕的大写历史。因为这个大写的历史并没有真正的消失。整个运动变成了大写历史的自我关联的远动，这种“理性的诡计”是教科书式的黑格尔噩梦。《银魂》的日常篇再怎么胡闹也没有削弱主线的严肃性，真正削弱主线严肃性的是主线自己，在非常严肃之后，还准备继续若无其事地日常。正如一个白天穿着正装上班的社畜，晚上女装，一开始大家可以接受，直到某一天，他白天的工作非常累，晚上胡子还没有剃好，就换上了女仆装。仿佛《灵能百分百》中试图潜入JK女校的灵幻师匠……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要想使我们现在讨论的主题变得更加清晰，不如引入《千高原》中的树/根茎的概念。树象征着被共享的宏大叙事，而根茎则象征着个人的小叙事。&lt;b&gt;《银魂》的日常篇正是把无数的小叙事纳入自己的宏大叙事背景下。无数个根茎（日常篇）从树（主线）中被切割出来，同时又回归到主线（树）。&lt;/b&gt;宇野常宽在这一点上是非常有道理的，小叙事未必和宏大叙事相对立，很多时候倒会加强宏大叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是悖论在这里，&lt;b&gt;宏大叙事越是被加强就越脆弱。&lt;/b&gt;这也是《银魂》给我们的教训。宏大叙事就跟妄想狂一样，越是进展就会越沉重。这种沉重导致之后的“连接困难”，进入日常篇的困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们必须得说《银魂》的失败不是它对于宏大叙事处理的失败，而是宏大叙事本身的失败。看看传统擂台升级式jump漫画的衰落，就能很清楚地理解这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《银魂》的主线（树）不停将自己切开连接到日常篇（根茎）上，但是一个日常篇和别的日常篇连接在一起，又回归主线。这正是千叶雅也所说的“接续过剩”的世界。《千高原》中根基的第一原理就是接续的原理，一条根茎可以和任意一条根茎连接。但是这种接续过剩有可能导致“&lt;b&gt;&lt;i&gt;万物齐同的泛物化帝国主义和本体论法西斯主义“&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。为了避免这种接续过剩，意义过多的世界，我们需要再看一下千叶雅也所说的两种切断：&lt;b&gt;&lt;i&gt;从树到根茎的切断是第一次切断，而根茎本身的切断则是第二次切断&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。千叶雅也敏锐地发现生成“分裂症孩子”的困难性：&lt;b&gt;&lt;i&gt;因此逃走必须得至少加速两次。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;《银魂》完成了第一次切断，但始终没有敢于进行第二次切断，而是滞留在接续过剩的世界中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《银魂》有一个ed的歌词的大意是：&lt;b&gt;过去燃烧的记忆让忧郁积聚，只有把那天的事情忘掉才能长大吧。&lt;/b&gt;这句歌词深深地反映了《银魂》的剧情逻辑，里面的人物从来没有忘记过去，一直想着长大。虽然《银魂》一开始的设定很大程度上跳过了成长的问题，阿银作为成年的“成熟”男性不需要大脑或者物理升级。但里面的人其实一直想回归宏大叙事。这也表明了成为分裂症孩子的困难性。同一首ed中，阿银、新八、神乐都分别有个人的严肃表情特写。一面是后现代的分裂孩子的笑容，一面是追求成长渴望大写历史的妄想狂之阴郁，这“两种面孔”体现着银魂的矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次强调，我说《银魂》的缺点，并不代表我认为《银魂》不是一部佳作。银魂把宏大叙事推到了极限，在限度之内将其内破。我并不喜欢直球的“后现代”动画，直接放弃叙事，彻底抽象化。因此我讨论《女高网球部》的开端就强调这是一个有叙事的动画，她的题材一开始就注定是小叙事，然后在小叙事之内还不停地自我切断。这使她成为分裂孩子症动画的典范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《女高网球部》有主要的角色，但是她们不停地变化，担任吐槽役的百合不得不不停地说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;你是哪位&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;？”&lt;b&gt;每一集都在变，每个人都在变&lt;/b&gt;，迅速地接续，无情地切断：在和螃蟹签订契约变成魔法少女那一话，陷入苦战的香苗被告知只有吃自己的伙伴螃蟹的肉才可以提升战斗力时，&lt;b&gt;香苗一边悲伤地说，我怎么可以这样做，另一只手已经把螃蟹的腿掰断了&lt;/b&gt;……这一切都发生了在一格之内，百合吐槽：“这判断也太快了吧。”结果这一话最后香苗自己变成了螃蟹。魔法螃蟹。螃蟹在被吃掉前教给香苗魔法少女的事情，包括&lt;b&gt;&lt;i&gt;“起床要喝水”“吃完螃蟹以后手会变滑”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。变成魔法少女的人和魔法少女本身都在生成变化。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;尼采说：他们像命中注定一样到来，没有原因、理由、考虑和借口。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;《女高网球部》当然要打网球，但是对她们来说网球是x，&lt;b&gt;不可能知道网球是什么&lt;/b&gt;，没有共享的规则。土豪学姐的规则要先把胖次脱下来，香苗打着打着会分身，分裂，分成两个香苗。第一话中，香苗打网球打了一半突然沉到地底下去。作者在格子外写着：“基本上就是这种漫画。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里面没有成长，只有生成。15卷中jk突然变成老太太，但是jk却开心地说：“成长停不下来啊！”&lt;b&gt;不是我要成长，而是“成长”停不下来。不可能停下来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非无叙事。恐怖美术馆那一集就是很好的例子。四位jk走入画中的世界，被困进神必壬的美术馆之迷宫中，但是“&lt;b&gt;&lt;i&gt;仔细想想发现这只是动画，还是那种不怎么动的动画，算了，走吧走吧。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《女高网球部》TV版的泡面番形式让观众反应不过来，还没有反应过来已经结束了。在这里，自动地再认已经失效，我们只能集中注意力再认识，把潜在的东西给现动化，重建整个叙事。不仅仅《女高网球部》是对那些慢叙事动画的切断，而且还是对我们观众知觉的切断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浅田彰说，&lt;b&gt;对“住”的执着是妄想狂最大的特点。&lt;/b&gt;我们可以看到《女高网球部》15卷中对此的回应：三位去修学旅行的前辈要把旅行的细节拍给百合看，结果百合发现飞机的机体非常短，就在她担心的时候，学姐们已经把视频发给她，说她们已经安全抵达目的地了，不过拍的视频里明显有一个坠毁的飞机。香苗说这就是外国吗，然后百合发现这视频里明显就是自己的学校，过一会香苗发视频说终于到了，视频里明显有企鹅，茄乃说原来袋鼠是长这样的。最后她们到了百合的家里来住宿……&lt;b&gt;她们没有去外国，而是把本国变成外国，把家变成了旅馆。家因此也就移动了起来。&lt;/b&gt;另一方面，任何地方都是这些孩子的家，第十卷她们去野外烤肉，只走了两步就走到野外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分裂症孩子没有父母，没有家。直到最后一卷香苗才问百合她的父母为什么从来没登场，没有登场的必要，但是要登场也不是不可以，鞠萌给随便给百合的父母画了两张脸，还把自己的父亲画成莫西干头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《女高网球部》的TV版的每一季的op都在生成新的jk，生成不良-jk，中国-jk，印度-jk，夏威夷-jk，偶像-jk……侯默辛普森说自己曾经从事过的职业可以从他老婆洗澡讲到睡觉，而且他继续在讲。她们打网球从来就专注不了，她们的全国大赛篇一话就结束。她们像孩子一样精力过剩、注意力涣散。香苗说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;跟我一起成为关东的第一的小混混吧&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;！”唐突开始学食对决、保龄球对决、烧烤对决、武道会对决、滑雪对决，途中又变成别的对决。“学姐做的事情意义不明啊！”百合吐槽。“只有年轻的时候才能做自己想做的事情啊！”这是分裂症孩子的宣言。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-18-107584231</guid>
<pubDate>Tue, 18 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>读DH劳伦斯：恋爱中的女人、男人或……键政壬！？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2020-02-14-106905927.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/106905927&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;1恋爱中的怪物们&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从很多角度来说，《恋爱中的女人》都应该被翻译为《恋爱的女人们》。首先，英文标题是复数women而不是单数woman，其次，里面的女主角至少有两个，而且她们都在“恋爱”。（参考日本的译本会很有意思，一开始日本的译本也是恋爱中的女人おんな，但后来就变成了女人们おんなたち）不过，某种意义上来说，&lt;b&gt;《恋爱中的女人》并没有恋爱，也没有女人，进一步讲，既没有爱，也没有人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长话短说，《恋爱中的女人们》是我看过的标题（或主题）中带有“恋爱”或者“女人”的小说中的最神必的一个。主线其实不过是两对神必的男女谈恋爱，但是因为他们过于神必，所以谈恋爱谈着谈着就变成了谈思想，或者说其实他们都只是各自爱着自己的思想，而且任何外在于她们的思想外的东西对她们都是威胁。不论多么微小的东西，都可以构成毁灭性的危险。在《恋爱中的女人们》，威胁可以是被掐住喉咙，也可以仅仅来源于他人的存在和呼吸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《恋爱中的女人们》并没有严格意义上的“人物”或者“角色”，&lt;/b&gt;不管DH劳伦斯花了多少篇幅去强调厄休拉和戈珍长筒袜的颜色，她们基本上只不过是一堆观念的集合，而并非真正有血有肉的个体。（小说中经常不用具体的名字而只用“她”或“他”来指代人物）不管是男人还是女人，都非常歇斯底里。他们的对话模式基本上是这样：男人说了一句今天天气真好，然后女人就崩溃了。或者女人笑了一下，男人就崩溃了。&lt;b&gt;里面的人无时无刻不在崩溃。就好像他们四个人建了一个高强度的键政群一样。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然里面确实充满了很多思辨性的对话，至少就那个年代而言。尤其震撼到我的，是有一个神必标题《工业巨子》的第十七章。男主之一（一共就两个）杰拉德想要建立起一种“&lt;b&gt;&lt;i&gt;非人的组织&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”来取代自己父亲的那个和谐、有机的矿场。在杰拉德看来，一切都是机器，当然包括他自己。神就是机器。杰拉德不把工人当人看，也不让工人把自己当人看。更神必的是：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;工人们极感兴奋，他们的心死了，可他们的灵魂得到了满足。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”矿场似乎变成了倒错-机器，人们在里面通过受到折磨而得到满足。这一章有好多页连在一起只是表达杰拉德心里的一种思想或世界观，而这基本上就是整个小说的基本结构。我们要注意到，虽然小说的内容上非常歇斯底里，但是小说的形式依然是一种冷静的上帝视角。想让这种歇斯底里渗透到形式中还得看乔伊斯这样真正的现代主义作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之杰拉德已经通过控制父亲的矿场而完成了自己的美丽新世界：“现在是新的世界、新的秩序——它严格，可怕，非人。”难怪伊格尔顿喜欢在不同的地方嘲笑劳伦斯政治上的幼稚，认为他的这种对于“非人”的向往最终在纳粹法西斯那里得到了实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我们不是滥用“政治”这个词。不过《恋爱中的女人们》基本就是把所有的东西都“政治化”，我这里引用的小说的一句原话：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;她看到这腰真想去死、去死。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”这里的去死不是“awsl（啊我死了）”那种去死，而是更字面意义上的。小说里的主要人物基本上随时准备去死，为了任何东西而死。当女人问“&lt;b&gt;&lt;i&gt;你真爱我吗&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，男人就说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我说那是你的宣战口号”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。我之前说这本小说没有“恋爱”，你也可以说有，但那种恋爱就是怪物式的。人们会想把小说的标题改为《恋爱中的怪物们》，如果这个小说正在恋爱的人不是怪物的话，那么真正的怪物就是恋爱本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《恋爱中的女人们》里的四位主角都想得太多，她们一开始就在想恋爱，想得太多，就会恋爱。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2怪物的怪物&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《恋爱中的女人们》中有很多动物，小动物、大动物、巨动物。就跟大部分敏锐的作家一样，DH劳伦斯对动物有一种深深的恐惧。就像里面的男人对那只不停在叫的猫头鹰的反应一样：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;他真想给它一枪&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那位信仰机器的杰拉德，很显然也希望自己的马成为某种机器。他的马看到列车在面前驶过想躲，而杰拉德非要让（母）马直面列车，用马刺把马的肚子都扎出血，这使女人晕了过去。他的好基友伯金则认为：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;把人的感情移情于动物，赋予动物以人的意识， 没比这更令人厌恶的了。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”伯金对于人的意识有一种深沉的厌恶，人的意识不仅不适用于马，而且也不适用于人自己，他奉行尼采主义：人是某种应该被超越的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戈珍有一次在里面和兔子搏斗，可爱的小兔子居然有把人的灵魂撕裂的力量，在这场搏斗中她几乎失去了意识。同样是戈珍，和厄休拉一起在森林里巧遇野牛群的时候，却通过继续跳舞，几乎把野牛给吓傻了。她们把伯金和杰拉德也吓傻了。舞蹈在古希腊是一种神圣的、同时也是渎神的行为。在这种野蛮的仪式中，人和神合而为一。或者，更好的说法，是共同毁灭，这正是伯金的看法：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;人是一个谬误，他必须消逝&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”在伯金看来，跟人比，魔鬼根本就算不了什么。只有人灭绝了，魔鬼才可以“&lt;b&gt;&lt;i&gt;自由自在地生活&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯金说他信仰“隐藏的万物”，他说如果人类可以被立刻集体清除，那他宁愿现在就死。可悲的是，做到这一点对伯金来说并不容易。他曾经对一个想杀死自己的女人冷静地说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我是不会死的。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3长筒袜&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;长筒袜这个词在DH劳伦斯的其他作品里出现得不多。臭名昭著的《查特莱夫人的情人》里，长筒袜总共只出现了两次，其中还有一次被“迅速地脱下”。《虹》中，长筒袜更只是作为一种隐喻而出现，而且对象是马的肚子。顺便说一下，之所以能这么确定长筒袜出现的次数，绝不是因为笔者生性对长筒袜敏感以至于对长筒袜的出现有一种过目不忘的特殊能力。而主要是靠epub的检索能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在戈珍和杰拉德的无数争执中，长筒袜占有一席之地：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;她的长筒袜总让他感到窘迫，浅黄色的袜子配很重的黑鞋子，真是岂有此理！&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”很难想象在什么样的袜子符合杰拉德完美的机器世界。不过戈珍真的只是通过长筒袜就摧毁了杰拉德的世界，虽然他这个世界已经被摧毁无数次并且还要被继续摧毁无数次：“他感觉她的衣着是一种挑战，是对整个世界的挑战。于是他笑了，似乎是冲着喇叭花笑。”长筒袜把戈珍变成植物，令杰拉德“非人”的笑，不再是机器的“非人”，而是被机器所遮蔽的那种“非人”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在善用象征的劳伦斯那里，植物和女人有“内在”的联系。厄休拉和戈珍（尤其是戈珍，厄休拉一开始已经熟悉了这个“世界”）一开始就是作为植物登场的，她们登场的时候在绣花：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;长筒袜则是翠绿色的&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”“&lt;b&gt;&lt;i&gt;戴着草绿色的天鹅绒帽，柔软的长大衣也是绿的&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，戈珍的一切都是绿的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说最后一个温馨的“日常”画面，是戈珍将自己的三双长袜送给厄休拉。是她在巴黎买的厚丝袜，朱红的、矢车菊蓝和灰色。厄休拉说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;真正漂亮的长袜子能给人带来极大的快乐。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4伯金，超人？键政壬？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据西方正典巨师布鲁姆的看法，厄休拉和伯金的关系对应着DH劳伦斯和弗丽达。（《小说家与小说》）DH劳伦斯在现实生活似乎就有双性恋的倾向。而小说中的伯金则认为，为了真正的幸福，一个女人是不够的，他还需要一个男人，结成“&lt;b&gt;&lt;i&gt;永恒的同盟&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”。这个男人自然是杰拉德。伯金和杰拉德的关系不是“给给的”这个形容词可以概括得了的。伯金拒绝传统的男女关系，自然也对一般的家庭关系说不，他跟杰拉德说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;人应该放弃这种家庭本能。这倒不是本能，而是一种懦夫的习惯。人永远都不要有家。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯金的怪异程度只能用神必这个词来形容，他“&lt;b&gt;&lt;i&gt;全然与一切为敌&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，曾经试图通过扔石头把月亮从水面里驱除出来：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我不相信人类，尽管我装作是它的一员&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯金看起来是一个真正的永恒否定的精灵，他说自己不会死，而这句话听起来并不像开玩笑。正如我现在仍然抵制不住用键政来解释四者关系的诱惑那样。如果说这四个人建了一个键政群，那其他三个人大概每过几分钟就会退一次群，然后加回来。而伯金是键政人中的键政人。如果说其他人需要键盘才可以键政的话，那么伯金到哪里都自带键盘。他和最粗俗的艺术家也愿意讲出自己心中的真实想法。伯金认为拯救英国的唯一方法就是让所有的英国人消失。小说的最后他仍然坚持要两种爱，其中有一种爱是来自死人的。用贝克特的话来说：他无法否定，他必须否定。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;“你不可能有两种爱。为什么要这样！”&lt;br/&gt;“似乎我不能，”他说，“可我想这样。”&lt;br/&gt;“你无法这样，因为这是假的，不可能。”她说&lt;br/&gt;“可我不信。”他回答说。&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-14-106905927</guid>
<pubDate>Fri, 14 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>德勒兹与普鲁斯特：学习的哲学</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2020-02-13-106770187.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/106770187&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;0&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普鲁斯特在《驳圣伯夫》的序的一开头，就建议作家“放弃智力”。只有这样才能把事物真正抓住，才能抵达事情本身。他这里说的放弃智力，并不是表情包里常见那种的“放弃思考”。恰恰相反，他的放弃智力正是为了思考。这里的智力就是后文会详述的黑格尔的“熟知”。对于普鲁斯特来说，每个地点，就像每个时刻，它都是“&lt;b&gt;&lt;i&gt;孤独的、封闭的、静止的、停止的，丢失在所有剩余之物的远处”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。（《普鲁斯特的空间》）因此普鲁斯特总是要问：我是谁，我在何处？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是我现在、此时此刻、敲打键盘时思考的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们假设发生了某个丑闻，然后人们对其展开了批判，一批人共享着意见A，然后另一批人共享着意见B。这个时候，一些理中客跳出来说，这的确是件丑闻，但是意见A不行，意见B也不行。我们要鄙视这两种意见，然后去提升自身的修养，去多看书。多看书才是真的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何时候，提升修养，提升自身的水平，似乎都不会有错。这些人估计觉得自己的水平要高于那些发声的“朴素人”吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老实说，这些人让我不舒服，我不希望在吃饭的时候碰见他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们想要一个“成熟”的批判，想要自己达到这个水平，再去批判。维持着这种思路的一个想法是“现在的人水平都不行”，我学了以后就比他们行了。但真正不行的是什么，正是这种认为这种“现在的人水平都不行”的想法。他们认为自己被免除于这些人之外，站在一个中立的视角去看待事物。而真正不行的正是这种视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使一个视角完全彻底可悲地错误，我们也可以从里面提取出某种有益的东西。我们可以知道为什么会错误，为什么有很多人会共享这种错误，支撑这种错误的东西是什么？一个习惯性地把很多东西当作错误而彻底无视的人，他本身就是个错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具体的事情上失败，比躲在抽象的地方意淫着自己将来时的成功要高尚得多，伟大得多。发出一点朴素的质疑声的人，比缩在角落享受着自己的形而上优越的沉默者要高尚得多，伟大得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加塔利创造了机器的概念，来代替结构。&lt;b&gt;&lt;i&gt;机器是切断的系统，是从能指帝国主义的逃离。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;（《反俄狄浦斯草稿》）加塔利的分裂分析一个重点在于，这个分析是结合具体的历史背景展开的，而并不单纯是抽象的思辨，后者是名为结构主义的能指帝国的一个致命缺点。（虽然他大部分时候显然达不到自己的目标）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们就会想问：这些看什么都不行的学习者到底在学什么？重点不是对学习进行元思考，思考为什么学习。恰恰相反，是彻底抛弃这种上帝视角，真正投入学习，投入具体的情景。学习的过程会让学习本身改变，我们必须得接受这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的议论会稍微有一些抽象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本的德勒兹研究者国分功一郎指出，德勒兹一直把思考作为一种&lt;b&gt;&lt;i&gt;实践问题&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;来探究。（『ドゥルーズの哲学原理』）德勒兹的一个基本观点是，思考是一种强制，不是“我思”，而是“我被思”。思考是在一种压力之下开始的。在《差异与重复》中，德勒兹说&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;人们在事实上几乎不思考，如果说人们对事实进行了思考，那与其说是他思考的意欲提高，不如说是受到某种冲击了。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这如同黑格尔在《精神现象学》的序中所说的那样：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;熟知的东西正因为是熟知的，所以没有被认识。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”当这个熟知的东西被体验为陌生的时候（通过知性的分解），认知就开始了。这种陌生化显然是一种暴力或冲击。想象这样一种经典的反转剧，通过在结尾一个细节的转变，我们发现那整个“常见”的无聊剧情被陌生化了，这使我们受到冲击，不得不重构整个剧情。一个不那么剧透的例子是《楚门的世界》，电影进展一会我们就能明白，一开始看似平凡日常剧情其实潜伏着多方视角的张力。拿推理小说来举例的话，自然是那些喜欢玩叙述诡计的作家们，他们的叙述越平凡，就越能在结尾给人带来更多的冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些逆转的可怖的细节，正是德勒兹在《普鲁斯特与符号》中所说的符号。符号是强制我们思考的东西，我们与符号相遇，然后思考。海德格尔把强制我们思考的东西看作“礼物”，德勒兹则拒绝这种想法，认为这些符号根本上是一种暴力。德勒兹对于《追忆逝水年华》的解读正是基于这个理论之上。将其视作是“学习的故事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在回忆时，我们就在学习：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;我们才能发现那在开始时所无法认识的东西。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”不是“失去了东西才知道它的珍贵”，而是“&lt;b&gt;每个知道都建立于失去之上&lt;/b&gt;”，没有失去，知道无从发生。我们知道的时候总是太晚，我们只有在太晚的时候才会知道。从这个意义上说，让我们思考的东西也可以是海德格尔说的礼物，不过这个盒子里藏着一颗炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;每条学习的路线都要经历这两个时刻：一种客观性的解释努力所导致的失望，接着是一种主观性的解释对此种失望进行的补救的努力。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两个时刻是严格相关的。前者是后者的前提，但某种意义上并不先于前者，需要通过后者的回溯性而构建：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;第一次总是缺乏经验的，我们还不能把符号和客体区分开&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”我在宴会上遇见了很多人，事后才发现对我珍贵的只有那一个。众人的脸迷糊了她的面庞，我事后才能发现她是促进我思考的符号。而当我思考的时候，我只能体会到失望，失望自己没有表现得更好，没有集中注意力：“失望是探寻或学习过程中的一个根本性的时刻。”德勒兹接下来的一个问题是，怎么治疗失望？比如说我看着她宴会上的照片，对她的存在进行另一次感知，发现她更多的令人惊喜的细节，她的耳环，她的指甲，她的头发。也许我第一次觉得我表现得还行，过了很久才回想起那些可以改善的细节，发现一个更加美好的可能世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;去爱，就是试图去解释，去展现这些仍然包含于被爱者之中的尚未被了解的世界。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2020-02-13-106770187</guid>
<pubDate>Thu, 13 Feb 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【右翼漫画研究】《啊，我们的miao将军》：关于萝莉控的阶级问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-28-94141686.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/94141686&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ec11442735f245939942821cfd9cd7be_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;首先我想说这本漫画的画风是真的萌，个人看来超过了《右右子》，miao将军（直译就是这样）太萌了，引用日本著名成人电影评论家安田理央的话，就是：萌え死ぬ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于我已经看了足够多的右翼（政治）漫画，可以对这些漫画进行一个列维斯特劳斯式的比较评论，施特劳斯研究神话的时候，不会直接去解释一个神话，他认为只有在把一个神话和其他神话做比较的时候，才可以去探寻那个神话的意义。本文的基本思路也是如此，因为《啊！我们的miao将军》单从它本身的内容上来看确实也没啥好说的，但是和其他类似漫画比较就很有意思了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1三种右翼漫画&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《日之丸街宣少女》——《爱国少女右右子》——《啊，我们的miao将军》构成了一个三元组，在其中政治性是逐渐减弱的。《街宣少女》是直球的“左翼坏，右翼好”的天真意识形态漫画，《爱国少女右右子》则用更委婉的方式来表达“左翼坏、右翼好”这个主题。那么《啊，我们的miao将军》是怎么表达“左翼坏、右翼好”这个主题的呢？简单地说，&lt;b&gt;它并没有表达这个主题。因为它并没有这个主题，它之所以没有这个主题，是因为它压根就没有任何主题。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们先来看一下《啊，我们的miao将军》的设定。设定上很明显是一个暗示朝鲜（世袭制）的国家，但这个国家人的名字又都是俄语，还用一种疑似俄语的文字，另外国旗是苏联的国旗。它把朝鲜和苏联炖成一锅粥，但整本漫画看不出像《右右子》《街宣少女》那样的意识形态宣传，也就是说，这本漫画对于政治题材的选定并不是戏仿，而是拼贴，根据詹明信的区分，前者是有目的，后者没有目的。拼贴没有深度，完全是一种&lt;b&gt;&lt;i&gt;“中性的模仿方式，没有戏仿的隐秘动机，没有讽刺的冲动，没有笑声……拼贴是空洞的戏仿”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。（《文化转向》 p5）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们来看漫画中按道理来说是最容易搞意识形态宣传的一个片段——miao将军去微服私访。她看见了民间生活的疾苦，但这种疾苦显然达不到在她幼小的心灵里留下创伤的地步，而且最后一个大叔是这样总结民间的情况的：“这个国家虽然不景气，从不好的方面说就是大家吃不饱，往好的角度看大家都是平等的，而且还互相帮助……我作为这个国家的国民很自豪，但我希望这个国家继续努力。”看上去几乎是“同情”甚至“赞赏”社会主义国家的话，不过得注意这段话里没有“外部”，没有资本主义的比较，也就是说，纯粹是一个内部的中立眼神，看出了有好有不好，这种话放哪都能说，谈不上攻击性，也就是没有政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么这段话的结果是什么呢？让miao将军摆出了一个很萌的姿势，然后说自己会加油的（刚把路）。一个本来可以很政治的故事突然变成了miao将军的成长故事。这正是这本漫画的一个重要特点。它不停地谈政治，但同时也不停地将政治去政治化，回收到miao将军成长（卖萌）的故事里。政治在里面是完全“安全”的，没有任何创伤。《右右子》是在日常生活里讲政治，而这本漫画则是把政治讲成了日常生活。开头就是miao将军误发导弹，但误发导弹的重点就是用很大的一格来表现miao将军在椅子上很困扰的样子（萌え死ぬ）。&lt;b&gt;如果说《右右子》是把萌给政治化，那么《啊，我们的miao将军》就是把政治萌化了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2我家的将军超级烦！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;拿《我家的女仆超级烦》和《啊，我们的miao将军》相比是很有意思。两部漫画都是一个萝莉为主角，周围充满了奉承她们的人。正是通过这个比较，我们更能看见后者的去深度性。《我家的女仆超级烦》的女主米莎有一个绝对的创伤——她的母亲在她很小的时候去世——这是推动整个故事发展的一个主题。可以把她周围的人都看成是在不同方面的母亲的替代品。而《啊，我们的miao将军》的miao将军之所以成了将军正是因为她的父亲死了，她的父亲，一个长的很像斯大林和《棉花糖大叔》里的棉花糖大叔拼贴在一起的一个人……这个父亲的死没有给miao将军带来任何创伤，反而让她可以更加为所欲为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《我家的女仆超级烦》中，米莎因为母亲的死而变得性格内向，所以跟幼稚园的幼女辣妹很不对付，看到她就觉得很麻烦。而《啊，我们的miao将军》中miao将军看到辣妹（注：jk）想的确是模仿。《《我家的女仆超级烦》的主题是幼女如何应对创伤，答案当然是成长，那么《啊，我们的miao将军》的主题是什么？它没有主题，因为没有创伤。整个故事倒不如说是怎么不成长，因为长大就要面对真正的政治问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我已经说了这本漫画对于政治的处理重点在于拼贴这个关键词上，一个典型的图就是抱着一堆农作物的miao将军和满脸笑容的劳动人民站在一起。miao将军显得巨大无比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外这个漫画里的外交篇里miao将军和外国领导人见面，太紧张结果第一句话是问对方喜不喜欢猫，结果对面的领导人意外地说喜欢。某种意义上，这倒是道出现今普通人对政治家的关注点，比起政治家的政策，他们似乎更喜欢政治家的私生活。不难想象列宁那张抱着猫的著名照片，它代表并浓缩了多少对人对列宁的印象（萌）……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3萝莉控是一种阶级吗&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一本一般通过萌系漫画，《啊，miao将军》还是很“出色”的。在全民调查篇里，民众对于miao将军的大部分评语都是“可爱”“可爱”和“可爱”，倒有一个人的评价是“再年轻一岁就好了”（目前miao将军是9岁）。这明显就是读者（萝莉控）的视角。感觉这个话题继续往下讲的话可能是一个比政治还糟糕的话题，牙白，牙白。那最后就用miao将军的口头禅来结束这篇文章，来送给作为萝莉控的读者诸君了：“肃清！”&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-28-94141686</guid>
<pubDate>Thu, 28 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【介绍】思辨实在论在日本的接受情况</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-22-93114032.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/93114032&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;在日本，对于思辨实在论的接受，和对德勒兹的关注脱不了联系。千叶雅也（他是梅亚苏的译者之一）说“不管是从表面还是深层来说，思辨实在论都受了德勒兹的影响”。（梅亚苏在与哈曼的采访中提到过柏格森与德勒兹对自己的影响）被称为“天才哲学家”的千叶雅也在他执笔自己博士论文的阶段已经在关注思辨实在论，并试图与其展开对话，他的博士论文『動きすぎてはいけない』中的第二章“关系的外在性——德勒兹的休谟主义”的第四节里，专门讨论了思辨实在论的两位代表人物——梅亚苏与哈曼。根据千叶的说法，梅亚苏的哲学是一种“极端的偶然性”的哲学。梅亚苏最大的主张是“世界的诸法则，由于受到绝对偶然性的影响，某个时刻会突然没有任何理由地变成其他的形式”。梅亚苏避开使用“唯心主义”这个词，而是用“关系主义”去形容康德。关系主义认为我们只能进入思维与存在的相关性之中，思维和存在这两者不能分开来思考。千叶雅也指出，关系主义狭义上指康德主义，广义上把20世纪哲学的两大支柱——现象学和分析哲学——放进射程中批判。现象学的主体间性和身体性以及分析哲学的语言和伦理都属于关系主义的“关系媒介”（这是千叶雅也自己的用词）。将梅亚苏介绍到英语圈的哈曼说梅亚苏的方法是“通过将相关主义推到极限，来将其从内部爆破”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下依旧是千叶的总结：在《有限性之后》中，梅亚苏将古典的康德主义思考对应为弱相关主义，即“物自体本身不能被认识，但是可以将其作为一种不可能认识的东西来思考”，而强关系主义则意味着我们“既不能认识也不能思考物自体”。梅亚苏认为现代哲学的主流正是强关系主义。对于关系媒介的渊源的考察，就是对于思考的条件的条件的追问。这种对于思考外部的提问，必然会引向无法思考之物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思考的条件的条件，就是超越论的条件的条件，千叶将其称为“超-超越论之物，它对应着列维纳斯的绝对他者和拉康的实在界等概念。（很奇怪的是，在同一本书中，千叶雅也循着松本卓也的思路，在一个注释中说，后期拉康的对象a完全被理解为是复数的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;梅亚苏认为对于强关系主义的哲学家来说，超-超越论的外部并不是神必的领域。但是如果有人说“外部无法被思考的话就是很神必”，那么这些哲学家也无法积极地反驳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶雅也认为梅亚苏的方法和东浩纪的“否定神学批判”类似，想从单一的外部性逃到复数的外部性。东浩纪指责齐泽克和拉康是否定神学，倒确实和梅亚苏批判齐泽克使“唯物主义成为失败的关系主义”很像。不过梅亚苏所说的“病态的关系主义”也包含德里达，这显然是东浩纪所不能赞同的。梅亚苏在提到巴丢是否是“失败的关系主义”时有点犹豫，他说“可能包括巴丢”，梅亚苏本人受巴丢的影响非常大，他盛赞巴丢的《存在与事件》，说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;巴丢给我提供了我关于偶然性的哲学理念之发展所需要的数学基础，给我提供了我从哲学最为思辨性的向度来重新激活哲学之愿望的关键性支持。”&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈曼认为梅亚苏让“想象的暴走和实际的暴走一致的关系”是一种“超强关系主义”。这是为了消除不可能被思考的物自体，以及被物自体所保证的自然的一致性。梅亚苏在《有限性之后》里有这样一段话：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;所有都瓦解了。不管是森林还是星星，是星星还是诸法则，是自然法则还是伦理法则。这并不是因为有某种将所有的一切引向毁灭的高级法则。而恰恰是能保护所有的一切的法则的不存在。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;千叶雅也在这里看出了“休谟主义”。梅亚苏站在唯物论的立场上，主张这个世界的物理法则不过是偶然性的产物。这种立场被称为思辨性唯物论。梅亚苏的偶然哲学让他主张“神可能某个时候突然登场”，让“所有以悲惨的方式死去的死人突然复活”。梅亚苏将这种理论与神学区分开名为divinology。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，梅亚苏并不是虚无主义者，并非说因为不知道明天会变成什么样子所以怎么样都好，而是如果明天变化成了新的样子就适应新的环境活下去，同时也清楚地意识到新的环境也随时会变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据哈曼的说法，如果将偶然性的哲学彻底化，那么所有法则都可以被否定。哈曼提倡一种“客体指向哲学”。他将所有的客体之分离极端化，这些客体“绝对是碎片式分裂的同时，也互相间有着某种关系”。这里的重点是分离，哈曼主张的是本体论意义上的分离、独立的优先性。根据哈曼本人的说法，梅亚苏的变化论是历时的，而他的变化论是共时的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据千叶的说法，哈曼哲学的根本在于“事物（客体）单独的孤立状态”（千叶非常奇妙地一再强调哈曼的出发点是事物的“绝对孤独”状态），事物即使从某个观点看似乎“属于”某个法则，但是事物的“隐私”（privacy）绝对不会还原成基于任何观点（比如说物理）的法则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈曼攻击的对象也是一种接续主义，这种联系主义认为“一切都被连接在一起”。而值得注意的是，哈曼的背景思想家里有列维纳斯，哈曼的主张某种程度上是从列维纳斯的他者那里除去了人的特权。我们知道，列维纳斯的“他者”是无法跟我们用同一个尺度来衡量的，他所谓的“超大他者”和上帝是脱不开关系的。哈曼，则将这个他者的概念无人化和复数化。将此推广的结果，就是一切东西都不能用同一个尺度来衡量。牙刷和洗衣机也是超大他者。哈曼的这种思考，是为了肯定潜在于所有事物中的“力”之强度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外值得注意的是凯瑟琳玛拉布，在她的《新的受伤者们》中，将比如说脑损伤之类的事故，或者生病引起的身体上的变化作为“事件”来理解（肯定）：这种事件将自己与过去的自己切断，完全变成他者。玛拉布的变化论显然涉及一种切断，而且对应着千叶雅也追求的后-后结构（德勒兹）主义。她说“变化这个概念本身必须得变化”。这与梅亚苏的偶然论是有一定共鸣的。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-22-93114032</guid>
<pubDate>Fri, 22 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>作为意识形态的灾难</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-10-91116411.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/91116411&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;首先我们得区分两种灾难，&lt;b&gt;第一种是可视的简单易懂的灾难，第二种是不可视的晦涩的灾难。&lt;/b&gt;前者的代表是大白鲨，它凶残暴戾，威胁着所有人的性命，所有人都知道它是威胁；后者的代表是史蒂芬金的小说改编的电影《迷雾》，在这种灾难中，所有人的性命仍然受到威胁，但我们无法将其归于任何一个单一的类似大白鲨这样的形象。迷雾的危险并非完全源自其自身，而是迷雾内的怪兽、人心和其他不可视的敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两种灾难绝非简单的对立关系，后者是前者的真相。在大白鲨那里，大白鲨是我们所有问题的答案，它以一个绝对问题的姿态，解决了所有其他的问题。而在迷雾中，迷雾则引出了所有的问题。也就是说，迷雾是一个幻象-框架，是我们看世界的方式，我们看见迷雾让一个个人发狂，不会直接觉得是迷雾的错，而是：“原来这个人是这样的，之前一直看错他了。”迷雾让他显出了他的“本来面目”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还觉得不够好理解？大白鲨（或者哥斯拉）是一个伪装的灾难，我们可以团结起来对付的灾难；但是迷雾本身无法消灭，甚至没必要消灭，它是一种绝对的灾难，在这种灾难面前，消灭本身已经被消灭了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得更清楚一点，为此需要一个老掉牙的场景——世界末日。当然我们这里说的世界末日是不可逆的世界末日，不是可以被炸毁的小行星之类的。在这个世界末日之前，人们不会团结起来，至少不会有多团结，因为他们面对的不是一个可以被战胜的敌人。而如果你的敌人只是一个哥斯拉，那我们多多少少还可以团结起来。世界末日就是迷雾，我们说的幻象-框架，我们通过这个框架来组织自己的一切。只是这个框架本身无法被挪去。而哥斯拉（大白鲨）同样也是一个幻象-框架，通过这个框架，我们将一切指向哥斯拉（大白鲨）。一切的问题，都以“只要杀死哥斯拉就好了”为答案。而世界末日，我们面对的却是“既然已经世界末日了，那我一定要干什么什么什么……”在这里，我们面对的是一个长长的清单，而它解决不了真正的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一种灾难不仅不是灾难，某种程度上，已经是一种拯救了，因为哥斯拉，我可以暂时忘记我那恼人的工作，可以和之前闹僵的伙伴搞好关系……接下来，只要打败哥斯拉就好了，这是典型的&lt;b&gt;对于现实僵局的一种想象性解决。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我们一定要拒绝的诱惑就是做轻率的隐喻性解读，那样不过是正中意识形态陷阱的下怀。这也是为什么对于哥斯拉的隐喻解读终究离不开朴素解释学的原因。哥斯拉可以象征可以很多东西，它可以象征美军，也可以象征核电站，象征二战日军的幽灵。但当我们说出它本质象征xxx的时候，我们就落入了陷阱，因为xxx的本质并不是它自身。詹明信对于大白鲨的优秀解读告诉我们，大白鲨可以象征很多东西，只是因为它已经不是它自己，它不仅是环保主义、女权主义、反战主义的替身，而且它还是它自己的替身。换句话说，它与它自己并不重合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要灾难以一种绝对可视的巨大形象出现，那我们就要小心了。真正的灾难是看不见，并且总是已经发生了。《迷雾》有意思的地方恰恰在这里，它给我们直接展示了意识形态框架，&lt;b&gt;迷雾让我们“斜目而视”，让我们看到那些人“本来就是”的样子。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在很多的电影试图给我们展示了一个直接可视的灾难的形象，从哥斯拉到大白鲨，包括新海诚电影里那种可以被“镇压”的自然灾害。而当今社会的真正危机在于一种根本的不透明性，我们不确定我们在一堆复杂机器里的运作到底会引起什么，所以人们总是在谈蝴蝶效应。&lt;b&gt;灾害的基本意识形态，在这种情况下，是给我提供一种认知地图，摆脱所谓的“歇斯底里式崇高”，重新定位自己周边的一切。&lt;/b&gt;所以哥斯拉要一次又一次地重拍，外星人要一次又一次地入侵地球，大洪水要时不时来一把，以便我们在《2012》里重新定位国与国之间的关系。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-10-91116411</guid>
<pubDate>Sun, 10 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【女性主义写作】安吉拉卡特：历史开始了</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-11-09-91011905.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/91011905&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特的小说猎奇，充满了变形、乱伦和情欲。这一切的背景是巴洛克式的冷漠。她的小说短，总发生在一个封闭的空间内。对于女性写作来说，空间是一个基本的、双重的问题&lt;b&gt;：1我如何在小说中开辟空间？（这当然是每个小说家或者艺术家都会考虑的问题）2我如何开辟写小说的空间？也就是说，不仅得想小说写什么，还得想什么才能写小说。&lt;/b&gt;后面的问题对于男性的小说家来说并不是问题，绝对不是一个层次的问题。伍尔夫说：“一个女人如果打算写小说的话，那她一定要有钱，还要有一间自己的房间。”（《一间自己的房间》）她深知这是一个次要的问题，相比“何谓妇女、何谓小说的重大问题”而言。但是伍尔夫的问题指向了一个更大的问题。她的解决方案同时是敞开和封闭：她为自己赢得了一个房间，但仍然被更大的空间限制着。而占领那个大空间的选项，则根本不存在，一开始就被排除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特，她大量的小说被限制在一个极小的空间内。即使那个空间看起来很大，也给人一种狭窄的感觉。在《紫女士之爱》中，戏班子的旅行使这项活动丧失了传统的意义，不管走到哪里，他们都是“游乐场的原生子民，而毕竟游乐场到哪里都是一样的”。这个故事以紫女士回到妓院为结局，这个结局让人感觉故事压根就没有开始。《自由杀手挽歌》有两个房间：房东的和杀手x的。女人则选择进入其中的一个房间，事实上只有一个房间，房东和杀手x都死在那里。女主始终保持着一种反讽的距离——当然这是被叙述在事后添加的——她既将自己的性生活浪漫化，也对其进行政治性批判。她爱上杀手，与他活在“括号”里，而文本中另一个字面意义上的括号确是“政委”的格言，例如“资产阶级把政治变成浪漫主义的一个面向”。叙述者，也就是女主，强调自己当时并没有看过列宁的著作。她游离在“分崩离析的城市”，但“不受影响”。当她察觉到一切时，已经太迟：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;仿佛这里不是这里……历史开始了&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，《自由杀手挽歌》，以很难说是暗示的方式，不那么明确地指出了一种前历史状态，这种状态对应着女性角色的内心。它是非辨证的前俄狄浦斯阶段。卡特的小说中充斥着原始的意象，比如说动物与森林。《穿透森林之心》中失去妻子的教授，在来到充满神秘气息的森林后，逐渐丧失了自己作为父亲的象征身份：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;对他日渐成长的子女而言，他愈来愈像周遭环境的一部分而非具体的父亲，他们也不知不觉地从他身上吸收了一种非人性的光芒。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”这最终导致他的两个孩子的堕落，兄妹偷食禁果，小说以两人的接吻为结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想要这种堕落状态带有更多的女性主义色彩，可以看看《狼女艾丽丝》。在安吉拉卡特一系列有关于狼作品中，狼和人的界限是非常模糊的：狼人死的时候会变回人，仿佛狼只是他的伪装而已。而人变成狼似乎并没有多大难度。《与狼为伴》中的新娘的丈夫，在行房之前没有抵御变成狼的诱惑。小红帽没有抵御和狼人睡觉的诱惑，即使她外婆的鬼魂正在床下发出可怕的声响。他们都遵循着自己的欲望。这些故事毫无背景可言，但也并非纯粹童话式的抽象。我们能看见类似《圣经》之类的具体之物，表示历史已经开始。回到《狼女艾丽丝》，这个故事讲述一个狼孩如何变成人，在月经到来之后，女孩的历史开始了：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;那种流血好像让她长出新的肌肤&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”她最后在镜子里丧失了自己的脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类故事，总是以“堕落”结束，这种结束方式让“前堕落状态”充溢着一种颓败的乡愁。安吉拉卡特把伍尔夫的房间装饰得诡暗谲艳，注定了这房间的灭亡，房间造出来就是为了灭亡，为了讲述自己的灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本对安吉拉卡特的影响大。她这样说：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;在一个全心全意追求表象的城市。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”（《一份日本的纪念》）她并没有说是哪个城市。那甚至不是城市，只是另一个房间：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;仿佛我创造这一切，也创造我自己&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”（《肉体与镜》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安吉拉卡特的东京，由镜子、人群和很多不可视的意象构成。这个城市本身与她（的欲望）互为镜像，交叉映射。在《肉体与镜》中，她的男朋友不停地搬家，不停地移动，就像城市本身一样难以捕捉，卡特站在城市的人群中：“我感觉自己正走过一片大海。”当她好不容易与男友相处时，却发现他的五官正在消失，然后就是那城市，城市本身也在消失。詹明信这样形容东京：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;街道以某种方式处于内部，整个城市没有外形，变成了一个巨大的、难以名状的、无法表现的容器&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;。”（《时间的种子》）这种封闭的庞大对应着卡特逼仄的表现空间。卡特喜欢镜子，她知道镜子在日本的重要性。她不止一次暗示：日本本身就是一面巨大的镜子。这里期待的是一种镜像：“因此我躲避那镜子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡特笔下的女人总能在镜中看到他者，《老虎新娘》中，她在镜子中看见把自己卖掉的父亲的脸（笑容），《倒影》的女主人公通过镜子进入了相反的世界，她拥抱着镜子中的自己，“生殖器蠢蠢欲动”，但之后镜子拒斥了她，像“一个婊子”。《染血之室》里的萨德有十二面镜子，每面镜子都映射出女主的绝望、无助和痛苦。镜子意味着一种堕落：“突然间，我看见了他眼中我的模样……这是我第一次感觉自己内在有种堕落的潜能。”这篇小说有个好结局，前提是女孩和盲人结婚，不让自己被看见，逃脱镜子的捕获，回到“堕落前”的状态里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然有两种基本模式：外来人进入封闭的空间导致其毁灭（《爱之宅的女主人》），封闭空间的人逃到外部而走向毁灭（《穿透森林之心》）。但还有一种纯粹的封闭空间，这空间就是毁灭本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《刽子手的美丽女儿》就是这样一个封闭的沉默空间。这里的王不说话，因为已经忘记怎么说话，他“处于摇摇欲坠但绝对的姿势”，这个空间被无尽的诅咒所封闭。它不会毁灭，因为它已经毁灭，毁灭把所有人联系在一起：“&lt;b&gt;&lt;i&gt;这些粗野的山区居民群聚在此是要围观公开处决，这是这个国家唯一的娱乐。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”刽子手将与女儿乱伦的儿子杀死，然后与女儿乱伦，就“在他将亲生独子斩首的木墩上”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个空间中的语言就是德勒兹所谓的“脱离领土的语言”（《什么是哲学》）：“他们的语言只有粗鲁的咕哝和呱叫。”或者，毋宁说这是一种尚未-即将脱离领土的语言，这种语言脱离了很多领土，但深深地扎入了另一种领土中，没有任何创造性可言，也谈不上“词汇的逃亡”。这些人倒是很想逃向词汇，但他们说的每一句话甚至没有办法逃离自己的舌头，刽子手永远被困在自己的皮革头套里，他女儿则一直梦见哥哥不停地踩着脚踏车绕圈。而在《紫女士之爱》中，戏班走过许多不复存在的城市：上海、君士坦丁堡、圣彼得堡。“不管在哪里，游乐场都保有它不变、一致的氛围。”&lt;b&gt;他们走到哪里，哪里便停止存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《赤红之宅》未被收入卡特的任何选集中，不难看出为什么，这篇小说是一个困境。相比全文精细的推进，结局过于模糊和空洞。讲述的故事，乍一看似乎是最老套的瑟琴小说：一个年轻漂亮的女人在父母被杀的情况下，被抓到一个神秘的城堡里，但她仍然渴望自由，而又似乎有点乐在其中……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但整个小说的结构非常厉害，有一种轻盈的跃动感，透着颓败的精致。这仿佛就是写《看不见的城市》的卡尔维诺写出来的那种瑟琴小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯爵，他是恶的化身，所以他的身边聚集着各种各样的恶。他见到女主角边说：“此刻开始你不再居住在这个世界。”他喜欢听人尖叫，除此之外，什么也不喜欢。伯爵将尖叫称为“尖叫的能趋疲修辞”。这与他的另一个爱好不无关系：抹灭记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他不停地将不同的记忆灌输到女主角的大脑里，女主的记忆之流变成了一座迷宫，她无法区分哪些是真的记忆，哪些不是；哪些是自己的记忆，哪些不是。伯爵痛恨女主保留的任何一点点的记忆。他沉迷于篡改记忆，是因为他认为“上帝是随机的”。他篡改记忆就像玩扑克牌一样，是游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伯爵喜欢愚人，在他家任何怕愚人的人都要完蛋：“因为这表示你没有融入混乱。”愚人表现好的时候，伯爵就让愚人在十二三岁的女孩们中随便挑一个，那一个女孩会被带到地牢里，从此消失。&lt;b&gt;伯爵“&lt;i&gt;将混乱变成一种体制&lt;/i&gt;”&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“赤红之宅没有镜子，因为镜子衍生灵魂。”而赤红之宅的女孩们并不被允许拥有灵魂，她们的课程分为三部分：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;首先，我们学习遗忘；其次，我们忘记怎么说话；最后，我们停止存在。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不过，女主学到的最后的东西就是“我难道不能，以我这有的系统的随机连接，控制这个游戏。”结合上下文来看，这句话是含混的，女主似乎先是否定了伯爵，然后否定了自己的对伯爵的否定，因为这种否定不是对伯爵真的否定，真的否定是重新组织整个游戏，但这会不会正中了伯爵的下怀？安吉拉卡特认为自己的职责是提出问题，她显然提出了一个好问题：女性该如何面对那个房间？是该从那里走出来，还是跑出来？那真的是一个房间吗？问题不在于我们怎么从里面出来，而是说没人真正地进去过？那房间的秘密在里面，还是在外面？它有秘密吗？&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-11-09-91011905</guid>
<pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>小谈吊丝文化：逆袭的逻辑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-27-88712273.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/88712273&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;吊丝这个词今天基本上已经过时了，但这个词暗涵的一种态度绝对没有过时，从很多角度上来说，这也算不上一种特别新的态度。甚至可以说是阿Q的一种变形版本。指出阿Q和吊丝有很多相似并不会让人意外。阿Q有精神胜利法，他对“高富帅”看不顺眼，他觊觎“白富美”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，更重要的是似乎是阿Q与吊丝的不同。阿Q是一种过于“朴素”的吊丝，他对（留洋回来）的“高富帅”看不顺眼就直接怼，这显然是大部分吊丝会避免的一种态度。同样的，阿Q的精神胜利法是“我祖上比你阔”，这也是大部分吊丝不乐于宣称的，事实上，很多吊丝乐于宣布自己往上数很多代都是吊丝。不管是“不敢怼高富帅”还是“我祖上也不阔”都会加强其吊丝的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我要强调一下，本文讨论的吊丝主要是一种有犬儒态度的吊丝，说的更白话一点：有“幽默感”的吊丝。他们喜欢讽刺很多东西，并且往往认为（至少是从言行的态度来看）自己对社会认识很“透彻”，这也正是他们自称“吊丝”的原因之一：我很清楚的知道我现在社会性地“不太行”，并且我也很清楚我无力改变社会，因此我对社会采取一个反讽性的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于著名的吊丝文化发源地李毅吧正是建立在这样一种犬儒主义的基础上，本文认为这样的定义是可以被接受的。不要忘了李毅吧的用户很喜欢强调“内涵”，觉得他们自己超级有幽默感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝文化喜欢物化各种东西：“高富帅”“白富美”“黑木耳”。别忘了他们最喜欢“打分”：“这是我女朋友，满分十分，你给几分？”（通常李毅吧用户会给很低的分或者暗示如果这个女的不能和自己发生性关系的话就会给很低的分=不给日就0分，&lt;b&gt;这显然是他们展示自己“内涵”的一种重要手段&lt;/b&gt;）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们也没有忘记“物化”自己，不过，他们把自己放在了一种特权的位置上，这个后文会具体叙述。这是我认为探讨吊丝文化时绝对不能忽视的重要主题：吊丝本身代表一种胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那他们是怎么物化自己的，用生殖器，生殖器代表着他们的性焦虑，也代表着他们“自暴自弃”的态度。因为生殖器是不被社会所（直接）接受的东西。但另一方面，吊丝也很清楚，这个社会是跟生殖器（性）密切相关的。他们的一种基本幻想是：高富帅虽然整天外表光鲜正大，但背地里整天和白富美发生关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个位置上，吊丝将自己客观化，不是真的将自己客观成了生殖器，他们真正客观的是一种距离，是一种视线，可以将我客观地看成“生殖器”的那种距离。生殖器是这个社会的真相，在这个点位上，我可以客观地观察所有其他的真相，而这恰恰是高富帅做不到的，别忘了吊丝们很喜欢说的一句话就是“高富帅永远都不会了解吊丝的。”这句话的含混是非常有意思的：&lt;b&gt;首先是高富帅体会不了吊丝的辛苦，但随后就把这种体验上的无能转化为高富帅本身的无能，&lt;/b&gt;他们没有一种客观的视线——当然，在这里我们已经看得很清楚了，所谓的客观化视线就是一个犬儒的反讽视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而下面就要涉及吊丝文化中一个绝对关键的点：高富帅无法想象吊丝的情况，但是吊丝永远可以想象高富帅的情况，因为吊丝的意淫能力很强。我们不禁要说，太强了，以至于在现实里往往找不到他们意淫的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是这种客观的视线，让吊丝产生一种“我可以看穿社会”的错觉，而正是这种错觉，把吊丝引向了另一个根本幻想：吊丝逆袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝逆袭就是吊丝文化的真理，是吊丝文化的真正秘密。一个人之所以愿意主动称自己为吊丝，正是因为他随时考虑了“逆袭的可能”。在这里，吊丝同样把自己放在一种特权的绝对不会输的位置：&lt;b&gt;1我是吊丝，所以我没有逆袭是正常的2如果我逆袭了，那我会体验到高富帅永远体会不到的快感。这意味着成为一种加倍的高富帅。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那我们如何在阿Q的背景下理解吊丝，吊丝无非是一种倒转的阿Q：&lt;b&gt;不是过去比你阔，而是未来比你阔。&lt;/b&gt;高富帅是永远不可能逆袭的。因为他已经是高富帅了。逆袭这两个字凝缩了吊丝的快感。反过来说，&lt;b&gt;吊丝总是已经逆袭了&lt;/b&gt;，因为他是吊丝，他做什么事情再怎么失败都是理所当然的，他所有的失败都有借口，所有的成功都是神迹（=逆袭）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吊丝是一种时空旅行版的阿Q：阿Q从过去，也就是已有的东西来证明自己的优越，&lt;b&gt;而吊丝，从未来，没有（未有）的东西来显示自己的优越。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而某种程度上吊丝比阿Q更糟：阿Q的过去让他对现在很不满，不停地试图改变现状，吊丝的未来不仅让他们对未来很满足，而且很多情况下，这种对于满足的展望直接进入了现在。这种满足被加倍。导致的结果就是现在不再试图再去做什么。事实上阿Q并不是完全光想不做，而吊丝在意淫里获得了过多的快感，&lt;b&gt;以至于他们把自己的生活大部分花在了意淫上，这直接导致了意淫被实现的困难。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们得从字面意义上去理解“吊丝永远都成不了高富帅”这句话，吊丝因为从吊丝（逆袭）这个词本身获得了过多的快感，他即使成了（自己标准里的）高富帅，也绝对不会放过逆袭这个词。他还可以继续逆袭，因为逆袭的可能性本身就是一种快感，逆袭的可能性被加倍，导致“&lt;b&gt;处在可以逆袭的状态本身”就成了一种逆袭。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们最后再看一下吊丝这个词本身，别忘了吊丝令人恶心地把所有的女性都还原成了生殖器，那问题在于为什么吊丝不把“高富帅”还原成生殖器，为什么不是——按照他们的幻想——高富长。因为真正的生殖器在吊丝这里，吊丝知道组织快感的秘密。&lt;b&gt;而高富帅则是一个“被阉割”的吊丝，一个没有逆袭机会，随时可能被逆袭的可怜虫。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最后在稍微探讨一下吊丝文化的延长，我之前说过的一种卖弱现象，跟吊丝文化有着同样的逻辑。包括吊丝文化的一种意想不到的萌化版：“各位都是大大，只有我是辣鸡。”这种看似自我贬低的萌话意外地可能和吊丝文化有联系。现在用吊丝这个词的人少了，自称吊丝的人少了，但这种“我现在比你弱，因此未来比你阔”的思维方式依然无处不在，是一种新的空气。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-27-88712273</guid>
<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
