<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>实在狗子的知乎文章</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/</link>
<description>我们不要想以前了，把握今天好吗</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2019 17:10:06 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>【右翼漫画研究】《日之丸街宣少女》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-07-85465787.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85465787&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;从很多角度说，《日之丸街宣少女》都是一部极其单纯的右翼漫画。故事可以简单地概括为：一个少女（女子初中生=JC）发现自己的右翼青梅竹马土基创、自己的右翼父亲、自己的右翼哥哥、街上的右翼路人，&lt;b&gt;其实大家都是好人！&lt;/b&gt;与之相对，道貌岸然的左翼各个都是带恶人。于是这位少女也成为了右翼，并在自己的父亲组织的“反对外国人参政权”的集会上发表感动人心的演讲。（在这里很搞笑的事演讲只是一直在强调父亲的亚萨西，没谈到任何跟政治有关的东西，而且还主动说“我其实也没太明白自己在干什么”，但我还是要做，这里倒是蕴含了右翼的真理，想成为右翼非常简单，你只要不知道自己在干什么就行了，只要“思考停止”，就可以得到一个亚萨西的……世界）&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1妹子、罗兰巴特与旭日旗&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《日之丸街宣少女》的封面是满脸笑容的女子初中生以一种快要露出胖次的姿势把旭日旗披在自己的身上。她坐在教室的课桌上，课桌前的椅子遮住了她的胖次。一种学园恋爱的氛围和旭日旗诡异地联系在一起。第一个问题当然是：如果这是学园恋爱的话，那么恋人在哪里？为什么只有少女一个人。答案当然是：只有她一个人就够了，&lt;b&gt;她的恋人正是旭日旗。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗兰巴特曾经对某杂志的封面有一个经典的分析：一个身穿法国军服的年轻黑人对三色旗敬礼。根据巴特的说法，这个画面意味着：&lt;i&gt;法国是一个伟大的祖国，她的所有儿子，不分肤色，都忠实地效忠于她的国旗。黑人在效忠于所有的压迫者时显示的热情是对于那些贬损所谓的的殖民主义的最好回答。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们很容易把巴特的分析置换到《日之丸街宣少女》封面的语境上来，只不过这比巴特的情况还要复杂得多，一个身披日之旗的看似纯真但姿势似乎充满欲望的少女意味着：&lt;b&gt;1爱带日本帝国的人很萌2只要爱带日本帝国，就能和这样的萌妹子在一起3带日本帝国，就是萌妹子本身！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以《日之丸街宣少女》的情况更为复杂，在于巴特所看到的国旗多多少少是更为直接的（照片，同时代的国旗），而《日之丸街宣少女》的国旗首先并不是日本现在的国旗，而且这个旗帜的意义本身受到了少女的影响。因此我在前面的3里强调带日本帝国就是萌妹子本身并不是单纯的搞笑。（一个服从的）黑人并不会把三色旗涂黑，但是少女真的可以让旭日旗萌化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再做一种更有趣的解读的话，那么2与3就不是分开的，而是严格地按顺序发生：先是2只要爱带日本帝国，就能和这样的萌妹子在一起，然后3带日本帝国，就是萌妹子本身！换句话说，一个右翼首先他是为了和萌妹子在一起而爱带日本帝国，然后他爱上了带日本帝国之后，发现自己不需要萌妹子，因为带日本帝国就是萌妹子！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果说黑人是对三色旗的补充，那么少女对于旭日旗就完全是代替。&lt;/b&gt;三色旗的整体（当然也不是完全稳固）基本是稳固的，而旭日旗一开始就是破碎的，这种破碎表现在多个层次上，它是（日本发动的战争和日本本身）失败的象征，因此在它失败之后任何对试图对它进行的象征都不得不面对这个失败。少女对于国旗的认同并不是补充的，而是如果没有少女的认同，国旗本身的合法性无法得到证明。&lt;b&gt;旭日旗的合法性需要证明这件事本身已经否定了旭日旗的合法性。&lt;/b&gt;就像帕斯卡尔所了解的那样：&lt;b&gt;如果你是因为权力“有道理”才去服从权力，那就是对于权力最大的侮辱。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再换一种说法，&lt;b&gt;旭日旗的死亡不仅是给定的，也在复活旭日旗这个过程中得到确认，每一次复活，都指向并确定之前的死亡。&lt;/b&gt;当然这套逻辑是送给右翼的，因为对于右翼来说，他们无法总会幻想一个稳定的和谐的整体。就比如说《日之丸街宣少女》中女主的父亲总是强调日本是世界上最有历史的国家一样。仿佛日本从来就没有内部问题，直到有了外国人的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们可以从字面意义上去理解封面上少女和国旗在瑟琴氛围下的场景配置&lt;b&gt;。腐朽的散发着恶臭的旭日旗吸收着少女的精气而复活。少女和旭日旗的位置配置就类似于某种性交（男下女上）姿势。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2只是喜欢日本的普通人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《日之丸街宣少女》的作者表示自己不“保守”也不是“右翼”，只是&lt;b&gt;“喜欢日本的普通人”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而刚翻开这本漫画，就能看见被描绘为正面人物的男主大喊——他是一个热血中二爱国少年——“&lt;b&gt;暗黑的国家滞纳”&lt;/b&gt;。而之后“滞纳”这个词反复出现。这一点真的是很厉害。如果日本的普通人对中国的认知是“滞纳”，那日本的右翼是不是看到滞纳人就直接要上砍刀了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个漫画里面的主题之一是左翼活动被媒体美化，右翼被媒体抹黑（女主知道了这一点之后成为了爱国右翼）。也就是说这本漫画痛斥所谓的“媒体印象操作”。但同时这本漫画本身的“印象操作”绝对不输任何一个邪恶的带媒体。在其中，左翼没有一个好人，各个都是恶人，而右翼没有一个恶人，各个都是好人，完全是一种童话般的对立，让人怀疑右翼是不是活在童话里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女主在查资料的过程中发现：原来日本是为了解放亚洲而战斗，并不是侵略。男主更是说“明明是为了解放中国和韩国，还被中国和韩国记恨，这两个国家不是很奇怪吗？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3右翼，自杀，请&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;女主和父亲的和解是漫画里的重要片段。值得注意的是男主“启蒙”女主进行了和解。当女主用“你”来说自己的右翼父亲时，&lt;b&gt;男主表示她是“父亲歧视主义者”。（就因为她没说“父亲”）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在之前，男主和女主的父亲都使用过“日本歧视主义者”这个词，这个逻辑在父亲那里显得尤其可笑，如下：女主说，你整天让外国人滚出去不是排外主义吗？就是歧视，歧视。父亲：&lt;b&gt;你说的这种话就是在歧视日本人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原来外国人的存在本身就是对日本人的歧视。估计在很多右翼看来，日本就像《银魂》里设定的那样直接等于地球，你们这些外国人快从这个星球上滚出去！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是作者试图把所谓的“父亲歧视者”和“日本歧视者”这两个词描述得很有说服力很酷的时候，除了恶心之外，我已经不知道该用怎样的感觉来反应了。好一个普通的日本市民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外女主父亲引用了肯尼迪的一句话很无脑的话来为自己弱智的思维能力正名：不要问国家能为你做什么，要问你能为国家做什么。这句话呈现了一种低劣的思考停止，它的逻辑可以浓缩成三个字：&lt;b&gt;不要问！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不要问”确实也是日本军国主义的洗脑套路，别问，问就是天皇。一个日本国民在二战末期能为日本这个国家做什么，回答是显而易见的：&lt;b&gt;自杀。&lt;/b&gt;（难怪这个父亲说判断一个日本人有没有价值得看ta是否愿意为国家战斗）希望你们这些右翼（或者张口“滞纳”的所谓的“普通良识”市民）可以继承日本法西斯先烈的精神，尽快自杀，不谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，说实在的，这种漫画在亚马逊上接近五颗星，真的是不能小看右翼在日本的势力。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-07-85465787</guid>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【右翼？漫画研究】《空手道朴》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-06-85370815.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85370815&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fa1ef76b25883a13db40652e90ca1894_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》的开头是这样的：当今是韩流的天下，韩剧，韩国的歌手，韩国的IT……乃至格斗技，其中更是有一个（韩国）男人，他……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“&lt;b&gt;强如野兽前辈（稍作意译），帅过裴勇俊&lt;/b&gt;”。这是那个男壬的自我介绍。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;4032&quot; data-rawheight=&quot;3024&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;4032&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;4032&quot; data-rawheight=&quot;3024&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;4032&quot; data-original=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac750863742c7157ea98562278848470_b.jpg&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一话：大韩民国最强的男人，上陆日本列岛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一上来就踢馆，踢的还是当今最强的男人——霸皇（日本人）——开设的会馆。轻松地踢完馆后，在韩国街边小店开心吃着泡菜的朴星日遭到了仇韩的日本人的袭击，小店被日本人砸烂，朴一怒之下使用自己的必杀技之一“重根”（安重根，成功刺杀伊藤博文），将对手干掉。朴的英姿得到神必壬的赏识，获得了霸皇会馆武斗大会出场券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二话首先介绍了&lt;b&gt;跆拳道五千年的历史，是中国拳法和空手道的起源。&lt;/b&gt;接着是朴（在朝鲜人聚集区里）遇见了在日的朝鲜人们，其中一位朝鲜的长老惊讶朴居然会从世界第一的韩国来到日本，朴表示他有不得不见的壬（可能指霸皇，也可能是他兄弟，更可能两者都是），在谈话的过程中，朴等人受到了日本人的袭击，这些日本人打着狩猎在日朝鲜人（在日狩り）的名义，凌辱朝鲜妹子，棒打朝鲜男人。长老表示他们一直都是忍耐过来的。朴一怒之下使用必杀“奉昌”（曾经试图暗杀昭和天皇的李奉昌），将日本人野郎打倒，并成功让在日朝鲜人意识到“&lt;b&gt;他们也是世界上最优秀民族的一员&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三话“父之仇”讲朴的父亲被霸皇打倒的悲惨过去。霸皇（日本人）是世界最强的男人，被称为“现人神”，从未败过，并且妄图通过自己的武力支配世界，无数道场被霸皇摧毁。朴的父亲曾经是韩国最强的男人，也遭到霸皇的踢馆，朴的父亲知道自己不是对手，但他同时也知道跆拳道的终极奥义——南北统一——的秘密。展示着终极奥义“南北统一”的壁画被日本帝国主义封印，这个奥义之谜至今未被破解。朴之父只略微知道一点点“南北统一”的招式，打向霸皇，但是被霸皇的“大东亚共荣拳”给打败。看似没事的霸皇走到道场外突然摇晃起来，原来他也受到“南北统一”的打击，刚才是强忍着，不愧是跆拳道的最终奥义，只初露峥嵘，便恐怖如斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四话“&lt;b&gt;来自北方的壬，吾之拳乃将军大人之拳&lt;/b&gt;！”，嘛，如同标题所述，朴星日的哥哥朴英日登场了，面对使用“三光斩”和“百人斩”的大日本神州剑道同盟会长，使用奥义“主体”（金日成的思想）轻松将对方击败。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3536&quot; data-rawheight=&quot;2798&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;3536&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3536&quot; data-rawheight=&quot;2798&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;3536&quot; data-original=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-45692c9af9a0bcf3ad308b735298ef0d_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;金正日&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第六话首先是朴英日的回想篇，他到朝鲜古墓去修炼奥义时，发现了一个“比自己强太多的男壬”，这个男壬不是别人，正是金正日。金正日同意让朴英日跟自己修行。回到大战，面对宣称“化敌为友”是自己终极奥义的合气道高手，&lt;b&gt;朴星日表示最高民族朝鲜人和最低民族日本壬成为好朋友终究是不行的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六话：韩中对决，朝鲜忍者vs八极拳士。陕西省延安出生的使用“八路流八极拳”的刘书文（超级池面）面对一直在美国普及“忍者是朝鲜起源”的朝鲜忍者。双方各自开启嘲讽模式，刘说对方是文化小偷高丽棒子，朝鲜忍者则感慨中国人野郎（チャンケ）的无知。结果朝鲜忍者被刘秒杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七话冲绳之泪则是一个整天在冲绳随便打男人和强奸女人的美军与他的对手冲绳妹子结衣的战斗，结衣被打的毫无还手之力，就在衣服被美军撕烂，即将被强奸之时，朴英日使用奥义“日成”将美军击倒，并安慰冲绳妹子：&lt;b&gt;冲绳自古就是朝鲜的领土，你们应该归顺朝鲜人民共和国。妹子说：这样，我也可以成为世界上最优秀的民族的一员吗？“是的。”英日亚萨西地安慰着。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八话“人类至宝，大韩国文化”，则显示了惊天阴谋：原来带政治家阿倍野晋二和野田佳广都不过是霸皇的傀儡。转换地点，到了刘书文与朴星日的战斗。刘因为受妹子欢迎引起朴的不满：难道你到这里来就是为了钓妹子吗？刘则表示他是为了证明中国拳法是世界最强。对此，朴不无同情地说：你不知道中国拳法是起源于韩国的吗？四大发明、儒教所有的中国文化全都是韩国起源！在战斗过程中，刘使用了八路八极拳的奥义“三跪九叩礼”（字面意义上打的朴跪地），刘说：朝鲜的国王迎接天朝的使者用的礼节就是三跪九叩礼，韩国人不知道怎么忘记了自己是中国属国的下仆民族的悲哀历史。现在死在中国四千年的历史面前就好。“中国的历史不过才四千年”本来已经被打得奄奄一息的朴突然说道，“&lt;b&gt;我们大韩民国可是有五千年的历史。”“你知道中国的黄河文明起源于檀君朝鲜吗？”&lt;/b&gt;朴说着使用了跆拳道奥义“&lt;b&gt;孔子&lt;/b&gt;”（宣布孔子是韩国人）将刘打倒在地。&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3398&quot; data-rawheight=&quot;2552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;3398&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;3398&quot; data-rawheight=&quot;2552&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;3398&quot; data-original=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1adb38b0ed423cec0fda7fe16bab5e6f_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;刘暴打朴&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直接跳到最后一话，阿倍野总理受到霸皇的指示开设紧急记者会见，他紧张兮兮地说：&lt;b&gt;日本宣言核武器的保有，对世……界193个国家断交并宣……战。&lt;/b&gt;说完阿倍野总理精神过于紧张晕倒。霸皇补充：如果有任何国家敢对日本采取军事行动，日本就会立即使用核武器。原来霸皇的真正目的是单骑到别的国家去把对方国家的首脑给打倒，当霸皇把193个国家的首脑全部打倒时，霸皇就可以统治世界！关键时刻，朴氏兄弟使用了最终奥义“南北统一”终于将霸皇打倒，伟大的大韩民族最终拯救了世界！&lt;/p&gt;&lt;figure data-size=&quot;normal&quot;&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2374&quot; data-rawheight=&quot;2695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb&quot; width=&quot;2374&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_r.jpg&quot;/&gt;&lt;/noscript&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2374&quot; data-rawheight=&quot;2695&quot; class=&quot;origin_image zh-lightbox-thumb lazy&quot; width=&quot;2374&quot; data-original=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_r.jpg&quot; data-actualsrc=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a077564181e08c20d26b19de5d457006_b.jpg&quot;/&gt;&lt;figcaption&gt;还需要解释吗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》之所以出色，或者至少是比一般的右翼漫画出色，首先在于它并没有弄出一个非黑即白的幼稚对立。在一般的右翼漫画，比如《日之丸街宣女子》中：“我们”（右翼）全都是好人，对方（左翼）全都是恶人。简直是幼稚得令人发指，让我不禁怀疑右翼是不是真的都是右右子那样的萝莉幼女，或者，智商是幼女？智商是幼女，实际很（硬核油腻）大叔，这是否也算一种反差萌？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《跆拳道朴》里没有哪一方是完全清白的，虽说是反韩漫画但是里面并没有少黑日本人。里面的日本人反“在日”（朝鲜人）的凶残场景绝对不是“搞笑”两个字就能总结的。不管是中国人、韩国人还是日本人都是人，受了刺激都会发怒，都有偏见。值得注意的是，作者基本上是在没有落入一种历史修正主义或历史相对主义的前提下描述这一切的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而作者本人一直以一副受到精神污染的冷漠表情进行（历史）解说的画面也很有趣。他说自己是为了‘“真正的日韩友好”来画这个漫画：要好好了解日本罪恶的深重，和我大韩民族伟大的历史，&lt;b&gt;为了真正的日韩友好。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了真正的日韩友好，不是美化两国，而是把两国的老底全都揭掀开。日本确实侵略过，并且对在日朝鲜人干过很多坏事，韩国确实被侵略过，是受害者，但是现在也干过一些发明历史的事情。在擂台上，可以看见巴赫金所谓的“狂欢”世界，一切身份、高低、贵贱被抹去。历史性事件被压缩在一格漫画的表现之中。大东亚共荣拳VS最终奥义南北统一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后我们应该再注意作者的表情，他冷漠的表情。不应该把这种表情理解为是一种超然一切的冷漠，换句话说，并不仅仅是因为作者冷漠，所以他才可以冷静地把历史事实加工成搞笑漫画；而是加工这种漫画，会带来一种受到精神污染式的冷漠。搞笑漫画不仅仅是作者选取的题材，也是一种无奈。我们遇见的材料让任何严肃的叙事失败（无法处理那创伤的历史真实），而只能在一种狂欢的语境中把这种真相以一种扭曲的形式表达出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我们不能简单地把韩国对历史的发明看成是一种韩国的“民族本性”：不尊重历史。某种程度上，&lt;b&gt;他们不是不尊重历史，而是过于尊重历史。&lt;/b&gt;历史对于他们来说压力太大，他们不能像很多其他民族一样“自黑”，对自己的悲惨的过去一笑而过，而是过度修改历史，在这种过度修改中过去的历史反而更加悖论地和他们紧密地连接在一起。单纯从外部视角来看，这很搞笑，这似乎是喜剧。但没有单纯的外部视角，韩国的喜剧是一堆悲剧的结合，而这些悲剧是有很多人参加的，尤其是日本人。会有这种情况：1日本人把韩国人弄精神不正常了2韩国人表现地精神不正常3日本通过韩国的精神不正常来说他们之前就没有做过任何会导致韩国精神不正常的事情，因为韩国人一开始就精神不正常，精神不正常就是韩国人特有的民族性。4你们韩国人说的我们日本人做的坏事，其实是好事，因为韩国人是精神不正常的，而日本人过来自然就是矫正韩国人的精神不正常了。在这里面，&lt;b&gt;受害者的人加倍地受害，害人者加倍地害人。&lt;/b&gt;更进一步地说，&lt;b&gt;受害者只知道自己被害，不知道自己也被自己所害，加害人以为自己只是在害别人，不知道他也是在害自己。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-06-85370815</guid>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【右翼漫画研究】《爱国少女右右子》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-10-03-85090352.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/85090352&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;《爱国少女右右子》（以下简称右右子）是小林拓己的漫画。首先在推特上连载，有了人气之后被实体出版。实体出版的漫画包括原创的推特未公开部分，和推特公开的部分，还有作者本人的一些随笔。笔者将“右翼子”称为“右右子”，只是因为“右右子”的叫法似乎更可爱一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者手里的这本《右右子》是古本（二手书），平成30年11月21日出版，不到半个月的时间就刷到了第三版，看来是相当有人气。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1右翼的朋友右右子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先稍微解释一下，里面几个主要人物的名字基本上都被严重直球地“政治隐喻化”：首先是主人公根户右右子，和网络右翼同音；右右子最大的劲敌，理边左左子，和自由（liberal）左翼同音；漫画原创篇中出现的爱国ol大鋤ジャパ子（25岁）意思是“最喜欢日本”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面是右右子站在旭日旗下，书封上写着“我是根户右右子，最喜欢日本的小学三年级生！想和反日卖国奴战斗！（顺便说一下，一部分左壬大概也很想=乐于跟她战斗【意义深】）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子这么受欢迎，除了她的可爱之外，很大程度上是小林着重将右右子作为一个独立的角色来表象，讲夸张一点，仿佛不是小林在画右右子，而是右右子让小林画她，至少两者有一种共犯关系。在书的末尾作者介绍那里，右右子的名字和小林的名字是在一起的。小林的介绍只不过是罗列自己的现实属性，而右右子的介绍却是：小学三年级生！是爱日本的爱国少女。爱国者的各位，请务必跟我成为好朋友！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子首先是作者的分身存在的。小林就跟现实世界中的大部分网络右翼一样，没法在公共场合讲“爱国者的各位，请务必跟我成为好朋友！”这种多重意义上很羞耻的话，但是通过这样一个小学三年级的女生的嘴就可以说出来。小林并不要求读者代入她的视角——这和另一位著名的带右翼漫画家小林よしのり完全不同——而是让读者代入右右子的视角。而右右子的视角本身是非常模糊的。小林在随笔里说右右子是“觉醒装置”，&lt;b&gt;但在笔者看来这撑死是换了一种做梦的方法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子的每一篇漫画都有一个很明显的特点，就是右右子虽然爱国，内心有很多“正论”，但说不出来。她的“正论”也是经过一种夸张的处理。在右右子的脑内剧场中，她是可以战胜任何左翼的妖魔鬼怪，以及这些牛鬼蛇神的“左翼”言论。而在现实生活中，右右子之所以不正面跟左翼硬肛，是因为她太温柔。（而左翼则欠缺这种温柔，我们第二节讨论这个）小林在文章的末尾是这样说的：我想通过右右子表达的，是作为一个日本人要有自豪，有自豪的人，会温柔地对待他人。我认为有着这样温柔的日本，可以成为世界的领袖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以很清楚地看见这里的置换：1网络右翼在网络世界的巨大暴论对应着右右子的脑内剧场，2而他们在现实世界的忍气吞声则化为了“温柔”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小林想通过后者正当化前者：如果一个网右整天在现实里谈政治，只会让（一般通过日本）人烦。还有更现实的日本社会因素的考虑，这是更实用主义意义上的，如果一个网右谈论政治不正确的话，作为一个社会人是不合格的。&lt;b&gt;小林将“无能”转换成了一种“节制”：不是我不能谈，只是我太亚萨西了，不想谈而已。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2亚萨西（温柔）的网右&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于网右在网上的迷惑行为的美化，集中体现在爱国ol那节。这是一个在公司内被别人随意使唤（受压迫）的ol（她有一个问题，为什么爱国的我整天被人使唤呢？答案当然是凶残的左翼！），但她到了网上就突然变身成了一个美丽的（？）的穿着传统大和衣服的网右，和左翼进行战斗（键政）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然网右的绝大部分都是现实生活中不如意的人，觉得自己被社会压迫的人。他们的幻想当然是：没有这些左壬和左翼政策，我们就不会这么辛苦了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意这节的开始是两个莫西干发型的左翼屠杀网络右翼，而网络右翼居然被画成可爱的小动物（小猪，企鹅，小鸭子），这实在是过于搞笑，因为一般人的印象里网右大部分是油腻中年大叔。但在这里我们又发现一个重要的点：被“萌”化的网右，我们一会再回到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前在别的地方说过日本的“可爱共同体”问题：可爱在日本有一种很强的反身性，认为一个人可爱的人也是一个可爱的人。ol在网络世界里的键政化变身是右右子幻想的现实（实现）化。诡异的是，这种现实化是在所谓的虚拟现实（网络匿名世界）里完成的。右右子幻想的现实化，事实上是幻想在幻想世界中的幻想。再准确一点：右右子幻想的实现是她的幻想在幻想世界中的实现。我不是把我不敢说的幻想通过某种方式在现实世界里表达出来，而是，我幻想我的幻想在幻想世界里的实现本身意味着一种现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右右子的个人幻想在爱国ol那个幻想剧场得到了再确认，这种个人幻想也就上升到了集体幻想。萌则确保了这种幻想的有效化，确保了这个集体最低限度的密度。换句话说，如果右右子是一个小胖子，而爱国ol是一个油腻大叔，这种幻想就无法成立了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个意义上说，右右子是一种前-网络右翼，还不会熟练地使用网络和键盘，所以她只能在脑内上演自己的右翼暴论剧场，等到她有键盘，就可以在网络上演这个剧场了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱国ol肯定了右右子的脑内剧场（反过来更重要的是右右子肯定了爱国ol=网右的键政行为），通过她在网络世界的胜利，她跟右右子是一种相互肯定、相互反射的关系。&lt;b&gt;她们不仅是“萌”的两种形态，还通过一种互补的方法加倍了“萌”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3丑陋的左翼&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《右右子》另一个重要的角色当然是左左子，左左子是典型的腹黑角色，她的理想是“让日本变成共和制国家，然后自己成为初代独裁者”。左左子跟右右子是完全对照的：1右右子内向，左左子外向；2右右子有话不敢说，左左子什么话都敢大声说；3右右子不是特别受欢迎，左左子特别受欢迎；4右右子是右翼，左左子是左翼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，就脑内剧场来说，右右子也不是完全不腹黑，关键是她和左左子的腹黑方式完全不同，右右子的腹黑纯粹是脑内的，左左子的腹黑在她的言行不一上。因此右右子的腹黑就成了一种亚萨西（温柔）。而左左子的腹黑就纯粹是让人厌恶的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《右右子》中的左翼表象是怎么样的呢？首先是左左子，金发洋装（西方的意识形态），额头前有一颗显眼的五角星（朝鲜或康米的隐喻），攻击力特别高（左壬整天搞暴力）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后是和爱国ol战斗的两个左翼：他们的id一个是战争反对@大家一起爱太郎，另一个是喜欢猫❤世界公民❤，典型的“生活左翼”，或者换一种说法：白左；其中一位在战斗过程中暴露了自己有婴儿play（指自己打扮成婴儿撒娇）的爱好。两个人都是莫西干头，《北斗神拳》式装扮。当然是暗示左翼又暴力又瑟琴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在莫西干左翼这里，有一种露骨的政治宣传海报式策略，而在左左子这里，这种宣传更为微妙：即使你萌上了左左子的角色，也不太会认同她的言行不一的做人（左壬）态度，至少不会把这种态度普遍正当化。而右右子的叙事中，一直试图把本来就很普遍的东西（网右）变得正当。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4亚萨西，萌，亚萨西&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过以上分析，我们可以发现《右右子》的作者某种程度上&lt;b&gt;把政治问题置换成了审美问题，这其实就带来了两个重要的审美因素的政治化：亚萨西和萌。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，有很多国家的娱乐作品都喜欢把反派洗白，不过日本的娱乐作品尤其喜欢实践这一点。就像《人类衰退之后》讲到漫画套路的那一集说到：大魔王曾经是个好人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于战后在日本从来没有真正的过去，我们不得不说：很多将反派洗白的作品，尤其是那些描绘反派亚萨西的作品，潜藏着一种“政治无意识”，企图将二战日本的罪行相对化：日本是为了解放亚洲才去亚洲搞屠杀的，其实日本是很亚萨西的。小林在《右右子》的一篇随笔中露骨地提到了这一点：她间接地听说她祖父在中国的故事，她祖父遵守长官的命令去找“中国的漂亮妹子”，但是是公平的交易，出了钱，而且对方还说‘请一定要我家的女儿’。啊，多么亚萨西的侵略者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将一切相对化，取消所有标准，以达到一种万物齐同的差异状态，不过是一种精神错乱。黑格尔就是用“精神出毛病”来跟歌德形容这种“把黑变成白，白变成黑”的状态。（他在《精神现象学》的“超感官世界”一节的颠倒的颠倒中详述了这种状态）巴丢批评德勒兹的“接续过剩”的差异时则将这种状态形容为“存在论的法西斯”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种所谓将一切相对化的描绘“人性的深度”的叙事，恰恰是最浅显的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再来总结一下，《右右子》的政治审美化体现在哪？当然是右右子这里，她多重代理了右翼，给ta们涂上了萌的色彩，并颁发“亚萨西”的勋章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亚萨西当然不是坏东西，正因为如此亚萨西不能是做恶的理由，尤其是屠杀这种巨恶。一个真正亚萨西的人，应该问一个经典的列维纳斯的问题：我真的可以存在在这个世界上吗？我存在这个世界上真的不会给其他人带来伤害吗？回答当然是“不”。&lt;b&gt;因此一个真正的亚萨西之人，ta严格地意义上地不存在，存在本身是ta不够亚萨西的证明。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-10-03-85090352</guid>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>故事-冲动与小说的解体</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-09-06-81421720.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/81421720&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;0&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我写文章经常性魔怔，这篇文章尤其魔怔。想到的大部分没写，写了的大部分没想到，本来的标题的是《听故事的人》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻开这本书，读两句话，然后，你就完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是恰克帕拉尼克评价艾米亨佩尔的话。当时他还是是个学生，试图成为一个作家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他被艾米亨佩尔的小说所杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克发现艾米小说中的力量，那极简的风格，可怕的幽默和恐怖的比喻，无不吸引着他。“伤透了我的心。”他说。恰克承认自己不可能超越艾米亨佩尔。多年之后，当他见到这位自己最崇拜的作家，连“屁”都不敢放一个。那时他已经经历了很多事情，还要经历更多的事情。在他第一本登上纽约时报畅销榜的书的开头，作者（恰克）说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果你想看这本书，算了吧！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是前言，而是第一章，第一章一开头，作者就说：救救你自己吧！他在自己的几乎所有的小说里都用过这句话，但这次他迫不及待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说这本书不会让你变年轻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克帕拉尼克是一个优秀的读者，所以他死了。他从艾米的文字里吸收了太多的张力。贝克特在《无法称呼的人》是这样形容这种状况的：&lt;b&gt;词语到处都是，在我身内，在我身外，居然这样，刚才，我没有了厚度……没办法止住他们，没办法停止。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰克帕拉尼克是一个歇斯底里的作者，他总是过快地接近那些不能被接近的东西，在《搏击俱乐部》一开始，就是世界上最高大楼的即将爆炸；《隐形怪物》刚进行两段，已经死了很多人，我们发现在一场布满假花的婚礼上，几个正在演戏的女人拿着真枪试图杀死对方；《幸存者》的第一章直接就是最后一章，而飞机正在坠落，正在结束坠落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他用精神病般的歌队包围着读者，他的歌队绝不是古希腊那样的，虽然古希腊的歌队也会唱：最好的是不出生，其次是马上去死。但恰克帕拉尼克的歌队是一群彻底的疯子。“&lt;b&gt;在他的看不见的前面、后面和下面，一切都在崩溃着。”“一切都在分崩离析，一切已然分崩离析。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《搏击俱乐部》里有这样一段，说他们（主人公和泰勒）现在所在的地方有一种鱼，会钻到你的尿道里，还会在里面产卵，而这对他们来说，对那时的他们来说，还算是好的。恰克帕拉尼克像是举着一个喇叭，对着读者的耳朵不停地吼叫。然后在《窒息》的开头，他把喇叭丢掉了，然后说：你们为什么不去看看电视呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村上春树在《挪威的森林》里借永泽之口讲了这一句话：只读死了三十年以上的作者的书。在《且听风吟》里，鼠说读死的作者的书，因为对方是死人，感觉就可以原谅了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;死让作者无害化、中性化。但另一方面，纪德在日记里说他写作的目的就是为了让某些东西不死。即使我们相信说“根本没有作者意图这种东西”的瓦莱里的话。也不得不承认，纪德在这里确实说的有理。问题不是“让某些东西不死”，而是“某些东西无法去死”。写作留下作者的名字，让作者的名字无法被抹去。王尔德说：十九世纪是被巴尔扎克塑造的。“你们都是迷茫的一代”“你们都是马克思的孩子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果作者在象征层面上不死，肉体却腐烂至心，我们的阅读就是在两种死亡之间阅读。每一次阅读都是一场闹鬼。象征性活着而肉体上死亡的幽灵，哈姆雷特的父亲，让你在为他复仇之前永不安宁。当我们知道了阅读的真相，就像马克费舍尔在《我一生的幽灵中》开头举出的那部英剧一样，女主大声地说：&lt;b&gt;这是陷阱！这哪里都不是，这里没有时间。&lt;/b&gt;然后他们留下幽灵一样的轮廓，消失了，THE END。因此“因为是死人可以原谅”得完全倒过来，正因为是死人所以不能原谅，不仅死人不能原谅，而且更根本的层面上，我们不会被死人原谅。每次阅读都是一次死亡。贝克特说：&lt;b&gt;在那，必死，死亡无止无尽。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本雅明说：死亡赋予讲故事之人以权威。讲故事的人会死。他总是讲述关于死亡的故事。讲故事的人总是一个老人。如果一个年轻人开始讲故事，他就会衰老。故事是生命本身，是光。它吸收其他的生命。余华无法用第三人称写《活着》，他在浪费了很多时间后，改成了第一人称，瞬间，故事就流畅地讲了下去。他没有办法跟故事保持真正意义上的距离。走进故事就是走进死亡，一个人一辈子只能讲好一个故事，从此以后他就活在那个故事里。昆德拉重翻自己的小说时，惊讶地发现自己总是在不自觉的情况下重复同一个主题。村上春树引用博尔赫斯的话表示，一个作家一辈子只能写几个主题，罗兰巴特把他的主题拆成了无数个词语，全都指向一个词——快乐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故事和小说不是一回事。余华真正的故事只有《活着》，他早期的短篇是离故事最远的东西，《在细雨中呼喊》依然充满普鲁斯特和马尔克斯文体混合体的气味。《许三观卖血记》是接近故事的小说。《兄弟》下半部和《第七天》之所以被很多读者视为灾难，正是因为余华将6、70年代的视线投向了90、00年代。在《兄弟》中，余华试图用《活着》的语气去讲一个现代的故事，到了《第七天》，面对同一个现代，余华增加使用他早期得意的先锋风格，但依旧失败。他并不真正地活在现在，&lt;b&gt;他讲了一个六十年代的故事，从此就永远活在六十年代。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活着的作家因写作而死，死去的作者因作品而活。故事在这里很暧昧，它大于世界并小于小说。《西游记》的故事和吴承恩的《西游记》的关系是什么？《西游记》的故事是没有作者的，后来吴承恩用这个题材写了一本《西游记》的小说。每个小说都有作者，而故事没有，故事删去自己的作者。列斯科夫说，讲故事是一门手艺。但故事本身并不是手艺。故事一旦变成小说，就属于某个人，也就不再是故事。故事必须是一种完全漂浮的状态。它只能在每次说故事与听故事的人之间的对话中出现。阿甘本指出，魔法的本质不是创造，而是不创造，魔法的本质是召唤。这也是故事的本质，故事是一种创造吗？不，故事总是在某个地方，只是我们永远找不到。乌有之乡，正是乌托邦的名字。故事只能被召唤，像是被魔法召唤一样，而且是像《游戏王》里那种速攻魔法，用完之后会立刻进入坟墓。&lt;b&gt;小说面向所有，故事背朝一切&lt;/b&gt;。你可以拿一本小说，但故事，只能被抓住，并不能被完全抓住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;列斯科夫的小说全都是从别人那里听来的故事。他总是在小说中强调，这是从别人那里听来的。他很多时候甚至直接表示，他不过是把别人说的故事如实记录下来，在《工程堡的幽灵》，他说：“用讲故事人的话来说。”&lt;b&gt;谁是讲故事的人？讲故事的人永远是别人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟海明威一样，列斯科夫发明一种新文体，只是为了讲述自己的故事。严格来说，是他的故事需要一种新文体。列斯科夫小说中的分段，非常意外地，接近今天的鸡汤写作。他简短的分段，甚至让人想起来贴吧的连载同人小说或者知乎情感区的答案风格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我要奉献给诸位的是一个情节非常简单，可是颇为引人入胜的故事。”《士官生修道院》的这句话概括了列斯科夫的所有小说。他的小说没有复杂的情节，这不是说不曲折，而是好理解，而且不存在让无数读者头大的俄国名字问题。列斯科夫笔下的人物基本上是没有太多心理活动的。在《姆岑斯克县的麦克白夫人》中，利沃夫娜的内心没有太多挣扎，杀死了自己的丈夫，她只说了一句：得了，他完蛋了。相对于陀思妥耶夫斯基用噩梦般的长度描写拉斯可尔尼科夫杀人的全部行为（并且，如余华强调的那样，这里有趣的是没有心理描写，而是纯粹的动作描写，就像《精神病》中希区柯克用了很长的时间让杀人犯清洗浴缸一样，在内心的张力达到极限时，内心本身就不可【能】表现了，于是我们就求助于人物的身体），列斯科夫只用了一句话冷淡到冷漠，冷漠到冷酷的话：（刚刚给受害者泡的）茶炊里的水还没有凉掉，地上的血迹却已经被擦得一干二净了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《凯尔特的薄暮》中，叶芝这样形容他即将讲述一个情节似乎比长篇小说还要曲折、但是叙述却扁平到了二次元水平的一个接近童话的故事：它们讲述的是一个一切都无关紧要的年代，即使你被杀死，只要你有一颗善良的心，就总会有人用魔棒一点，让你又起死回生，要是你是个王子，模样恰好长得跟你弟弟一样，那么，你就有可能同他的王妃上床，后果仅仅时一场小小的吵架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《姆岑斯克县的麦克白夫人》的最后，利沃夫娜和她情夫的另一个情妇同归于尽时，列斯科夫形容她们像是两条鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个故事是童话，一切故事也都是童话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小说的确杀死了故事。而电影可能是屠杀了故事。即使是列斯科夫，他毕竟写的是小说，而不是故事。文字和故事是有矛盾的。在本雅明看来，故事的魅力（灵韵）在于那种一次性的、单独性的出现。故事本身是一个巨大的潜在，每次我们讲述它的时候都在改变它。而文字，首先是将故事固定下来，然后，又把听故事的人和说故事的人变成了读者和作者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这并不是说我们应该倒退到故事的时代。应该看到，&lt;b&gt;小说时代的一个整体变化正是向故事时代的回归。&lt;/b&gt;这种回归不是一种对于美好过去的回归，而是一种强烈的乌托邦冲动。萨特将作者和读者的关系重新分配为说故事的人和听故事的人。新批评的文本优先主义和艾柯的文本意图，都是把小说变成故事的一种冲动。解构主义的无限衍意，是更极端地反对小说的、回到故事的努力。这些理论过于接近不可接近的大写故事导致一种近乎窒息的叙事。品钦在《万有引力之虹》里说：尖啸声划破了夜空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉美的文学爆炸也要在这个语境下理解，要从字面上去理解，&lt;b&gt;拉美的文学爆炸，就是对于文学的爆炸，&lt;/b&gt;是故事冲动在文学内的一种爆炸。幽灵在拉美文学中是无处不在，科塔萨尔小说中的幽灵不需要解释、不需要理由。博尔赫斯悄无声息地在作品里添加幽灵，在肉体后面添加形象（余华问，为什么肉体这个词后还需要一个形象）。马尔克斯的作品中人与幽灵还有机器生活在一起。幽灵只有通过机器，文学-机器才能被再现出来。拉美讲的故事并没有变化，只是故事突然披上了小说的形式。这个缺乏欧洲传统驯化的故事，就像怪物一样，反噬了它的主人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;余华、莫言、阎连科这一批作家受拉美的影响绝非偶然，大江健三郎和莫言一样，都是农村-地方的出生，面对现代化的冲击，写出了故事，写出了地方的神话。《万延元年的足球》和《百年孤独》在同一年（1967）出版，没有互相参照，可以说明一个重大的问题。不过，也许更应该和莫言对比的是中上健次，他并非大江那样的精英，并且更加执着于地方的神话。越是偏僻的地方，就越有故事。关键不是哪里的故事多，而是哪里的故事-冲动强烈，这在被解体的地方是最强烈的。&lt;b&gt;当一个地方的故事有被解体的危险时，解体的故事就被写进了小说里，并将小说解体。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-09-06-81421720</guid>
<pubDate>Fri, 06 Sep 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>后现代的互消性</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-08-28-80155781.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/80155781&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克常用的互消性（interpassivity）意味着“我通过他者而主动。最简单的例子是罐头笑声代替了我的笑，我透过罐头笑声而笑。但是这一句话的定义远不够准确，我通过他者而主动至少包含以下几个层次：&lt;b&gt;1我是主动的；2我是主动的因为他者承担了我的被动；3我需要他者的被动来让自己主动，因为我体内的被动对于我来说是难以承受的。4我的主动事实上完全依赖于他者。&lt;/b&gt;来想这样一个例子：我们让哭丧人代替我们哭，这样我们就可以在丧礼中同时冷静地处理死者的遗产问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克明确地说出，在这种主动状态下，我需要一种幻象，在这个幻象中，&lt;b&gt;我被化约为一个客体，&lt;/b&gt;怎么理解这句话？在这里有两个层面，一个是象征的层面，在象征的层面，我是主动的，但这个主动正是由幻象层面支撑的，在这个幻象中，我成了一个凝视-客体（被动），和大他者有一种类似倒错的关系，也就是说，我成了大他者享乐的工具。（注意，在幻象中的倒错跟现实中的倒错是完全不同的。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么在幻象中我是一个客体？要理解这个，需要齐泽克的另一个例子，日本很久以前有一种游戏机上完全虚拟的电子宠物，这种宠物提出要求时你按着按钮就可以满足它的要求。它有各种要求，让我们完全被动，同时，它的要求也都是很简单可以被满足的（按游戏机的几个按钮）。在这种游戏中我们就避开了大他者欲望的深渊。大他者的欲望意味着大他者的分裂，用拉康的原话来说：&lt;b&gt;&lt;i&gt;大他者对我说这个，但是通过说这个，大他者到底想要什么呢？（《精神分析的四个基本概念》）&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;但在电子宠物那里，我们不会问大他者（电子宠物）想要什么，只会满足他的要求，它想要的就是它要求的。这是一个无害的大他者，也就是，一个在幻象中的大他者。别忘了幻象正是“遮蔽大他者欲望的屏幕”。在象征界中，我们永远无法控制我们说的一句话的效果，这是语言（大他者）内部的裂缝，在结构上是绝对不可避免的。所以电子宠物狗是一个完美的幻象的例子。在那里，并不存在大他者的欲望（裂缝），只有大他者的要求。我完全成了电子宠物狗享乐的工具。我很清楚它要什么，随时可以提供给它。在这种意义上，我是一个客体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克举的这个例子中，有一个值得注意的一点，就是大他者本身把幻象展示到我们的面前，大他者将自身变得非常“简单易懂”。我把这个称为“透明的大他者”。这样的大他者鼓励我们参与到和他的倒错互动中。鼓励我们按照他说的做。这一点非常重要。我们过一会再回到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在让我们继续顺着齐泽克的思路。想一想精神分析中的典型情景：一个强迫神经症不断地（主动）说话，让分析师闭嘴（被动），不停地满足分析师的要求，不让分析师的欲望出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再拆分这个情景，强迫神经症的主动和分析师的被动是在象征的层面；而被分析者可以简单地满足分析师的要求，就好像分析师是一只电子宠物一样，这是幻象的层面。在幻象的层面，我把自己化为客体（被动），和分析师进行倒错的游戏（我完全知道他的要求是什么）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我需要象征层面的他者的被动（来避免他者的欲望），因此我在幻象上把自己变成了被动的客体，我把自己的被动委托给了他者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么我体内的被动是难以忍受的，因为它在我之内而超出我，它让我分裂。我用一个倒错的幻象将这个分裂的被动转移给大他者。这正是对象a的基本运作。我们来想想拉康所说的爱：是将没有的东西给不需要的人。按照齐泽克的解释（《意识形态的崇高客体》p161）：&lt;b&gt;&lt;i&gt;爱的回答是，“我是你身上缺乏的东西，我要以我对你的奉献，以我为你作出的牺牲，把你填平，使你完整……主体把自己当作用以填充大他者中的匮乏的客体，提交给大他者，这不仅满足了大他者的欲求，而且还消除主体自己的匮乏。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱在这里（这里指的是上帝和信徒之间的爱，因此会强调大他者）的运作难道不是互消性的一个绝佳的例子吗？我能在象征层面上主动爱别人，让别人被动接受我的爱，是因为我在幻象的层面把对方体验为一个电子宠物，我完全知道她/他想要什么。“主体把自己当作用以填充大他者中的匮乏的客体，提交给大他者”，这就是为什么主体会在互消性中将自己变成“客体”。填充大他者的匮乏，在哪里填充，当然是幻象中！现实（象征层面）中的大他者的分裂是绝对的，不可能被任何东西弥补的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种虚假的爱的幻象掩盖了什么？根据拉康的说法：掩盖了任何牺牲都无法满足的他性（Otherness）的深渊。这个深渊在每个人的身上都有，每个人都有在ta之内超出ta的东西，真正的爱只能是对于这个东西的爱。要想超越互消性，就得超出我们的幻象，不再去屏蔽，而是直视大他者的不一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到目前为止我们用了冗长的篇幅去解释互消性是什么。现在我们来看看互消性在哪里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，无处不在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在说具体的例子之前。有分清两种基本的互消性模式（1）的必要：&lt;b&gt;1我为了保全自己的自我把大他者化约为一个“电子宠物”&lt;/b&gt;，这典型的例子当然是我们上面说的精神分析的例子，我为了维系现状，用自己的主动来逼迫分析师沉默。&lt;b&gt;2大他者主动把自己化约为一个“电子宠物”&lt;/b&gt;，这就是“电子宠物”的例子（发明电子宠物这样的游戏）。在享乐社会（也就是我们现在的社会）中，大他者要管理我们的享乐，大他者不再是用“禁令”，而是用“你必须去享乐”这个淫荡的超我律令命令我们去享乐。在这里，大他者的禁令仿佛从我们的身上（部分地）转移到了我们消费的物上。因为直接让我们享乐过于创伤，所以作为缓冲，必须让物来代替我们的享乐。仿佛大他者呼吸了起来，意识到了自己的匮乏，开始一种自我反思。我们的感情（享乐）是一种过度，而物是一种匮乏（以前的娱乐小说之类的东西已经满足不了我们了），我把过度依附到物上，消除了物的匮乏，同时也消除了自己的过度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大他者把自己变成电子宠物，就意味着大他者要自己消除自己的迷，要让自己变得简单易懂。而现实的世界永远不会（完全）简单易懂。但是大他者当然会努力，努力让各种东西表面化，消除传统意义上的深度，这正是后现代的基本特征之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大他者作为宠物，本来应该是幻象中的场景，但是大他者努力让自己变成宠物，某种程度上就是把幻象中的场景上演出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想象一个娱乐节目，哪里都有的娱乐节目，在明星说“你好可爱啊”之后，要在屏幕上加上一个“你好可爱啊”的大字幕，这个字幕的周围应该还有很多装饰。这个物就代理了明星的一部分感情，明星透过它来抒发感情。这个字幕也是对于明星感情的一种阐述，它不仅代替明星去抒发感情，也代替你去理解明星抒发的感情。明星表达感情的过剩和我理解ta感情的不足就充分结合在一点上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们透过表情包交流，当然也是一种互消性。我透过表情包来主动表达自己的情感，这里的问题是，幻象本身由大他者构建好了（给我们提供了表情包）。我们不需要自己构建幻象，因为大他者会替我们构建幻象。传统的精神分析中的“我需要大他者的被动来维持自己的主动”就得加上一句“而且大他者主动让自己变得被动”，它主动地发明各种能直接满足我们幻象的画面，只为了让自己变得被动，让我们更好地代入它，将情感外包（outsourcing）给它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在后现代之前，我们必须构建各种幻象来生活，而到了后现代，我们活在大他者给我们构建的各种幻象&lt;/b&gt;（具体的各种代替我们情感的客体）&lt;b&gt;里&lt;/b&gt;。（2）当今的某种意义上的终极互消性，可能正是我们将幻象委托给了他者。在后现代之前，我们更多需要想办法把他者变成电子宠物，现在，到处都是电子宠物，已经没有他者了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）这两种模式可以并存，但是明显有一个文化主导的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）当然，后现代之前也有转经轮、哭丧人、歌队这些原始版的“罐头笑声”，但后现代是一个分界点，在这里，原始的歌队进化成了罐头笑声，而且类似罐头笑声的东西不断扩张。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-28-80155781</guid>
<pubDate>Wed, 28 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【访谈】什么是批评</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-08-18-78663820.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/78663820&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;今天我们请到了实在狗子（以下简称实）和它的好朋友非实在狗子（以下简称非），来讨论有关批评的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开场（画外音伴随着噪音）：你们将看到他，你们将听到他，你们不知道他是谁……你们看见它们，你们正看着它们，你们没有认出它们……——利奥塔&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：这次访谈是要谈有关批评的东西，我们首先要解决一个问题：什么是批评。然后我们再讨论为什么需要批评，和哪些人需要批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：有一点很显而易见，批评不是骂人。不是指着对方的鼻子谈论ta的原生家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：当我们谈论批评时，当我们谈论什么是批评时，我们已经在批评了，批评不存在一种客观性的立场。它本身是介入的。批评在它本身产生的一系列效果中存在着。批评本身不过是一个动词。他连接着理论和生活，或理论与实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：我们一般认为理论，不管是文学理论哲学理论似乎都是远离生活的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：这有一定道理，在《真的不用读完一本书》中，作者建议碰见在聚会中遇见研究弥尔顿或者黑格尔的人时，要买把枪护身。这是一种偏见。一把枪显然是不够的，至少得是一把冲锋枪，特别长的那种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：但与此同时，批评家会提醒我们这些理论不仅比我们想象的距离我们更远（它实际上更为深奥），也比我们想象的距离我们更近，我们的生活早就被这些理论渗透了。德里达说过一句话，意思是不管我们知不知道，我们都是马克思的孩子。意识形态不仅仅结构着我们的政治观念，而且它也直接介入我们的日常生活，当然包括各种文化领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：东浩纪关于黑格尔的东西都很好懂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：东浩纪写的东西都很好懂，这给我们提供了一个批评的范例。我手边有一本日语版的《动物化的后现代》，这本书10年重刷20多次，比很多小说漫画卖的都好，事实上，这本书本身也在很多小说漫画里出场过。它不仅仅是一本关于亚文化的理论，而且也影响了亚文化本身。在东浩纪这里，我们就能看到我说的所谓的“原创幻觉”的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：“原创幻觉”是什么，可以举个例子吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：比如说大塚英治写的《角色小说的创造方法》早就广为轻小说写手所知了，因此它们很多作品都按照这个套路去写，这些作品中就有了显而易见的共通结构，然后有人看到这个（显而易见的）结构，还觉得是自己发现的，这就是原创幻觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：那这所谓的原创者其实发现的是“二手的二手”的东西，然后宣称这是自己最先发现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：正是，比如恰克帕拉尼克有《窒息》这个小说，其中的男主第一次手冲时，以为自己是全世界第一个发现这件事的人，还以为自己要赚大钱了。就类似这种感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：这个比喻也太恶臭了吧！（恼）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：理论反哺创作早就不是什么新鲜事儿了，《后现代景观》里说了这样一个事，詹明信问一位画家哪位画家对它影响最大，他以为这画家估计会讲毕加索，没想到这位画家说的是鲍德里亚、德里达、利奥塔。这位画家说：很多画家并不考虑技法，我们读最新的理论，从新的理论得到启发，我们读鲍德里亚、德里达、利奥塔，然后我们就画画。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：其实想原创意外是件很难的事，因为你得先知道哪些事情已经被别人创过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：所以很多人很搞笑说：我讨厌复读，喜欢原创。其实就他们的水平来说，&lt;b&gt;根本区分不出什么是复读，什么是原创&lt;/b&gt;。他&lt;b&gt;把自己的“不能”转化成了“不想”。将无力化为一种“美德&lt;/b&gt;”。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;政治与文学&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;非：有很多人拒绝把文艺作品跟政治联系起来，你怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：&lt;b&gt;当我们看到任何一个东西试图被贴上非政治的标签时，我们看到的就是最纯粹的政治化行为。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：关于作者中心的问题我们也讲两句吧，你一直是一个忠实的反作者中心主义者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：这某种程度上跟反纳粹是一回事，如果你相信作者意图的话，你就必须得相信墨索里尼发动战争是为了拯救全世界，因为他就是这么说的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：作者中心论无疑是保守者的意识形态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：TS艾略特、布鲁姆、纳博科夫。这批人或多或少都有欧洲中心论的思想。另外我还是得吐槽以下，这种思想实在是太蠢了。根本就不用罗兰巴特出场，巴赫金就说：&lt;b&gt;作者看到的只是在形成中的创造物，而不是内在的包含明确心理活动的加工过程。&lt;/b&gt;他只是作家，不是心理学家、精神分析师或者神经学家，为什么知道自己的心理活动？现代人还没有意识到这个星球有一个单词叫“无意识”吗？还活在前哥白尼时代？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;自我批评和其他&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;实：说到自我批评，很快就陷入一种德里达式的困境中，我们可以说，想要自我批评的话，自我批评的人必须不知道他是在批评自己，也不知道他是在批评。要不然这种批评就很容易变得虚假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：但是以此为理由不批评可能是加倍的虚假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：你说的对，我的文章有很多问题。比如说最近写的《二次元工口本体论》，里面对于一些术语的解释不足，尤其是第二部分。但是这个内容说实在至少是可以写一篇修士论文的，所以全部解释就很麻烦，如果是论文的话我倒是可以慢慢说明东浩纪的数据库这些概念及其问题，但一篇文章中塞下这些就过于冗长了。所以我在前面加上【随笔】这两个字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：你有一个所谓的“他者的批评”这个概念，是什么意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：我在这里说的是，面向他者的批评，要把他者给引入进来，很多人写文章时没有他者的，看似对话式的句子，其实只有自己的独白。而陀思妥耶夫斯基则告诉我们，真正的心怀他者之人，即使在独白，也是有他者的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：能不能说得更具体一点？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：你把一个概念解释地很细、很清楚，把他者带到了一个他从前认为他抵达不了的场域，这就是面向他者。如果一篇文章里充满了诘屈聱牙的术语，那当然也可以是一篇好文章，但算不上批评，因为没有介入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非：最后补充一个问题，很多人觉得用理论研究二次元文化是大炮打蚊子？你怎么看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：二次元文化现在可是日本宣扬自己的国策（cool japan），外国人看到日本第一个就很容易想到的这种文化，居然能被当成是蚊子。这眼睛得有多小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实：至于文化研究转向细微之处，本来是一个重大的突破，所谓细节里的魔鬼。症候式阅读专门找文本中的蚊子。说来大炮这个比喻本身就够老旧的，不知道现在战场都是细微精准打击吗？从这个角度，还真得打蚊子。现在就是需要打蚊子的大炮，一个大炮连蚊子都打不准，还能到海湾去吗？&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-18-78663820</guid>
<pubDate>Sun, 18 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【随笔】二次元 工 口 本 体 论</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-08-17-78595379.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/78595379&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个（卖肉向）动画作品要想成功地卖肉，有一个前提就是它不能将这个意图公开表现出来。&lt;/b&gt;它不能直接透过某个人表明“我正在卖肉”。例如《竞女》中，卖肉是因为有“竞女”这个复杂的竞技项目。国家队中，卖肉是因为要战斗，要战斗必须得用这个姿势。《想要成为世界最强》，卖肉是为了格斗。《食戟之灵》中，卖肉是因为做的东西太好吃，为了表达这种好吃，有卖肉的必要。在这些动画中，&lt;b&gt;一个主题将整部动画缝合起来，&lt;/b&gt;给与其中的画面合理地解释。但是在这些动画中往往会存在一些神必的视角，这个视角不是来自于里面的任何人物。比如说《竞女》中过剩的给与臀部的特写。在这里，&lt;b&gt;我们遭遇的恰恰是纯粹的象征视角本身&lt;/b&gt;。工作人员试图通过这些镜头给与观众杀必死。但是他们又不能直接说我接下来要给大家杀必死。于是这些纯粹象征（也是所谓的言表主体）的镜头，却无法被融入动画主题的象征网络中。（注意，不是所有全知视角都无法融入符号网络，倒不如说恰恰相反，大部分都可以融入，比如说《竞女》中的上帝视角，将竞赛的全貌呈现出来，这完全是为了推进象征层面上的叙事，但卖肉的镜头，因为注入了过多的经费=力比多，与其说是推进倒不如说是悬置叙事。）它们构成了一个剩余，这个剩余恰恰支撑着整个结构。这个剩余也是我们的幻象，在这个象征失败的点位，我们构建出自己的幻象。在这些幻之镜头中，我们遭遇了动画制作小组的凝视，看见了自己的欲望。不如想一部比较反套路的动画《黑之契约者》，这部动画明显在各种层面上都有跟业界的套路对着干的意图。在13话中，纪子建议凯带着银去温泉，她说：一回是需要的，因为大家都期待着~。然后凯吐槽大家是谁，接着纪子的视线便面对着屏幕另一侧的（观众），说：纪子会加油的。纪子和凯是黑契的主要出场人物中，最具有一般人气质的两位，观众更容易在这里认出自己。纪子说出了我们的欲望，但是并没有将其实现出来。（并没有温泉回）这可以视为对于业界的卖肉的批评。而从黑契整部剧取得的成功来看，我们不如做一个更进一步的解读。&lt;b&gt;不是观众有一个想要的东西，然后制作者将其制作出来。而是制作者在制作作品的过程中本身就结构了观众的欲望。他制造欲望的行为本身就构成了被欲望的客体的一部分。&lt;/b&gt;欲望不是一开始就在那里的。作为不懂二次元文化的凯，他只能觉得莫名其妙，不知道谁在期待着温泉，也不知道温泉回有什么意义。不仅仅温泉回就整个动画的象征剧情而言，是一种幻象，而且，动画制作人认为观众必然有着看温泉回这种需求，也已经是一种幻象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在象征的层面上，剧情向卖肉类作品以复杂的情节和设定要求我们放弃自己的欲望，即直接看到工口画面的欲望，但正是这种放弃，让（随后的）工口画面带来的冲击更为强烈。过于直球的工口动画的很多失败，正是因为过于直接地呈现了自己的欲望，这种欲望意味着“直接享乐”，&lt;b&gt;但享乐本身不过是一种间接的东西，是一种副产品。&lt;/b&gt;在《我的脑内恋障选项中》，解川真理咲在学校倒立走路，在哪里都露出胖次，当然主人公对此的感觉是“这样反倒把色气给冲没了”。直接露出胖次，直接接近色气，本质上就是一种倒立行走的笨拙行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克的反本质主义告诉我们这样一种情况：我们辛辛苦苦弄出一个本质，只是为了享受表面。对于这一点，反过来看。如果直接享受表面，是一种创伤的行为，又会怎么样？如果本质不仅仅只是装腔作势，而是一种必要的装腔作势，又会怎么样？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们应该再进一步，大部分的动画都有泳装篇，就连冰果这样的动画都有。泳装篇贯穿众多日本动画，形成一套神话体系。一方面，众多动画中的泳装回本身，从各自具体的作品背景中抽离出来，构成一套体系。不管是《冰果》还是《网球并不可笑吗》，在这里并没有区别。另一方面，每部动画中的泳装回都无法融入那部动画的符号网络中。在【另一方面】这里，我们很容易想起一个德里达式的问题：难道就没有一次，泳装回可以融入到整部动画中，很自然，完全让人感受不到杀必死吗？但正是泳装回本身的重复性阻止了这一点，众多的泳装回形成的体系，这种体系把所有的泳装回从他们的具体背景抽离出来。不如说，泳装回无法融入体系，正是因为它本身的体系过于强大。&lt;b&gt;泳装在这里有一种跨文本性，这个跨文本性本身构建了一个元文本，并且渗入了其他所有文本之中。&lt;/b&gt;我们一看到泳装篇，就会想到别的动画的泳装篇，就会想到杀必死。诚如鲁迅所说，只不过不再是讽刺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我们遇见的不是小叙事和数据库的差异，而是数据库和它自己的差异。在数据库中的有些元素，是比其他元素优先的。并且支撑着其他元素。但这些元素不可能被具现化。如果我们只是把沙滩和温泉抽出来，我们会遇见所谓的不可能的原乐之化身，这些惰性的背景拒绝任何交流。脱离了由工口构筑的幻象后，它们毫无意义可言。&lt;b&gt;数据库绝对不是什么中性的东西，它不仅是人们用来组织自己的欲望的，而且它本身也被欲望所组织。&lt;/b&gt;也许叫菲勒库（或者原乐库）更合适一点。&lt;b&gt;温泉泳装是二次元的症状。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-17-78595379</guid>
<pubDate>Sat, 17 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【书评】《你妈平砍连击带顺劈》和其他倒错的问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-08-01-76242874.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/76242874&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我们先来简单回顾三卷的内容，第一卷的情节是，真人穿越到了疑似异世界的网络游戏（由日本政府管理，以促进亲子关系的名义）中和自己的母亲真真子一起冒险，他们的一个重要同伴——华兹，与自己的沉迷于牛郎的放荡母亲不和，而真真子凭借自己的（绝对）力量，战胜了华兹的母亲。华兹的母亲退出游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二卷则出现了另一个美少女——梅迪，她表面上对自己的母亲百依百顺，听从母亲的话与真人真真子相对抗，但其实她的内心已经开始无意识反抗自己的母亲。而梅迪母亲过于严厉的教育方法，让梅迪最终暴走，变成怪物。在真真子的帮助下，梅迪的母亲最终与梅迪和好。梅迪的母亲退出游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三卷则出现了一个至关重要的角色——亚曼缇，她不是反对哪一个母亲，而是反对所有的母亲，企图将所有的母亲从游戏里抹去，留下一个只剩孩子的世界。她的下场不用说，自然也被真真子打败，但是，她逃走了，并且准备卷土重来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一卷中，真真子对抗的是华兹的母亲夜之女帝。这是一个淫荡的女恶魔：褐色的皮肤，丰满的身材……沉醉在葡萄与美男子之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用美男子当人体座椅的女帝。有着无穷欲望的女帝。熟悉现代思想的朋友，马上就会想到弗洛伊德在《图腾与禁忌》中提到的原始父亲，——他可以享受所有的女人，显然有无穷的欲望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没错，在这里，不能将夜之女帝理解为一般意义上的母亲，必须要从弗洛伊德的原始父亲去理解，原始父亲有一个重要的、决定性的特点——必须得死，以便律法（父之名）的确立。那么杀死女帝的人自然就是律法的代言人，也就是真真子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，拉康所谓的父之名的职责完全可以由母亲来承担。这让小说中父亲的缺失显得并不唐突，小说里对于父亲纯粹是一种忽视的态度，不管是真人、华兹还是梅迪的所有成长问题似乎都和母亲联系在一起。&lt;b&gt;这个世界里似乎压根并不存在“父亲”这种生物。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是父亲存不存在本身并不重要，关键是父亲的作用在不在，也就是说，有没有人代理父亲的职责，当然有，而且显然真真子那里。而真真子，又有政府给她做后盾。真真子既是父亲又是母亲。作为母亲，他给与真人无限的母爱，在这种无限的母爱背后，就是窒息的律法。将这个东西割开，一方面是无限的母爱，一方面是窒息的律法，这是肤浅的，事实上，这两个东西只是一枚硬币的两面。&lt;b&gt;无限的母爱本身就是窒息的律法。&lt;/b&gt;因为这种无限的母爱的前提就是孩子的存在。为了付出无限的母爱，孩子就必须永远需要母爱，&lt;b&gt;孩子，就必须是孩子，因此孩子绝对不能成长。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，母爱就形成了一个抹杀所有成长的世界，这样回过来看这本小说，很多已经很明显的东西就更明显了。真真子的设定几乎就差“满级”这两个字。注意第三卷有这样的描写：真人与华兹以失去梦想的表情露出笑容。这样的描写在第二卷中以插图的形式表现出来：华兹与真人因为在战斗中完全派不上用场，显出了一副佛系的表情。因为母亲太强，所以孩子们的努力毫无意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，前两卷两个母亲的退出告诉我们什么？她们没有履行好母亲的职责，因此她们的孩子都成了真真子的女儿，注意，在这里，&lt;b&gt;真真子在内容上是母亲，在形式上则是父亲。&lt;/b&gt;她是一套标准，不符合她的标准的一切都会被抹消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的抹消在第二卷学园祭开店表现的最为明显，真真子把包括老师在内的所有人都变成孩子（boku）。在第三卷中，真真子只是稍微哄了一下，就让本来想凌辱的他不良们瞬间变成了婴儿。在这里，真真子不仅否定（禁止）成长，还可以抹消（已经形成的）成长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，某种程度上，真真子创造了一个差异被否定的世界，一个倒错的世界。她就是母性超我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁明确指出了这种差异的消失，正是亚曼缇，这个坚决反对所有母亲的人。她告诉华兹和梅迪“就是因为有大好真真子，你们女生的那部分已经完蛋了（p310）”，同时她告诉真人“这些女人根本不把你当男性看（p311）”。她的总结不仅精彩而且正确：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;就是因为有你妈在，妈妈的存在，使你们以她为中心而聚集，变成像【家人】一样的集团，所以才不会把彼此当异性看（p311）&lt;/blockquote&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真真子让真人、华兹、梅迪去差异化，完全成了前性化阶段的婴儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们必须在这个角度上，重新理解第二卷中梅迪母亲与真真子的对立。梅迪母亲和真真子看似是完全相反的。梅迪母亲拒绝梅迪有任何的享乐，而真真子则给予真人最大限度的享乐。但梅迪的母亲正是在禁止了梅迪的所有享乐之后，让梅迪的内心产生了剩余享乐，并且，这种享乐最终以实体的方式呈现了自己：正是那条巨大的龙——梅迪的化身。&lt;b&gt;这种前符号的混沌之物正是名为真真子的世界之本来之可怖。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后记：大家看我分析这么多，但是远远不够，这个小说还有更多的症候性，我接下来会从别的完全不同的角度对其进行解读（此文作于2019年8月1日（日本时间）18:00——19:36）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-08-01-76242874</guid>
<pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>【书评】《女高中生小春在异世界成为娼妓》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-07-23-74778625.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/74778625&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;首先概述一下2017年由早川书房出版的《女高中生小春在异世界成为娼妓》（以下简称《小春》）的剧情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小春在现实世界是一个并不那么普通、但也谈不上多特殊的bitch系jk，在性关系上比较随意，做过援交，因为车祸和同班同学——不受欢迎的中二宅——千叶一起进入一个高度男尊女卑的异世界。在异世界中，小春没有多少选择，只能做娼妓。而千叶则是获得了开挂能力的勇者。小春要服侍包括自己之前很看不起的千叶在内的各种男人，同时遭到身体和精神上的凌辱。在她憧憬的女性——善良且优雅的娼妇——希克拉索被军队以花言巧语哄骗并被凌辱之死后，小春暴走，杀死了凌辱希克拉索的军人们。原来小春有着极强的怪物般的战斗力，但故事的最后，她选择留在妓院里，继续工作，维护自己的日常。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1媚宅系作品的基本结构&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日本的几乎所有媚宅（男性向）系作品中，&lt;b&gt;都有一个一边让主人公（=读者）的欲望得到实现，同时否认其欲望的基本结构。&lt;/b&gt;在这些作品，男主一般为草食系。有诸多的不可抗力让他遇见诸多的美少女，又有诸多的不可抗力让他和这些美少女发生各种关系，主人公会一边抱怨“我真是不幸啊！”，一边和诸多女性角色保持联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了加强读者的代入，这类男主一般会强调“我是一个很普通的在哪里都有的高中生”之类的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这类作品中的女性角色，多为EM福斯特所说的扁平人物。事实上，福斯特在阐述这个概念时所说的话，可以直接形容大多数轻小说中女性角色的状态：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;真正的扁平人物可以用一句话概括，比如：“我永远不会抛弃密考伯先生”。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可以把这里的密考伯先生换成“龙傲天先生”“士道先生”“当麻先生”而完全没有违和感。或者，把“我永远不会抛弃”改成“我永远喜欢”可能会更好一点。这些作品中的大部分女性角色，她们的生活似乎不是围着太阳，而是围着男主转的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2普通高中生之可怖&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;而《小春》中最重要的就是对于这种结构的批判。这里我们需要注意千叶这个角色。一方面千叶具备了穿越到异世界的普通男主的诸多特性，比如说，其中最重要的：可以开挂。与小春不同，千叶来到异世界可以说是顺风顺水。很快成为了勇者，还有女性角色的倒追。在穿越之前，他也是普通的高中生，就和很多其他的异世界男主一样，在班里受欺负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，千叶站在一种男主的位置审视自己，仍然是和诸多的异世界男主一样，他对动画很熟悉，他把自己视为异世界系动画的男主，给自己起中二的绰号。他把穿越异世界本身视为一种游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;千叶既在游戏之内，又在游戏之外，因为他自己可以开挂的安全立场，所以这对他来说是一场游戏。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一般的异世界系轻小说中，这类男主会被正面地描写，其他女性对他是一致的喜欢。因为在一般的异世界系轻小说中，所谓的女性角色只是扁平人物。整个小说都可以视为是男主一个人的独白。简单地说，这类小说中没有“他者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《小春》中则相反，&lt;b&gt;有男主，但是没有男主的叙述&lt;/b&gt;。千叶本身没有第一人称的叙述。他的一举一动都是通过其他的女性角色被刻画的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶勉强可以算男主，但没有男主的第一人称，这意味什么？或者更简单的问题是，这和他有了第一人称有什么区别？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地一个比喻：有了第一人称的男主是自己叙述自己的手冲，因此就可以美化自己的意淫，而没有第一人称的话，就是另一个人看着你手冲，然后叙述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶站在自己的动画主角的位置上审视自己时，作为他者的女主是怎么看的呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这个人就是全世界共通的渣男代表·千叶。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;小春是确实觉得千叶恶心，她并不只是像傲娇角色那样口嫌体正直，而是口嫌体更嫌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些所谓的普通高中生是什么样子？在小春的视线里，千叶长得丑，除了开挂缺乏上进心，并且很快染上了异世界的恶习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶一开始还在按照动画剧本似的演习，他拒绝了倒追他的修女，表明女主是她的本命，但是在遭到了女主的拒绝后，千叶干的事情和来到妓院的恶汉并无区别，并且他还嫌倒追他的修女不够瑟情。撕下了所谓的善良、普通的高中生面具的千叶是什么，人渣。这正是宇野常宽讽刺的草食恐龙，一群欲望强烈又否定自己的欲望的人，在欲望没有办法得到满足的时候到底会做出什么。千叶不仅仅是对于异世界的男主的讽刺，也是对于这些男主的读者的讽刺。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3神的阳痿&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;异世界之神在小说中共出场两次，都是以阳痿状态出场。这里的神可以理解为是对于媚宅系轻小说的作者的一种讽刺。他的特点是独断专行，完全靠不住。并且显然对小春的命运漠不关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一般的轻小说作者来说，根本就不存在小春这样的角色，也难怪他们不关心小春们的死活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了小春的第一个客人就是神（正如第一个意淫小说的是作者本人一样）。那也是小春最理智的时候，她对神的各种随意安排没有兴趣，要求回到原来的世界。但是却遭到了神的拒绝。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4异世界和其他的荒漠&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于小春来说，异世界是什么。是一个极端的“&lt;b&gt;男尊女卑&lt;/b&gt;”的世界。（&lt;b&gt;这可以视为不止是对这个小说，而且对于轻小说异世界全体的批评=定义）&lt;/b&gt;一定要从更大的视野去理解这一点。异世界是不允许非扁平人物之外的女性角色的存在的。小春的设定明显是和异世界普通的女性角色作对，异世界普通的女性主角一般有几个特点：1只爱男主一个2清纯或者即使不清纯也会有其他属性符合男性幻想。而小春，作为一个早就援交的女生，无疑是脱离了这个幻想。（虽然在内容层面上又增补了其他的幻想）对于千叶来说是游戏的异世界，在小春这里几乎就是噩梦的代名词。小春否定异世界的同时，还通过装高潮等行为显示“草食恐龙”们的欲望到底有多可笑。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;会迷上老二的永远不是女人，而是男人自己。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;小春是作为被异世界排除的一种人物进入了异世界，也许说是一种声音更好，因为她是第一人称叙述。因此异世界（这个幻想）在这种声音中崩溃了。异世界不再是一个魅力的舞台，而是充满军事色彩、男性中心主义的荒漠。不要忘记小说中对于军队变态行为的描写，和男主本身的军人化。对于军队的残酷描写是小说很容易被忽视的一条重要的支线。正如福嶋亮大指出的，&lt;b&gt;日本的二次元文化，从《宇宙战舰大和号》《高达》一直到《eva》一直都有军事审美化的倾向。&lt;/b&gt;轻小说里也有描述自卫队的作品，《魔王勇者》之类的作品更是试图将战争“启蒙化”。异世界本身也难以逃脱这个谱系。但是真正的军队是什么样的，这部作品也告诉我们了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;5它们都更糟！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《小春》最美中不足的一点是女主因为军队的经历，感到自己的妓院生活并没有自己想的那么糟。这当然是一种自欺。真正的做法是坚持最开始的选择，不是在这些选项里选择，而是要求别的选项。小春一开始见到神直接要求回去，而不接受这个世界的一切。后来的小春错就错在，把男尊女卑当成前提接受下来。即使有了超强的武力也依然要在妓院工作。指望通过妓院改变男尊女卑的现象。就仿佛是伍尔夫在要求拥有一个“自己的房间”后，只是为了每天在里面做家务（而不是写作）一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们面对在妓院做娼妇和在军队做娼妇这两个选项时，一定要大声说出：它们都更糟。这只是一个虚假的选择。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-07-23-74778625</guid>
<pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>后殖民总集</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-06-28-71282444.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/71282444&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-228e6f8f7b71130ea5408de02f4bf56e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章是对我之前散乱的观点的一个总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么有那么多外国人如何看我们xxx，外国人对中国的xxx有什么看法的文章、视频和问题？我们可以发现这类话语之下，总是导向一种娱乐内容，从比较早的龙腾论坛，到B站几个臭名昭著的外国人，以及现在知乎一些无聊的提问。这里我们一定要注意的是这一点，外国人喜不喜欢中国根本就不是问题的重点，即使一个外国人明确在某个平台上表面他不喜欢中国，也依旧可以受到欢迎。这就好比在知乎上你回答类似“外国人压根不在乎中国的时候”偶尔也能得到很多赞一样。&lt;b&gt;真正的问题不在于这个问题的答案怎样（外国人喜不喜欢我们），而在于这个问题本身。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们在某个普遍性平台找到各种对立的答案之时，我们得问一下，这个平台首先是怎样建立起来的？具体结合到“外国人是否喜欢中国”的问题上，我们会发现，这个问题根本上建立在一个无意义的认同上，就是对所谓的“外国人”的凝视的绝对认同，简单地说就是毫无理由地对外国人的关注（想象一个平平无奇的白人在中国到处被要求拍照合影的场景），在这个认同之上，即使你回答说“外国人都蠢得很”也是没有意义的，因为你依旧默认了“外国人的凝视”很重要，我们需要关注这个前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，只要这类问题没有消失，关于这类问题的答案永远都不能真正解问题，除非这个答案本身能使这种问题消失。或者这种问题彻底改变其性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（很明显，虽然同样都是关注“外国人”，但欧美对于“东方”的凝视，明显和亚洲人对于外国人的凝视认同是不同的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们来说说娱乐性这个问题，在我看来，有一个很危险的地方在于，我们对于“外国人的凝视（意见）很重要”这个前提的自明的无意识接受，以及我们试图把外国人表现得很搞笑这件事，现在成了一对可怕的共犯。在后者的帮助下，前者能够隐藏地更深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不需要对这种情况做任何预言，这种情况就在日本。在日本，外国人经常在娱乐节目里作为搞笑角色出场。这种搞笑恰恰代表着日本人的恐惧，日本对于所谓的西洋世界的持续的无条件认同，随着这个国家本身国力的强大，逐渐变得像“巴黎症候群”那样毫无道理。而通过把外国人塑造成搞笑的角色，能让外国人融入日本的象征网络。隐藏对于外国人凝视这个创伤律令的无意义之核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度上来看，巴黎症候群又意味着什么？意味着日本的游客遭遇了所谓的实在之创伤。他们对于巴黎的想象性体验，在真正的象征网络面前无法维系。他们遇见的是一个远不如东京的城市，是一个（相比日本）肮脏、混乱的城市，在这里他们遇见的不仅仅只是城市，还有无意义的象征律令的创伤，那个律令就是“我认可外国（人）的凝视”，现在他们却发现那个凝视毫无道理可言。我看见了我本来不该看见的东西。从这个层面上说，一个患上巴黎症候群的人他在巴黎看到的不是别的，正是自己，是他的自我（的瓦解）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常有人责备easy girl，而没有意识到easy girl本身已经是一个置换。我们不能问为什么easy girl为什么要干这种事，他们对于所谓的“外国人”的无条件认同本身不过是一种想象性体验。这种体验可能维持很久，可能不会。这并不重要，重要的是这样的想象性体验隐藏了哪一个象征性认同？支撑这个内容的点位到底在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，正是政府的凝视，而政府的凝视本身又是外国人本身的凝视（比如大学毫无反思地接受西方的一切标准，这种全盘接受只会受益于所谓的在外国混不下去的人，政府对这些人的优遇，给easy girl的无脑提供了基础）。所以easy girl虽然很多有反政府倾向，或者羞辱中国或者东亚男性的爱好，但根本上这种爱好无非只是肯定了政府的凝视而已。之所以处理easy girl的问题没有意义，是因为easy girl的问题从来就不是她们自己的问题，倒不如说，只是从生活层面来说的话，她这样做又能有什么问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我说easy girl从生活角度上没有问题时，是指，她的全部问题在政治之维。不仅仅是easy girl，我们甚至可以说，整个第三世界的女性，面对第一世界的男性，无论怎么强调恋爱的平等，都不会有平等的恋爱。她们是政治化的女孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不仅仅是easy girl活在幻象里（直到受到了实在的伤害），而且easy girl本身也是一种幻象&lt;/b&gt;，来代替更重要的问题，对这种问题（创伤）进行想象性的处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们取消了easy girl的幻象时，我们就会遭遇真实的easy girl。她们恰恰是阻止殖民世界缝合的那个点位，她们阻止我们产生以下的幻想：殖民是过去的事情了。在这个时候，easy girl就是把不可能性转为可能性的能量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道美国电影里的亚裔基本上是被歧视的对象。这种歧视反倒能直接显出其愚蠢。更需要注意的是，是很多时候亚裔根本就不会出场，很多场景设定在加州的美剧，占人口大比例的亚裔仿佛根本就不存在。这是美国对移民亚裔这个创伤内核的处理法。他们的问题在于他们无法认同自己的凝视了，为了认同这个凝视，必须得装作看不见很多东西。而亚洲国家的情况与此恰恰相反，即使一个地区没有外国人，外国人的凝视也是时常存在的。这些凝视的具现化在哪？在你去的某个从来没有白人去过，却挂满了白人购物图像的超市。在那些名字被改的很“洋气”的这个街道，在“洋气”这个词本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么最后一个问题来了，难道这篇文章本身不是建立在外国人的理论上的一种对于外国人的凝视之认同吗？错也不错。我的确认同了某种凝视，但我认同的是这种凝视本身的无意义，而为了揭示这种凝视的无意义，确实需要使用外国理论知识，因为我们今日之生活正是被这种知识建构起来的。我说需要，但不是必须。不过，显然不能退回几百年前的逻辑。不是因为不想，更重要的是，不能。即使我们使用以前的知识，放到今天的环境里无疑也会引起知识本身的变形。另外，我实在很难相信“华夷之辩”对解决这个问题有多大的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，问题说完了。怎么解决？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这个得从非常实在的事情做起，第一件事就是我们必须把问题本身视为问题。我虽然已经不在中国的高校住宿，但是我坚决反抗把更好的公寓给外国人留学生的行为，我要求大家住一样的公寓。我们不能闭上眼睛，装作这种事情不存在。另外更多有关大学的其他问题，我不说你们心里都有数。国内有很多人搞鄙视链搞得风生水起，殊不知他们那个可悲的象征认同点——母校，那个因为在某个可笑的排名榜靠前而让他们感到自豪的地方，对于很多外国人留学生来说，恰恰像他们鄙视的那个词一样——我不说，你们自己心里清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于外国人该用什么态度，在1我已经说了，我一直在说，我在说的就是沉默本身。&lt;b&gt;我们需要对外国人沉默，我们需要把自己体验成外国人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-28-71282444</guid>
<pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
