<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>实在狗子的知乎文章</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/</link>
<description>我们不要想以前了，把握今天好吗</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Thu, 25 Jul 2019 05:26:38 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>【书评】《女高中生小春在异世界成为娼妓》</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-07-23-74778625.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/74778625&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;首先概述一下2017年由早川书房出版的《女高中生小春在异世界成为娼妓》（以下简称《小春》）的剧情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小春在现实世界是一个并不那么普通、但也谈不上多特殊的bitch系jk，在性关系上比较随意，做过援交，因为车祸和同班同学——不受欢迎的中二宅——千叶一起进入一个高度男尊女卑的异世界。在异世界中，小春没有多少选择，只能做娼妓。而千叶则是获得了开挂能力的勇者。小春要服侍包括自己之前很看不起的千叶在内的各种男人，同时遭到身体和精神上的凌辱。在她憧憬的女性——善良且优雅的娼妇——希克拉索被军队以花言巧语哄骗并被凌辱之死后，小春暴走，杀死了凌辱希克拉索的军人们。原来小春有着极强的怪物般的战斗力，但故事的最后，她选择留在妓院里，继续工作，维护自己的日常。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1媚宅系作品的基本结构&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;日本的几乎所有媚宅（男性向）系作品中，&lt;b&gt;都有一个一边让主人公（=读者）的欲望得到实现，同时否认其欲望的基本结构。&lt;/b&gt;在这些作品，男主一般为草食系。有诸多的不可抗力让他遇见诸多的美少女，又有诸多的不可抗力让他和这些美少女发生各种关系，主人公会一边抱怨“我真是不幸啊！”，一边和诸多女性角色保持联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了加强读者的代入，这类男主一般会强调“我是一个很普通的在哪里都有的高中生”之类的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在这类作品中的女性角色，多为EM福斯特所说的扁平人物。事实上，福斯特在阐述这个概念时所说的话，可以直接形容大多数轻小说中女性角色的状态：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;真正的扁平人物可以用一句话概括，比如：“我永远不会抛弃密考伯先生”。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;可以把这里的密考伯先生换成“龙傲天先生”“士道先生”“当麻先生”而完全没有违和感。或者，把“我永远不会抛弃”改成“我永远喜欢”可能会更好一点。这些作品中的大部分女性角色，她们的生活似乎不是围着太阳，而是围着男主转的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2普通高中生之可怖&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;而《小春》中最重要的就是对于这种结构的批判。这里我们需要注意千叶这个角色。一方面千叶具备了穿越到异世界的普通男主的诸多特性，比如说，其中最重要的：可以开挂。与小春不同，千叶来到异世界可以说是顺风顺水。很快成为了勇者，还有女性角色的倒追。在穿越之前，他也是普通的高中生，就和很多其他的异世界男主一样，在班里受欺负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，千叶站在一种男主的位置审视自己，仍然是和诸多的异世界男主一样，他对动画很熟悉，他把自己视为异世界系动画的男主，给自己起中二的绰号。他把穿越异世界本身视为一种游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;千叶既在游戏之内，又在游戏之外，因为他自己可以开挂的安全立场，所以这对他来说是一场游戏。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一般的异世界系轻小说中，这类男主会被正面地描写，其他女性对他是一致的喜欢。因为在一般的异世界系轻小说中，所谓的女性角色只是扁平人物。整个小说都可以视为是男主一个人的独白。简单地说，这类小说中没有“他者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在《小春》中则相反，&lt;b&gt;有男主，但是没有男主的叙述&lt;/b&gt;。千叶本身没有第一人称的叙述。他的一举一动都是通过其他的女性角色被刻画的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶勉强可以算男主，但没有男主的第一人称，这意味什么？或者更简单的问题是，这和他有了第一人称有什么区别？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地一个比喻：有了第一人称的男主是自己叙述自己的手冲，因此就可以美化自己的意淫，而没有第一人称的话，就是另一个人看着你手冲，然后叙述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶站在自己的动画主角的位置上审视自己时，作为他者的女主是怎么看的呢？&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;这个人就是全世界共通的渣男代表·千叶。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;小春是确实觉得千叶恶心，她并不只是像傲娇角色那样口嫌体正直，而是口嫌体更嫌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些所谓的普通高中生是什么样子？在小春的视线里，千叶长得丑，除了开挂缺乏上进心，并且很快染上了异世界的恶习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;千叶一开始还在按照动画剧本似的演习，他拒绝了倒追他的修女，表明女主是她的本命，但是在遭到了女主的拒绝后，千叶干的事情和来到妓院的恶汉并无区别，并且他还嫌倒追他的修女不够瑟情。撕下了所谓的善良、普通的高中生面具的千叶是什么，人渣。这正是宇野常宽讽刺的草食恐龙，一群欲望强烈又否定自己的欲望的人，在欲望没有办法得到满足的时候到底会做出什么。千叶不仅仅是对于异世界的男主的讽刺，也是对于这些男主的读者的讽刺。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3神的阳痿&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;异世界之神在小说中共出场两次，都是以阳痿状态出场。这里的神可以理解为是对于媚宅系轻小说的作者的一种讽刺。他的特点是独断专行，完全靠不住。并且显然对小春的命运漠不关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一般的轻小说作者来说，根本就不存在小春这样的角色，也难怪他们不关心小春们的死活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别忘了小春的第一个客人就是神（正如第一个意淫小说的是作者本人一样）。那也是小春最理智的时候，她对神的各种随意安排没有兴趣，要求回到原来的世界。但是却遭到了神的拒绝。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4异世界和其他的荒漠&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于小春来说，异世界是什么。是一个极端的“&lt;b&gt;男尊女卑&lt;/b&gt;”的世界。（&lt;b&gt;这可以视为不止是对这个小说，而且对于轻小说异世界全体的批评=定义）&lt;/b&gt;一定要从更大的视野去理解这一点。异世界是不允许非扁平人物之外的女性角色的存在的。小春的设定明显是和异世界普通的女性角色作对，异世界普通的女性主角一般有几个特点：1只爱男主一个2清纯或者即使不清纯也会有其他属性符合男性幻想。而小春，作为一个早就援交的女生，无疑是脱离了这个幻想。（虽然在内容层面上又增补了其他的幻想）对于千叶来说是游戏的异世界，在小春这里几乎就是噩梦的代名词。小春否定异世界的同时，还通过装高潮等行为显示“草食恐龙”们的欲望到底有多可笑。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;会迷上老二的永远不是女人，而是男人自己。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;小春是作为被异世界排除的一种人物进入了异世界，也许说是一种声音更好，因为她是第一人称叙述。因此异世界（这个幻想）在这种声音中崩溃了。异世界不再是一个魅力的舞台，而是充满军事色彩、男性中心主义的荒漠。不要忘记小说中对于军队变态行为的描写，和男主本身的军人化。对于军队的残酷描写是小说很容易被忽视的一条重要的支线。正如福嶋亮大指出的，&lt;b&gt;日本的二次元文化，从《宇宙战舰大和号》《高达》一直到《eva》一直都有军事审美化的倾向。&lt;/b&gt;轻小说里也有描述自卫队的作品，《魔王勇者》之类的作品更是试图将战争“启蒙化”。异世界本身也难以逃脱这个谱系。但是真正的军队是什么样的，这部作品也告诉我们了。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;5它们都更糟！&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《小春》最美中不足的一点是女主因为军队的经历，感到自己的妓院生活并没有自己想的那么糟。这当然是一种自欺。真正的做法是坚持最开始的选择，不是在这些选项里选择，而是要求别的选项。小春一开始见到神直接要求回去，而不接受这个世界的一切。后来的小春错就错在，把男尊女卑当成前提接受下来。即使有了超强的武力也依然要在妓院工作。指望通过妓院改变男尊女卑的现象。就仿佛是伍尔夫在要求拥有一个“自己的房间”后，只是为了每天在里面做家务（而不是写作）一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们面对在妓院做娼妇和在军队做娼妇这两个选项时，一定要大声说出：它们都更糟。这只是一个虚假的选择。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-07-23-74778625</guid>
<pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>后殖民总集</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-06-28-71282444.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/71282444&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-228e6f8f7b71130ea5408de02f4bf56e_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章是对我之前散乱的观点的一个总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么有那么多外国人如何看我们xxx，外国人对中国的xxx有什么看法的文章、视频和问题？我们可以发现这类话语之下，总是导向一种娱乐内容，从比较早的龙腾论坛，到B站几个臭名昭著的外国人，以及现在知乎一些无聊的提问。这里我们一定要注意的是这一点，外国人喜不喜欢中国根本就不是问题的重点，即使一个外国人明确在某个平台上表面他不喜欢中国，也依旧可以受到欢迎。这就好比在知乎上你回答类似“外国人压根不在乎中国的时候”偶尔也能得到很多赞一样。&lt;b&gt;真正的问题不在于这个问题的答案怎样（外国人喜不喜欢我们），而在于这个问题本身。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们在某个普遍性平台找到各种对立的答案之时，我们得问一下，这个平台首先是怎样建立起来的？具体结合到“外国人是否喜欢中国”的问题上，我们会发现，这个问题根本上建立在一个无意义的认同上，就是对所谓的“外国人”的凝视的绝对认同，简单地说就是毫无理由地对外国人的关注（想象一个平平无奇的白人在中国到处被要求拍照合影的场景），在这个认同之上，即使你回答说“外国人都蠢得很”也是没有意义的，因为你依旧默认了“外国人的凝视”很重要，我们需要关注这个前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，只要这类问题没有消失，关于这类问题的答案永远都不能真正解问题，除非这个答案本身能使这种问题消失。或者这种问题彻底改变其性质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（很明显，虽然同样都是关注“外国人”，但欧美对于“东方”的凝视，明显和亚洲人对于外国人的凝视认同是不同的）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们来说说娱乐性这个问题，在我看来，有一个很危险的地方在于，我们对于“外国人的凝视（意见）很重要”这个前提的自明的无意识接受，以及我们试图把外国人表现得很搞笑这件事，现在成了一对可怕的共犯。在后者的帮助下，前者能够隐藏地更深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不需要对这种情况做任何预言，这种情况就在日本。在日本，外国人经常在娱乐节目里作为搞笑角色出场。这种搞笑恰恰代表着日本人的恐惧，日本对于所谓的西洋世界的持续的无条件认同，随着这个国家本身国力的强大，逐渐变得像“巴黎症候群”那样毫无道理。而通过把外国人塑造成搞笑的角色，能让外国人融入日本的象征网络。隐藏对于外国人凝视这个创伤律令的无意义之核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度上来看，巴黎症候群又意味着什么？意味着日本的游客遭遇了所谓的实在之创伤。他们对于巴黎的想象性体验，在真正的象征网络面前无法维系。他们遇见的是一个远不如东京的城市，是一个（相比日本）肮脏、混乱的城市，在这里他们遇见的不仅仅只是城市，还有无意义的象征律令的创伤，那个律令就是“我认可外国（人）的凝视”，现在他们却发现那个凝视毫无道理可言。我看见了我本来不该看见的东西。从这个层面上说，一个患上巴黎症候群的人他在巴黎看到的不是别的，正是自己，是他的自我（的瓦解）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经常有人责备easy girl，而没有意识到easy girl本身已经是一个置换。我们不能问为什么easy girl为什么要干这种事，他们对于所谓的“外国人”的无条件认同本身不过是一种想象性体验。这种体验可能维持很久，可能不会。这并不重要，重要的是这样的想象性体验隐藏了哪一个象征性认同？支撑这个内容的点位到底在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫无疑问，正是政府的凝视，而政府的凝视本身又是外国人本身的凝视（比如大学毫无反思地接受西方的一切标准，这种全盘接受只会受益于所谓的在外国混不下去的人，政府对这些人的优遇，给easy girl的无脑提供了基础）。所以easy girl虽然很多有反政府倾向，或者羞辱中国或者东亚男性的爱好，但根本上这种爱好无非只是肯定了政府的凝视而已。之所以处理easy girl的问题没有意义，是因为easy girl的问题从来就不是她们自己的问题，倒不如说，只是从生活层面来说的话，她这样做又能有什么问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我说easy girl从生活角度上没有问题时，是指，她的全部问题在政治之维。不仅仅是easy girl，我们甚至可以说，整个第三世界的女性，面对第一世界的男性，无论怎么强调恋爱的平等，都不会有平等的恋爱。她们是政治化的女孩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不仅仅是easy girl活在幻象里（直到受到了实在的伤害），而且easy girl本身也是一种幻象&lt;/b&gt;，来代替更重要的问题，对这种问题（创伤）进行想象性的处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们取消了easy girl的幻象时，我们就会遭遇真实的easy girl。她们恰恰是阻止殖民世界缝合的那个点位，她们阻止我们产生以下的幻想：殖民是过去的事情了。在这个时候，easy girl就是把不可能性转为可能性的能量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道美国电影里的亚裔基本上是被歧视的对象。这种歧视反倒能直接显出其愚蠢。更需要注意的是，是很多时候亚裔根本就不会出场，很多场景设定在加州的美剧，占人口大比例的亚裔仿佛根本就不存在。这是美国对移民亚裔这个创伤内核的处理法。他们的问题在于他们无法认同自己的凝视了，为了认同这个凝视，必须得装作看不见很多东西。而亚洲国家的情况与此恰恰相反，即使一个地区没有外国人，外国人的凝视也是时常存在的。这些凝视的具现化在哪？在你去的某个从来没有白人去过，却挂满了白人购物图像的超市。在那些名字被改的很“洋气”的这个街道，在“洋气”这个词本身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么最后一个问题来了，难道这篇文章本身不是建立在外国人的理论上的一种对于外国人的凝视之认同吗？错也不错。我的确认同了某种凝视，但我认同的是这种凝视本身的无意义，而为了揭示这种凝视的无意义，确实需要使用外国理论知识，因为我们今日之生活正是被这种知识建构起来的。我说需要，但不是必须。不过，显然不能退回几百年前的逻辑。不是因为不想，更重要的是，不能。即使我们使用以前的知识，放到今天的环境里无疑也会引起知识本身的变形。另外，我实在很难相信“华夷之辩”对解决这个问题有多大的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，问题说完了。怎么解决？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得这个得从非常实在的事情做起，第一件事就是我们必须把问题本身视为问题。我虽然已经不在中国的高校住宿，但是我坚决反抗把更好的公寓给外国人留学生的行为，我要求大家住一样的公寓。我们不能闭上眼睛，装作这种事情不存在。另外更多有关大学的其他问题，我不说你们心里都有数。国内有很多人搞鄙视链搞得风生水起，殊不知他们那个可悲的象征认同点——母校，那个因为在某个可笑的排名榜靠前而让他们感到自豪的地方，对于很多外国人留学生来说，恰恰像他们鄙视的那个词一样——我不说，你们自己心里清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，对于外国人该用什么态度，在1我已经说了，我一直在说，我在说的就是沉默本身。&lt;b&gt;我们需要对外国人沉默，我们需要把自己体验成外国人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-28-71282444</guid>
<pubDate>Fri, 28 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>卡夫卡的世界</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-06-26-70867731.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/70867731&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-42b1d50ef57868f01a7149500dcdc6ae_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我引了格鲁塞曼论《群魔》作者的一本书的一句话：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“陀思妥耶夫斯基是一个流血的童话。”&lt;b&gt;卡夫卡听后道：“没有不流血的童话。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——《卡夫卡谈话录》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡夫卡在笔记本上写着：真正的道路在一根绳索上，与其说它是供人行走的，倒不如说是用来绊人的。在卡夫卡的作品中，每个貌似是终点的东西都是一个假的终点，你到了终点，发现终点在别的地方，然后别的地方也是假的终点。每个终点都成了障碍，都成了通往真正的终点的障碍，然后真正的终点并不存在，它一开始就不存在，将来也不会存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡夫卡的终点绝不是什么彼岸的终点，他的终点无非只是一些最简单的请求，只是想走出一间房间，避开一些声音，完成一些交流。这些日常生活中再日常不过的事，到了卡夫卡那里，就变得不可理喻。对于卡夫卡来说，世界是陌生的，因为他没有世界。卡夫卡跟雅诺施强调书不能代替世界，书只是一个牢笼，他没有世界，所以他只能选择书。选择书就是放弃世界。但放弃世界并不意味着离开世界，世界是无法离开的。牢笼是一种防御。牢笼假装自己脱离了世界。当卡夫卡说他除了文学什么都不是的时候，他并不是忘记了自己是一个保险公司员工的事实。只是因为成为一个保险公司的员工，对他来说从来不是一个事实。他从来就不是一个真正的保险公司员工。他在办公室总是在发抖。同事和蔼的声音也让他害怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡夫卡的世界一开始他的父亲夺走了。他在给父亲的信（未寄出）里，想象着一个世界地图被自己父亲覆盖的场景，剩下的空间非但少，而且险恶，所以卡夫卡筑起了笼子，他想当一只鸟，就必须得住进笼子里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，卡夫卡的飞翔是病态的，他的视线是歪曲的，正是在这种情况下，他看清了世界。再次强调，卡夫卡在世界之内。他通过跟世界拉开距离，看见了世界跟它本身的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡夫卡曾经说过，他还没有走出埃及。“我还没有跨过红海。”而雅诺施则补充：跨过红海也是荒漠。（根据《圣经》）卡夫卡厌恶旅行（虽然他旅行次数并不是很少），他知道到哪里都是同样的结果，到处都是荒漠。全都是荒漠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡夫卡看了很多中国古典，他坦率地说看不懂《道德经》和《庄子》。中国看似是卡夫卡的彼岸。尤其是在他写“我感觉自己像是一个中国人”的时候。但是这个彼岸与其说是一个超越性的彼岸，倒不如说是没有超越性的彼岸，这个彼岸能告诉我们唯一的事情就是，没有彼岸。彼岸的纯粹否定性，甚至转回了此岸。彼岸不仅否定彼岸，还否定此岸，让此岸否定自身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《城堡》和其他作品中，权力的中心似乎还有一种神秘主义色彩，没有人能够接近，或者接近了也看不清。反而在卡夫卡几个描写东方世界的作品中，权力的中心一览无余，而这本该在西方人的眼里是最神秘的东西，现在却最为清晰。在《往事一页》中，皇帝只能眼睁睁地看着游牧民为所欲为。“和游牧民族交谈是不可能的。他们不懂我们的语言，他们甚至没有自己的语言。他们像寒鸦一样互相表达自己的意思。”寒鸦就是卡夫卡，他把自己划上斜杠后，然后把对方也划上斜杠。上面这一连串话的主题可以化约为一句话：交谈是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《一道圣旨》同样揭露了权力的无能。一个濒死的皇帝的圣旨，本身也是濒死的。大臣无法走出迷宫一般的皇城。“几千年也走不完。”权力被它本身限制，流露出的是一种不可思议而又真实的愚蠢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《中国长城建造时》中，长城防御的一种“会自行消失”的敌人，敌人完全是不可视的：“我们永远也见不着他们。”不仅仅长城防御的敌人不存在，而且下令修建长城的人也不存在，叙述者说：“假如有人根据这些现象断定，我们实际上根本就没有皇帝，那么他离真理并不太远。”&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-26-70867731</guid>
<pubDate>Wed, 26 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>暑假！暑假！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-06-14-69096209.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/69096209&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f01c8fac84d74ac81d4b67e038ad5a8b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;此文献给格林酱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一个经历过高考的人来说，在一篇标题里有“高考”的文章中提及自己的个人经历，似乎是不可避免的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对高考本身不感兴趣。我认为这其中没有任何教诲，就算有，也不会是我的教诲。直接跳到暑假。高考的暑假干点啥？这个问题比它看上去要严肃，要严肃得多。高考暑假发生的很多事，无疑会决定人生的轨道。比如说，你和未来的女朋友告白，出去旅行开房，几个月后，就发现自己当了爸爸。然后不久前还是“未来女朋友”中候补的某一个女生，现在就成了妈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国作家雷蒙德卡佛碰见过类似问题，他很早就和女朋友生了孩子，然后发现自己还没有成长为大人，就必须承担作为大人的责任。这奠定了他一生写作的基调。卡佛的小说是短促、逼仄的。与他的生活一样。他的每一个小说都像是一次冲动激情后的结果。他的杰作，看上去总是有点“营养不良”，似乎没有受到精细的养育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此的顾虑让我度过了一个经典的高考后暑假，用恰克帕拉尼克小说《窒息》中一段经典对话来说，是这样的：你可能想问我暑假我干了什么，但是我会跟你说，应该问我暑假没干什么。事实上，我很确定，我什么都没有干。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能跟大家想的不太一样，我也没怎么看书，是，我的确买了《哈利波特与死亡圣器》，但是这本书读到一半我就失去了兴趣。我直接看电影，电影看到了一半也失去了兴趣。然后我对电影本身也失去了兴趣。我从高二开始，本来是每个星期看一部电影，我还记得我最早看的是《黑衣人》《阿甘正传》《雨人》《教父》三部曲《剪刀手爱德华》这些电影。后来直到大二，我才重拾对电影的兴趣，那会儿我看的是一系列比较“刺激”的电影：《心慌方》《恐怖游轮》《穆赫兰道》（我喜欢它开头的舞）《禁闭岛》。后来我还在图书馆借了一本专门讲恐怖电影的书，也接触了《第六感》《闪灵》《女巫布莱尔》《感官世界》《记忆碎片》之类的电影。一些cult电影，一些艺术电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长话短说，我什么都没做。比这更“糟”，在这个暑假的末期，我入宅了。然后就看了大量的动画。现在想想，这个选择大体没什么错。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前在群里有刚刚结束高考的女生问我，有什么推荐的书，我的脑海里首先蹦出来的是《呼啸山庄》，这是一本神奇的小说，你不知道它是在写爱情还是在写宗教，还是都在写。它的爱情像是一种宗教斗争。这是一本崇高的小说，也是一本疯狂的小说。霍尔顿在《麦田守望者》中说，有些作家的书写得挺好，比如说毛姆，但是你就是不想和他打电话。艾米丽勃朗特的情况是，我不敢跟她打电话，所以我推荐她。同时《麦田守望者》也是一部完美的小说，村上春树说在他年轻的时候读这本书感觉一般，后来过了很长时间重读才感觉到魅力，以至于本人亲自翻译。对于任何一个喜欢宅在家里的人来说，《麦田守望者》都是一本值得读的小说，因为看完以后，你（可能/大概）会觉得外面的世界太脏了，还是家里好。霍尔顿我一开始并不喜欢，事实上，我到最后也不喜欢他，但我爱这本小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还喜欢余华的一个短篇《战栗》，开头讲的是一位诗人，站在书架前，不知道该看哲学、小说、戏剧还是诗歌，这个诗人在但丁、叔本华、福克纳和易卜生之间犹豫着。就像我昨天早上面对着一大堆epub文件一样。早期余华的小说有一种意外的都市气息，这恰恰是他如今小说中荡然无存的东西。也是《兄弟》下部和《第七天》让很多人觉得有违和感的重要原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苏童的《我的帝王生涯》也是一本经常被低估的小说，这个小说是《妻妾成群》的进一步发展，也可能是某种电视剧模式的起源。苏童的架空历史看上去一点都不空，甚至比“客观”历史更加饱满。这个作家醉心于描写女人和南方的一切，准确地说，南方的堕落。苏童的小说中有一种气味，似乎总要溢出纸面。是适合在夏天阅读的小说。读苏童的小说，应该把空调关掉，出点汗，然后去洗个澡。苏童写的就是这样会让人出汗的小说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你想看一点可以颠覆既有世界观的东西，我会推荐恰克帕拉尼克，《搏击俱乐部》《窒息》《摇篮曲》《隐形怪物》《肠子》《地狱派对》《幸存者》《孤岛日记》《撞车俱乐部》，就按这个顺序看，没有为什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高考之后我没有旅行，就像歌德对于机器那样，我对旅行有一种近似天生性的厌恶。这也是我喜欢叔本华和德勒兹的原因之一，这两位对旅行都没有太多好话要说。当然，我不是反对别人旅行。这只是我个人的一种偏好而已。不过，我在这里拿旅行和机器来比较并非只是一种偶然，旅行被工业化，并且，旅行的内容似乎也被手册化，老实说，在很多情况下，我看不出一群旅行的人和一群正在工作的人有什么区别。除了前者似乎有时更容易招人嫌弃，不仅仅是旅行的人和当地人的矛盾，还有旅人内部的矛盾。想到那些无聊的争吵就让我头疼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么，我到日本待了这么多年，却几乎没怎么出过东京的原因，即使我不得不承认神奈川的很多地方确实让人心情愉快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，我还是得说一下，出去旅游还是稍微照顾一下别人的心情比较好，也要了解当地的风俗习惯，首先为的是少给自己惹麻烦。还珠楼主的《蜀山剑侠传》中，十七个进京赶考的少年游山玩水时因为乱碰东西，得知一个神必的秘密，十七人中间的十六人就都被杀死。从很多方面来说，这都是《蜀山剑侠传》最精彩的小片段之一，但谁也不希望这种事发生在现实里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来，更多的人旅行的时候倒不如说是期待着类似《三四郎》中男主的遭遇，但是，不要说是跟陌生的女人了，就是跟熟悉的女人，通过旅行未必能搞好关系，甚至还有把关系搞坏的可能，这点一定要注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来我在这篇文章想就日本的“教养崩坏”的问题稍微展开一下。写到现在发现篇幅比我想象地稍微长了一点，那就留给下篇文章吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说我还有什么要啰嗦几句的。那就是对抗性运动要注意保护好自己，我指的是篮球，因为笔者没有真正地踢过足球。篮球倒是打了很多。事实上，不需要打很多篮球，也可以知道，因为篮球受伤的人很多。另外，健身房也不代表百分百安全，如果你在举杠铃练胸的话，应该找个兄弟在旁边给你看着，那东西不是闹着玩的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果你篮球打得跟那个男人一样，那就很安全，我指的是《生活大爆炸》里的谢尔顿和他那个好基友（enemy）巴里。如果你想看情景喜剧的话，《生活大爆炸》当然是个不错的选择，但我更倾向于《寻妈记》，如果只是说叙述技巧的话这两个剧根本就不是一个次元的。《辛普森一家》和《飞出个未来》都笑点密集，至于《南方公园》，它的目的并不是搞笑，它也没有在搞笑上花过多的工夫，所以你如果冲着搞笑去看它，不推荐。那还不如去看《Family Guy》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暑假愉快。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-14-69096209</guid>
<pubDate>Fri, 14 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>键盘的焦虑</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-06-01-67746490.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/67746490&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4ab93ac0b974670de54c191cda88e55f_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，楼下的自动贩卖机发生了一点变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上面有一个微笑的白人，中年男子，肥胖，并非油腻，但也谈不上帅气。这个白人拿着一瓶饮料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相对于明显宣扬“白人至上”的图像来说，这算是很中性的。这个白人的周围有一些黄种人。而不像国内的某些超市，他们的宣传画上除了白人就是白人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前知乎似乎有对于日本地铁广告里白人形象问题的讨论。有的时候，日本人也乐于美化白人，甚至是一种近乎自虐的方式。笔者在某次浏览DXXXXM的排行榜上，看见这样一部电影，影片分为两部分，前半部分是一个法国油腻中年男NTR了一位日本的上班族，后半部分是一个泰国的帅气？小伙子NTR了另一位日本的上班族。这部电影的宣传语表达了被NTR的女主角们的内心台词：果然比起老公还是外国人比较好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影中有趣的是法国人和泰国人的组合，而且那所谓的“泰国人”很显然是日本的一位知名的男优。这个电影表面上似乎表达的是这样一种东西：一些外国人（是作为一个整体，而不仅仅是白人黑人）窃取了我们的享乐。事实上它表达的无非也就是这个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按道理来说，这种表达应该是让人（公众）不安的，想象一下你在中国拍一部类似的电影，很难避免大量的指责。你在一部不该加政治元素的电影中加入了政治元素，并且还从某种程度上说，是一种反-民族主义的政治元素，是一种会激怒民族主义者的政治元素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这部电影的评论区的评论者们，只关心这部电影对于手冲的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，把本该是政治元素的东西直接当成瑟情的一部分去享受。将政治瑟情化。你很难说这部电影没有表达“外国人在日本享受了大量好处”这个另很多右翼不安的话题。但这个话题不会引起任何严肃的讨论，事实上，这个话题不会引起任何讨论，只会导致更多的手冲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度说，这部电影是严格意义上的拼贴（pastiche）而非戏仿（parody），我在这里参考的是詹明信的《文化转向》（1998），拼贴没有深度没有笑声，这种拼贴恰恰放在瑟情电影中可以得到最好的阐释，因为瑟情的电影的一切为瑟情服务。那里面出现的一切所谓的有深度的东西，都是齐泽克说的反本质主义的教诲：你辛辛苦苦创造一个本质，恰恰是为了享受最浅显的表面。除了性本身以外，似乎一切都可以和性联系到一起去，为性服务。这也是很多欧美系包括国产小电影的毛病，他们直奔性而去，这就恰恰就是让性变得无趣的捷径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟情电影在结构上不能产生戏仿的原因就在于，它是瑟情电影。我们知道会有性关系会发生。而这些画面过于实在，使作为剧情的次要情节产生的能指链断裂，也就是脱离象征意义，产生一种“精神分裂”的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，很多瑟情电影确实想两手抓，不论是欧美系还是日系，这类例子都不少，但是瑟情电影就是瑟情电影。它不可能既是喜剧片又是瑟情片。你可能先体验到一种喜剧效果，后来又感受到一种瑟情经历，而这两者中间是有绝对的断裂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那即将到来的性关系使笑声卡在喉咙里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;齐泽克曾经用瑟情电影论证性关系的不可能这个命题（注：可以参考《事件》），你如果直接直球开始，那就给人感觉怪异，如果你用那些愚蠢的情节来铺垫，那么那些情节就很怪异。这个论证说明的与其说是没有性关系，倒不如说是没有纯粹的“瑟情电影”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟情电影就像是无器官的身体，是一个“强度表面，缺乏深度和内部组织”。（《千高原》）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方的传统认为，6是一个完美的数字（《影响的剖析》），到了7就得一转了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅仅是日本电影中的政治消解了，而且政治在日本早就消解了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本，不谈政治是一种政治正确。政治属于一些没事干的中老年人的爱好。日本男性，只能在化身为匿名的网络右翼的身份下才能触摸政治。至于女性，谈论政治甚至是让她们形象严重减分的“爱好”。《挪威的森林》中直子认为（她这个年龄的）女性谈论、纠结“公正”（tadashisa）一件不正确的事情。而《网球并不可笑嘛》的一开头，就借女高中生谈论政治笑话，形成一种强烈的反差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种背景下，日本人对于外国（白人）男子的竞争是漠不关心的，不要说上升到民族高度了。甚至很难成为一种话题。尽管会有人在网上戏谑地说一句“白人天堂”。但是现实生活、日常对话中已经没有一个完整的民族，一个完整的身份。这个，准确地说，是历史感的消逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人称赞日本人善于“保护”传统，但我们在这里不如说更需要注意，为什么他们需要保护传统？詹明信考察司格特的历史小说时发现，历史小说的出现和历史感有关，而历史感和异化有关，异化又和资本主义的发展有关。对于现在之所以有感觉，是因为我们已经与现在保持了距离。而不是沉浸在黑格尔所谓的没有时间（感）的实体“希腊”之中，那里没有过去和未来，只有从来与永远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到日本的保存过去上，之所以需要保存过去，是因为跟过去已经有了某种断裂。而这种断裂，我们会发现，是西方帝国主义干的好事，至少可以说，它们在其中的地位是决定性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本来，日本人对于传统的保护某种程度上也有自我宣传的作用，终极目标当然是对西方宣传，不要忘了押井守为首的日本科幻动画/电影中经常被指出有一种“赛博东方主义”的倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们之前考察了一个本来会引起焦虑的话题如何成为瑟情电影的经过。其实日本社会对焦虑有各种处理方法。工作后的居酒屋聚会就是一个好例子。就像制服一方面是制度另一方面是瑟情装备一样，日本的高压工作一方面产生痛苦另一方面也产生快乐。这个，放在大的空气或氛围下，就形成了一种冷漠。詹明信将其称为“情感的消逝”，这个词并不意味情感的消失，而是一种“非个人、飘忽飘忽无主”的情感充斥整个社会（詹明信简直就是试图在给日本的“空气”下定义）。没有哪个国家的非个人情感比日本发展得更好，日本的各种冷门趣味“狂”就体现了这一点，一切情感规矩都被“手册化”“圈子化”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种现象在中国还在形成中，年轻人对于“圈子”的热衷表现了这一点。我个人无法理解，为什么有那么多人会整天纠结自己有没有进入某个“圈子”，还有就是任何东西都有一个圈子，并且入圈有门槛，关于这个的争议，可以参考cos圈，在那里，入圈与否不仅是一个标签，还是一个一直在被严肃讨论的哲学问题。（你有cn吗，你的衣服自己做的？是不是正版？CP有吗？你是不是真的二次元？你是伪二？）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国还很难被称作一个后现代社会，詹明信所谓的后现代社会，从大的角度说，并不是一种风格，而是一种文化主导。中国则离这种文化还是有一定的距离，但是正在接近中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们再来看看日本那部瑟情电影，如果把同样一部电影放到中国，肯定会在贴吧论坛等地方引起激烈的讨论，我们会发现，这些讨论中，绝对不会缺席的就是辱骂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Easy girl之所以在中国是个严重的问题（至少在网络的讨论热度上看），就是因为我们还有一种历史的一致性（当然，这是一种想象性体验），或一致感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我相信没有人会反对，中国现在的主导情绪是焦虑。这个焦虑意味着一种撕裂，其实跟个人的关系并不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我说中国人热衷政治时，我倒是更多地希望大家想起这个例子，汉服圈对于宏大历史的热衷，这并不是一个个案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，为了享受衣服的表面而去追寻一套宏大历史，这看似很像齐泽克说的反本质主义，但有微妙的区别，这种微妙的区别就是根本的差别，因为这种追寻宏大历史无非也只是追寻历史的表面，一个热衷于汉服的妹子更多情况下不会有一般历史爱好者那样的热心去看历史书。她们只知道一些在“历史圈”的人看来最表面的东西，但是，（宏大叙述下或一致性的）历史，本质上就是这样的一种表面。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-06-01-67746490</guid>
<pubDate>Sat, 01 Jun 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>读空气论（下）：或我如何停止思考并爱上了口罩</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-05-26-67018792.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/67018792&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9696a17fbf32b539b8e5e9f529a815a4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;SourceURL:&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/66905384&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/66&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;905384&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;  读空气论（上） - 实在狗子的文章 - 知乎 &lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/66905384&quot; class=&quot;internal&quot;&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;visible&quot;&gt;zhuanlan.zhihu.com/p/66&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;invisible&quot;&gt;905384&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;ellipsis&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;承上&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以对空洞言语=读空气做一种稍微浪漫一点的解读。阿多诺将音乐视为语言的零度。这继承德国19世纪中期以后对于音乐的一种浪漫主义观点，绝对音乐，不伴随着任何言语，当然也就是排空了内容的形式，和读空气相同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，读空气中的空气就是这种音乐，它是一种纯粹形式的音乐，这里面没有言语，因此读空气，用我的话说“读/念出空气”是一种默读，&lt;b&gt;是对于一种沉默之音的默读。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种空气，就好比是一种BGM，我们日常生活的背后总是潜藏着某种BGM，但平时我们并没法察觉到（日本人对此更加敏感）。我们（中国人）什么最能注意到空气，恰恰是气氛不好的时候【2】，用海德格尔的话来说：&lt;b&gt;在破损中出现的是存在本身。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;ztext-empty-paragraph&quot;&gt;&lt;br/&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【2】（注意这里是对于中国人而不是日本人）氛围好的时候氛围就近似于不存在，正如欧阳江河的诗中描述的那样：&lt;b&gt;在到处是玻璃的地方，玻璃已经不是它自己，而是一种精神，就像到处都是空气，空气近于不存在。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.5.5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出于一种好意的解释。甚至可以将日本人对于空气的维护、对于纯粹=空洞言语的维护视为一种美学。在这种纯粹形式中内容消失了，&lt;b&gt;交流的内容消失了，交流本身却没有消失。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人如做梦般说话，这句话需要放在本雅明的语境下，得到更好的理解：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;只有当每个人的清醒与睡梦之间的界限磨灭之时，生活才最有意义；其时大量的形象纷至沓来，语言也成为其语言，声音与语言精确而巧妙地相互自动渗透，根本找不到需要填充所谓意义的裂缝。——《超现实主义》&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;事实上这也是桑塔格和巴特等人对于日本所做的浪漫主义解读。尤其是巴特在《符号帝国》中，将日本视为不追求所指（意义）的国家。齐泽克在《视差之见》的一个脚注里嘲讽了巴特对于日本的幼稚幻想（连同福柯对于希腊的幻想一起）。这也不禁让人联想到德里达说的一句话（对于科耶夫评价/吹捧日本的评价）：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;有一种法国传统，也可以说是一种法国“特色”，即人们对一个遥远的国度做出快速旅行而归来之后，便对那里专横独断地诊断一番，尽管还不会说那里的语言，甚至关于那个国度几乎一无所知——《马克思的幽灵》&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;不管巴特是怎么想的，日本人的交流，确实在很多时候被这种没有所指（意义）的空气所阻挠，他们也因此感到苦恼，上雅虎的知惠袋逛一圈就能发现这一点，正是对于过度读空气的厌恶，才能让《被讨厌的勇气》『嫌われる勇気』成为畅销书，成为一种新“空气”，摆在每个书店最显眼的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上（上一篇文章中），对日本的读空气做了最简单的解释。稍微想结合几个更具体的例子展开一下。其实这种展开会把我们带到别的地方去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人是很喜欢戴口罩的，戴口罩的意义在日本人那里本身很暧昧，一方面是防花粉（症），另一方面可以遮挡自己的脸，大部分人都喜欢前面的那个理由。当然，很多人是为了遮挡自己的脸而戴口罩的，我当然不是说这有什么不对或者不好。只是，口罩这个现象非常有意思，可以算日本特色之一，对此的研究却令人汗颜地少，仅有的几个文章，基本也就是停留在，虽然很多人说是防花粉，但其实是想遮住自己的脸，“这和外国区别很明显呦！”……这种感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;口罩肯定是想遮挡什么的，这不用说，毕竟这就是它对于人们的一般用途，不管你是用它防止别人的视线，还是花粉或者任何东西，你都得把它戴上，遮住自己的嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你从日本人那里，想弄清他们到底是为了遮掩花粉还是他人视线是徒劳的，因为口罩本身就是一种遮掩，它不仅可以遮掩某个部位，还可以遮掩自己在遮掩某种东西的事实，如果一个人戴口罩本来想遮掩他人的视线，自己却说自己在遮掩花粉，那他就是通过假装遮掩某个东西来遮掩另一个东西。不过在这里我们还要更进一步，口罩不仅仅可以对他人遮掩某个东西，更重要的，是它可以对自己遮掩某个东西，遮掩自己在遮掩某个东西的事实，遮掩自己本身。不是向他人遮掩自己，而是向自己遮掩自己，这是怎么回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一个日本人他很内向，不希望别人看到自己的脸，于是经常戴着口罩，不过他戴口罩的时候总是想着我是为了防花粉，可能我对花粉过敏之类的。这样口罩就不仅仅向别人遮掩了他的面孔，甚至对他自己遮掩了自己的性格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这恰恰就是口罩的基本性格。遮掩，不是向他人，而是对自己，因为口罩是如此之小，事实上根本遮掩不了多少东西，口罩毕竟不是骑士盔甲，不能把整个人给罩着。我们再回到上一段那个内向的日本人那里去，这位自己骗自己的上班族，通过遮蔽了自己面部一小部分的行为，让自己身体的其他部分暴露在社会上。在这里我们又遇见了之前说空洞言语和充实言语的区别。口罩不仅仅是一个无意义的遮掩行为，也是一个无意义的暴露行为。暴露了什么，暴露了自己在遮掩什么的事实。&lt;b&gt;这种毫无意义的暴露，为一种更大的更有意义的更彻底的暴露打开了空间。&lt;/b&gt;那位内向的上班族只有在暴露自己在遮掩后，也就是只有在遮掩自己的暴露后，才可以更好地面对他人面对工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里还有一个更好的例子——在日本戴口罩的中国人。我们知道在国内除非在真的不戴口罩不行的情况下，大部分城市是没有戴口罩的潮流的。不过在日本的中国人戴口罩的人数却很多，很显然这其中的大部分人并不怕花粉。他们为什么戴口罩，暂且排除特殊因素，主要有这么几个原因可供考虑：1想要变得跟日本人一样2不知不觉就这样了3看周围人都戴我也戴算了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这里不是想做什么道德判断。在这里我们已经达到了很重要的一点，戴口罩就是我们之前说的读空气，这3点最后都会指向日本的空气场/氛围：戴口罩可以更好地融入日本社会，至少看起来这样，有这种感觉。我下面对于中国人交流的一种批评，也是建立在这样一个前提下：一些人想要装扮得和日本人一样，以此来融入日本的空气。注意，对于这个前提本身，我暂且不做任何道德上的判断。这是一个暂且中性的前提。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些中国人在日本戴口罩是为了看起来像日本人，暂且算是无可厚非。很多人确实做到了这一点。不过，也有很多人只戴上了口罩，身体的其他部分却是典型的“非日本式打扮”，比如，超级厚的棉袄、打底裤、板鞋拖鞋之类的。（不是说这些东西不好，也不是说日本人不穿这些东西，但他们确实是穿得比较少，而且穿这些在日本大部分情况不会被视为“时尚整洁”，中国人更喜欢穿）在这种情况下，口罩被化约为了纯粹行为，它是你看起来像日本人的一个装备，但是光凭这个装备，你绝对无法看起来就像是日本人，还是会被很多乐于“辨认”中日韩区别的人一眼看出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;口罩是最小的装备，很多中国人凭借这个装备和其他装备联合在一起，让自己看起来像日本人。而有些人却滞留在这个装备这里，既想读取日本的空气，但又懒得去弄更多的装备。因为口罩是最小的，而且戴和不戴某种程度上没有任何区别，是一个纯粹“言语”，它表明的是这样一种姿势：我开始读你们的空气了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过很多人却滞留在这一步，读空气，其实这连空气都没有真正地读好，在这里口罩成了一种恋物，是一种表明自己愿意读空气的宣言，这虽然是读空气的一大步，但只是读空气的一个入口，很多人到了入口这里，就有进入终点的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本人的读空气维持空洞言语，维持媒介，而中国人在日本戴口罩来读空气的行为，则是连媒介都不维持，他维持的是一种口罩=日本空气的幻想。口罩在这里对于一小部分的遮掩就暴露了更大的那部分，那真正暴露的不是自己是外国人这件事，&lt;b&gt;而依旧是纯粹行为，口罩的遮掩暴露了自己压根就不想遮掩的事实，这一点暴露给他人同时又对自己藏了起来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;8&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这两者：一个是拼命地维护媒介以至于削弱/忘记了目的，一个是连最基本的媒介都不在乎，想直奔目的。&lt;/b&gt;后者虽然在我刚才的讨论中被严格地限定，属于想要看起来像日本人但是却懒得费劲让自己真的看起来像日本人的中国人（这个人群）。但某种程度上这两种对于媒介的不同处理方法，是中日两国比较的一个重要的点，不要忘了我们说的媒介就是交流的零度，就是交流本身。所以它绝对不是什么抽象的东西，我下面就会给一个具体的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个日本人交流不停地看对方的脸色，使用敬语，以至于快忘了自己一开始到底在讨论什么。两个中国人交流，可能完全不看对方的脸色，一会说句脏话，一会吐个痰，一会把手伸进自己的裤裆里摸一下。这两者同样都会影响交流。也许有人会说说脏话在齐泽克-精神分析的语境里可以是一种促进交流的内在违越（即这种暴露自己的不正经行为反而可以促进双方的关系），但是大部分人估计都很难想象，在一个人的脚边吐痰会对一场交流起到任何的促进作用，或者一个人的浑身气味能对交流有怎样的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刚刚笔者在看书时，还听见两个中国人（一男一女）在不远处路旁不耐烦的声音，不耐烦，这也是中国人交流的一种常态，每个人倒是都能把自己想传达的内容传达出去，但是这种交流的BGM是如此刺耳，以至于对话无法继续进行。很多人都需要注意自己说话时，到底是怎样的BGM在流动着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们再进一步还原，一方面是过于重视他人=空气，一方面是过于无视他人=空气。日本人交流的零度是一个不断被维持的零度，而中国人交流的零度有些时候会出现一种极端的个人主义，这个零度就是：我已经在这里，听你说话了，你还想咋样？只要想想那些说话都懒得抬头看你的身边人就明白了。（当然我不是说整个中国都是这种交流，但是这种交流仍然很多，在出租车，商店里，朋友、同学间，无处不在）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前说空气是日本交流的媒介，那对于不读空气的部分中国人来说，交流的媒介是什么呢？很简单，他自己的自我。对他来说，他对这种交流的唯一义务就是他本人的在场，他不在乎别人的感受。这是自私，而且还是最肤浅的自私。&lt;b&gt;最肤浅的自私与自残无异。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既然现在把读空气的问题某种程度上置换成交流的问题。肯定有人想问：你对于交流有怎样的看法，你认为我们该有怎样的交流？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个，就像我上面讲的那样，像日本人那样过于重视空气不行，像部分中国人那样过分忽视他人也不行。交流的规则，交流的规范，我拿不出来，但是我可以指出那些地方需要改进。但就这篇文章来说，我们非要得出一点即插即用的结论的话，可以有两点：1客套话适可而止，不要弄得像周星驰在《千王之王2000》中法拉利和黄师虎那冗长的“幸会、幸会、幸会、久仰、久仰、久仰”或者《唐伯虎点秋香》中纹身家教和唐伯虎的无意义的文绉绉/古风的对话那样——那个对话里还带有一种很明显的奇妙的攻击性。（从这方面来说，周星驰的电影始终关注发现冗长对话、维持空气的滑稽性，并试图将其展示出来，这种表现对于中国人来说是上层人的装腔作势，不过我们也可以将之视为是对日本的批评）2交流的时候还是要适当在乎对方的感受，不要过于自我中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是哈贝马斯（1966）的交流原则里也有一条是发现一般的准则（discovery of general norms）。这起码说明准则不是天上掉下来的，得有发展。我在这里想说的是：&lt;b&gt;交流不仅得发展，而且必然得发展，也已经在发展，还必须要继续发展，除了它是发展的这个过程以外，它什么都不是。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-05-26-67018792</guid>
<pubDate>Sun, 26 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>读空气论（上）</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-05-24-66905384.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/66905384&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ff5de4a49f83f98383d163c2079da4a2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“读空气”是日本文化的一个关键词，在《日本边境论》里，内田树说：我们（日本人）总是服从空气。日本人会把重大的决定交给“空气”，如果事后那个决定错了的话，他们会说：“当时实在不是可以反对的空气”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“空气”，用一种过于简单的说法，基本上可以等同于氛围。小到公司会议的一个决策，大到战争的执行，都离不开空气。战犯山本七平在谈到一个很鲁莽的进攻——大和战舰的冲绳出击——时，说了一长串话，内田树将其总结为：当时不能反对是因为空气。从这个角度上来说，&lt;b&gt;空气比战争更强大。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国现在有KY这个流行词，查了一下我才知道这个词的意思不能读空气，就是日语的一个缩写。在感慨日本文化对中国影响大的同时，我也发现了一个有趣的现象，喜欢说KY的人往往自己不懂KY。为什么？强调KY本身就是非常KY的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内田树表示，日本对于他国的侵略打上正义的旗号的，一方面当然是欺骗，另一方面日本也多多少少相信自己的说法（自己骗自己）。“即使对于被侵略的国家，日本也追求空气的共有”。不知道这些战犯，看到今天自己的后人用一些纸片人完成了自己当年想用大炮完成的事情，会作何感想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管怎么说，中国的读空气和日本的读空气绝对不是一码事，这就好比在推特和b站上面有很多整天假装自己是日本人的中国人，你真见面就会发现他（她）们的假装很蹩脚，只是停留在表面，甚至在表面也停不了多久，他（她）们不了解日本，也不了解假装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么我们究竟应该怎么去理解日本的读空气呢？针对这个关键的问题，非常乐意研究本国人国民性的日本人们却没有给出多少令人信服的答案，说起来，他们根本就没有给出什么答案。因为他们觉得这个问题过于明显了，根本就不需要答案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者说，基本上就是单纯的负面答案，读空气导致思考停止，读空气导致无责任的体系（丸山真男）。过于直观、简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我也不会大喊一句“读空气万岁！”，然后结束这篇文章。实际上我完全可以先表明自己的立场，过度的读空气绝对不是什么好事，而日本的读空气基本上就是过度本身。但是读空气依然有一定的积极作用。&lt;b&gt;如果想知道读空气有多坏，就得先知道它有多好。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，读空气是交流的一种零度，在读空气的时候，没有人说话，但是，&lt;b&gt;这种没人说话的察言观色，会为之后的正常交流打下基础。&lt;/b&gt;这，就是读空气的&lt;b&gt;好处。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在读空气这种交流里没有任何“实际意义上”的（有内容的）交流，正因为如此，&lt;b&gt;它才成了最纯粹的交流行为。&lt;/b&gt;读空气和具体地说话（有内容的对话），这两种交流，分别对应着拉康的言表行为和言表内容。布鲁斯芬克告诉我们：拉康总是更注重言表行为而不是内容。在研讨班第三期《精神病》中，拉康就强调无意识和梦都具有像人一样说话的那种能力，他强调的就是那种说话的形式，而并非内容，因为，显而易见，无意识和梦并不具有稳定的内容。但它们都有自己的形式，这形式就稳定多了，可以说有一套自己的语法。“无意识像语言那样被构架。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是齐泽克在《否定的滞留》中，对于空洞言语的强调，拉康有空洞言语和充实言语这两个概念，但它们不是简单地对应或对立。空洞言语为充实言语打开了空间。“正是通过空洞言语的空洞性，为充实言语留下了空间”。在齐泽克看来，空洞言语有一种排空的功能，通过一种不传达任何意义的：“废话”，为基本的有意义的交流打开空间。&lt;b&gt;就好像我们玩一些游戏需要一个口令，那个口令本身毫无意义，但是通过那个毫无意义的口令，我们进入一个有意义的、充满意义的空间。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;可以说，空洞言语就是读空气，充实言语就是读完空气之后的正常交流。&lt;/b&gt;前者是后者的前提。这样的规定或许有些简单粗暴，因为这忽视了空洞言语和充实言语间更为复杂的相互影响的关系，也回避了“空洞言语一开始是怎么出现”的问题，出于实用主义的考虑，本文大体上会忽视这两个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，我想给齐泽克的空洞/充实言语的区分加上一点德里达的扭力。空洞言语会为充实言语打开空间，但这并不意味它就被扬弃或者消失了，空洞言语总会留下一些“痕迹”。我们任何充实言语的背后都有最低限度的空洞言语的伴随。我们每次说话，都必须遵守一定的规则，我们不能像狮子吼起来那样大声说话，也不能一边说话一边看着别人流口水，这些没有出现的行为/言语都作为一种背景起着空洞言语的作用，支撑着充实言语。&lt;b&gt;充实言语的每次说话，都需要再次确认空洞言语的支撑。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们总是在最低限度地读空气，这个恐怕在世界上大部分国家都是共通的，我们会看对方是谁在说话。说极端一点，我们会先看对方是不是人类，再和对方说话。大部分人不会和石头去谈一整天的世界经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要再具体一点的话，大部分人跟熟人说话应该更亲热一点，而对待陌生人则冷淡一点，这也是读空气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在我们把一种普遍的读空气弄清了，那么日本的读空气特殊在哪里呢？特殊就特殊在，日本人时时刻刻都在读空气。每个人每时每刻都根据空气说话，最后会导致什么结果，&lt;b&gt;极端地说，就是根本没人在说话，或者，所有人都在跟空气说话。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然这是一种夸张的说法。但说真的，日本的情况已经很夸张了。日本人相互交流时，往往过度重视遣词造句上的空气，导致内容极度贫瘠。当然不是说没有内容，只是过度读空气很多时候都会影响内容的表达，削弱内容。为什么老说日本人讲话“暧昧”？因为日本人重视空气，而她们的空气本身是最空洞的言语。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说我们一般有最低限度的读空气，比如你在一个party上看见一个陌生的女孩，你想跟她搭讪，需要一个最低程度的读空气，这里是字面意义上的把空气“读出来”，比如说“你好，这晚会/天气真不错”。而日本人在交流时，有相づちを打つ这个说法，这句话的意思是根据对方说的话做出反应，而日本人基本把这种反应规范化了，但这规范却没有明文化，而是停留在模糊的暧昧状态。如果对方说话的时候，你不时不时说几句“嗯”“是的呢”，就是不读空气，问题是一直这么说也不行，非常微妙。正是由于这种微妙让日本人在维持这种空气上花了巨大的成本。他们总以一种暧昧的方式去回应别人暧昧的话，而这个暧昧出自一个暧昧的系统。这是内容层面，在形式上，系统本身的存在却是坚固的，不可置疑的，这是常识，好好读空气啊！（空気を読めよ）【1】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的空气就像是梦那样被建构的，它本身的内容极度暧昧，正如梦的内容一样。但却有自己的一套独特的语法。这也是理解日式暧昧的一个好方法：&lt;b&gt;日本人如做梦般说话。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《挪威的森林》里，绿子对渡边说她父亲的疯狂故事时，渡边有点惊讶，无法很好地打出相づち，因此就“张开嘴望着绿子”。这个细节中两个更重要的细节，第一是读空气中包括这种相づち，但也有别的东西（比如肢体语言），第二，是即使渡边这样叛逆男孩和绿子这样的叛逆女孩在一起交流时，也是要读空气的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再简单地解释一下，读空气本来应该是交流的一个手段，或者说一个工具，我们通过它进入交流。然后日本人过于迷恋这个手段/工具，把它当成了目的本身。&lt;b&gt;本来我是应该利用这个工具进入交流，现在我进入交流只是为了维持这个工具。&lt;/b&gt;就像本来是为了解决问题的开会，成了为了开会而开会的开会，最后就导致，&lt;b&gt;本来应该是解决问题的开会，本身反倒成了最应该被解决的问题。&lt;/b&gt;不由让人想起那个老笑话：今天下午多开一次会，来讨论如何解决开会过多的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【1】德里达在《解构的思想与未来》中，说第一个“是”是一个绝对原创的行为，之后的每个“是”都是对这个“是”的再次确认，因此这些后来的“是”也就乏善可陈了。但在这里，不需要解构，我们也可以知道，日本人的读空气正是这种对于“是”，对于“空气”的每时每刻的不间断的确认。也可以说，“空气”对于日本人来说就是这个“是”，空气“是”一种必须被确认的东西，只“是”在这种确认中才“是”一种存在，换句话说，它也异常脆弱。不妨改写一下《霸王别姬》的名台词：缺了一小时、一分、一秒，它都不“是”。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-05-24-66905384</guid>
<pubDate>Fri, 24 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>幽默、讽刺和吐槽：中日美的三种风格</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-05-10-65346556.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/65346556&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bd84d1fb945b950dcbeee28c2e736d29_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这篇文章想讨论的其实是一个很常识的话题。高尔基在《我的大学》说过这样一个小故事：当他读尼采的书时，想到了喀山警长的哲学，&lt;b&gt;高尔基说，他在书上遇见的思想，很少是在现实生活中没有听到过的，&lt;/b&gt;从哪里听的？就是从普通老百姓、工人、农民那里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，能用日常语言讲清楚的东西，尽量也别太复杂化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前发了一个想法，说很多成绩好的学生，在发挥很好的情况下，硬要说自己考得很差，以此来获得一种快感，或者某个在他人看来混得很好或者“很有地位”的人，说自己是垃圾，这表面上是谦虚，其实是傲慢，而且是加倍的傲慢。既然你这样（地位）的人是垃圾，那不如你的人又是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗洛伊德的精神分析告诉我们，有的时候，一种自我指责其实是指责他人，另一些时候，他人指责其实是责备自我。也就是说，你在说自己的（好）学校是垃圾的时候，其实真正的目的是可能为了骂别人，而不是为了骂自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个想法被转了很多次，也引起了一些争议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;确实，有些人考试考了98分，全班第一，但ta觉得跟自己平时水平比还是差了一点，所以他会觉得自己没有考好。有这种情况。不过我的想法也没有断言“这些人全都是这样的”，我想要做的，就是指出有这种现象，因为很多人根本就想不到有这种可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，这里面还有另一个因素，我当时没有说，有些人说自己的（好）学校/成绩很垃圾的时候，是自以为很有幽默感的。这就进入我们今天要讨论的东西了，幽默感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;觉得自己的学校很垃圾算是幽默吗？在我看来，不太行。这更像是讽刺，讽刺总是带有一种攻击性，这个攻击性往往朝向他者。德勒兹说“讽刺有一种令人难以忍受的傲慢”。我们要想真正理解那些讲自己学校很垃圾来获得快感的人，就得考察一下通过讲“自己很垃圾”来获得快感的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，我们会很简单地发现，你在网上看见那些自称自己很垃圾的人，他们总是把自己的“垃圾”和某个很具体的事物联系在一起，我“垃圾”是因为我“成绩不行”，我“垃圾”是因为“我学校不行”，我“垃圾”是我“读书太少”。这一种情况下，又出现了自我指责变成他人指责的可能，我表面上指责自己的成绩很差，实际上指责比自己的成绩更差的人。我把自己说成垃圾，那些在（某个方面）不如我的人不就垃圾都不如了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很少有人直接说自己垃圾，我垃圾就是因为我垃圾，不需要别的理由。很多人说自己垃圾、失败，然后把自己的失败归成某一个具体的方面，这看似自我攻击的行为其实也是一种自我保护的行为。比如说，在恋爱上失败的人把自己的失败和一个极为具体的东西联系在一起，让一个东西背了所有的锅，我没人喜欢是因为我个子太矮，我没人喜欢是因为我沉迷事业，我没人喜欢是因为我不会聊天。这样，倒不如说，是用一个大缺点来掩盖了自己其他的无数小缺点。其实你不仅个子矮，而且发型有点老土，还不太讲究卫生，说话的声音也不好听……&lt;b&gt;你的缺点列出一张表的话，可以横跨万水千山，纵横肥东肥西……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说讽刺是一种傲慢，那怎么从讽刺过渡到幽默呢？讽刺和幽默都有搞笑的效果，但它们的笑点完全不同，让我举两个具体的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《生活大爆炸》中，谢尔顿跟莱纳德说：你除了矮以外，还有什么别的基因缺陷没有？这是比较典型的讽刺（当然结合谢尔顿的性格，可能有不同的解释，毕竟谢尔顿自己不知道什么是讽刺）。而在《辛普森一家》，在（Homer）候默和马姬的又一次争吵中，马姬说：你的毛病就是你不会体谅别人。&lt;b&gt;而候默听见这句话就真的生气了，他说：我明明还有很多别的毛病！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里的候默就达到了我说的幽默，这不是黑别人，也不是单纯的自黑。单纯的自黑总是和一种自傲（自恋）联系在一起。候默在这种幽默里消除了攻击性，他没有落入和其他人比较“毛病”的陷阱里，而是让毛病本身中性化了，我有毛病就好像我有毛发一样自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这种对于攻击性的消除在另一个层面上说，也是一种激进的攻击性。因为它在去除自己的攻击性让其他看似没有攻击性的东西显现/暴露了出来。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁迅曾经痛批林语堂提倡的“幽默”，他认为林语堂的“幽默”无非是用插科打诨的俏皮话，去粉饰太平，“将屠夫的凶残，化为一笑”。但是鲁迅并不反对幽默本身。事实上，他看见了幽默的巨大能量。美中不足的是，他似乎将讽刺和幽默混为一谈了。不过可能结合当时的时代背景，这确实也是很有必要的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里有个需要指出的问题自称自己很有幽默感的问题，林语堂这么说可能没有太大的毛病。但就我在现实生活中的经验来说，自称自己有幽默感本身是一件毫无幽默感的行为，并且这样的人往往也没有什么幽默感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国人有时会对自己的幽默感有一种异乎寻常的自信，我经常能看看到“中国人是世界上最有幽默感的”这样的言论。但是就中国的情景喜剧在世界的地位来看，事情显然没有这么简单。中国的幽默感更多其实是讽刺，这在表情包里体现的很明显，中国的表情包文化可能是世界上最发达的。不过表情包往往就带有一种攻击性，并且试图用一种模棱两可的暧昧性（喜感）去掩盖这种攻击性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把人逗笑跟有幽默感也是两码事，把人逗笑太简单了。虽然玛丽莲梦露说：如果你能把一个女人逗笑，就能对那个女人做任何事情。但事实上，在今天，很多女人不需要任何“逗”，自己整天也在笑，当然这样对健康显然是有好处的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之前已经提到了幽默与讽刺的区别，在德勒兹看来，幽默和讽刺，是完全不同的东西，幽默恰恰是讽刺的反面，他这么说。德勒兹觉得幽默感是一种“事件”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后再稍微过一下日本的“吐槽”，日本的吐槽跟美式幽默明显是有区别的。《辛普森一家》的搞笑模式和《银魂》不仅仅不同，而且是完全不同。要论笑点密集度的话，可能没有任何电视节目可以超越《辛普森一家》，《辛普森一家》调动了所有一切能把人逗笑的要素去把人逗笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而仅从日本动画中的吐槽来看，这种吐槽有很强的表演性，日本动画中的所谓吐槽角色，很像是美国情景喜剧中的“罐头笑声”的拟人化。不管是罐头笑声，还是罐头笑声的拟人化吐槽角色，都有将观众“弱智化”的倾向，罐头笑声告诉你什么时候该笑，而吐槽角色更进一步告诉你笑点在那里。《银魂》里的典型场景是这样的，比如说某个角色说了一句主人公没有并没有说过的话（比如小猿说银时说他答应今天跟她结婚），然后主人公就会吐槽，这种话谁也没有说过吧。主人公在这里是一种夸张的反应（可能是直接一拳打到天上去）。而且，其实不需要主人公=吐槽角色提醒，大家都知道主人公没有说过这句话，主人公很清楚，跟主人公说话的人也很清楚。&lt;b&gt;这里是吐槽者和被吐槽者装傻，来让观众变傻。（停止思考）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《辛普森一家》处理同样的场景不会有夸张的表现，有一集牧师的太太（就某一件事发表观点）跟他说：如果你问我的话，我会说……（她是一个典型的多嘴长舌妇形象）。然后牧师（在等他的太太说了一长串话之后）只是冷冷地说了一句：没人问你。这个幽默感很冷，但不如说冷的幽默感对应着热的参与，也就是说，辛普森式幽默更多需要每个人成为搞笑的主体（这个动画里大量搞笑的细节不注意就会漏过），而日式（动画中的吐槽）则是把搞笑的东西直接喂到观众的嘴里，让观众坐在沙发上，把思考交给电视机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，我们同时也要注意，这里的日式吐槽不仅不脱离现实生活，还跟现实生活非常吻合。其实就是日本日常社会有所谓的角色性和表演性。每个人要扮演自己的角色，找好自己的人设。读好空气，作出正确反应。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-05-10-65346556</guid>
<pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>我的敌人</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-05-07-64925313.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/64925313&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ecd8704cc6b913e9b17938a32dc993f7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;拉康：我总是在说真理！——『テレビジオン』&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都听过“真正的敌人就是自己”，这句话在一定的语境下可能有足够的价值，但在脱离了前后文的情况下只是一句废话。显然，并不是所有的格言都能如同“早睡早起”一般精辟、准确和在大部分情况下具有普适性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那下一个问题是：自己是什么？大部分人不会像《精神现象学》第四章开头那位自以为进入了“真理王国”的自我意识一样，大喊一句“我就是我”。施密特和拉克劳则告诉我们：敌人和我们是一种所谓的外密的关系。就像《回忆三部曲》中《大炮之街》中那个一直未显形的敌人一样，施密特强调敌人某种程度上总是不可视的，总是隐形的。这是敌人和我之间的复杂关系，绝不是简单的我等于我自己的敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王尔德对这种情况并不陌生，如果这位大文豪有在处理感情上有他本人的格言一半聪明，显然也不会沦落到身陷囹圄的下场。这一点不需要任何人指出，因为他自己很清楚。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;在《道格雷》的一书中的某章中我曾说：“一个人在选择他的敌人时，无论怎么小心都不为过，我实在想不到自己会被一个贱民造就成了一个贱民。”&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;王尔德为他年轻漂亮的“那咯索斯”付出了代价，他的情人是一个整天泡在赌场的除了要钱就从来不露面的典型混蛋。王尔德也知道这个漂亮小子把自己的艺术毁了，“彻底的毁灭”，他说。他这位按他自己的话来说“严重缺乏想象力”的情人，没有一次到监狱里来看过他的人，却得到了他的原谅。王尔德的原谅就像《呼啸山庄》中最后的和谐一样诡异和自然。这个转变在《自深深处》的后半部分，涉及到对于耶稣的大量提及。王尔德写道：忏悔可以改变过去，而对于希腊人来说，改变过去是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忏悔的时刻就是开始的时刻，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不是你在通过资本主义享乐，而是资本主义在通过你享乐！——《On Zizek’s dialectics- surplus, subtraction, sublimation》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大体上，当代的人们对于故事有两种消费倾向，一种是故作高深的黑暗系，一种是过于浮夸的治愈系。这两种倾向没有优劣之分，不过前者的消费者们往往能获得很多莫名其妙的优越感。（莫名其妙就是优越感的普遍特点）仿佛想对全世界大喊：我看见了黑暗。或者产生这样一种错觉：我获得了别人不知道的知识/享乐方式。在公共场所（以自以为特殊的姿势）偷情的人自以为自己打破了规则，他们不知道，规则本身就已经打破了自己，规则总是对自己的违越，这是规则的原罪。规则之所以能成为规则，就是因为它可以被打破。换句话说，规则自身的不足让它自己成为了规则。&lt;b&gt;你在试图亵渎规则之前，规则就已经在自渎了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这里想说的具体的故事是——大家已经听厌的——勇者变恶龙的故事。一言以蔽之，这类故事过于老掉牙。推石头的西西弗斯、被老鹰啄的普罗米修斯都是同一类型的故事。很多喜欢似乎这种循环类叙事，并在其中找到一种快感。与此并行的还有对于数值和能力的夸张化叙事，在网络小说里随处可见。这两种叙事在黑格尔的体系里是一丘之貉——最低级的象征型艺术。它的特点可以用八个字来概括：巨大抽象，费拉不堪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勇者变恶龙和其他的循环叙事（比如《恐怖游轮》），往往都喜欢强调命运。勇者是必然要变成恶龙的，就跟之前的恶龙曾经是勇者一样。命运是最高的主人。宙斯本尊反抗不了，其他的诸神更是反抗不了。黑格尔说命运就是“本身不可理解”的东西。在奥维德的《变形记》中，俄库罗厄有预知命运的能力，她对还是婴儿的医神说：你将两次重复你的命运，你将由神变成尸体，再从尸体变成神。这句话给人带来首先是一种纯粹的审美上的震撼。为什么命运需要两次重复？早期的命运是超越神的声音。这种声音来自于一种绝对的无媒介性。俄库罗厄知道了更多的东西，但“命运”不让她说，她变成了一匹马。但是也成了一个新的种族。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于早期的基督教，了解命运的预言者们——根据韦伯的总结——有一个很重要的特点：不管他们喜不喜欢，他们都了解了命运。他们听神的声音，不是因为他们喜欢，而是因为他们必须！这命运是神的声音。后来则是在一种黑格尔式的向下综合里，变成了耶稣本人的声音，你们的神现在就是这样一个可悲甚至显得有点滑稽的凡人，而耶稣说：要爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补：齐泽克认为犹太人拒绝上帝的形象不是因为别的，就是怕看到上帝其实就是“我们中的一个”，这个秘密，最终被基督教揭开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄狄浦斯在不知情的情况下弑父娶母，我们可能会说不知者不罪，但黑格尔显然不这么想，他说：“并且通过行为业绩，无知也是自己的作品”。人的本质是他的行动，而不是认识。因为这种认识不过是行动的产品（也是行动本身，认识不是静态的）。俄狄浦斯在承担自己的命运的时候，他已经超越了自己的命运。同样的，人类在认识自己命运的时候，就已经超越了命运。葬礼就是这样的一种东西，从表面上看，任何东西都没有变化，但是人类把自然的死亡当成自己的行为来承担。“由于毁灭是必然的，于是血亲关系就自己把毁灭的行为业绩承担起来”。将死亡=命运认作主人似乎能让很多人安心。因为这世界上的大部分人都需要主人。而黑格尔的看法是这样的：&lt;b&gt;并非死亡是我们的主人，恰恰相反，死亡让我们成为了主人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在无限恶的循环中，勇士就是恶龙，恶龙就是勇士，每个人都有悲惨的过去，这样敌人就似乎消失了，因为自己变成了自己的敌人。自己变成了自己厌恶的东西。但在这里厌恶是另一个关键词，厌恶意味着一种最低限度的主观介入。这种介入事实上已经打破了叙事的恶循环。享受这类的叙事的前提是你有一个道德观，不管这个道德观是什么样的。没有这种介入，勇者变恶龙的故事就跟自然界发生的任何事（因为自然界的一切都是循环）毫无区别。当齐泽克说真正邪恶的是将某个东西判断成邪恶的眼神，他的意思不是，这种眼神是邪恶的，而是没有这种眼神，邪恶是不可能的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勇者变恶龙这种故事乍一看似乎是细思极恐，事实上却是个让人安心的故事。这种命运论的循环故事总是让人安心，萨特说左拉的小说将很多人物的行为还原为遗传，这样大家就都放心了。“人，就是这样的！”对于“细思极恐”的喜爱无非也是这种套路。“人性，就是这样的！”一个人表面上追求所谓的三观上的震惊，往往已经预设了一个稳如山的前提：三观！就是这样的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补：并且细思极恐系解读的接受上普遍有这两种问题，一类读者认为这类解读捕捉到了本质，这才是这部电影想说的！另一部分认为是过度解读。而认为这只是提供一个（新）视点并且还有很多其他视点的观众现在还是缺乏的。非黑即白的倾向依旧严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我（耶稣）对你说：不是到七次，乃是到七十个七次——《圣经》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本新感觉派作家，曾经可以和川端康成齐名，现在却已经被大部分人忘却的横光利一。有一篇叫做《苍蝇》的小说。小说整体很碎片化，模仿电影的蒙太奇手法。将人和苍蝇进行对比，简单地说就是人全都死了，掉下悬崖，而苍蝇飞向青天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而戈尔丁的《蝇王》中，苍蝇似乎就没有那么光彩了，蝇王是粪便和污物之王，是丑恶的同义词。在这部描述一群6-12岁的孩子们在孤岛上互相残杀的小说中，蝇王在最有“灵性”的孩子西蒙斯的幻觉中出现，把这解释为野蛮是人的天性是肤浅的。的确，本雅明告诉我们野蛮和文明是不可分的。但就像拉康在研讨班《对象关系》的“能指与圣灵”这奇妙的一节指出来的那样，野蛮是文明的产物，而不是相反。我们没有纯粹的野蛮，如果有的话，这个野蛮的名字大概是伊甸园。野蛮与文明的这种关系就是《蝇王》中的篝火，这火一方面象征着普罗米修斯的光、阿诺德所谓的最好的东西、赫拉克利特的世界之源，另一方面它差点把一切都毁了，这个火一开始就差点把整座岛烧了，而最后“真的”把整座岛烧了。纪德说区分真挚的情感和虚假的情感很困难。同样，区分文明和野蛮也很困难，而且文明和野蛮的区别，是文明的文明和野蛮的文明的区别。文明和野蛮是文明的两种形态（或者更准确的说，是对于文明的创伤之核的两种失败性象征），就像真挚和虚假是两种情感一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柯南伯格的电影《蝇人》中，苍蝇与人融合，成了上个世界cult电影或者科幻电影中最经典的片段之一。而在萨特令人难忘的戏剧《苍蝇》中，俄瑞斯忒斯承担了一切，他背负着整座城市的罪恶，他背负着所有的苍蝇。但他并没有抱怨。黑衣人说复仇女神从此会追着他，逼他发疯，但是俄瑞斯忒斯却说：生活要重新开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苍蝇和人某种程度上是分不开的，但我们要将他们分开，我们也许永远无法做到这一点，但是这里的全部区别是做和不做的区别，而不是完成和未完成的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲁迅的《苍蝇与战士》给予我们的教诲是：不要去指出苍蝇的缺点，这并不意味着苍蝇没有缺点，而是，不要和苍蝇打交道。如果你乐于跟苍蝇作对，那接下来会发生什么实在是很自明的事，尼采警告我们不要跟野兽战斗，不能把这句话理解为和野兽战斗的人“可能”会变成野兽，而是，在和野兽战斗的那一瞬间，你就已经是野兽了。同样的，与苍蝇纠缠不清的人，早就已经是苍蝇了。我并不是说苍蝇无法拯救，恰恰相反，当你在拯救苍蝇的时候，同样的，苍蝇也不再是苍蝇了。（另外拯救这个词有点怪，但我暂时也想不到别的词了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补：肯定有人会问，苍蝇是什么，我本来想说喷子，现在我想说一个寓言，伊索寓言的一个苍蝇在坐在战车的轮轴上说：看我扬起了多大的尘土。这个就是苍蝇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;不是过去和现在，而是从来和永远，生活在那里，没人知道，它（ta）何时出现——《安提戈涅》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们用黑格尔的话把敌人看成是一种“现成在手”的东西，那我们自己也是这种“现成在手”。敌人不应该是我们恨的人，而是一个被我们追求的目标，如果你能找到一个好的敌人，那你应该就会一直不认识这个人。歌德说席勒每过八天就会变成另一个人，你怎么可能真正地认识这种人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的敌人是那种让我们整个人的存在都动摇的人，我这里不是说他的气味很难闻。蒙田引用一句话：爱他时要想到有一天会恨他，恨他时要想到有一天会爱他。这句话说的就是敌人。敌人是把爱和恨的界限彻底搅乱的那种人。德勒兹说他和加塔利工作时对于同一个概念总是有不同的看法。“我过六个月才能理解他在说什么”德勒兹如是说。加塔利是一个“每时每刻都在完全变化的人”，他是“全部生成的荒漠”，敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是敌人？&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-05-07-64925313</guid>
<pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>第一首插曲：弹幕的本体</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhihu.posts.mei-you-cun-zai-gan/2019-04-22-63256600.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/63256600&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e2ecda75364084829cf6530a1656c3dc_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学习哲学的人习惯看到一个词先查词源，因为会有很多意想不到的收获。弹幕原本意味着轰炸，在军事意义上，我们需要在军事的意义上去理解弹幕。弹幕是炸弹，是对于它的背景的轰炸，弹幕是一种分离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹幕是我所谓的热倾向，弹幕这种形式逐渐扩展了，它在其他的真人电视剧或者电影里也出现了，但我们不要忘记它的起源，它出现在二次元。它表现了二次元本身的一种冷倾向，让我们有更多的参与空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们对弹幕的理解一般是文字，然后是移动的文字。但是只是这样理解就远远不够。弹幕首先是对一种声音的再现。并且它是一种实时的反应。弹幕和评论，只要稍微比较一下，我们就可以发现它们的区别是过于明显的。评论更多要求的是一种总结，或者即使你想对某个部分发表评论时，你得先把那个部分给指出来，要不然你的评论就会显得莫名其妙。弹幕不需要，因为弹幕被嵌入画面里面。弹幕直接就是画面本身。（我们通过画面正在发生的剧情对正在移动的弹幕进行理解）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《斩服少女》第8话中，四天王中最壮的那位在回忆杀之后表明自己已经20岁（仍然在上高中）时，B站的弹幕又开始了毫无想象力的报年龄环节，一堆弹幕显示着“我19岁”“我17岁”之类的。如果你在评论区单发一句“我17岁了”，那恐怕就显得很奇怪了，因为缺乏了语境，这种语境跟剧情有关系，但是与弹幕本身有着更深的关系。（当然，跟着弹幕报自己的年龄本身也够奇怪了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或者，退一步，即使你在评论区说看到剧情里xxx报了年龄，我想到：“我17岁了”。这种表达也会显得有些奇怪，但是在弹幕里就不会有这种违和感（虽然很明显，根据其他弹幕的反馈，极容易使人产生厌恶感），弹幕营造了可以让人每时每刻参与的空间，并在这种空间里，产生了一种新的表达。一些在别的空间无法表达的东西，在这个空间诞生出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟着弹幕报自己的年龄、身高以至于各种资料也是非常有趣的现象，这是一种新的交流方式，尽管它很大程度上建立在很老套的一种量化优越感的基础上，因为这个世界上有很多人，他们需要靠自己的身高、年龄这些“数据”来确保自己的独特性。我们仔细想想，日常生活中有人会一边看电视，看到主人公报年龄之后然后就报自己的年龄的人吗？就算有，这些人很多吗？但是这样的弹幕是真的多。弹幕不仅仅是把我们的声音再现出来，他更是、首先是创造了一种声音，一种你平时不会发出的声音。不是先有声音，你再去把声音输入成文字。而是你输入了文字之后，这种声音才可能被发出。弹幕的自明性掩盖了这种颠倒的结构。柄谷行人在“言文一致”中发现的颠倒，可能只有在二次元才能得到更好的理解。二次元这种文化会创造一种自我，这种自我一旦被创造出来，你就会忘记它的起源，仿佛是你先有这样的自我，才选择的二次元，而不是被二次元创造的一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.5 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹幕绝不仅仅是动画的补充，如果看看B站《ONE ROOM》的弹幕就能弄清楚，弹幕有的时候可以是对动画一种直接的破坏，这个后面我会具体解释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道B站经常能看见弹幕礼仪这个词，这个词非常好，因为它暴露了很多东西。弹幕从它的本性上来说，就从来不是一种跟礼仪能沾上边的东西。强调弹幕礼仪，无非是让听众只听到自己想听的声音，而他们不想听的声音，就作为一种不礼貌被排除在外。而弹幕的本质上就有一种巴赫金所说的多音世界倾向。这里的多音不是说声音很多，而在很多声音里有一个绝对无非被统一的他者。如果只看自己想看的弹幕，那等于看的就是自己的想法。看的虽然是他人的想法，但这种想法其实是你本人的独白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人在看某一个动画时经常发有关别的动画的弹幕，这很容易引起厌恶，于是就有了“请不要发与此番剧无关的弹幕”这样的礼仪弹幕，这种弹幕可笑的地方在于，它忽视了一点，就是所有的弹幕本身和番剧就是无关的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我之所以说弹幕本质是上多音世界，因为弹幕和画面本身是割裂了。我刚才说弹幕是画面，并不代表弹幕和动画在同一个画面上，它们是两个不同的画面被重叠在了一起。我们知道动画会给我们纵深的错觉，而弹幕和画面的错觉也是类似的东西。不过，倒不如说，它解开了这种错觉，至少有这种潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《one room》可以说是一种会动的galgame，在这个动画里，主人公是你自己，妹子会不停地对着你=摄像机说话，并且只有妹子的声音，故意略去男主的声音，自然是更方便你代入（和女主角们恋爱）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《one room》第一季相对普通的弹幕之后，看《one room》第二季，你会发现，发弹幕的人故意表现出一种反讽态度，对于妹子的询问，采取的是冷嘲热讽的态度。比如说妹子对着主角（=观众=摄像头）说：我今天晚上能跟你在一起的时候，会有很多弹幕表示“不行，老子晚上要学习”之类的话。这严重影响了很多试图代入剧情的观众们的情绪。很多人在抗议。我们要注意这些反讽的观众，他们的反讽有一个对话的效果，他们的反讽就是为了给另一个观众看的。也就是说，他的反讽实际上有三个接受者：画面的剧情，看弹幕的人，和他自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里仍然至少有两点需要注意：1弹幕形成的交流是一种被延迟的交流，所以发弹幕的人本身可能是抱着独白的目的（他发完以后不会管别人是怎么回复的，或者毋宁说，正是因为发完弹幕可以不管回复，他才会发）2但是弹幕必然会被保存嵌入画面，从这一点上来说，它又不可能停留在独白上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在这篇文章的开头说弹幕表明了二次元的冷媒介倾向，但是我们一定不能把这当做一种固定的自古以来的倾向，更好的理解是这种倾向只不过是某种效果的产物。因为有了弹幕这个热媒介，二次元（动画）就变冷了。弹幕让二次元变冷，二次元让现实变冷，因为二次元重塑了现实。（当然每种媒介都会重塑现实，只是二次元重塑现实的方式和其他媒介是有根本不同的，关于这一点可以参考我的上一篇文章）二次元让现实增加了更多的可塑性，cosplay就是这种运动中的重要产物之一。我们经常说coser是2.5次元，这句话很好，因为它往2次元上添加了半个次元，又在现实上减去了半个次元，它表明现实缺少了什么，现在需要被另一种现实填补。（不过，现实缺少了什么不是现实的问题，而是现实的前提，我们之所以能把现实体会为现实，是因为现实有一种可塑性，如果现实是一种固定的东西，我们甚至都不会有所谓的体验，我们就成了机器）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弹幕作为一种文字，掩盖了它本身是声音的事实。而它身上所体现的那种不同于一般文字的展现方式（移动），又指向了这个事实。这种对于正常文字的表现形式的逃离，需要从一种非文字的角度去理解。可以将其称为跨媒介阅读。这个阅读需要具体的文本导入，换句话说，需要另一篇文章。&lt;/p&gt;</description>
<author>实在狗子</author>
<guid isPermaLink="false">2019-04-22-63256600</guid>
<pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
