<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>互联网法律观察</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/</link>
<description>做互联网法律领域的深度观察者!【带广告的不要来投稿】</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Fri, 24 Aug 2018 07:36:20 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>中国互联网彩票再遭禁令——解禁之日遥遥无期</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-22-42682701.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/42682701&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5115bc56a38ccf56ab28f7754e2ca2eb_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;　　一有机会，就迅速爆发；一被监管，就快速消失。过去10年里，互联网彩票一直在经历这种大起大落。这背后，不外乎两个原因：一个是，互联网彩票行业有着&lt;b&gt;巨大的市场需求&lt;/b&gt;；另一个是，互联网彩票是一个被&lt;b&gt;强监管的行业&lt;/b&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;　　8月21日，国家财政部等12部委联合刊发的2018年第105号文，再次为互联网彩票监管加码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　105号文指出：为进一步规范彩票市场秩序，综合治理擅自利用互联网销售彩票行为，推进社会信用体系建设，“坚决禁止擅自利用互联网销售彩票行为”，“严肃查处企业或个人违法违规网络售彩等行为”，“并加大实施失信联合惩戒力度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据财政部2010年制定的《互联网销售彩票暂行管理办法》规定，互联网售彩需要由财政部批准。但到目前为止，&lt;b&gt;财政部还没有批准任何彩票机构开通利用互联网销售彩票业务。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正如105号文所言，“有关部门多次联合清理整顿擅自利用互联网（含手机客户端，下同）销售彩票行为，彩票市场环境明显改善。但借助网站平台或客户端擅自委托或自行开展网络售彩等活动仍时有发生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一边业界关于重启互联网彩票的呼声从未停止，另一边是彩民的“暗渡陈仓”，以及境外私彩坐享其成。面对实际情况，有关业内人士认为，或许，一昧的加码监管并不能正本溯源，规范、稳健的开放才可能实现多方共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2bdfe08f837c420ea937040dee7af6bd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-2bdfe08f837c420ea937040dee7af6bd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6ac1525216112e196b43f4f3433874ff&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;每买1注彩票就有7角捐给了公益事业&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　上世纪八十年代，福建省计划建设几个大型体育场馆，因为缺乏资金就发行了体育彩票，这也是我国最早的体育彩票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　到了1987年，在时任民政部部长崔乃夫主张下，开始推行福利彩票。崔乃夫曾经感慨：“为什么要创办福利彩票？核心的问题是因为民政系统没钱，可该做的事情又太多，所以就得想办法自己去找钱。为此，我们想了许多办法，做了许多探索，其中一个就是搞彩票，而彩票也是其中比较成功的一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“彩票是什么？彩票在我们国家就是国家发展体育的优势资源，包括体育上的趣味性，胜负的刺激激励，用它的优势资源，用向上活泼的正面形象来发行国家彩票。” 8月10日，2018中美体育论坛上，国家体育总局原副局长王钧在演讲也提到，彩票不是单纯为体育发行的，它的主要用途是作为国家的社会保障基金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　依照现行法律规定，中国的彩票销售额中，相当比例要纳入公益金中，以目前36%计提彩票公益金计算，彩民每购买1注2元的福彩双色球或者体彩大乐透，就有7角钱奉献给了国家公益事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　数据显示，30年来我国累计从彩票销售收入中筹集超过&lt;b&gt;9000亿元彩票公益金&lt;/b&gt;，早期主要用于民政福利和体育事业。如今，彩票公益金的使用，已逐步拓宽至养老、医疗、奥运会、红十字、残疾人、扶贫、法律援助、抗震救灾和灾后恢复重建等更多领域，成为发展社会公益事业的重要资金支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王钧曾经分管中国体育彩票工作，2010年初退休。而且，他对互联网彩票一向持肯定态度，认为，“如果将来国家政策放的开，如果将来互联网彩票迅速放开的话，这会给我们国家不仅是体育，更会给社会各项公益事业，甚至国家各个方面发展都会做出重大贡献，所以要用精兵强将来重视它。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05d6f5d0f15cacffb99b0ca20eac6616_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;412&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-05d6f5d0f15cacffb99b0ca20eac6616&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3e1583f506088623c2c3f2f53bfd95ad&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;屡遭禁止又屡禁不止的互联网彩票&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不过，彩票的互联网之路走的并不平坦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从2010年9月，财政部发布《互联网销售彩票管理暂行办法》至今，相关部委10年来已经出台了6份文件。包括曾在2012年9月同意中体彩彩票运营管理公司旗下网站，中国竞彩网和易讯天空旗下网站500彩票网进行互联网销售体育彩票的试点；但在2016年5月，又明确指出彩票O2O形式违规，将擅自利用互联网销售彩票的单位或个人列入黑名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2015年8部委联合发文叫停互联网彩票时，不少人还抱有乐观心理，认为整顿之后，就会再次迎来规范化的发展。然而，这一停售，就已经持续了3年多。本届世界杯前夕，也曾有传言称互联网彩票开售窗口即将来临，但迎来的却是不断加码的监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　互联网彩票叫停整顿，也给中国彩票事业带来了不小冲击。根据财政部数据统计显示，仅在2015年2月28日财政部一纸禁令之后的一小段时间内，彩票市场销售额就下滑了3.19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在互联网彩票尚未被叫停的2014年，全年彩票销量超过3840亿，同比增长22.8%。按照销量增幅维持在20%左右预估，2015年全国彩票销售理论预估应该超过4500亿元，但由于一纸禁令，根据实际统计数据，2015年全国累计共销售彩票3678.84亿元，低于上一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;互联网彩票多次被禁，但又一直未能彻底治理。&lt;/b&gt;本届世界杯前夕，多款彩票相关的App曾在短期内冲进应用商店免费排行榜，究其原因，还是市场本身存在着巨大的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据财政部公布的最新消息，今年上半年，全国共销售彩票2452亿元，较2017年同期增加19.6%。其中，福利彩票销售1106亿元，约占总销售额的45%，较2017年同期增加4.2%。而本届世界杯发行以来，国内竞猜型彩票累计销售474亿元，其中决赛单日销量破28亿，出票数2693万张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而这，都还是在互联网禁售的背景下取得的成绩。但这不是最惊人的数字。更重要的是，国彩销量的暴增，同样意味着世界杯流入外围资金的巨额增加。根据央视公布的数字，上届世界杯国内共有1万亿资金流入海外博彩公司，有专家等比推算，今年可能有超过4万亿的国内资金外流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而按照英国GBGC公布的全球互联网彩票平均渗透率28.40%来进行估算，我国目前互联网彩票市场空间在2000亿元以上。换句话说，停售互联网彩票，给中国带来的彩票收入损失以及流入国外非法平台的资金损失，每年约合2000亿左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这损失的2000亿中，一方面，是由于去实体店购买彩票不便，抑制了普通网民的彩票消费；另一方面，就是有众多资深彩民转而投向境外非法私彩黑彩，给彩民自身资金资产带来损失的同时，也损害了国家彩票相关的公益事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-48380faa98e0bae8997aa25accff0176_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;355&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-48380faa98e0bae8997aa25accff0176&quot; data-watermark-src=&quot;v2-da428c335d20f29212d3ff3da7de0954&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一刀切不是破局之道&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　互联网彩票2014年的蓬勃发展有目共睹。《2014年互联网彩票市场分析报告》显示，当年中国有超1亿以上的用户通过互联网渠道投注购买彩票，全国互联网彩票销售额 850亿元，渗透率 22%，同比增速超过100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对诱人“蛋糕”，众多公司都争相加入抢食大战之中。当时的数据显示，国内互联网彩票公司总规模约300家。不过，这也造成了“无门槛”、“低成本”的互联网售彩市场鱼龙混杂、乱相环生的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一些不正规的彩票网站，靠的就是不出票来赚钱。当彩民中了小奖，网站会把奖金直接给彩民，但一旦有人中了大奖，入不敷出，只能选择跑路。2013年，重庆一家名为“爱欧网”的网站就利用不出票的方式，半年内营业额超过500万元，经人举报才被查封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些不出票的公司，扰乱了正常的彩票市场，也损害了彩民和国家的利益。监管部门对此深恶痛绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但在正规的互联网彩票行为下，各平台只是一个销售渠道，一般会收取&lt;b&gt;7-8%的销售佣金&lt;/b&gt;，与线下的终端彩票机器并无本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　北京社会管理职业学院教授、中国彩票行业沙龙创始人苏国京认为，相关部门多次查处互联网售彩，还有很多其它原因，包括公益金分配、防沉迷、防洗钱等诸多原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　由于原有的线下彩票销售是按行政区域划分，而互联网售彩并不区分地域，这就让一些与互联网渠道合作较少的省份减少了地方留成部分的公益金比率。但是，公益金分配的问题是可以通过技术手段解决的，比如通过投注者使用的银行卡来界定公益金的归属等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彩票本身具有一定的博弈性，放在互联网上，其负面性有可能会被放大，很难控制，因此开放网上博彩非常审慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而且，互联网彩票还涉及支付安全、接口安全、资金保障、未成年购彩管控、彩票社会责任等各类风险。涉及到互联网彩票，大家会发现这里面需要面临和应对的社会问题、技术问题，道德层面的问题太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不过，今天的移动支付、网络安全和游戏防沉迷系统已经越来越完善，单纯的网络问题以及不像2014年那样难以解决了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而从市场的反应看，简单一昧的“堵”和“禁”，也不是长远的办法，解决不了资本外流，地下博彩的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对现实情况，有业内人士认为，堵不如疏，尽管行业中存在各种观点交锋，但顺应互联网信息时代大潮，开发互联网彩票的合法渠道，并将之纳入到严格监管之下，才能让正规彩票市场成为抗击黑彩私彩的前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而其它国家的发展路径，或许也可以给我们提供一些参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以美国为例，尽管目前只在四个州开放互联网彩票试点，但已经为美国政府带来560亿美元的收益，成为美国政府重要的资金来源。在英国，自2002年宣布互联网售彩合法化以来，英国国家彩票发展迅速，据卡梅洛特公司（英国国家彩票运营商）财报显示2015年-2016年线上销售占比提高到21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　法国从2009年开放竞猜足彩互联网投注渠道，仅在2014年，体育彩票的销售额就达到19亿欧元，在欧洲位列第一位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而日本也宣布今年10月将全面开放互联网售彩。数据显示，目前日本60%的彩票销售额都是50岁以上彩民所贡献，其中有93%的彩票是在实体店所销售。日本彩票机构官员对此表示：“&lt;b&gt;年青一代人对彩票销售额的贡献很少&lt;/b&gt;，我们急需扩大网络和智能手机的销售渠道，提振销量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国外开放互联网彩票销售的成功案例，均有效释放了彩民购买热情，拉动销售的同时，对国家财政收入增加起到了积极推动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/朱晓培&lt;/p&gt;</description>
<author>菠菜圈那些事</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-22-42682701</guid>
<pubDate>Wed, 22 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>网络博彩罪行为定性？“情节严重”标准？官方《意见》权威回答！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-15-42111756.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/42111756&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e290dd4e793500318b80676d925d9ff9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;637&quot; data-rawheight=&quot;352&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e290dd4e793500318b80676d925d9ff9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6366eb6f1a46caa5eab17ed3b0050346&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;blockquote&gt; 关于网络博彩犯罪的定性，通篇《意见》对网络博彩犯罪所有问题几乎都做了定性标准，建议有想了解的可以查看，或是收藏！&lt;br&gt; 如果嫌内容太长，可以直接查看我加粗的部分~ （贴心不？！） &lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合印发了《关于办理网络博彩犯罪案件适用法律若干问题的意见》（以下简称《意见》），对正确适用法律办理网络博彩犯罪案件，净化社会环境，促进文化发展繁荣和社会主义精神文明建设，具有重要的指导意义。现结合起草、制定该《意见》的有关情况，就其理解和适用问题进行解释、说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、《意见》的制定背景和指导思想&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着互联网的普及和上网用户的急剧增加，利用网络从事博彩活动也愈发猖獗。与传统的赌场博彩相比，网络博彩更加快捷、方便，投注、资金交割只需轻点鼠标即可完成，赌资的数额往往很大，其社会危害性也更为严重。尤其是一些不法分子利用互联网大肆组织跨国博彩活动，不仅严重危害青少年身心健康和互联网正常管理秩序，败坏了社会风气，而且导致大量资金非法外流，严重破坏经济秩序，影响社会和谐稳定，人民群众反映十分强烈。为打击网络博彩违法犯罪活动，最高人民法院、最高人民检察院、公安部等8部委从2010年1月开始，在全国范围内开展了集中整治网络博彩违法犯罪专项行动。专项行动以来，公安机关破案数、抓获犯罪嫌疑人数、冻结赌资数、抓获境外派驻境内犯罪嫌疑人数量均超过前五年的总和。全国法院今年1－8月共新收聚众博彩、开设赌场刑事案件6 453 件，审结5 924件，结案同比上升40.05 %；判决发生效力的犯罪分子13 800人，其中被判处三年以上有期徒刑的367人，同比上升42.25%，从而有力打击了博彩犯罪，遏制了博彩活动的蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，由于2005年5月最高人民法院、最高人民检察院联合发布的《关于办理博彩刑事案件具体应用法律若干问题的解释》（以下简称《解释》）仅就聚众博彩罪作了规定，未明确开设赌场罪的定罪量刑标准，而网络博彩犯罪尤其是网上开设赌场犯罪具有不同于普通博彩犯罪的特点，办案机关在司法实践中遇到了一些适用法律的疑难问题，如各地追究开设赌场犯罪及其共犯刑事责任的标准不统一，网络博彩犯罪的管辖不明确等。为搞好集中整治网络博彩违法犯罪专项行动，并为处理网络博彩犯罪案件提供明确的适用法律依据，最高人民法院、最高人民检察院和公安部在深入调查研究、认真总结办案经验和广泛征求各方面意见的基础上，制定和印发了《意见》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》的起草和制定主要遵循和体现了以下指导思想：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是坚持从实际出发，解决办理网络博彩犯罪案件遇到的法律适用疑难问题。既保持与刑法、有关行政法规和司法解释规定的协调一致，又注意总结近年来办理网络博彩犯罪案件实践中的好经验和做法，依法明确网上开设赌场犯罪的具体构成条件及其共同犯罪的认定和处罚等，以统一认识和司法标准，切实解决目前迫切需要解决的法律适用疑难问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是以切断网上开设赌场犯罪的利益链条为核心，形成惩治网络博彩犯罪的长效机制。开设网络赌场犯罪活动屡禁不绝的主要原因之一，就是犯罪分子以牟取非法利益为目的，以网络为平台和联络载体，形成了网络博彩的信息流、人员流和资金流，并且其人员分工日趋细化。博彩网站的程序开发者、技术维护者、网络接入者、服务器托管者，为其提供资金支付结算服务的第三方支付平台等，分工协作，相互配合，形成了环环相扣的利益链条。只有切断这一利益链条，才能真正遏制博彩网站泛滥的趋势，形成打击网络博彩犯罪的长效机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、关于网上开设赌场犯罪的定罪量刑标准问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网上开设赌场行为的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，关于网上开设赌场，《解释》曾规定“&lt;b&gt;在计算机网络上建立博彩网站，或者为博彩网站担任代理，接受投注的，属于刑法第三百零三条规定的开设赌场。&lt;/b&gt;”《意见》将《解释》规定的“在计算机网络上建立博彩网站”，进一步区分为“建立博彩网站并接受投注”和“建立博彩网站并提供给他人组织博彩”。同时，《意见》沿用《解释》为博彩网站担任代理并接受投注的，属于“开设赌场”的规定。此外，实践中有的行为人并不参与博彩网站的建立和博彩活动的具体组织，也不充当博彩网站的代理人，而是通过入资等方式从中分成获利。该行为虽在形式上与《解释》规定的开设赌场行为有所不同，但符合刑法规定的开设赌场罪的本质。因此，《意见》规定，参与博彩网站利润分成的行为也属于刑法规定的“开设赌场”。关于博彩网站的认定有两点值得注意：一是纯粹为了从事博彩违法犯罪活动而建立的网站当然属于博彩网站，只有部分网页从事博彩违法犯罪活动的网站也属于博彩网站。二是博彩网站不仅可以利用计算机网络，也可以利用有线或无线互联网、移动通讯终端等传输博彩数额、数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，建立博彩网站或者为博彩网站担任代理并且接受投注的，才属于刑法规定的“开设赌场”的行为。如果仅建立博彩网站或者仅为博彩网站担任代理，但不接受投注，不属于刑法规定的“开设赌场”行为。这里的“不接受投注”是指没有接受投注的意图。如果建立了博彩网站或者为博彩网站担任代理，并且意图接受投注，由于意志以外的原因或者自动中止接受投注，则可以认定为开设赌场罪的未遂或中止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，开设赌场行为有情节轻重之别，轻者违反治安管理处罚法，重者才触犯刑法。关于罪与非罪的界限，应当综合考虑行为客观方面诸要素，包括抽头渔利数额、赌资数额、参赌人数、违法所得数额和社会影响等，以判断其妨害社会管理秩序是否达到犯罪的程度。&lt;b&gt;利用局域网在少数固定的人员之间传输博彩视频、数据，抽头渔利数额较小或仅赢取少量钱财，危害不大的，可不以犯罪论处。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在《意见》制定过程中，有的提出，如果博彩网站的代理仅接受投注，没有发展下级代理，其行为属于聚众博彩行为而非开设赌场行为。考虑到无论是博彩网站的总代理，还是最低级别的代理，其行为的最终目的都是通过博彩网站组织他人博彩以获利，两者的行为只有所涉参赌人员和赌资数额多少的区别，而没有本质区别，故未采纳该意见。但是，&lt;b&gt;如果行为人既没有建立博彩网站，也没有为博彩网站担任代理，仅以营利为目的，通过利用自己掌握的博彩网站的网址、账户、密码等信息，组织多人进行网络博彩活动，则其行为不属于刑法规定的“开设赌场”，符合刑法和《解释》规定的聚众博彩标准的，则应认定为聚众博彩罪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）网上开设赌场犯罪“情节严重”的标准&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刑法修正案（六）规定了开设赌场&lt;b&gt;“情节严重”的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金&lt;/b&gt;，但实践中各地对何谓“情节严重”认识不一。为统一司法尺度，《意见》从抽头渔利、赌资数额、参赌人数、违法所得数额和社会危害等方面来衡量行为人开设赌场的行为是否属于刑法规定的“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为避免扩大或缩小打击范围，参照《解释》的规定，结合司法实践，《意见》规定，在以抽头渔利、赌资数额或参赌人数为标准来衡量开设赌场行为是否属于刑法规定的“情节严重”的情形下，开设赌场“情节严重”的相应数额是《解释》规定的聚众博彩罪的起刑点的6倍，即开设赌场&lt;b&gt;抽头渔利数额累计达到3万元以上的，或者赌资数额累计达到30万元以上的，或者参赌人数累计达到120人以上的，属于刑法规定的开设赌场中的“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“建立博彩网站并提供给他人组织博彩”、“参与博彩网站利润分成”两类开设赌场行为，由于行为人不直接抽头渔利或参赌获利，难以以抽头渔利数额或其行为所涉及的赌资数额、参赌人数为标准来衡量其行为的社会危害程度。由于这两类行为的行为人从开设赌场中非法获利，且非法获利的性质与前述抽头渔利的性质类似，因此《意见》规定，对这两类行为，以违法所得数额为标准来衡量其是否属于开设赌场“情节严重”，违法所得数额标准与抽头渔利数额标准相同，即建立博彩网站并提供给他人组织博彩或者参与博彩网站利润分成，并且违法所得数额3万元以上的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩犯罪泛滥的主要原因之一是其“金字塔”型组织结构。实践中，国外博彩网站一般在境内首先设立总代理，再由总代理向下发展一级代理，一级代理再向下发展二级代理，二级代理再发展三级代理，以至多级代理，各级代理通过博彩网站组织博彩。博彩网站的代理越多，参赌人数、赌资数额越大，社会危害越大。鉴于《解释》曾规定“为博彩网站担任代理，接受投注的”，属于刑法第三百零三条规定的“开设赌场”，《意见》规定，&lt;b&gt;为博彩网站招募下级代理，由下级代理接受投注的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未成年人是使用互联网的重要群体，又处于心理、身体成长期，自制力相对较差，比成年人更容易陷入网络博彩陷阱。为保护未成年人的身心健康，《意见》规定&lt;b&gt;，招揽未成年人参与网络博彩的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-229d783f7fef1669d5d644744d8ad628_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;633&quot; data-rawheight=&quot;355&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-229d783f7fef1669d5d644744d8ad628&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2d1fdc2b2794699aa3f377ac8d600f6f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、关于网上开设赌场共犯的认定和处罚问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网上开设赌场共犯的行为方式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常开设赌场的共同犯罪，是指二人以上共同策划或进行分工，故意实施开设赌场犯罪活动。这种共犯有共同的犯意和共同的实行行为，在司法实践中比较容易认定。在信息网络和电子商务越来越发达的新情况下，较难认定的是，如何认定网络、通讯或资金支付、结算服务的提供者的共同犯罪行为并确定相关人员的刑事责任问题。鉴于这种行为对网络博彩帮助很大，是形成网络博彩人员流、信息流、资金流的重要因素，《意见》结合司法实践，在《解释》第四条相关规定的基础上进一步明确了网上开设赌场共犯的行为方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，博彩网站的运营通常包括以下四个环节：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、是博彩网站的程序开发和技术维护环节。&lt;/b&gt;博彩网站的经营者往往不自行开发博彩网站的程序，而是雇他人为其开发程序并提供相关技术维护或向他人购买程序并由对方提供相关技术维护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、是将博彩网站的服务器接入到网络环节。&lt;/b&gt;为了将博彩网站的服务器接入到网络中，博彩网站的经营者往往雇他人为其提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯运输通道等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、是博彩网站的推广环节。&lt;/b&gt;博彩网站常通过雇佣他人在其他网站上刊登宣传博彩网站的广告，提供博彩网站的链接或者雇佣他人发展会员。不同于博彩网站的代理，受雇为博彩网站发展会员者本人并不组织或参与博彩，仅通过为博彩网站发展会员的方式获取非法利益。博彩网站一般根据受雇者帮助其发展会员的人数向其支付费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、是赌资支付结算环节。&lt;/b&gt;博彩活动最终都需要通过各种资金流转渠道，实现赌资的支付结算流转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这四个环节的犯罪活动往往由不同的人员负责，形成分工合作的利益链条，对开设赌场犯罪的发生和进行有直接促进作用，是网络博彩犯罪活动泛滥的原因之一。只有对上述四个环节的犯罪活动予以惩治，才能切断网上开设赌场的利益链条，遏制网络博彩犯罪活动的泛滥。因此，《意见》规定，明知是博彩网站，而为其提供下列服务或者帮助的，属于开设赌场罪的共同犯罪，依照刑法第三百零三条第二款的规定处罚：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一项规定主要是考虑到开设赌场罪主犯&lt;b&gt;“抽头渔利3万元以上的”即属于“情节严重”&lt;/b&gt;，而为博彩网站提供帮助的共犯通常不直接抽头渔利，仅收取服务费用，社会危害性小于其主犯。因此《意见》规定，为博彩网站提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯传输通道、投放广告、发展会员、软件开发、技术支持等服务，收取服务费数额2万元以上的，依照刑法第三百零三条第二款的规定处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二项“&lt;b&gt;为博彩网站提供资金支付结算服务，收取服务费数额在1万元以上或者帮助收取赌资20万元以上的&lt;/b&gt;”的规定表明，对于为博彩网站提供资金支付结算服务的帮助行为，可以“收取服务费数额”或“帮助收取赌资数额”&lt;b&gt;为标准来确定其起刑点&lt;/b&gt;。在同样以收取服务费数额为标准的情况下，《意见》之所以规定提供资金支付结算服务的起刑点比前项规定的提供互联网接入、服务器托管等服务的起刑点低，主要是考虑到在实践中，第三方支付平台通常收取赌资数额的1%至7%作为服务费，若支付平台收取了1万元的服务费，则其帮助博彩网站支付或结算了约100万元至700万元的赌资。若对为博彩网站提供资金支付结算服务的行为规定过高的起刑点，则难以有效惩治该类犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三项“&lt;b&gt;为10个以上博彩网站投放与网址、赔率等信息有关的广告或者为博彩网站投放广告累计100条以上的&lt;/b&gt;”的规定表明，对于为博彩网站投放广告的行为，除了以收取服务费数额为标准确定起刑点外，还以博彩网站数量或广告数量&lt;b&gt;为标准确定其起刑点&lt;/b&gt;。为博彩网站投放广告，只要符合前述条件之一，即可构成开设赌场罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时《意见》参照以往司法解释和相关规定指出，网上开设赌场共犯的起刑点与“情节严重”的标准之间为1：5的比例关系，即达到前述规定标准5倍以上的，属于刑法第三百零三条第二款规定的“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）其他需要说明的相关问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，开设赌场犯罪的共犯之间并非必须事前有通谋，在实行博彩犯罪的过程中形成共同犯罪故意的，同样构成共犯。只是认定这种共犯时，需要注意两点：一是必须有证据证明行为人明知他人在实施开设赌场犯罪，这是行为人主观上存在沟通故意的前提。行为人的认知状态是明知，认知内容是他人在实施开设赌场犯罪。二是行为人的上述帮助行为对于开设赌场犯罪的发生和进行来说，有直接的促进作用，成为开设赌场顺利进行或博彩得逞的环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《意见》制定过程中，有的提出明知他人开设赌场而为其提供支付结算服务的，可以刑法修正案（七）修订后的非法经营罪处罚，而不必再列举前述第二项规定。但是，由于“明知他人开设赌场而为其提供费用结算服务的”还包括经行政许可、有资质从事网络支付业务的金融机构人员实施该行为的情形，非法经营罪并不能包括这一情形。故《意见》规定为博彩网站提供资金支付结算服务，收取服务费数额1万元以上或者帮助收取赌资20万元以上的，可以开设赌场罪的共犯处罚。同时，考虑到中国人民银行发布的《非金融机构支付服务管理办法》规定，从事网络支付业务的金融机构必须通过严格的资质条件考核，任何非金融机构不得擅自从事网络支付业务。因此，未经国家行政审批部门许可而从事网络支付业务，为博彩犯罪活动提供网络支付服务的，既符合刑法修正案（七）规定的非法从事资金支付结算条件而构成非法经营罪，又可以开设赌场罪的共犯处罚。对此种一行为触犯数罪名的竞合犯，应择一重罪处断，即以其行为所对应的法定刑较重的重罪处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的提出，将在博彩网站发布与博彩无关的广告并向该博彩网站支付一定广告报酬的行为规定为开设赌场罪的共犯。我们认为，该行为虽然在客观上给开设赌场者带来一定经济利益，但毕竟不是直接资助网站博彩或开设赌场的行为。况且，实践中大部分博彩网站的巨额利润主要来源于抽头渔利和直接参赌赢取钱财等，并非博彩网站上的广告收入。故未采纳该意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）网上开设赌场共犯“明知”的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从犯罪的主观方面看，开设赌场罪是故意犯罪，要求行为人对自己实施开设赌场的行为在主观上是明知的。在司法实践中，犯罪分子往往以自己并不“明知”是为开设赌场提供帮助为由规避打击，致使查证行为人的主观明知成为一个难题。为解决这一问题，《意见》在总结网上开设赌场共同犯罪案件侦查、起诉和审判实践经验的基础上，提出对帮助他人开设赌场行为，有四种情形之一，结合犯罪嫌疑人、被告人的供述和其他证据，经综合审查判断，可以认定其“明知”他人开设赌场而为其提供帮助，但有证据证明确实不知道的除外：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一项“收到行政主管机关书面等方式的告知后，仍然实施上述行为的”，是指行为人收到行政主管机关书面等方式告知，其在为开设赌场的行为提供服务，而后仍继续提供该服务。一般情况下，行政主管机关应以书面方式告知行为人，但告知的方式并不限于书面方式。只要有证据证明该告知内容能够为行为人所知晓即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二项“为博彩网站提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯传输通道、投放广告、软件开发、技术支持、资金支付结算等服务，收取服务费明显异常的”，是通过服务费用的明显超常来认定主观上的“明知”。实践中，为博彩网站提供服务所收取的服务费一般高于提供同类服务的正常费用，但也有的犯罪分子为吸引博彩网站雇佣其提供服务，主动降低服务费数额。故收取服务费的明显异常包括高于正常数额和低于正常数额两种情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三项“在执法人员调查时，通过销毁、修改数据、账本等方式故意规避调查或者向犯罪嫌疑人通风报信的”，参考了最高人民法院、最高人民检察院、公安部印发的《关于办理制毒物品犯罪案件适用法律若干问题的意见》的有关规定，将具有故意逃避调查、故意销毁数据等异常情况的认定为明知。值得注意的是，开设赌场的帮助犯规避调查的方式通常是销毁、修改数据、账本，但不限于上述列出的方式。第四项则是为了应对实践中复杂多变的案件情况而规定的兜底条款，以防止因列举不全而使行为人逃避惩治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）在实行犯未到案情形下对博彩共犯的处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在隔地共同犯罪的情况下，针对可能存在对网上开设赌场犯罪的共犯无法实际行使刑事管辖权的情况，如博彩网站的上层人员在境外，难以抓获归案；为境外数十家博彩网站开发博彩网络平台，难以认定是哪个博彩网站的共犯或者存在主犯不明确的情形。为解决这一难题，《意见》规定，在实行犯未归案的情况下，如果不影响对已到案共同犯罪嫌疑人、被告人的犯罪事实认定的，可以依法对已到案者先行独立起诉并予以定罪处罚。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1d5b8d7fcb61bfd5e78a077cf10ebf59_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;633&quot; data-rawheight=&quot;342&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1d5b8d7fcb61bfd5e78a077cf10ebf59&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1f0be6a71147551e38c701aabd33070c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、关于网络博彩犯罪的参赌人数、赌资数额和网站代理认定问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）参赌人数和网站代理的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩中参赌人数、网站代理的认定方式，是由网络博彩行为的特殊性决定的。与开设赌场的普通方式不同，网上开设赌场的犯罪分子给参赌人、下级代理提供的是博彩网站的账户和密码，而非物理场所和有形的赌具，因而网络博彩参赌人数通常与博彩网站上的会员账号数相同。因此，《意见》规定，博彩网站的会员账号数可以认定为参赌人数，但如果查明一个账号多人使用或者多个账号一人使用的，则应当按照实际使用的人数计算参赌人数。有证据证明犯罪嫌疑人在博彩网站上的账号设置有下级账号的，应当认定其为博彩网站的代理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些博彩网站并不留存投注记录，每一场博彩结束后所有数据立即消除，认定博彩的证据是银行的相关记录。因此《意见》又规定，可将向开设赌场犯罪中用于转入、转出赌资的银行账户数量认定为参赌人数。但如果查实一个账户多人使用或多个账户一人使用的，则应当按照实际使用的人数计算参赌人数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）赌资数额的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赌资包括三种形式的款物，即博彩犯罪中用作赌注的款物、换取筹码的款物和通过博彩赢取的款物。网络博彩中赌资的计算方式，也是由网络博彩行为的特殊性决定的。在网络博彩中，为了方便参赌人投注，用作投注的对象往往只是“点数”，而不是实际的资金。只有在结算时才按照每一点数实际代表的金额来计算输赢数额，然后再发生真实的资金转移关系。网络博彩中，“点数”相当于现场博彩中的筹码。因此，《意见》重申《解释》的有关规定，赌资数额可以按照在网络上投注或者赢取的点数乘以每一点实际代表的金额认定。用这种计算方法计算网络博彩的赌资数额，能够客观反映并准确计算网络博彩中真实的投注或者赢取款物数额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，开设赌场的行为人通常使用专门银行账户流转赌资，故《意见》又规定，对于开设赌场犯罪中用于接收、流转赌资的银行账户内的资金，犯罪嫌疑人、被告人不能说明合法来源的，可以认定为赌资。需要注意的是，鉴于实践中很多参赌人员使用自己日常生活使用的资金账户进行投注，上述规定仅适用于开设赌场者的资金账户，并不适用于参赌者的资金账户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络游戏中，游戏参与者和游戏中的虚拟人物对赌，或者基于游戏规则而进行的虚拟博彩，均与网络博彩不同。但是，也存在一些以网络游戏为幌子的网络博彩活动。在此类活动中，参赌人通常将资金兑换成“虚拟物品”并用其作为筹码投注，这和将赌资兑换成“点数”进行投注并没有本质区别。在行为人将金钱直接或间接兑换为虚拟货币、游戏道具等虚拟物品，并用其作为筹码投注，虚拟物品可以再次兑换成现实生活中的货币的情况下，虚拟财产已与现实财产发生了真实联系，应当属于法律调整的范畴。因此，《意见》规定，对于将资金直接或间接兑换为虚拟货币、游戏道具等虚拟物品，并用其作为筹码投注的，赌资数额按照购买该虚拟物品所需资金数额或者实际支付资金数额认定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;五、关于网络博彩犯罪案件管辖问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网络博彩犯罪的“犯罪地”的范围&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩犯罪的地域管辖，应当坚持刑事诉讼法规定的以犯罪地管辖为主、被告人居住地管辖为辅的原则。考虑到网络博彩犯罪的特殊性，即博彩网站服务器所在地、网络接入地、博彩网站建立者等可能不在同一地区，而且网络博彩犯罪大多是共同犯罪，参与犯罪的多个被告人也可能来自不同地区，有必要根据刑诉法管辖规定，结合网络博彩犯罪特殊情况，对“犯罪地”作进一步解释。故《意见》规定，“犯罪地”包括博彩网站服务器所在地、网络接入地，博彩网站建立者、管理者所在地，以及博彩网站代理人、参赌人实施网络博彩行为地等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，“博彩网站建立者、管理者所在地”是指博彩网站建立者、管理者实施网络博彩行为地，而非行为人实施网络博彩行为后的实际所在地。此外，网络博彩活动中，参赌人必然会利用博彩网站上传、下载或传输信息。仅静态浏览博彩网站的网页，不属于实施网络博彩的行为。因此，仅仅被动接受信息的网络用户所在地不是《意见》规定的“参赌人实施网络博彩行为地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）跨地区网络博彩案件的管辖问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，网络博彩犯罪行为往往涉及多个省（自治区、直辖市），而且共同作案人往往也来自不同居住地。依照刑诉法和前述规定，所涉及地域的有关司法机关对这些网络博彩犯罪案件均有管辖权，从而在实际办案中可能造成有管辖权的司法机关之间的管辖争议或者互相推诿，从而影响及时追赃、缉捕犯罪嫌疑人，影响及时起诉和审判。为解决这一问题，《意见》规定，公安机关对侦办跨区域网络博彩犯罪案件的管辖权有争议的，应本着有利于查清犯罪事实、有利于诉讼的原则，认真协商解决。经协商无法达成一致的，报共同的上级公安机关指定管辖。对即将侦查终结的跨省（自治区、直辖市）重大网络博彩案件，必要时可由公安部商最高人民法院和最高人民检察院指定管辖。人民法院和检察院对进入起诉或审判诉讼程序而没有管辖权的案件，受案单位可报请上级机关指定管辖，而不再移送其他司法机关管辖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;六、关于电子证据的收集与保全问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络博彩案件中，大量证据以电子数据的形式呈现。电子证据属于刑事诉讼法规定的证据种类中的视听资料，具有直观性强、信息量大、准确度高和易被伪造或篡改的特点。为有效惩治博彩犯罪分子，参考最高人民法院、最高人民检察院、海关总署联合发布的《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的意见》的有关规定，《意见》作了如下规定：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是明确电子证据应当作为刑事证据予以提取、复制，即侦查机关对于能够证明博彩犯罪案件真实情况的网站页面、上网记录、电子邮件、电子合同、电子交易记录、电子账册等电子设备储存的数据资料，应当作为证据予以提取、复制、固定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是规定侦查人员提取电子证据应当对其过程做相关文字说明和记录，由电子数据的制作人、持有人签名或者盖章，并将电子数据一并随案移送。与《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的意见》有关规定不同，考虑到电子证据的制作人和持有人的签名或者盖章具有相互印证的作用，可以证明所提取电子证据的真实性和提取程序的合法性，《意见》未要求提取上述电子证据时由见证人在场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是强调对于电子数据存储在境外的计算机上，或者侦查机关从博彩网站提取电子数据时犯罪嫌疑人未到案，或者电子数据的持有人无法签字或者拒绝签字的，应由能证明提取、复制、固定过程的见证人签名或者盖章，记明有关情况。必要时，可对提取、复制、固定有关电子数据的过程拍照或者录像。这主要是考虑到很多博彩网站位于境外，一些电子数据是侦查机关在抓获犯罪嫌疑人之前通过对博彩网站实施远程勘验固定的，犯罪嫌疑人也可能不在案或者拒绝签字，从而无法让犯罪嫌疑人或电子数据持有人签名。因而为确保证据来源的客观性，在此情形下强调应由能证明提取、复制、固定电子数据过程的见证人签名或者盖章。&lt;/p&gt;</description>
<author>菠菜圈那些事</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-15-42111756</guid>
<pubDate>Wed, 15 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>美俄亥俄推出“区块链法案”，承认区块链技术及智能合约</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-12-41865291.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41865291&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d332e2ca14705f3604bd8e850cc471e8_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;早在2018年5月, 马特. 多兰参议员向州议会提交了一份blockchain法案, 希望确定 blockchain 签字和合同的法律地位，但它未能在州议会推进。 然而，该法案的部分被形成新的SB220法案，俄亥俄州州长约翰. 卡西奇在2018年8月3日签署了法案修订案。 &lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄亥俄州立法机构网站以“修订电子交易法/blockchain/智能合同”的文件抬头特意说明了所修订法案和区块链及智能合约之间的关系。该法案定义了诸如 &quot;blockchain 技术&quot;、&quot;智能合同&quot; 等术语。根据修订S.B.NO.300《统一电子交易法》显示，修订法案的目的是为了清楚界定由区块链技术所记录的信息及合约的法律效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在法案中，立法机关认为“区块链技术”是指利用分布式、分散式、共享式和允许复制的分布式账本，它可以是公共的也可以是私有的，分布式帐本上的数据受密码学保护，是不可变的和可审计的，并提供无须审查的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，该法案还在修订版中增加了如下描述：“通过区块链保护的签名技术被认为是电子形式的电子签名”，而“智能合约”是指在分布式、分散式、共享和复制的分类帐上运行的事件驱动程序，可以保管并指示转移该分类账上的资产。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提案人曾表示：&quot;我希望俄亥俄州成为下一个硅谷, 在那里我们的学校率先 blockchain 编码, 创造一个受过教育的劳动力, 将吸引新的企业, 创新者和培养一个创新精神在俄亥俄州，”同时，其还表示，&quot;为了让俄亥俄州竞争新的投资和就业机会, 我们必须欢迎创新、新技术和先进能源。拥抱 blockchain 技术是实现这些目标的一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-64a865f1c1f39aec17c9407cf6320f3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-64a865f1c1f39aec17c9407cf6320f3e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f5da2b8de558d70aaae12a50d22a9d45&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b3882e360d88561533a1808ecbe78904_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;785&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b3882e360d88561533a1808ecbe78904&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fe8b7c26f1f61c60d4fb67e5a8904fce&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e4b9dbd5487ede3a3bf16525f50afa33_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;666&quot; data-rawheight=&quot;863&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e4b9dbd5487ede3a3bf16525f50afa33&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4d1a927c480525fee18b0853a19e30cd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b0536706bf036c336c12d0fad2c5e10b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;667&quot; data-rawheight=&quot;864&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b0536706bf036c336c12d0fad2c5e10b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6001825ee670c5d1522a2abd008c2295&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02391c112ad7fa0d8aab38fef2ade31e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;667&quot; data-rawheight=&quot;812&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-02391c112ad7fa0d8aab38fef2ade31e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1b64a52c47055515afb4c50dbab6c5e2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1d2111467c75ecccf9a434c5b9de420c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;662&quot; data-rawheight=&quot;832&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1d2111467c75ecccf9a434c5b9de420c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f7834faeb23b148f3d76751939a1b15&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-12-41865291</guid>
<pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>你打赏吗？直播平台用户行为初探 | 行业案例</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-07-06-39131310.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/39131310&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;直播行业&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;网络视频直播绝对可以称得上是近几年最热门的行业之一了，有越来越多的人成为网络主播，其收入也是相当不菲。据艾媒咨询指出，2019年中国在线直播用户数将突破4.9亿，巨大的用户市场吸引众多投资商纷纷加入直播市场。根据行业公开数据显示，2015年至2016年，直播平台融资事件的成交额多为千万级别，可见直播市场备受投资者青睐。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7b2166add74f5ee618fd5b7ea2d7f436_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;有人说，2016年后直播已经结束野蛮生长，进入大浪淘沙的阶段。但根据2017年直播市场相关数据，可以看到直播市场依旧热度不减。根据多家媒体的公开数据显示，2017年中国直播平台数量超过200家，市场营收规模达到304.5亿，直播用户数量达到3.92亿。仅2017年上半年，中国直播平台融资总额达到71.12亿元。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-ebd90720af5c30c746e6aab7937730a4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;盈利模式：打赏&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;如此火爆的直播平台，其盈利模式究竟是什么？虽然中国市场上的直播平台可以分为泛娱乐类、游戏类、秀场类、垂直类等多种类别，但目前各类平台的盈利模式都较为相似。简单来说，直播平台的盈利模式就是两个关键点：&lt;b&gt;成本和收入&lt;/b&gt;。成本主要分为签约内容提供商和购买技术支持服务。而收入主要来源于广告费用和用户&lt;b&gt;打赏&lt;/b&gt;。这里，我们案例的主角——“打赏”终于横空出世。或许在其他互联网产品的研发上，中国公司总是慢半拍。但“打赏”却是中国直播平台首创的盈利模式。近年，国外知名直播平台（如Twitch、You Tube）也纷纷效仿，将打赏模式引入其中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-bdd4765a202ef1f397496179d5fbd5c9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;上述盈利模式在中国市场中实践效果如何呢？根据行业公开数据，大部分直播平台的盈利情况仍较为严峻。2016年，中国年收入超过10亿的直播平台仅有3家。业内分析师普遍认为，众多打赏平台仍处于烧钱阶段。其中，高额的带宽是各直播平台的主要成本。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-55f6c97e92bf0a959b72c56c1d330b26_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;打赏是直播平台突破盈利窘境的有利手段之一。根据相关报告，目前市场上的直播平台普遍收取主播打赏收入的50%左右。2016年第二季度，陌陌直播的打赏收入达到5790万美元。2015年第四季度，YY直播的打赏收入甚至突破2亿美元。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-5e7774a180de33edcc2af7f453c52d17_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;虽然打赏是直播平台的重要收入，但多数主播陷入收入难题。根据直播资源服务平台“今日网红”的报告显示，主播年收入呈现出显著的“二八”定律，即少数主播获得极高的打赏收入，而大量主播的年收入不足5000元。因此，我们将通过&lt;b&gt;连续两期的行业案例&lt;/b&gt;，深入探索直播平台&lt;b&gt;用户打赏的影响因素&lt;/b&gt;，从而帮助主播与直播平台提升打赏收入。具体来说，在本期案例中，我们主要通过描述性分析的方法总结直播平台中主播和观众的行为特征。而在下期案例中，我们将通过回归模型进一步分析直播打赏的影响因素。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3e7c3290501ccce6fe7e85822eb11d52_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;直播数据&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;本案例使用的数据爬取于国内某著名的游戏类直播平台，数据包含用户在该直播平台上进入、发送弹幕、打赏三类行为的秒级观测。具体来说，数据涉及6个主要字段：分别为直播间号、直播类型、观测时间戳、用户行为、用户名、弹幕内容（若用户行为是发送弹幕）。数据全集时间跨度为2017年9月1日至2017年9月16日。由于全量数据十分巨大，本案例仅仅选取9月2日全天的直播数据进行后续分析。9月2日全天数据包含1526万观测，涉及2124个直播间和23万独立用户。为了便于分析，我们将秒级数据按照小时时段合并为小时级数据。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1f744acc1e0ac3cb9b62946961d10131_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;主播和用户都在干啥？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;通过对数据的分析我们尝试理解主播和用户在直播平台上的行为规律。首先关注直播平台的内容生产者——主播。按照直播类别，我们统计了9月2日全天各类别下的主播直播总时长，并按照降序排列。可以看出去，直播最爱直播英雄联盟相关的内容。2017年后半年兴起的“吃鸡”游戏——绝地求生也是主播直播的热点。虽然斗鱼定位是游戏直播平台，但仍有大量主播直播二次元相关内容。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-472778f71426e6120df26b7ba790ac48_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;接下来我们把目光转向直播平台的另一类参与者——观众。观众的口味与主播的口味是否一致呢？类似的，我们按照直播类别统计了9月2日全天进入各类直播间的总人数，并按照降序排列。可以看到，观众最爱观看二次元小姐姐。此外，观众最爱的直播内容也更加多元化，包含二次元、户外、颜值、游戏等多类别的内容。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6b56a3e0bc2333d99a5fb9b1f6999667_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;下面我们分时段对主播和用户的行为进行分析。同样，我们首先揭秘主播行为的时间趋势。我们统计了一天24小时的直播间数量，并绘制成一条折线图。可以看到，上午6点主播数量最少。随后主播数量上升，于中午达到高峰。20点至24点的晚间时段主播数量相对较少，但凌晨开始又有所回升。看来一名合格的主播必须要具备熬夜的本领和夜猫属性！&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-c30fe37925d1b0c2f9244376a9fe9902_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;448&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;下面我们着重分析观众行为随时间变化的趋势。我们尝试对比不同类别直播间的用户行为变化趋势，因此我们选择用户最爱的直播间前两名——二次元和英雄联盟进行分析。可以看出，两类直播间的进入人数变化趋势大体相同。5点时，进入直播间的人数最少。午间时期，两类直播间进入人数陆续达到第一个高峰，随后逐渐下降。22点后，进入直播间的人数到达第二个峰值。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a764f234449d23f236c4310e4df56351_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;450&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;类似地，我们分时段统计了两类直播发送弹幕的数量。可以看出，相比二次元，用户在游戏类直播间更喜欢进行讨论。此外，相较于二次元直播间，英雄联盟直播间的弹幕数存在两个高峰，分别于下午15点和晚上19点。而二次元观众则喜欢进行深夜谈话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-f654162d41b7d8b1c52023fb4d6a38ac_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;最重要的，我们分时段统计了两类直播打赏的数量。我们发现上午5点，两类直播间的打赏人数都最少。下午14点至15点，英雄联盟直播间打赏人数到达第一个高峰。但二次元直播间打赏人数仍较为平稳。19点后，两类直播间的发言人数都开始上升，并渐渐达到一天的高峰。相较于爱看英雄联盟的观众，二次元观众夜猫更强，更容易在晚上一掷千金。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-db28e09e34947e427aa5e7dcf1c82f6b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;预知后续如何，且听下回分解&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;通过以上分析，我们得到了三点重要的商业启示。第一，主播口味并不等于用户最爱。例如斗鱼平台主播多喜欢直播游戏类内容，但观众的选择却更加多元化。为了获得更多关注，主播可以根据直播间进入人数情况，适当转变直播内容。第二。主播应当科学选择直播时间。本案例分别绘制了用户进入、聊天、打赏行为随时间的变化趋势。可以看出，用户的三种行为存在一些时间变化规律。主播应该学习这些时间趋势，选择用户活跃的时段进行直播，避免竹篮打水一场空。第三，用户进入、弹幕、打赏行为在不同类直播间中存在差异。有些趋势是趋同的，有些趋势是互补的。主播应该避免和热门直播类别进行正面竞争。那么究竟主播的打赏受到哪些因素的影响呢？谁会成为那个最赚钱的主播呢？&lt;b&gt;敬请关注下一期直播打赏案例：你打赏吗？弹幕的神奇力量。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-971c433977152f9e23921ac2042e3177_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-rawheight=&quot;449&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>狗熊会</author>
<guid isPermaLink="false">2018-07-06-39131310</guid>
<pubDate>Fri, 06 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“刷脸”软件的数据合规风险</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-29-38681675.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38681675&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-15ccce2157169f03d648d36192398337_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;本文作者为北大法学院18届毕业生，即将入职某红圈所。如果想与作者进一步交流（需要该律所的法律服务），可留言联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;“就是因为是母校所以才要怼。我这份东西给别人可是要收钱的。在北大待了7年了，走前给免费出个法律意见吧。&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”&lt;br&gt;&lt;br&gt;近日，朋友圈偶见《@&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTE0MjQzMw==&amp;amp;mid=2651757855&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=6b9235ffcc60bdc5327a20ac5094b582&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;北大师生们，可以‘刷脸’入校啦&lt;/a&gt;》一文（“公号推广”），了解到鄙校门禁系统也是用上了高科技；今天趁着返校办理一些毕业生手续的机会，专程前往小西门见识了一番。作为一位即将入职的网络安全与数据合规律师（括号“助理”，就是那种最底层的劳苦大众），却是在为鄙校技术进步感到高兴的同时，略有一些担忧，故有此文，也用以纪念在北大的七年时光吧。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;说明：&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;1.以下的法律规定、合规问题和风险分析&lt;b&gt;仅从一名北大学生角度出发&lt;/b&gt;，&lt;b&gt;不应被视作对于学校行为的任何控诉和指责&lt;/b&gt;，尤其不应被视为针对技术进步的抵制和顽固守旧；&lt;br&gt;2.本文中的所有观点&lt;b&gt;仅代表作者的个人观点&lt;/b&gt;，以供学术讨论和读者消遣时光，不应视作任何个人/组织的法律意见，不应在任何情况下被任何组织/个人所依赖；&lt;br&gt;3.由于时（懒）间（到）限（窒）制（息），本文仅根据特定法律法规等相关规定（即指《网络安全法》及其配套措施）进行分析并且分析非常简略，同时未对司法和执法案例进行全面梳理，因此不具有任何实践层面的指导意义；&lt;br&gt;4.由于时（才）间（疏）限（学）制（浅），本文中对于法律法规的理解和立场、对事实情况的梳理、法律分析过程和结论在以下情况下&lt;b&gt;可能发生改变或变化&lt;/b&gt;：(1)作者对于本问中涉及的事实、问题理解是不充分或不准确的；(2)在本文成文之后，中国的相关个人信息保护主管机关颁布了新的法律、法规、规章、通知、决定或判例；&lt;br&gt;5.最后，&lt;b&gt;本文的出现并不代表作者偷懒没去上（实）班（习），而是真的在办毕业手续。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;正文：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;2018年6月27日起，北京大学计算中心与保卫部在西南门部署并投入试运行了第一套“刷脸入校”闸机，用以实现师生通过人脸识别判定身份的门禁系统（“刷脸系统”）。在公号推广中，我们理解，目前刷脸系统使用的初始照片是师生员工的校园卡照片，并在不断通过门卫室核实身份、重新采集照片的方式进行进一步地数据更新。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;《网络安全法》&lt;/b&gt;（以下简称“《网安法》”）于2017年6月1日正式施行，成为了我国个人信息保护相关的核心上位法。据此，各部门规章、司法解释、国家标准的出台与施行速度均随之加快，从网络安全等级保护、个人信息保护、网络安全事件应急等各方面对网络安全和数据合规进行全面监管。&lt;br&gt;&lt;b&gt;1.部署和运行刷脸系统行为应当受到《网安法》管辖&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;2.刷脸系统中涉及多种个人信息&lt;/b&gt;为此，&lt;b&gt;刷脸系统中收集、使用、存储、传输的师生面部识别特征、系统账号（如学号等）很可能属于《网安法》体系下的&lt;u&gt;个人敏感信息&lt;/u&gt;。&lt;/b&gt;此外，刷脸系统还涉及到用户姓名、性别等和身份相关的个人信息。黄牌警告&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.北京大学至少属于《网安法》下的网络运营者&lt;/b&gt;综上所述，部署和运行刷脸系统的行为应属于《网安法》的调整范围，北京大学作为在中华人民共和国境内建设、运营、维护和使用网络的网络运营者，应当对刷脸系统中涉及的个人信息和个人敏感信息履行相应的数据保护义务。&lt;br&gt;&lt;b&gt;2.《网安法》下刷脸系统的法律风险分析&lt;/b&gt;1.合法、正当、必要原则：&lt;br&gt;2.公开收集、使用规则，明示收集、使用信息的目的、方式和范围，并经被收集者同意&lt;br&gt;3.不得收集与其提供的服务无关的个人信息&lt;br&gt;4.不得违反法律、行政法规的规定和双方的约定收集、使用、处理、保存个人信息&lt;br&gt;5.最少够用原则：只处理满足目的所需的最少个人信息类型和数量&lt;br&gt;6.确保安全原则：采取足够的管理措施和技术手段，保护个人信息的保密性、完整性、可用性&lt;br&gt;7.权责一致原则：个人信息控制者对其个人信息处理活动对个人信息主体合法权益造成的损害承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（1）刷脸系统的用户同意问题&lt;/b&gt;&lt;br&gt;为此，就刷脸系统中基于校园卡照片进行的人脸识别过程，&lt;b&gt;应当属于对于师生员工的校园卡照片的另行使用，&lt;/b&gt;则根据这一单独的目的，按照《网安法》及其配套措施的要求，&lt;b&gt;应向个人信息主体——师生员工明确告知收集和使用的目的、方式和范围，并获得个人信息主体的同意。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而从目前了解的事实看，师生员工在此前&lt;b&gt;并没有得到明确的告知&lt;/b&gt;，尤其是告知内容上存在极大的缺失；同时，从作者本人的经历来看，此刷脸系统也并没有在任何情况下事前取得师生员工的同意，并且目前也尚未了解到保卫部和计算中心提供给师生员工的&lt;b&gt;退出机制&lt;/b&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就用户同意问题上，一个典型的案例是&lt;i&gt;支付宝和芝麻信用此前在年度账单事件&lt;/i&gt;中对收集使用规则和目的告知不充分引起的国家网信办对其的查处和责令整改。&lt;br&gt;&lt;br&gt;并且，由于&lt;b&gt;面部识别特征属于个人敏感信息&lt;/b&gt;，在《规范》第5.5条中更进一步要求其收集过程需要个人信息主体的明示同意，对告知的详细程度和获得同意的标准提出了更高的要求。&lt;br&gt;&lt;br&gt;综上，刷脸系统的个人信息使用行为从收集环节上即可能不符合《网安法》体系下的合法性要求，即个人信息的收集和使用很可能未经用户同意，而个人敏感信息的收集和使用同样可能未经用户的明示同意。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，严格而言，刷脸系统的个人信息收集行为属于&lt;b&gt;从第三方&lt;/b&gt;（即校园卡照片系统）中获得用户个人信息，并且可能涉及未成年人个人信息的收集和使用，这些更为复杂和细节的问题，由于&lt;b&gt;作者很懒&lt;/b&gt;，就不进一步分析了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;    （2）刷脸系统可能违反最少够用原则&lt;/b&gt;&lt;br&gt;在这些应用场景中，以&lt;b&gt;外国语学院新楼大门&lt;/b&gt;为例，门禁系统的存在和作用，一方面可能是出于师生员工进出的考勤等员工侧考虑，另一方面则可能是出于访客控制等对外侧安全考虑（目前还没想到其他考虑）。此时，根据最少够用原则，为实现前述两方面目的，&lt;b&gt;面部识别特征从敏感程度上很可能存在不匹配，&lt;/b&gt;即收集和处理的个人信息类型超过了最少的限度，&lt;b&gt;毕竟如果仅为实现员工考勤或访客控制，前台的身份信息登记或身份查验即完全可以满足相应需要&lt;/b&gt;，收集、处理并存储个人面部识别特征的行为，用通俗的语言来讲是“&lt;b&gt;大炮打了蚊子&lt;/b&gt;”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;类似的，&lt;b&gt;经济学院教室、附小体育馆和会议室&lt;/b&gt;等场景均不同程度的存在最少够用原则方面的疑惑，在此方面典型的案例例如央行杭州分行此前对支付宝违反必要性原则收集使用用户金融个人信息而处以罚款等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，&lt;b&gt;刷脸系统作为涉及个人敏感信息收集和处理的信息系统，应当用于且仅用于和使用此类信息必要性相当的场景，&lt;/b&gt;例如危险化学品仓库的出入管理，其他类型场景中可能存在违反《网安法》下最少够用原则的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（3）刷脸系统可能不符合确保安全原则&lt;/b&gt;需要事先声明的是，就刷脸系统的安全保障措施，作者并未进行详尽、准确地了解和调查，仅基于公号推广中的照片，保安人员在协助采集照片过程中使用的电脑看上去属于一般电脑设备，并非为该系统专门设计、使用和维护。&lt;br&gt;&lt;br&gt;并且，如公号推广中所述，刷脸系统所使用的：N实时人脸识别技术，每次开门均将即时从数万张照片中进行快速比对。这些描述透露的事实可能是目前刷脸系统中涉及的用户数量已经过万，并且使用的是普通的校园网络和普通的电脑设备，具体是否采取了专门的传输加密措施不得而知，是否采取了存储前的技术处理同样不得而知。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在此前提下，作者脑补的结论是刷脸系统很可能如计算中心在公号推广中自称的“人脸识别技术还不是十分成熟”，甚至可能仅完成了功能部分的开发，缺乏加密措施和存储隔离等相应的安全保障措施，也很可能缺乏等级保护制度下的相关制度建设。&lt;br&gt;&lt;br&gt;为此，&lt;b&gt;刷脸系统中存储的大量个人信息和个人敏感信息很可能存在各种系统漏洞和数据泄露风险，这种情况下刷脸系统可能不符合《网安法》下对网络运营者确保安全的原则性要求。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除上述原则性问题以外，个人信息主体的权利保障，例如《网安法》体系下的个人信息主体的访问权、被遗忘权、修改权等，目前作者也并未了解到相关部门对此有明确的申请途径设置，这与《网安法》第二十八条、第四十三条等相关要求不符。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;综上所述，这些风险在《网安法》下可能存在侵犯个人信息的问题，进而需要承担相应的法律责任，包括民事、行政和刑事三个层面。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前全世界（包括我国）都在加大力度保护个人信息安全，关于刷脸技术的诉讼，也不是没有发生过。比如，Facebook就曾被其用户Nimesh Patel告上法庭，原因是：Patel认为Facebook的人脸识别技术侵犯了伊利诺斯州的生物信息隐私法案（BIPA）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其他诉讼或处罚写出来就太多了而且作者对于刷脸系统还不了解所以这个部分就不写了（其实就是懒得写了，毕竟事实也都是作者脑补的）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;（随口一说的）建议&lt;/i&gt;1.针对用户同意的获取针对新入学学生&lt;/b&gt;：以知情同意书、隐私政策、学生手册附录等方式，告知刷脸系统的个人信息收集和使用目的、方式、安全保障措施、个人信息主体权利和救济途径等；&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;针对在校学生/教职工&lt;/b&gt;：采用邮箱发送、公众号公告推送、短信发送、宿舍楼公告等方式，补充向在校个人信息主体的告知，并为其提供退出机制（即提供途径，保证已被收集和使用个人信息的主体—例如作者本人—可以申请删除个人信息、拒绝服务等）；&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，还可采取在试运行闸机前&lt;b&gt;张贴公开&lt;/b&gt;，告知可能存在的个人信息收集和使用过程、目的、方式等，则师生如选择使用闸机，即可视为对收集和使用其个人信息的同意。&lt;br&gt;&lt;b&gt;2.针对必要性问题&lt;/b&gt;&lt;br&gt;根据刷脸系统的应用场景，分析采取面部识别来判断个人信息主体身份的必要性，并根据必要性进行最终部署和应用场景的选择。&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如就&lt;b&gt;危化品仓库的安全保障&lt;/b&gt;而言，由于需要严格控制进出人员的身份，基于公共安全等考虑，刷脸系统的应用即可能存在相应的必要性，而对进出校门、经济学院教室、计算中心机房会议室、附小体育馆等地点时的应用而言，刷脸系统所收集和使用个人信息的类型和方式即可能不存在相应的必要性。&lt;br&gt;&lt;b&gt;3.针对安全保障义务&lt;/b&gt;&lt;br&gt;在传输和存储师生照片过程中采取加密等安全措施，并且由于面部识别特征属个人生物识别信息，请采用技术措施处理后再行存储，例如《规范》中提出的存储个人生物识别信息的摘要，或者采取去标识化措施后将去标识个人信息和标识信息物理隔离存储等；&lt;br&gt;此外，纳入学校整体网络安全制度体系的构建，或针对刷脸系统单独补充建立网络安全事件应急预案、处理记录、等级保护等文本制度。&lt;b&gt;后记：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;此文属于一时兴起，随手而作，想到哪里写到了哪里，难免存在逻辑混乱和缺漏之处，大家随意批评（反正我也不会修改）；而为了避免杠精出没，特别声明，&lt;b&gt;作者对于技术进步没有任何敌意，对于给用户带来便利的技术应用秉承最为开放和包容的心态，尤其没有炮轰母校的想法&lt;/b&gt;；最后，感谢能看到这里的读者，都能坚持到这里了，你要不试试考个法硕？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感谢本文作者的赐稿。&lt;br&gt;&lt;b&gt;欢迎其他大佬砸稿件过来，投稿详情请见：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NzYxNDQ3Mw==&amp;amp;mid=2247483798&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=94f49d67e4b0f5862a23574484212927&amp;amp;chksm=fe518b70c9260266085adb5afb0a2fd695d18e56a8243779888b70a82209f1ca47e17d93b3c6&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;连通法律圈向“法律人”约稿啦&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>连通法律圈</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-29-38681675</guid>
<pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>一文理清ICP证、SP证、EDI证的关系及适用场景；附法规+案例</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-22-38383832.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38383832&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一文理清ICP证、SP证、EDI证的关系及适用场景；附法规+案例&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大卫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对相关法规的研究、对中国信息通信研究院对相关政策的解读、工信部对电信业务分类目录的解读及与专业代理机构的讨论沟通，笔者对增值电信服务提供者常见业务类型所涉“增值电信业务经营许可证”进行解读，希望对各位专业人员能有所帮助。如有疏漏，也欢迎大家与我们联系指正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一提到互联网企业，大家都会关注是否在做经营，是否有ICP证。但具体什么是ICP证？为什么需要ICP证而不是其他许可证，依据是什么？如何判断经营性质？相信大多数人对此都是处于朦胧甚至懵逼状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下我们将全方位对此予以解读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、&lt;/b&gt; &lt;b&gt;为何需要办理电信业务经营许可证？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国电信条例》（国务院令第291号）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七条规定“经营电信业务，必须依照本条例的规定取得国务院信息产业主管部门或者省、自治区、直辖市电信管理机构颁发的电信业务经营许可证。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八条规定“电信业务分类的具体划分在本条例所附的《电信业务分类目录》中列出。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解读：经营电信业务需要取得许可证，具体应取得何种许可证，参考《电信业务分类目录》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、&lt;/b&gt; &lt;b&gt;电信业务有哪些类别？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《电信业务分类目录（2015年版）》我国电信业务分为基础电信业务（主要包含固定通信业务、蜂窝移动通信业务等）和增值电信业务两类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增值电信业务又分为两类：第一类增值电信业务为基于设施和资源类的业务，第二类增值电信业务为基于公共应用平台类的业务，主要又分为六个小类，详见下图。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-80653d84e38083283224c6f5bf6c45d5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;148&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-80653d84e38083283224c6f5bf6c45d5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6bc7c599fb09f5d8a37b882928d28416&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、&lt;/b&gt; &lt;b&gt;各类增值电信业务经营许可证是什么关系？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“增值电信业务经营许可证”即指上图中B类业务经营许可证，但根据申请的业务类型不同，该证“业务种类”上会具体注明是B类业务中的哪一类。大家最常提及的ICP证只是B25类信息服务业务中涉及互联网的一类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据增值电信业务经营许可证中不同的业务种类，产生了目前大家习惯以字母缩写代称的ICP（Internet content provider）证、SP（Service Provider）证、ISP（Internet service provider）证、EDI（Electronic Data Interchange）证等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：企业取得“增值电信业务经营许可证”并不意味着其可从事所有的增值电信业务，而要具体看该证中核准的业务种类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、 B2类增值电信业务的界定标准及案例&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于各种原因，本文暂时只解析B2相关业务，B2所包含的六小类业务概况见下图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-9f370df83fcfea6208b7ea6a36b5eb7f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;235&quot; data-rawheight=&quot;115&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-9f370df83fcfea6208b7ea6a36b5eb7f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9518ff2d6df928c6410508bd5cce289f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(一) B21  在线数据处理与交易处理业务（EDI证）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 界定标准：&lt;/b&gt;《电信业务分类目录（2015年版）》第B21类“在线数据处理与交易处理业务”：在线数据处理与交易处理业务是指利用各种与公用通信网或互联网相连的数据与交易/事务处理应用平台，通过公用通信网或互联网为用户提供在线数据处理和交易/事务处理的业务。在线数据处理与交易处理业务包括交易处理业务、电子数据交换业务和网络/电子设备数据处理业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. 业务举例&lt;/b&gt;交易处理业务：如天猫、京东商城、淘宝、易趣、百度外卖、携程、团购、滴滴出行、&lt;b&gt;众筹&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;P2P网络借贷&lt;/b&gt;、家政服务APP等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4dfc94fb66fe2e29fe3052dce9fb6c8d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;276&quot; data-rawheight=&quot;110&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4dfc94fb66fe2e29fe3052dce9fb6c8d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4f31d86120c5a723afee9b41c8156769&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;电子数据交换业务：如海关报税EDI。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络/电子设备数据处理业务：如M2M和消费电子设备、可穿戴设备等数据处理和管理平台。阿里智能、京东智能、华为智能（针对不限定品牌的设备开放的APP）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.特别注意&lt;/b&gt;（1） 原在实体店销售的商品转为线上销售属于渠道的延伸，不属于该业务范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：&lt;b&gt;电商并非都需要EDI证。&lt;/b&gt;例如，美的官网在销售电器，但是美的并不因此需要取得EDI证。因为美的官网销售的是美的公司自有产品，属于渠道的延伸，并非为交易双方提供“在线数据处理与交易处理”服务，即并非在提供电信服务。&lt;br&gt;（2） 平台提供商&lt;b&gt;只是为买卖双方提供交易平台，不直接收取买方购买商品或服务的费用&lt;/b&gt;，只收取平台占用费或佣金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3） 神州专车运营主体与所有司机都签署了劳动合同，仅需要网站备案即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：神州专车不属于交易双方以外的独立第三方，神州专车只是单向向消费者提供信息服务，而神州专车司机以公司员工身份领取薪酬，因此不存在神州专车为交易双方提供“在线数据处理与交易处理”服务，即并非在提供电信服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-eaba1a1d25dddd2b2e5643f57f95c609_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;110&quot; data-rawheight=&quot;110&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;反之，滴滴、Uber作为独立于交易双方的第三方服务平台，为交易双方提供了“在线数据处理与交易处理”服务，应当取得EDI证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e9d64d3128ad2f5416ba77c3add590d2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;204&quot; data-rawheight=&quot;114&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e9d64d3128ad2f5416ba77c3add590d2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-67cace880c992654d3fadc01b4d20605&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;（4）《关于促进互联网金融健康发展的指导意见》（银发[2015]221号）中将互联网金融分为互联网支付、网络借贷、股权众筹融资、互联网基金销售、互联网保险、互联网信托、互联网消费金融等，&lt;b&gt;其中网络借贷、股权众筹融资应申请在先数据处理与交易处理业务&lt;/b&gt;，其余进行网站备案即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析： P2P借贷平台及股权众筹平台需要申请EDI证！这点很重要，你懂的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1e18d642520b7b6d408c7c777afeea93_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;302&quot; data-rawheight=&quot;147&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1e18d642520b7b6d408c7c777afeea93&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a956edd967653458985e9e0d4628652f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.EDI证的庐山真面目：&lt;/b&gt;EDI（Electronic Data Interchange）许可证，是指业务种类中含有“在线数据处理与交易处理业务”的增值电信业务经营许可证。见图：&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c50f41104d0a26430438cef8a10172cf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;269&quot; data-rawheight=&quot;381&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c50f41104d0a26430438cef8a10172cf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5847ec4e4cae854f7dbdbfa3946f1958&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;（图注：上图为依据《电信业务分类目录（2003年版）》申请的旧版EDI证，《电信业务分类目录（2015年版）》已将在线数据处理与交易处理业务列入第二类增值业务）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（二） B22  国内多方通信服务业务（本文暂不详细介绍）（三）B23  存储转发类业务（本文暂不详细介绍）（四） B24  呼叫中心业务（本文暂不详细介绍）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;(五） B25  信息服务业务（ICP证和SP证）&lt;/b&gt;B25类是目前互联网企业最常涉及的类别，关于此类很有多问题值得分析，我们暂时归纳为如下几个核心问题：界定标准；ICP证与SP证的区别；经营性与非经营性的界定。根据《电信业务分类目录（2015年版）》，B25类分为五个小类，详见下图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-c50f41104d0a26430438cef8a10172cf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;269&quot; data-rawheight=&quot;381&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c50f41104d0a26430438cef8a10172cf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5847ec4e4cae854f7dbdbfa3946f1958&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. 界定标准：&lt;/b&gt;《电信业务分类目录（2015年版）》第B25类“信息服务业务”：信息服务业务是指通过信息采集、开发、处理和信息平台的建设，通过公用通信网或互联网向用户提供信息服务的业务。信息服务的类型按照信息组织、传递等技术服务方式，主要包括信息发布平台和递送服务、信息搜索查询服务、信息社区平台服务、信息即时交互服务、信息保护和处理服务等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（1）&lt;/b&gt; &lt;b&gt;信息发布平台和递送服务：&lt;/b&gt;指建立信息平台，为其他单位或个人用户发布文本、图片、音视频、应用软件等信息提供平台的服务。平台提供者可根据单位或个人用户需要向用户指定的终端、电子邮箱等递送、分发文本、图片、音视频、应用软件等信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例：58同城、新浪网、优酷、百度文库、苹果应用商店、高德地图、P2P视频、折扣网等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a01f582dc5de2daaa2c06aec56926aa0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;218&quot; data-rawheight=&quot;109&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a01f582dc5de2daaa2c06aec56926aa0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-dd05ef6bc36e9324f54a7af3f52c15de&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;特别注意：&lt;/b&gt;是否在线支付不作为业务判断原则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：所谓P2P视频，最常见的商业模式就是直播，直播平台需要取得ICP证！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c7d462c4fef9eaea12f6027e93e9e3e2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;224&quot; data-rawheight=&quot;126&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-c7d462c4fef9eaea12f6027e93e9e3e2&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1225f60c0c3a504d4dae63725c30097e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（2） 信息搜索查询服务：&lt;/b&gt;通过公用通信网或互联网，采取信息收集与检索、数据组织与存储、分类索引、整理排序等方式，为用户提供网页信息、文本、图片、音视频等信息检索查询服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例：百度、搜狗搜索等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-78019fe0adeae5ef1de92971c20de2dd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;160&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-78019fe0adeae5ef1de92971c20de2dd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c7f7a938985b78cdaadf61d6124d7977&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;特别注意：&lt;/b&gt;某网站或某APP平台的内部搜索功能，或仅提供单一垂直领域和本地化搜搜那个功能不属于此业务范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（3） 信息社区平台服务：&lt;/b&gt;在公用通信网或互联网上建立具有社会化特征的网络活动平台，可供注册或群聚用户同步或异步进行在线文本、图片、音视频交流的信息交互平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例：新浪微博、QQ空间、人人网、微信朋友圈、来往扎堆、豆瓣网、知乎等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-68e15562cc8a4743ec29370c8f876e4d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;186&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-68e15562cc8a4743ec29370c8f876e4d&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f593371f1131b887a4e4f35bbd88de0d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（4）&lt;/b&gt; &lt;b&gt;信息即时交互服务：&lt;/b&gt;利用公用通信网或互联网，并通过运行在计算机、智能终端等的客户端软件、浏览器等，为用户提供即时发送和接收消息（包括文本、图片、音视频）、文件等信息的服务。信息即时交互服务包括即时通信、交互式语音服务（IVR），以及基于互联网的端到端双向实时话音业务（含视频话音业务）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例：QQ、微信、来往、陌陌等。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-260cd666d75b00bc91749ad9ab46ba13_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;275&quot; data-rawheight=&quot;198&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-260cd666d75b00bc91749ad9ab46ba13&quot; data-watermark-src=&quot;v2-bf533560a4a7442af38cf96ef06d21ea&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（5）信息保护和处理服务：&lt;/b&gt;利用公用通信网或互联网，通过建设公共服务平台以及运行在计算机、智能终端等的客户端软件，面向用户提供终端病毒查询、删除，终端信息内容保护、加工处理以及垃圾信息拦截、免打扰等服务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案例：360在线杀毒、腾讯手机管家、百度手机卫士；移动网上的加密通信，垃圾信息拦截、免打扰服务。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a4621e43dff2d7915a0d973ceb10836c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;163&quot; data-rawheight=&quot;106&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. ICP证与SP证的区别&lt;/b&gt;ICP证与SP证均属于B25类的许可证，为网络用户提供信息服务。区别在于，ICP证所涉服务基于互联网，SP证所涉服务基于非互联网（一般为移动网）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（1）&lt;/b&gt; &lt;b&gt;许可证的表述区别&lt;/b&gt;最直观的感受是ICP证的业务种类表述会注明“仅限互联网信息服务”，SP证的业务种类表述会注明“不含互联网信息服务”。详见下图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;ICP证：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f7a8fbf0eba0b836eee6ac4dc63d3a53_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;320&quot; data-rawheight=&quot;453&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f7a8fbf0eba0b836eee6ac4dc63d3a53&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4ef2eb332b3f361d2b2c6e2a487d0de0&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;SP证：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cff7b3e289bf2a7a218f69b518152c71_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;881&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-cff7b3e289bf2a7a218f69b518152c71&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ddad5f26c11735d8076eaed094777f60&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;（注1：SP是英文Service Provider的缩写，中文翻译为服务提供商，通常是指在移动网内运营增值业务的社会合作单位。它们建立与移动网络建立相连的服务平台，为手机用户提供一系列信息服务，如：娱乐、游戏、短信、彩信、WAP、彩铃、铃声下载、定位等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注2：《电信业务分类目录（2003年版）》尚有“移动网”的表述，因此以前申请的SP证上可能表述“仅限于移动网信息业务”。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（2）业务区别&lt;/b&gt;如果某企业仅仅通过互联网信息服务获利，而不通过移动网为手机等终端用户提供移动网信息服务（比如短信验证、彩信彩铃推送等），其只需取得ICP证。如果企业既通过向用户提供互联网信息服务又提供移动网信息服务，其必须同时具备ICP证和SP证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：APP并不一定意味着移动网。比如，知乎既有网站也有APP客户端，但其提供的都是互联网服务。具有短信验证服务并不意味着一定需要SP证，因为该短信验证服务可能是委托第三方合格主体代为发送的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.如何判断经营性质？（1）&lt;/b&gt; &lt;b&gt;所涉法规条款&lt;/b&gt;《中华人民共和国电信条例》（国务院令第291号）：第七条规定“&lt;b&gt;经营&lt;/b&gt;电信业务，必须依照本条例的规定取得国务院信息产业主管部门或者省、自治区、直辖市电信管理机构颁发的电信业务经营许可证。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《互联网信息服务管理办法》（国务院令第292号）：第三条规定“互联网信息服务分为&lt;b&gt;经营性和非经营性&lt;/b&gt;两类。经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户有偿提供信息或者网页制作等服务活动。非经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户无偿提供具有公开性、共享性信息的服务活动。”第四条规定“&lt;b&gt;国家对经营性互联网信息服务实行许可制度；对非经营性互联网信息服务实行备案制度&lt;/b&gt;。未取得许可或者未履行备案手续的，不得从事互联网信息服务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;解析：即使提供了互联网信息服务，若为非经营性质，经营者可只进行备案，无需要取得经营许可证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（2）&lt;/b&gt; &lt;b&gt;新三板案例案例一：&lt;/b&gt;景典传媒（835586）新三板挂牌律师北京德恒律师事务所对公司运营的APP业务（旅游互联网）发表意见如下：“公司从事的是非经营性互联网信息服务，不需要取得通信管理部门的许可，只需要履行相关备案程序”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例二：&lt;/b&gt;上策股份（837757）新三板挂牌律师北京大成(大连)律师事务所对公司开展计算机网络和移动互联网业务的资质问题答复如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“上策股份在互联网及移动互联网应用方面实际从事的业务为利用互联网及微信平台为购房者、开发商等提一文理清ICP证、SP证、EDI证的关系及适用场景；附法规+案例&lt;/p&gt;&lt;p&gt;                                                                                    大卫联系电话：186-1286-9317                                                                                                      &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>xuxiaohai</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-22-38383832</guid>
<pubDate>Fri, 22 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>第二届网络法实务大会｜抢票通道及嘉宾阵容火热出炉</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-20-38271691.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38271691&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a051f0106577b5d5a78cb53c2cc098d2_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🔥🔥🔥英雄云集，震动网络法实务圈的“网络法实务大会”，即将于6月24日（本周日）在杭州再次拉开大幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同去年一样，由十余位来自一线互联网公司的法务大牛组成的“复仇者联盟”豪华演讲团队重装上阵，&lt;b&gt;他们分别来自：新浪微博、百度、阿里、京东到家新达达、小米、360、中国音乐集团、中钞区块链、虎牙、安永中国、美团网等&lt;/b&gt;，和大家一起分享个人信息、数据合规、区块链以及各网络细分市场领域内的法律实战经验和前沿思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-42aae528ab69c077bf1535ca5300370f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;*具体演讲题目及分享顺序可能会有所细调&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;545&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-42aae528ab69c077bf1535ca5300370f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-467b348fe7b731a161ec0632d2264968&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二届网络法实务大会，除了继续沿用以往TED式分享并提供线上直播通道以外，我们还对大会进行了多项升级，以确保分享的沉浸式体验：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;延长嘉宾分享时间，力求分享干货的深度；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;升级场地为剧院式演讲，提升听众体验；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;通过VIP 交流室、闭门宴会等形式，形成更为有效的业界交流。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次大会为纯公益模式，不接受任何形式的商业赞助，大会的初衷，就是为网络法实务人搭建一个自我展示、分享和学习的平台，同时逐步形成网络法实务人的生态群，便于在日后的工作中信息互通、相互帮助，共同面对纷繁复杂的网络法实务新课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着影响力的逐步扩大，网络法实务大会必将成为业内的品牌盛会，届时，大会还将通过行业报告、出书、访谈、提案等多种形式将一线的网络法实践经验向整个法律行业传播，让实务工作者在网络时代发出最强音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;大会安排
时间：2018年6月24日（周日） 9:00-17:00  全天
地点：浙江省科技馆 （浙江省杭州市下城区西湖文化广场2号）
&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-909d5601e20073f2a918b98f57254aa3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;(大会地址：杭州地标西湖文化广场)&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;614&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-909d5601e20073f2a918b98f57254aa3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4c88bdf8b25cc080d1b15a297b12f2fd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;抢票方式
因大会的发言嘉宾以互联网公司法务为主，此次大会的现场听众主要面向互联网公司法务，请报名时实名提供您所在的公司和您的职务等信息；

能够有幸现场参会的人员，我们将采取“先报优先+报名确认”的方式锁定您的现场席位，避免现场秩序混乱（去年首届有很多小伙伴只能站着听完）；

本届大会延续首届纯公益属性，无任何商业广告和赞助等内容，报名免费；能到场参会的每一位听众，还能获得最新版精美《网络法案》一本以及最新版《网络法实务知识图谱》；
&lt;/code&gt;&lt;hr&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;报名抢票非常简单，加本人&lt;i&gt;微信号 macelawyer&lt;/i&gt;（或扫码下方微信号）后发送“姓名+单位名+现场（不能来现场的注明：非现场）”信息即可报名。报名后请等待通过。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://u.wechat.com/EHdv1e-4suMUdkAvdJQ2VBQ (二维码自动识别)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;最后，相信您一定和我们及嘉宾一样，是懂得分享的小伙伴，还请您转发分享，让更多网络法实务人再次共同参与本次盛会。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;封面图片来源：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;@Teemu Paananen/unsplash.com/cc0授权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-20-38271691</guid>
<pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>数据隐私保护思考</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-19-38246021.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38246021&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你还记得十年前的生活是什么样子的么？这十年间我们的生活方式到底发生了多少转变？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网的迅速发展使得以手机为代表的电子产品成为我们生活中不可或缺的部分，它们也确确实实的给我们的生活提供了便利。俗话说的好，天下没有免费的午餐，为了获取这些便利我们究竟付出了什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;网络改变我们的生活&lt;/b&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-52d4ed8f4e9ef9a1ec0528732fe55d66_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;600&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-52d4ed8f4e9ef9a1ec0528732fe55d66&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3bba6d5e54a2c3922f10a2df49fae96b&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2005年与2013年教皇加冕现场对比图&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这组图片描述的是围观教皇加冕的群众。早在2005年，人们大多是用眼睛记录下来这值得铭记的一幕，毕竟那个时代的数码相机也不是人人都有的。随着智能手机的出现，手机的像素变得越来越高，人们更加习惯随手拍照，记录人生。发微博、发朋友圈、拍短视频，随时随地记录、分享自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交软件的出现和大规模普及，使得人与人之间的关系变得更加的紧密，我们可以随时和远方的朋友分享生活，分享观点。哪怕到一个陌生的城市或者去一个自己不熟悉的地方，也不用担心，告诉手机导航软件你现在的位置和你将要去的位置，它就会为规划出一条最佳路线。坐公交车，坐地铁没有带零钱？没有关系，微信支付宝都可以一刷就付，说不定还能顺便领1毛1分钱的奖励金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你是绿色低碳的践行者？那你一定对共享单车不陌生，骑共享单车上下班或者去地铁站都绝对是一个绝佳的选择，导航地图甚至都会为你计算好共享单车需要的骑行时间。下班太累，不想做饭，完全可以掏出手机点个外卖，等待外卖小哥哥的到来。睡前刷刷微博，逛逛淘宝这大概是我们现在的真实生活写照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了获取这样贴心的服务，我们允许共享单车获取定位信息、导航软件会知道我们曾经去过哪里，支付宝微信有我们的银行卡账号，外卖商家会记录公司地址，淘宝卖家甚至有我们家的门牌号码，更不用说大部分的软件应用需要我们实名认证。这些企业为什么要提供给我们免费的服务？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这一切其实都只是一场等价交换的交易，我们在接受互联网世界便捷服务的同时也向互联网世界提供了详细真实的个人数据。企业希望获得有关我们的所有数据，尽可能的详细，他想知道你什么时候会谈恋爱、结婚、怀孕，什么时候想买衣服、玩游戏、去旅行，在你最需要的时候推销他的产品，只有知道这些信息，企业才能够精准营销，给用户提供更好的服务，创造更高的商业价值。就像有白天也有黑夜一样，这样的代价付出蕴含着一定风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;网络夺走了什么&lt;/b&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当这些数据落入不法分子手中时，轻者你会接到骚扰电话，收到垃圾短信、垃圾邮件，严重就会发生信用卡盗刷，身份伪造等等情形。3月18日Facebook被爆出数据外泄事件，超过5000万用户信息被滥用，Facebook的市值蒸发了数百亿美元。这样的数据泄露事件已经不是第一次了，这种事件不仅仅给个人的生活带来了许多的麻烦、造成经济损失，也会使得企业承受潜在客户的丢失和经济利益损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-d32c3389a9dbd9932874024795eac32c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;282&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d32c3389a9dbd9932874024795eac32c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-60516b76e9135523414090753cea1d35&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;图片来源于网络&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国互联网协会发布的《2016中国网民权益保护调查报告》显示，我国平均每人每周接受垃圾邮件18.9封、垃圾短信20.6条、骚扰电话21.3个。近一年时间国内6.88亿网民因垃圾短信、诈骗信息、个人信息泄露造成的经济损失达915亿。2016全年全球共发生1800起重大数据泄露事件，导致14亿条数据泄露。由此可见，如果数据没有合理的运用，将会给个人、企业甚至整个社会造成不良的影响，数据隐私问题亟待解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;数据隐私VS法律监管&lt;/b&gt;3&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么数据隐私包括哪些方面呢？我们所说的数据隐私就是个人生活中不愿为他人公开的个人信息，如用户身份、轨迹、位置等敏感信息。Banisar等[1]人把数据隐私分为4类：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;一是信息隐私，包括身份证号、银行账号、收入财产状况、医疗档案、消费和需求信息、网络活动踪迹等；&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;二是通信隐私，包括手机号、QQ、E-mail、微信等；&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;三是空间隐私，包括家庭住址、工作单位及经常出入的公共场所；&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;四是身体隐私，如药物测试等。&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;全世界都在承受着数据隐私泄露之痛，而解决这一问题最有效的工具之一是健全隐私保护的法律。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几年，我国各领域的数据安全保护政策相继出台。2016年国务院发布《促进和规范健康医疗大数据应用发展的指导意见》，要求对涉及到患者隐私的信息严格保护。2017年6月1日开始实施《网络安全法》，明确规定了个人信息保护的行为规范，非法获取、出售或者提供行踪轨迹信息、通信内容、征信信息、财产信息50条以上即可以侵犯公民个人信息罪入罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲的“通用数据保护条例”（General Data Protection Regulation，GDPR）于2016年4月27日通过，在经过两年的过渡期后，将于2018年5月25日正式生效。在个人数据的经济价值增长的时代，GDPR为欧盟公民带来了一套新的“数字权利”。“通用数据保护条例”规定，欧盟消费者将有权知道自己的哪些数据被社交媒体公司保存了下来，并有权要求删除这些数据。新规实施以后，违规公司最高可能面临全球年收入4%的巨额罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有健全的法律体系保护数据的隐私固然重要，可是也会造成一些意想不到的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人信息保护相关法律的出台直接影响与数据产业相关的公司业务。数据堂公司业务可能涉及泄露用户隐私数据，高管被警方调查，导致部分数据业务瘫痪，数据堂股票价格从9块多一度跌到4块多。由于“通用数据保护条例”的提出，QQ国际版宣布将从5月20日后不再为欧洲用户提供服务，QQ国际版本退出了欧洲市场。也就是说，相关数据安全保护措施的出台，使得有些服务我们没有办法享受到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲为何没有大的互联网公司与企业？Google因违反反垄断法，被欧盟要求课以史上最贵罚金：27 亿美金，这数目对于科技公司来说，是有史以来最高额的数目。欧盟竞争专员玛格丽特(Margrethe Vestager)赞美Google“提供了许多创新的服务，让我们的生活更加便利。”但她同时也表示“收集海量用户信息，违反了欧盟反垄断法律法规，它否决了其他公司或服务能够有相同竞争机会的可能性，也让欧洲的消费者无法享受更全面的创新服务。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 所以，欧洲监管了，结果Google被罚，腾讯跑了。中国监管了，结果某些企业股票暴跌，某些服务无法使用。法律的出台必然会在某种程度上促进社会和行业的发展，遵守法律和提供更好的服务不是不可兼得的事情。用户的数据保护不单单是对用户来讲具有重要的意义，对于企业来说也同样重要。因此，从企业的角度出发，保护自己的用户的数据安全，不受攻击和拦截就显得尤为重要。那么企业可以通过什么样的方式来守卫自己的数据财富呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;技术助力隐私保护&lt;/b&gt;4&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了避免我们的个人数据被恶意使用，也为了保护一些企业的敏感信息不被泄露，一些数据隐私保护算法横空出世。其中最有名的算法是：&lt;b&gt;K-anonymity&lt;/b&gt;，它是一种匿名技术。所谓匿名技术，就是在数据集被发布前对其中包含个人信息的数据进行一定的处理，期望通过这些处理使得攻击方无法通过这些数据识别出特定的用户，从而无法窃取用户的隐私[2]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;K-anonymity是怎么保护我们的隐私的呢？在这之前首先要了解一些相关概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;    我们将数据表中的属性按照功能划分为4个不相交的类别：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;标识符&lt;/b&gt;：能够唯一标识个人身份的属性或者属性的集合，比如表1中的姓名。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;准标识符&lt;/b&gt;：如果同其他的表连接，就能够唯一确定身份的属性集合。比如表1中的邮政编码、年龄和性别就可以组成一个准标识符。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;敏感属性&lt;/b&gt;：发布时需要保密的信息，即敏感信息。比如表1中的疾病。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;非敏感属性&lt;/b&gt;：可公开的属性。比如表1中的性别。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;表1：数据发布前的原始数据表&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-32456431f546dfc822e8a0699630d92f_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;379&quot; data-rawheight=&quot;132&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-32456431f546dfc822e8a0699630d92f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5fa5e2b7e5f8a9c2f2215686c7e82fec&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;数据攻击手段&lt;/b&gt;5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在明确了这几个基本概念之后，我们需要知道的是攻击者究竟是用什么样的方式或者手段对数据进行攻击的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;链式攻击是从发布数据中获取隐私数据最常用的方式之一。&lt;/b&gt;什么叫链式攻击呢？我们来看表1。如果我们简单的只把姓名舍去，或者将姓名换成数字ID，并不能就此保护用户的身份。如果攻击者从其他途径获得了这样一张表格：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;表2：其他相关人员信息的数据表&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1f7942eaa24f167c741b7cf27325a398_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;406&quot; data-rawheight=&quot;139&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1f7942eaa24f167c741b7cf27325a398&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f34c7dd149768bbcde84b4781c9383ec&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;那么年龄、性别、邮编就组成了一个准标识符。攻击者通过准标识符连接两个表格就会得到Andy患有胃溃疡的信息，如果说我们发布的是医疗数据的话，攻击者就会知道患有胃溃疡的是Andy，从而泄露了隐私。在这里要注意一下，不同的表格，组成的准标识符是不一样的，要具体问题具体分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，我们来看看k-anonymity是如何保护我们的隐私的。K-anonymity在数据发布时会发布这样一份表格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;表3：经过处理后发布的数据表&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3de9365cea43d171392182cea5f5c283_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;421&quot; data-rawheight=&quot;150&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-3de9365cea43d171392182cea5f5c283&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d5d40871b50c8f98632746fe60066ee4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;从表3中，我们就可以看的出来，仅仅依靠年龄、性别和邮编是无法锁定特定的个人的。接下来解密一下，它是如何对表格进行匿名处理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;K-anonymity中的K指代的是同一等价类中的记录数，我们上面这个简单的例子中K=2。说到这里你可能会想知道什么才叫同一等价类？具有相同准标识符的就算是同一等价类。K-anonymity的原理就是要求每条记录在发布中至少都与其他的K-1条无法区分。这样即使攻击者知道准标识符也无法将特定用户从这K条记录中剥离出来。这叫做身份攻击防范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实质上，这些数据保密算法大多都遵循着这样的原则，尽可能的剥离用户敏感信息和用户个体之间的关系，使得使用数据的人无法通过数据追踪到具体的用户是谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;数据隐私保护算法的应用举例&lt;/b&gt;6&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1、医疗数据发布&lt;/b&gt;：目前各大医院都会建立自己的数据库来保存病人的信息，以便于对疾病防御、药物研制等等方面提供信息。但是病人不愿意暴露除了自己的疾病信息之外的其他个人基本信息。因此，在进行这样的数据发布之前需要对数据进行隐私保护处理。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2、金融数据共享&lt;/b&gt;：各个银行之间可能需要共享数据和信息来查找不良信贷用户，但是共享数据的过程中并不希望其他银行得到自己的用户信息，将自己处于竞争的不利地位，这个时候就需要对数据进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3、数据交易&lt;/b&gt;：由于数据的价值日益被人们所重视，数据的买卖交易也渐渐出现在人们的视野中，有些研究机构或者公司想要对某一领域进行分析调研的时候，除了自己亲自动手采集数据之外可能购买数据也是一条可行的道路。那么这个时候数据的售卖方应当根据法律条文规定，隐去其中的个人隐私信息后发售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4、人口普查&lt;/b&gt;：我们国家总是会定期进行人口普查工作，并公布相关的数据信息，如果直接将调查数据发布，必然会导致个人隐私的泄露。因此往往就需要对数据进行处理之后再予以发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了以上的这些应用，其实数据隐私的工作更多应该于企业当中进行。每一个企业都拥有大量的敏感数据，比如关键的业务信息。在如今这个大数据的时代，数据就意味着价值，企业也越来越重视数据隐私保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;鱼？熊掌？&lt;/b&gt;7&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人工智能和隐私在业界看来一直是一个鱼和熊掌不可兼得的过程，大多数公司都在人工智能和用户隐私之间面临选择。然而有这么一家公司，与大多数的企业做出了不一样的选择，那就是苹果。苹果公司一直宣扬自己的社会责任，并且十分重视自己的用户的隐私保护。但是随着人工智能给人们带的方便越来越明显，苹果公司也选择了一条自己的人工智能的道路。即在最大化的保护用户的隐私的前提下，收集用户的信息。它率先大规模使用一种不同的技术来保护自己用户的隐私——Differential Privacy(差分隐私)。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-44028523884749edeb3f5d09d5df7751_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;367&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-44028523884749edeb3f5d09d5df7751&quot; data-watermark-src=&quot;v2-147026328952d0cfa5a8de523d416ee1&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;图片来源于网络&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Differential Privacy技术&lt;/b&gt;8&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Differential Privacy是一种十分强大的隐私保护技术。简单的来说，它达到了这样一种目的，攻击者无法通过它获得的信息来推测出更多的信息，更无法推测出这条信息对应的特定用户是谁。有网友戏称这种方法使得敌人根本不知道你是不是在数据集里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Differential Privacy 想要解决的是下面的这种情况。如果你对一个数据集中的数据做求和，求方差等等的基本统计操作的时候，去除一条记录与否对这个数据集的这些基本统计量产生了影响，那么我们就可以简单的推测出这条记录中的敏感信息是什么了。Differential Privacy可以做到无论你在什么条件下对该数据集进行查询、匹配，都无法查询到具体的特定用户信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个简单的例子，比如你去电影院看电影，你在买票前，某影片的售卖票数是66张，而我买票后，该影片的售卖票数变成了67，那是不是就有很大的概率推测你看的是这部电影？这样就会导致你的隐私遭到了泄露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这个概念最早在学术界就引发了大量的讨论。由于它只是一种想法，没有具体的实现过程和方法，因此有很多人都在寻找使得它可行的实现路径。它的想法是假设有一个表A，在对它做一定的扰动后得到A1，而后在去掉表A中的某一行构成表B，在对表B做一个扰动得到B1，如果在数学意义上，表A1和表B1完全相同，这样就可以做到隐私保护了。因此某一条具体的数据是否在在这个数据集中，都不会对查询结果产生影响。但是这种方法有一个弊端，就是它可能会导致扰动后的数据集变得不可用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;群体偏好分析&lt;/b&gt;9&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于差分隐私保护方法，在个人的苹果手机上的这些数据永远都是被加密的、部分的，甚至是包含随机的错误信息的。那么，苹果公司是如何利用这些的加密数据的呢？这样的数据可以让我们了解大部分的群体是什么样的，但无法得知具体的个人是什么样子的。针对用户所属的群体进行分析，分析这个群体里的人更喜欢什么，行为习惯是怎么样的，在推送给用户他所属群体的偏好。事实上，大多数人的选择结果往往不会和你个人的选择有太大的出入。因此效果还是完全值得期待的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;写在最后&lt;/b&gt;10&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管对于个人还是企业来说，隐私数据都非常重要。法律监管的越严，企业越难获得个人隐私数据。而没有质量好的数据，企业给用户提供的服务质量就会下降。我们希望能在服务与隐私保护间找到一处平衡，即能享受贴心的服务又不用过于担心自己的隐私泄露，正如苹果公司的群体偏好分析。法律加强监管、技术助力隐私保护以及个人隐私保护防范意识的提高，未来数据企业发展会更为规范，期待企业能给我们推荐更多的惊喜。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;【参考文献】&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]Banisar D, Davies S. Global Trends in Privacy Protection: An International Survey of Privacy, Data Protection, and Surveillance Laws and Developments[J]. Social Science Electronic Publishing, 1999, XVIII(1).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]岳思,吴伟明,谷勇浩.数据发布中k-匿名隐私保护技术研究[J]. 软件,2017,38(11):12-17.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>狗熊会</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-19-38246021</guid>
<pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>深度长文| 揭秘网络彩票的灰色产业链！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-15-38109256.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38109256&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-60529bea9c0f3038afafe50e777482fa_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;昨天世界杯东道主俄罗斯5：0沙特  那下面给大家讲讲互联网博彩的那些事。（&lt;b&gt;深度长文&lt;/b&gt;）&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;i&gt;说起互联网彩票，它曾经历过井喷式增长的辉煌时期，据统计，在2014年互联网彩票销售规模达到850亿元！&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;可惜好景不长，由于处于灰色地带、管理盲区，终究还是没能逃过停售整改的悲惨命运。&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;然而，很值得创业者深思的是，互联网彩票行业是怎样进行用户获取转化的？&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;在这条灰色产业链的背后，互联网彩票又是如何玩转运营逻辑、获取巨额收益的呢？ 本篇文章将给你答案。&lt;/i&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e1ef504b6dce995394f339a40e61d18e_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;570&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c931f228764bb4449eb7d5bcda2256c5&quot;&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;楔子：互联网销售彩票要解禁？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;回忆起四年前世界杯期间的买网络彩票的狂潮，各位灰老大粉丝是不是还记忆犹新？在那段时间，中国很多“彩迷”陷入了疯狂的“赌球”热潮，无数人竟然因此而倾家荡产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在狂潮之下，网络彩票的各种灰色产业地带浮出水面，从而导致了被禁封的悲惨结局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在 2017 年8月份，在这块被国家封印的禁区，好像有了松绑的迹象，越来越多的平台找到了自己的突破口，开始偷偷摸摸的销售彩票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在去年8 月，财政部门表示，将会和有关部门进一步研究完善互联网销售彩票监管的政策，统筹规划线上和线下渠道的建设。还有业内人士认为在不久的将来国家很可能会对互联网彩票销售有条件的逐步解禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2018 年世界杯即将到来的时候，这个“解禁趋势”不禁让人浮想联翩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网彩票一直以来作为灰色产业（顾名思义，就是见不得光的产业链）但是网络彩票的从业者们却能在各种法规的限制下大量的获客、赚取相当惊人的利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们都知道，获客、转化是运营者（幕后操盘手）的工作，那么这些操盘手都有什么秘诀呢？那就让我们先从网络彩票的“黑化”开始说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;为何互联网彩票沦为灰色行业？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时间回到2014 年，据统计，我国互联网彩票销售总额度达到了 850 亿元，比 2017 年的全年国内电影票房的总和（500 亿）竟然还要多一半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了淘宝、腾讯、新浪、网易互联网巨头之外，竞彩258、同花顺、500彩票网网站也都加入了互联网彩票行业，在这一行业鼎盛时期，竟然有 300 家公司从事此行业运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到这里很多人可能会有疑惑，网络彩票我之前在支付宝里也买过啊，怎么会是是灰色产业？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正是因为互联网彩票在国内的发展迅猛，从而导致相关规章和制度跟不上，处在“摸着石头过河”的阶段，从而导致行业的乱象丛生，一时间成了人人都能“捞一把”的相当暴利的灰色行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彩票网站收入的主要来源是体彩、福彩中心从它的发行费用中返还 10% 的佣金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;正常的关系流程应是下面这样：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;“彩民”在相关网站上进行投注，网站收到彩民的订单后代彩民向体彩（福彩）中心出票，开奖后体彩（福彩）中心向网站返还 10% 的佣金和彩民中奖金额，网站将中奖金额返回彩民账户。&lt;br&gt;但是！拥有850 亿的市场，“别有用心的人” 怎么会满足小小的 10% 的佣金呢，从而出现了“坐黑庄”的“生意”。&lt;br&gt;就是网站收到彩民的投注后，并没将钱拿去体彩（福彩）中心去出票，而是私自占为己有，如有彩民中奖，就自己掏腰包兑奖给中奖的用户&lt;br&gt;根据概率论计算，中奖人数是远少于非中奖人数的，而且中大奖的概率更是微乎其微，所以靠着这种“做黑庄”的方法达到牟取暴利的目的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;案例&lt;/b&gt;：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经，重庆一家名为“爱欧网”的网站就是利用不出票的“做黑庄”的方式，短短半年内营业额就超过 500 万元，经过举报才被相关门部查封的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6fd9e4a2d7e4dffc7a8dffb04f8a2a3d_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f41ba8b47d08896aaaa2c810fc9f8348&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“坐黑庄”流程图&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然了，这种玩法是适合网站有一定资金和资本的，因前期在流量很少用户投注不多的情况下，很可能会出现赔本的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，头脑聪明的 “有心人” 又想出了别的“高招”------空手套白狼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“彩民”在相关网站上投注，但是网站拿着彩民投注的钱用自己的名义出票，小额的奖项正常兑换给中奖彩民，等到投注量累积到一定规模后，导致中大奖的概率逐步的增加，在这个时候一旦有彩民中大奖，结果中奖人其实是经营网站的所有者而非彩民本人，接下来你们懂得：拿走钱跑路一走了之！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cce563573359902ff37d24395db56461_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-watermark-src=&quot;v2-48b088665f8e9f6a741144d558ec8619&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;空手套白狼模式&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是哪种方式，损害的都是彩民和国家的自身利益，在有关部门监管还没形成实质约束力时，财政部、民政部、国家体育总局联合发布了《关于开展擅自利用互联网销售彩票行为自查自纠工作有关问题的通知》：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要求各级单位对彩票市场中擅自利用互联网销售彩票的现象，展开自查自纠工作，随即暂停互联网彩票销售业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随之，网络彩票行业逐步没落，由线上光明正大销售，转为地下偷摸经营。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;互联网购彩是如何做运营的？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;获取用户：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有用户的彩票网站注定是失败的，就像没有顾客的商场注定会关门一样。用户才是赚钱的基础，互联网购彩网站获得用户的渠道有很多很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说：做 SEO 关键词的排名、IM 推广、向第三方平台购买广告位等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1）搜索引擎推广&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网站获取流量，做搜索引擎关键词排名是必不可少，比如【福彩】、【体彩】词的日均搜索指数均在 15000 以上，这还仅是 2 个词，再加上衍生词和长尾词，如果体彩网站做好 SEO，自然搜索的流量是十分可观的！&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fb98fb16574a51dec149c7e4c4ce275e_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5a0d021ca252613c51aebb49ad1cc83c&quot;&gt;&lt;p&gt;目前搜索彩票类的关键词，没有看到百度竞价广告的结果出现，可能是和前阵子被媒体爆光出百度夜间悄悄上线菠菜网站的推广信息有关，毕竟百度被数次约谈传出去也不光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们输入“菠菜推广网站”，如下图所示百度搜索结果排名第 7 位的网站是聊城信息港（ liaocheng.cc），但打开后却是跳转到名为 lai8952 的菠菜网站。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4be50d6ddc0ff66f5e9b98033d0ae486_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;637&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2c14625273ba0794b24e7bdfaf12a1cc&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;搜索引擎显示聊城信息港&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;↓↓↓↓↓↓↓↓&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-61779266e5b01674d23ced34240c34e4_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6694813b1809bf741085d1da69052467&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;打开后实际为菠菜网站&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是一种黑帽 SEO 的普遍做法，俗称流量劫持。就是指通过一定技术手段，控制用户的上网行为，让你打开不想打开的网页信息，看到不想看的违规广告，这些都会给劫持者带去源源不断的收入。明明想打开 A网站，但是莫名其妙跳转至 B 网站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟SEO 遥相呼应的是ASO 推广，即:应用商店优化，指的是提升 APP 在各类应用的市场排行榜和搜索结果排名的方法过程，简单讲就是，让商家的彩票 APP 更容易被用户下载到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）即时通信软件IM推广&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现如今IM 工具使用已经超过了电子邮件使用频率，成了仅次于网站浏览器的第二大互联网的应用工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾经的邮件群发很早就已经不太实用了，很容易被服务器自动判断为垃圾邮件而屏蔽，很多都直接转攻 上线人数更多，转换率更高的 IM 进行推广是个相当高效的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IM 的推广不受地域限制，门槛很低、成本也低、接触面很广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常情况下用机器人自动操作的大胸美女或老同学的身份的聊天账号，批量添加指定年龄段与性别的陌生人为好友继而发布推广信息，或自动加群，用昵称或签名吸引他人点击，以逸待劳，事半功倍!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0edfe396fe90e68b64462681609db788_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d6fd5f42273734ac0ad46f430e0d467f&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3）广告投放&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这类方法依托第三方平台的自有流量引入种子用户，相比于 SEO的 效果更快，定位更加精准，投放的方式和周期更加灵活，广告的形式多样，变现收入也比较的客观和稳定。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4ff6682ee665ab4c51c36b989077a82e_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;800&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6850d6b93f9666f339abc48b14d44026&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;网易新闻中的广告&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;点进去后进入到彩票APP下载页面&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着投放价格攀升和网络监管的愈发严格，近些年来正规平台已无法投放彩票广告，色情网站开始成了对外推广的主要广告载体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自古以来“黄赌毒”不分家，有“黄”的地方就有“赌”的存在。网络彩票的本质上就是一种合法赌博，在黄色网站上投放的广告更便宜，更精准，更有具性价比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ee2f5043ea02dd0be49d41df92ce1a8b_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;528&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2553bfa306cc13307af5584535454244&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;色情网站上密密麻麻的都是&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;彩票与赌博网站的连接&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里了，有一个网站不得不表扬一下，页面上干净无彩票广告，注重用户的体验完美，简直是“老司机网站”的一股清流。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1d65b1250c7cb95e9e7fd24ab4fc1f58_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-watermark-src=&quot;v2-310960dde1523a015252eb40ca2f504c&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“出淤泥而不染”的—1024&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;案例：国内最大搜索引擎是如何助力网络赌博传播的？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;对于很多草根来说灰色行业也不陌生，特别是传奇私服，博彩，办证等等这一块，相信很多草根站长都有看到过。不得不说他们利用黑帽手段可谓是无所不能。这里重点来看看最近几个月一直霸屏百度的私服和博彩这两个行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;先来看两张霸屏图：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7e1e915c1651065056a23b628c2b5936_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-watermark-src=&quot;v2-df66216232db2b3be4725e87bb7e51c9&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ebc3a75903f2f87b01fecea27724842c_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;583&quot; data-watermark-src=&quot;v2-9c27f979f8111ae7873b8e527c7555d6&quot;&gt;&lt;p&gt;这两张都是我刚刚从百度截图过来的，你们可以手工去看看，前面多少页都是这种排名。如果之前有关注这些排名，有研究百度SEO的，应该都已经注意到了。我把他前面10页的站点挖出来居然有超过50个这样的站，细细数了下58个。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8b8725e4fd7bd4346fa5e5aff5b71afe_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b7800c35e59fce8382f02d16849de215&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我给你们看看这些站都有什么特点&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-6cb904ad7a0d0d49027c1bd5c1f798f5_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6b005326ba11386045b57061d685f111&quot;&gt;&lt;p&gt;这些站都有一个共同点时间都才几个月，而且这些站已经排名稳定了三四个月了。我这边随便拿了一批博彩的关键词30个来看看这58个站在百度前5页到底有多少排名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-cbf47170d618acfe71e79673a3d6cd60_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c9d0887a9923aaf5ef81a676e3031ef0&quot;&gt;&lt;p&gt;大家可以看到这里的数据，也就是说几乎都是霸屏的，要知道这些词都是有指数的，在这个行业里指数都算蛮高的。看看指数就知道了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-ce3673bc3dc64f5360e8591e7b13c16d_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4830b2b3247c6402268d49c55b984c73&quot;&gt;&lt;p&gt;这么热的指数，而且又是灰色行业，为何他们能霸屏百度好几个月呢?不知道大家有没注意过，他的网站是泛解析的，而且全部是站群，他们的第一步步骤是利用泛解析来提高网站权重，接着就是堆砌外链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着就是内容问题了，不知道大家有没有看看他们内容的快照，内容全部是段落组合的，各个行业的内容组合的，截个图大家看看内容就懂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些都是大批量的站群建的，站与站不能相互，外链有专门的一批站群来养。在很多人眼里都已经失效的方法，但是只要你量够大，就能在百度霸屏。而且还霸屏好几个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;互联网彩票是如何进行用户转化的？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;流量是有了，转化为有效的利润才是最终的目的，那么如何留住彩民并引导下注呢？ 网络彩票网也有自己的一套独特的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1）免费营销&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人都有警惕心，遇到陌生事物第一感觉几乎是无意识抵抗，尤其是和钱挂钩的东西更是担心受骗或亏损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以彩票网站一般都会推出免费的试玩，你只要注册就送“彩金”，这在一定程度上打消客户的某些顾虑，为其用户提供的无需支付任何费用就可以使用商品的一种活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;激活第一印象，快速的建立买家的信任感，增强了消费者的购买“信心”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像是刮刮乐这种即时开奖型彩票，试玩的时候通常都会做手脚，哒哒提高中奖几率给你赢，综合了体验式营销和反馈式营销的各类优点，产生“1+1＞2”的增强效果，有句话说：不怕你赢，就怕你不玩！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2）额外奖励&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超出用户心理预期的额外体验是可以提高好感与粘度的。在彩票网站注册投注的彩民中奖以后，彩票网站一般会有额外奖励，比如说中了 200 元的彩票，兑奖 220 元，这 20元 就远远超出了彩民的心理预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美团、饿了么外卖平台下单送红包也都是同样的道理，制造意外惊喜刺激再次的消费。超出预期的体验是能给予用户更大冲击的营销方式，可以激发参与的积极性，大大提高用户的忠诚度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3）VIP特权&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实质上是满足顾客的个性化定制需求，针对不同客户群体不同的特点和个人需求，提供了具有可行性的、外延的服务，目的是让顾客高兴而来满意而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个性化的服务可以沉淀忠实的用户，他们客单价很高，同时也是网站收入的主要来源。网站通过积分的方式，给予用户不同的玩法与专属权限和服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注册彩民的消费越多积分也就越高，投注的权限就越大，同时可以享受追加投注，隔天投注等特权，让高价值回报群体享受到 “专属特权”，便可以获得更高回报率！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0edfe396fe90e68b64462681609db788_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-watermark-src=&quot;v2-d6fd5f42273734ac0ad46f430e0d467f&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4）陪玩&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在澳门赌场中，美女荷官是最亮丽的风景线和金字招牌，她们从五官、身高到学历都非常优秀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“美女荷官陪玩”也成为网络彩票诱人投注的非常有效方法之一：不需要高颜值，声音恨好听、在你出局的时候稍微的关心你一下，感情就培养加深了，然后慢慢的诱导你加码，从而越陷越深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-c321654295f7b9d320c3d4cc26404d35_r.jpg&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-rawwidth=&quot;492&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3e11f4ff813efed15b1144edcef7fcc0&quot;&gt;&lt;p&gt;俗话说得好：赌场得意，情场失意，在网上购买彩票时你却能够一边运筹帷幄一边有美人相伴左右，岂不快哉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“性刺激”和赌博追求的刺激感 “双剑合璧”，怎么能不让人“嗜彩成癖”“嗜毒成瘾”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;结尾：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;彩票网站就好比一个鱼塘，获客就是把鱼引入池塘，转化是把鱼养肥了再收网，这一波操作很完美！&lt;br&gt;作为一个灰色产业链，网络彩票是不敢大张旗鼓地做推广的，但却通过搜索引擎、即时通讯和精准的擦边球广告实现了大量获客的目的。在之后，网络彩票又可以通过免费、奖励、VIP 服务促活、提高转化率和客单价等方式，获取了巨额收益，同时让无数人倾家荡产，妻离子散&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;这个流程完美契合了运营的 AARRR 模型：&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;获取用户（Acquisition）；&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;提高活跃度（Activation）；&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;提高留存率（Retention）；&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;获取收入（Revenue）；&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;自传播（Refer）。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;如此专业，怎能不服？&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;不怕流氓有文化，就怕流氓懂运营啊！&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;灰老大在此忠告：&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;远离一切形式的博彩！ &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;不赌为赢！&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>李清乘</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-15-38109256</guid>
<pubDate>Fri, 15 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>未成年个人信息保护加强 企业如何做到合规？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-14-38063806.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/38063806&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-9ad18e5ea17087803ea5b1f6f75a990b_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;本文首发于&lt;a href=&quot;https://victory.itslaw.com/victory/api/v1/articles/article/12f2c2de-1c63-486c-b641-6c8172fdddf9?downloadLink=2&amp;amp;source=iOS&quot;&gt;无讼阅读&lt;/a&gt; 作者：马瑞跃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;作者按：&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本文首先通过FTC对美国《儿童在线隐私保护法》（Children’s Online Privacy Protection Act，以下简称COPPA）的一份指南，介绍美国企业遵守COPPA的六步法。然后介绍已经于5月25日生效的欧盟《数据保护通用条例》（General Data Protection Regulation，以下简称GDPR）中的儿童信息保护规定对带来企业的影响。其次介绍我国主要科技公司的儿童隐私保护政策，并对我国现阶段儿童个人信息保护的规范进行梳理，最后并提出建议和总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着大数据时代的到来，个人信息保护备受关注，很多企业在经营过程中也会面对儿童个人信息的收集、使用、披露和转让等问题。儿童的特殊性决定了对儿童个人信息和隐私保护应当有所区分，并在立法和实践中对企业涉及儿童个人信息和隐私的经营时提供指引。企业规范经营，既能够保证合规性，又能够避免潜在的法律风险。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、企业遵守美国COPPA的六步指南&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;美国于1998年通过了《儿童在线隐私保护法》以回应在互联网时代儿童个人信息的传播性问题，以及如果网站对儿童个人信息的收集和使用不承担责任所造成的越来越多的儿童损害的担忧。美国联邦贸易委员会（Federal Trade Commission，简称FTC）是COPPA唯一的监管机构，FTC在美国隐私保护执法层面上，被视为一个综合性、跨行业的隐私保护执法机构。FTC为COPPA制定了几份指南，其中包括《企业六步合规计划》（A Six-Step Compliance Plan for Your Business）,为企业遵守COPPA提供了实用指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤1：&lt;/b&gt;确定您的公司是收集13岁以下儿童个人信息的网站或在线服务商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤2：&lt;/b&gt;发布符合COPPA规定的隐私政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤3：&lt;/b&gt;在向儿童收集个人信息前直接通知家长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤4：&lt;/b&gt;在收集儿童信息前征得他们父母的可识别同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤5：&lt;/b&gt;尊重父母在关于收集儿童信息上的持续性权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;步骤6：&lt;/b&gt;实施合理程序保护儿童个人信息的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;步骤1：确定您的公司是收集13岁以下儿童个人信息的网站或在线服务商。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;COPPA适用的对象有三种：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）直接面向13岁以下儿童收集个人信息的商业网站和在线服务的运营者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）虽面向普通公众，但对于收集13岁以下儿童个人信息有实际认知的网站和在线服务运营者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）明知收集的信息来自面向13岁以下的网站或在线服务的运营者，包括广告网络、插件和其他第三方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;步骤2：发布符合COPPA规定的隐私政策。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隐私政策必须清晰且全面描述13岁以下儿童信息被收集后是如何处理的。该项说明告知不仅应包括运营者本身的处理，还应当包括任何其他在其网站或者服务上收集信息的插件和广告网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;隐私政策应当是清晰和易懂的，隐私政策中必须包括：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）从儿童处收集的个人信息类型（如：姓名、地址、邮箱、爱好等）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）个人信息如何收集的——直接来自于儿童或通过cookie被动收集；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）个人信息将如何被使用（如：向儿童推销、通知竞赛优胜者、或在聊天室中公开儿童信息）；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）是否将儿童信息披露给第三方。如果是，隐私政策中必须列明披露企业类型（如网络商）以及他们如何使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.&lt;/b&gt; &lt;b&gt;步骤3：在向儿童收集个人信息前直接通知家长。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;告知应清晰易懂，不能包含不相关和困惑信息，应告知父母：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）你收集他们的在线联系信息, 以获得他们的同意;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）你想从他们的孩子那里收集个人信息;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）他们的同意被要求收集、使用和透露个人信息；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）你想收集的特定的个人信息，以及将如何透露给他人；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（5）你的在线隐私政策的链接；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（6）父母如何做出同意；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（7）如果父母没有在合理时间内给出同意回复，你应当从记录中删除家长的在线联系信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. 步骤4：在收集儿童信息前征得他们父母的可识别同意。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在收集、使用和披露儿童个人信息前，必须征得父母可识别的同意。COPPA将这个问题留给企业，但是须通过清晰可用的技术设计，合理选择一个方法以确保作出同意的是儿童的父母，而非儿童本人，这点非常重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;可接受的方法包括：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）父母签署一个同意表格并通过传真、邮箱或电子扫描方式邮寄回来；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）让父母使用信用卡、借记卡或其他在线支付系统等可以向账户持有人提供每笔单独交易的通知的系统；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）使父母可以与训练有素的人员拨打免费电话；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（4）使父母可以与训练有素的人员进行视频会议；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（5）使父母提供政府颁发的可在数据库中查询的ID复印件，只要你在完成认证程序后删除认证记录；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（6）使父母回答一系列以知识为基础的对于父母之外的人很难回答的具有挑战的问题；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（7）验证由父母的驾驶证照片和父母本人照片，通过人脸识别技术进行对比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. 步骤5：尊重父母在关于收集儿童信息上的持续性权利。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使父母已经同意你可以收集儿童信息，父母也有持续性的权利，你有持续性的义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如果父母要求，你必须：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）给他们一个可以审查被收集的孩子的个人信息的途径；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）给他们撤回同意和拒绝进一步收集和使用孩子个人信息的途径；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（3）删除他们孩子的个人信息的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;6. 步骤6：实施合理程序保护儿童个人信息的安全。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;COPPA要求你建立和维持合理的程序以保护所收集的儿童个人信息的保密性、安全性和完整性。首先将收集的信息数量降低到最低。采取合理的措施仅向有能力保证信息保密性、安全性和完整性的服务提供者和第三方发布个人信息，并得到他们将会履行这些责任的保证。仅在有合理必要的目的时收集个人信息。一旦你不再具有合法理由持有该信息，安全处置该信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，美国FTC对企业如何合规经营提供了详细的指南。美国COPPA规范所有收集美国儿童信息的网站，而无论该网站建立在美国境内还是境外，也无论网站建立者是美国人还是外国人。因此，如果我国企业在运营中收集美国儿童信息，也应当严格遵守美国COPPA的规范。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二、欧盟GDPR中的儿童个人信息保护&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;欧盟GDPR全称General Data Protection Regulation，中译《欧洲数据保护通用条例》，该条例自2012年1月份开始起草，经过4年的协商谈判，于2016年4月正式通过这一条例，2018年5月25 日正式全面施行。GDPR作为欧盟立法的条例（Regulation），可直接适用于欧盟成员国。在全球现有的数据隐私保护法规中，GDPR是迄今为止覆盖面最广、监管条件最严格的关于个人隐私和数据安全的法规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5月25日，GDPR生效后，Twitter、WhatsApp等社交应用软件更新用户条款，表示将禁止16岁以下青少年使用这些应用。这是因为GDPR中有关于儿童个人信息保护的严格规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于美国COPPA专门针对儿童作出的个人信息和隐私保护的立法，GDPR并没有对个人信息保护的主体进行区分，所有规定同时适用于成年人和未成年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDPR中对儿童个人信息保护的规定集中于第8条，第1款规定儿童不满16周岁的，需要对儿童具有父母监护责任的主体同意或授权，对儿童直接提供信息社会服务的处理才是合法的。针对儿童年龄的界定，第2款规定对于年满13周岁的，成员国的法律可以降低年龄要求。与COPPA一样，GDPR也没有做出强制性的技术规范，第3款规定控制者应当采取“合理的努力”，结合技术可行性，确保监护人已经授权或同意。但COPPA给出更多的方法和例外情形，给网站运营者更多的指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDPR对所有的自然人有广泛的关注，GDPR的所有收集、使用和透露个人数据和提供数据的行为标准都同样适用于儿童，而且应当更加严格。因此，在GDPR生效之后，涉及跨境业务的可能收集和使用欧盟儿童的企业，应当格外注意合规要求。例如，腾讯QQ国际版按照GDPR要求，进行了相关更新，宣布更新到5.0及以上版本的QQ 国际版可继续使用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三、我国儿童个人信息保护规范&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我国尚无一部对个人信息保护的综合性立法，而且多数含有个人信息保护内容的规范性文件多为宣示性内容，缺乏可操作性。我国正在制定专门针对儿童的个人信息保护规范——《未成年网络保护条例（送审稿）》，另有《个人信息安全规范》对儿童个人信息保护作出规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（一）《未成年网络保护条例（送审稿）》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于美国和欧洲对儿童年龄分别界定为13岁、16岁，送审稿中对默认未成年人的年龄即为我国《未成年人保护法》中规定的18周岁，这也是UNCRC（UN Convention on the Rights of the Child）中规定的年龄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;总结送审稿中对服务提供者的主要要求：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 通过网络收集、使用未成年人个人信息的，应当在醒目位置标注警示标识，注明收集信息的来源、内容和用途，并征得&lt;b&gt;未成年人或其监护人&lt;/b&gt;同意。（第16条）送审稿的规定与欧美规定明显不同之处在于，只要未成年人本人同意的情况下，网络服务提供者有权收集、使用未成年人个人信息，而不是必须经过未成年的监护人同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 游戏服务提供者有效识别未成年用户，并妥善保存用户注册信息。这也并非是强制性要求，国家鼓励企业开发能够有效识别年龄的技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 网络游戏服务提供者应当建立、完善预防未成年人沉迷网络游戏的&lt;b&gt;游戏规则&lt;/b&gt;，对可能诱发未成年人沉迷网络游戏的游戏规则进行技术改造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4. 服务商须对&lt;b&gt;登载的信息进行审查&lt;/b&gt;，发现违反法律、行政法规和部门规章的信息的，应当采取措施进行删除或屏蔽，并向有关主管部门报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. 公益性场所为未成年人提供上网设施的，智能终端产品制造商在产品出厂时、智能终端产品进口商在产品销售前应当在产品上&lt;b&gt;安装未成年人上网保护软件。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. 未成年人或其监护人要求网络信息服务提供者删除、屏蔽网络空间中与其有关的未成年人个人信息的，网络信息服务提供者&lt;b&gt;应当采取必要措施予以删除、屏蔽&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（二）《个人信息安全规范》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 《信息安全技术个人信息安全规范》（GB/T 35273—2017）是我国国家质量监督检验检疫总局和国家标准化管理委员会在2017年12月29日发布的，2018年5月1日正式实施的一部关于我国公民个人隐私安全保护技术标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与《未成年网络保护条例（送审稿）》不同的是，送审稿通过后即是行政条例，具有法律强制性效力，《个人信息安全规范》不是一部强制性标准而是一部推荐性标准。尽管如此，该规范在行业内引起了广泛关注，并被认为可以作为各企业的进行网络安全和数据合规的重要指引，以及指导各监管部门的网络安全管理和执法工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《个人信息安全规范》中关于儿童个人信息保护的规定如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 收集年满14的未成年人的个人信息前，应征得未成年人或其监护人的明示同意；不满14周岁的，应征得其监护人的明示同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 个人敏感信息包括身份证件号码、个人生物识别信息、银行账号、通信记录和内容、财产信息、征信信息、行踪轨迹、住宿信息、健康生理信息、交易信息、14岁以下（含）儿童的个人信息等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 由此可见，《个人信息安全规范》中将未成年人分为两个阶梯予以不同保护，年满14岁周岁的未成年人信息可以仅征得未成年人同意，而不满14周岁的，则应征得其监护人的明示同意。此外，将14岁以下儿童的个人信息规定为个人敏感信息，予以特别保护。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;四、我国主要科技公司儿童隐私保护政策&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我国主要的科技公司BAT（百度、阿里巴巴和腾讯）都有隐私政策，其中也有专门针对儿童的隐私保护政策的规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（一）百度的儿童隐私保护政策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 百度隐私政策中界定个人敏感信息包括14岁以下（含）儿童的个人信息；百度隐私权保护声明中建议未满18周岁的未成年人请其监护人仔细阅读本隐私政策，并在征得您的监护人同意的前提下使用我们的产品和/或服务或向我们提供信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 百度地图：我们的产品、网站和服务主要面向成人。&lt;b&gt;如果没有父母或监护人的同意，儿童不得创建自己的用户账户。&lt;/b&gt;对于经父母同意而收集儿童个人信息的情况，我们只会在受到法律允许、父母或监护人明确同意或者保护儿童所必要的情况下使用或公开披露此信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. 百度钱包：&lt;b&gt;若您是18周岁以下的未成年人，在使用百度钱包支付产品/服务前，应事先取得您的家长或法定监护人的阅读并同意本隐私政策，并如实提供您的个人信息。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（二）阿里巴巴的儿童隐私保护政策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 阿里巴巴隐私政策中界定个人敏感信息包括14岁以下（含）儿童的个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 游戏/文学/淘宝个人信息隐私政策&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）&lt;b&gt;如果没有父母或监护人的同意，未成年人不得创建自己的用户账户。&lt;/b&gt;如您为未成年人的，建议您请您的父母或监护人仔细阅读本隐私权政策，并在征得您的父母或监护人同意的前提下使用我们的服务或向我们提供信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）对于经父母或监护人同意使用我们的产品或服务而收集未成年人个人信息的情况，我们只会在法律法规允许、父母或监护人明确同意或者保护未成年人所必要的情况下使用、共享、转让或披露此信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;b&gt;支付宝隐私权政策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（1）我们期望父母或监护人&lt;b&gt;指导&lt;/b&gt;未成年人使用我们的服务。我们将根据国家相关法律法规的规定保护未成年人的个人信息的保密性及安全性。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2）如您为未成年人，建议请您的父母或监护人阅读本政策，并在征得您父母或监护人同意的前提下使用我们的服务或向我们提供您的信息。&lt;b&gt;对于经父母或监护人同意而收集您的信息的情况，我们只会在受到法律允许、父母或监护人明确同意或者保护您的权益所必要的情况下使用或公开披露此信息。&lt;/b&gt; &lt;b&gt;如您的监护人不同意您按照本政策使用我们的服务或向我们提供信息，请您立即终止使用我们的服务并及时通知我们，以便我们采取相应的措施。&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;（三）腾讯的儿童隐私保护政策&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. 微信：我们&lt;b&gt;鼓励&lt;/b&gt;父母或监护人指导未满十八岁的未成年人使用我们的服务。我们&lt;b&gt;建议&lt;/b&gt;未成年人鼓励他们的父母或监护人阅读本《隐私政策》，并&lt;b&gt;建议&lt;/b&gt;未成年人在提交的个人信息之前寻求父母或监护人的同意和指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2. 腾讯游戏协议中有更为详细的关于未成年保护的规定，有腾讯游戏成长守护平台服务协议、腾讯成长守护协议，其中多是如何与父母、学校帮助未成年规范网络游戏行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，值得一提是，京东、携程对未成年的个人信息保护规定中要求18周岁以下的未成年人，在使用其产品与/或服务前，应事先取得家长或法定监护人的&lt;b&gt;书面同意&lt;/b&gt;。“书面同意”这一要求是BAT三家公司中未要求的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，我国主要科技公司都表示了高度重视未成年人的个人信息保护，并在其隐私保护政策中予以列明。百度和阿里对未成年人年龄予以划分，与《个人信息安全规范》中规定的14周岁一致。总体来看，这些公司都要求未成年人使用产品或服务前征得父母的同意，但是规定的措辞不一，既有“建议”“鼓励”等倡导性的，也有“应当”强制性的要求。虽然我国目前尚无法律强制性的规定，但是可以看出这些企业把握了国际主流对未成年个人信息保护的方向。但是诸如“征得父母同意”这类要求目前技术上难以切实保证，无论美国的COPPA，还是欧盟的GDPR，也都仅仅是规定服务提供者采用“合理的措施”以确保监护人的同意，其实际可操作性还有待加强和完善。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;五、总结与建议&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;目前我国正在进行个人信息保护方面的综合性立法，仅从目前《未成年网络保护条例（送审稿）》《个人信息安全规范》来看，可以预见我国立法上对未成年个人信息保护的关注和重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对存在跨国业务的大型企业来说，不仅仅是科技类公司，传统行业中诸如航空、电信等领域，或多或少会涉及儿童个人信息收集、使用的业务，那么遵从当地法律儿童个人信息保护、把握国际主流趋势，对企业提升自身竞争优势至关重要。而对于小型公司而言，尽管业务尚无涉及收集和使用国外儿童个人信息的情况，也应高度重视未成年人的个人信息和隐私保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，建议企业在设计隐私政策时，应充分考虑未成年的特殊性，并结合我国和国际对儿童个人信息保护的趋势，尽量采取最严格的措施予以保护。这样既有利于应对将来可能更加严格的立法，也能够在消费者中建立信誉，提升竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;相关信息来源：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1. &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ftc.gov/tips-advice/business-center/privacy-and-security/children&#39;s-privacy&quot;&gt;https://www.ftc.gov/tips-advice/business-center/privacy-and-security/children&#39;s-privacy&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.  &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://m.sohu.com/a/232964340_114760/?pvid=000115_3w_a&quot;&gt;https://m.sohu.com/a/232964340_114760/?pvid=000115_3w_a&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3. &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://www.aligames.com/privacy/&quot;&gt;http://www.aligames.com/privacy/&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.  &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://map.baidu.com/zt/client/privacy/index.html&quot;&gt;https://map.baidu.com/zt/client/privacy/index.html&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5. &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://www.qq.com/privacy.htm#q13&quot;&gt;http://www.qq.com/privacy.htm#q13&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6. &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;https://jiazhang.qq.com/jz/home.html&quot;&gt;https://jiazhang.qq.com/jz/home.html&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.  &lt;u&gt;&lt;a href=&quot;http://about.jd.com/privacy/#b-f6&quot;&gt;http://about.jd.com/privacy/#b-f6&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>马瑞跃</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-14-38063806</guid>
<pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
