<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>互联网法律观察</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/</link>
<description>做互联网法律领域的深度观察者！</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2017 01:01:51 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>电子商务法二审稿 | 任性解读那些有意思的条款</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-11-06-30783974.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;电子商务法二审稿 | 任性解读那些有意思的条款&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/30783974&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c7b1212734ff9170964ed58b5a47314_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;文／麻策律师 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;前言：电子商务法二审稿在2017年11月1日发布了，二审稿和一审稿之间，似乎发生了翻天变化，不过细看一下，会发现其实只是很多措辞方式发生变化，意思不怎么变；很多媒体老是拿禁止刷单、 “刷单”“刷信誉”等或被禁止、店铺工商登记问题，平台责任加大等加作标题。其实这些都在实践中是成熟的了，几乎没啥新意啊，没什么可兴奋的。还有很多是吸收了热点事件，比如帐户注销等。除此外，真正有价值的、令人眼前一亮的、电子商务领域内的创新条款其实并不多见。&lt;br&gt;&lt;br&gt;本文解读比较任性，直肠子，看到哪就想到哪说到哪，完全没章法没体系，无组织无纪律，大家闻过则过。蓝字就是解读的部分。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中华人民共和国电子商务法（草案）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二次审议稿）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目  录&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一章  总  则&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二章  电子商务经营者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;       第一节  一般规定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;       第二节  电子商务平台经营者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三章  电子商务合同&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四章  电子商务争议解决&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五章  电子商务促进&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六章  法律责任&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七章  附  则&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一章 总则&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一条  为了保障电子商务活动中各方主体的合法权益，规范市场秩序，促进电子商务持续健康发展，制定本法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二条  中华人民共和国境内的电子商务活动，适用本法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律、行政法规对商品交易或者服务交易有规定的，适用其规定。涉及金融类产品和服务、利用信息网络播放音视频节目、网络出版以及互联网文化产品等内容方面的服务，不适用本法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;第一款有意思的是地方是，原来一审稿关于电子商务触手至“在中华人民共和国境内发生或者有境内电子商务经营主体、消费者参与的”，一审稿之所以这么定，很大原因我们任性的YY了一番，应当是和原一审稿专设“跨境电子商务”一章相配搭使用。因为二审稿删除了跨境电子商务这一专章而并入“电子商务促进”，而“促进”的白话文可以理解为，我会很努力办这个事，不过办不办得成国家不好保证，毕竟这个跨境税收48新政也是一延再延么，所以还是不要先淌跨境电子商务这个浑水了吧。所以，跨境电子商务的发展困境可见一斑，跨境消费中的消费者权益保障不知会走向何方？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;至于第二款，是实务中的困难所在。电子商务到底该管什么产品或服务范围？电子商务说起来就四个字，但一旦落地在实践场景中，大家一定会稍许蒙逼！苹果appstore、微信（朋友圈，服务号）微商、得到app、滴滴出行、高德地图、在线存证服务、网盘，这些种种，总存在雾里看花之状，你敢说他们一定不是电子商务或一定就是属于电子商务嘛？实践中还是得一个一个揉碎了看。就拿简单的微商来看，啥叫微商啊？没有法律定义，而其实很多朋友圈个人卖产品的，都是纯个人交易，不受电商法和消法规制，除非确实查证背后有实体公司在开展而这个微信号在做宣传营销。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;不过二审稿列举了几类，一是金融类产品服务，现在的所有P2P，众筹（股权）、电子支付像支付宝等，虽然也有“金融消费者”，但不属于电商；二是视听直播类的app，也不算是电子商务，用户发生争议了，不要指望使用电子商务法，以后电商范围内的执法机关，像市场监管要不要接受所谓的信息报送？三是网络出版，简单来说，目前的微博、微信等网络平台服务单位，就是！就是！法律定义上，网络出版就是“数字化作品”，太多了，知乎电子书不满意了，请不要援引电商法；四是互联网文化产品，这个就有点恐怖了，大家感受一下：“网络音乐娱乐、网络游戏、网络演出剧（节）目、网络表演、网络艺术品、网络动漫等互联网文化产品；将音乐娱乐、游戏、演出剧（节）目、表演、艺术品、动漫等文化产品以一定的技术手段制作、复制到互联网上传播的互联网文化产品”，是不是想到好多场景？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三条  本法所称电子商务，是指通过互联网等信息网络进行商品交易或者服务交易的经营活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四条  国家鼓励发展电子商务新业态，创新商业模式，促进电子商务技术研发和推广应用，推进电子商务诚信体系建设，营造有利于电子商务创新发展的市场环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五条  国家平等对待线上线下商务活动，促进线上线下融合发展，各级人民政府和有关部门不得采取歧视性的政策措施，不得滥用行政权力排除、限制市场竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六条  电子商务经营者从事经营活动， 应当遵循自愿、平等、公平、诚信的原则，遵守法律、行政法规，遵守商业道德，公平参与市场竞争，履行消费者权益保护、知识产权保护、网络安全与个人信息保护等方面的义务，承担产品和服务质量责任，接受政府和社会的监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;二审稿中的“电子商务经营者”是包括“电子商务平台经营者”的，我国产品质量法已明确规定生产者、销售者承担产品质量责任，即使是消法中的平台承担赔偿责任也不是产品质量责任（除非自营）。所以，本条要求“电子商务经营者……承担产品和服务质量责任”是有问题的，不够严谨。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二章 电子商务经营者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一节   一般规定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十条  本法所称电子商务经营者，是指通过互联网等信息网络销售商品或者提供服务的自然人、法人和非法人组织，包括自建网站经营的电子商务经营者、电子商务平台经营者、平台内电子商务经营者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本法所称电子商务平台经营者，是指在电子商务中为交易双方或者多方提供网页空间、虚拟经营场所、交易规则、交易撮合、信息发布等服务，供交易双方或者多方独立开展交易活动的法人或者非法人组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本法所称平台内电子商务经营者（以下称平台内经营者），是指通过电子商务平台销售商品或者提供服务的电子商务经营者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;我一直觉得这是电子商务法立法中最为重要的一个条款，它直接明确了相关名词的法律定义。然而，在实践中，即使让法律人来表述“第三方平台”的严格定义，相信其实也是很少有法律人能写得一字不差。为什么？因为法律规定本身就是乱七八糟。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;在一审稿中，“电子商务经营主体，是指电子商务第三方平台和电子商务经营者”，它的“电子商务经营者”其实并不包括“电子商务第三方平台”的，但二审稿变了，真的变了，一是没有了“电子商务经营主体“这个称谓，直接代之为“电子商务经营者”，而且还包括了“电子商务第三方平台”。甚至在《网络交易管理办法》中，它的定义是”第三方交易平台“和”网络商品经营者“，全都不一样，所以，风中自凌乱吧。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十一条  电子商务经营者应当依法办理工商登记。但是，销售自产农副产品、销售家庭手工业产品、个人利用自己的技能从事依法无须取得许可的便民劳务活动以及依照法律、行政法规不需要进行工商登记的除外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这条和一审稿实质上没太多差别啊，为啥媒体就像捡到宝一样开心。不一样的地方一是有“便民劳务活动”这一类表述，所以社区经常举办的便民活动，修剪、磨刀、理发等算是有背书的法律了；二是一审稿使用“法律法规+国务院规定”，而二审稿使用“法律、行政法规”，一定程度上提高了不办理工商登记这种例外情况的门槛，毕竟“国务院规定”和“行政法规”不是一个量级的。也反映出国家对于商事行为必须登记的态度。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十六条  电子商务经营者应当在其主页显著位置，持续公示营业执照信息以及与其经营业务有关的行政许可信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务经营者的营业执照信息或者行政许可信息发生变更，应当及时公示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这一条和一审一样，只不过多了“持续”表述以及将“主页面”改为“主页”（个人认为“主页面”更妥当），似乎没太多必要。但实践中估计还是会有问题：一是我们的电子商务已经慢慢地从pc端转向了移动端，在移动端狭小的页面上，例如打开一个app，它的主页面（其实应当是在引导屏后的主页面，这个时候称“主页”其实就不太妥当）如何有空间放营业执照信息？而且这恰恰是移动电子商务下目前最为突出的大问题——消费者根本不知道通过何直观方式来明确自己到底在使用谁的app服务，app有些只有信息流，没有url或域名，工信部系统也查不到。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;二是公示的是营业执照信息，而不是营业执照，但只使用营业执照这个措辞一定是有问题的，因为例如律师事务所，就没有营业执照啊，如果上网要公示怎么办？三是关于业务资质，我们会发现，现在很多商业模式，政府主管机关不敢使用“行政许可”，而纷纷代之以“备案”，例如专车、餐饮、医疗器械二类等等，这些“证书”不公布，一样会让用户弄不明白平台或网站有没有相关资质。四是电子商务经营者是包括自然人的，那哪来营业执照？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十七条  电子商务经营者自行终止从事电子商务的，应当提前六十日在主页显著位置公示有关信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十八条  电子商务经营者应当全面、真实、准确地披露商品或者服务信息，保障消费者的知情权和选择权。电子商务经营者不得以虚假宣传、虚构交易、编造用户评价等方式侵害消费者的知情权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;以往”虚构交易、编造用户评价“属于不正当竞争的手法，而本条将之明确为侵害消费者知情权问题，说明以后消费者发现有网站商家刷单等，可以诉之以欺诈赔偿？职业打假人开心了，又有新业务来了。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十九条  电子商务经营者应当按照承诺或者与消费者约定的方式、时限向消费者交付商品或者服务，并承担商品运输中的风险和责任。但是，消费者与电子商务经营者约定另行选择快递物流服务提供者的除外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这也是实践中问题，如果快递有问题导致商品没送到，我到底找快递还是商家，一般而言当然是商家，因为快递没送到属于购物合同中的第三方原因导致商家违约么。这次予以了明确，是件好事。但是，我想如果这条一定会实施，很多平台应当会修改产品链条法律逻辑，即平台规定修改为货交承运人，视为交付，当然，在产品线设计环节，会将快递选择框设计到点击购买并付款之后提示，从而隔绝一定风险。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十条  电子商务经营者收集、使用其用户的个人信息，应当遵守《中华人民共和国网络安全法》等法律、行政法规规定的个人信息保护规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这一条就很意思了，《最高人民法院、最高人民检察院关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》已于2017年6月1日生效，该解释第二条规定，违反法律、行政法规、部门规章有关公民个人信息保护的规定的，应当认定为刑法第二百五十三条之一规定的“违反国家有关规定”。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;就是说，涉及个人信息保护的，如果部门规章有具体规定而有人违反的，那也是违法行为，可以作为入罪依据的。但是本条仅说要遵守”法律、行政法规“的相关规定，部门规章的就可以不强制遵守了？那岂不是给我们网信部门的个人信息立法泼了盆冷水么，想想都老尴尬了。二审稿没有征求过网信办意见么？怪！说好的大家都一起来刷存在感呢？&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十一条  电子商务经营者应当明示用户信息查询、更正、删除以及用户注销的方式和程序，不得对用户信息查询、更正、删除以及用户注销设置不合理条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务经营者收到用户信息查询或者更正、删除的申请的，应当在核实身份后及时提供查询或者更正、删除用户信息。用户注销的，电子商务经营者应当删除该用户的信息；但是，依照法律、行政法规的规定或者双方约定保存的，依照其规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这一条非常棒！这也应当是从近期的网络条款评审中得出的“灵感”吧。特别是注销问题，老大难了，我们国家法律体系中关于账户注销问题，明文规定的，其实就只有《电信和互联网用户个人信息保护规定》了，所以顶层设计中还是特别需要这一条的。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;然后就是用户删除信息权利和法定信息保存之间的悖论关系了。网络安全法规定日志等信息保存不少于2年，网络交易管理办法规定交易记录不少于2年（本二审稿要求三年了），那这种信息是用户想删除就能删的吗？所以，目前非常多的网络平台协议中，总是出现一个条款——我们没有义务为你保留帐户中的信息。问：这种条款有没有效力？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;另外，核实身份后删除或注销是非常重要的，毕竟有些信息是不可逆的。所以很多人抱怨说平台在刁难我，让我提供这提供那才让我注销。这下有法律依据了，继续刁难吧。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十二条 国家有关部门依照法律、行政法规的规定要求电子商务经营者提供有关电子商务数据信息的，电子商务经营者应当提供。有关部门应当采取必要措施保护电子商务经营者提供的数据信息的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这条杀伤力太强了，我简直要跪。在工商总局的《网络交易管理办法》第三十四条规定， 第三方交易平台经营者应当积极协助工商行政管理部门查处网上违法经营行为，提供在其平台内涉嫌违法经营的经营者的登记信息、交易数据等资料，不得隐瞒真实情况。什么意思，就是说国家想拿我平台数据可以的，不过仅限于涉嫌违法的信息。这种信息又脏又乱，给政府你好了，我不在乎的。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;不过，电子商务法二审稿要求平台提供的信息那可是无区别的啊，什么信息都可以。所以，从理论上来说，国家可以求平台在后期直接开放数据接口，让政府任意看任意拿（虽然实际上应当不太会）。这其实也是国家应对某类大平台数据霸权的强有力手段，毕竟下一个时代，就是数据石油的时代，各个互联网公司最为价值的其实根本不是交易记录，而是用户数据啊。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;好玩的是什么？平台如果不提供，主管机关可以罚款，最高50万，你给还是不给？而最好玩的是什么？本条也明确“有关部门应当采取必要措施保护电子商务经营者提供的数据信息的安全”，但是，竟然没有找到有价值罚责，就是说如果主管机关信息泄露了，不好意思，估计就玩忽职守惩罚下就over了。想想当年韩国政府实施实名制后，海量公民个人信息从政府泄露，而后韩国退回网络非实名制，这种后果，这种数据，拿在手里也烫啊。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二节   电子商务平台经营者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十七条  电子商务平台经营者应当遵循公开、公平、公正的原则，制定平台服务协议和交易规则，明确进入和退出平台、商品和服务质量保障、消费者权益保护、个人信息保护等方面的权利和义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十八条   电子商务平台经营者应当在其主页显著位置持续公示平台服务协议和交易规则的有关信息，并保证经营者和消费者能够便利、完整地阅览和下载。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这条的“小动作”比较多，也很细。1.一审稿是要求以显著方式显示，二审稿直接要求在主页显著位置显示，要求更高了。2.工商总局制定的《网络交易平台合同格式条款规范指引》中表述是“网络交易平台经营者应当在其网站主页面显著位置展示合同格式条款或者其电子链接，并从技术上保证平台内经营者或者消费者能够便利、完整地阅览和保存”，即展示的是“合同格式条款或者其电子链接”，即要么有条款本身，要求设置条款链接，但二审稿要求的是“有关信息”，平台空间更大了。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;3.以往一般是使用“保存”，而不是“下载”一词，因为下载一般是含有“下载文档文件”的感受，这对于互联网公司来说，似乎很难接受啊。很多平台甚至还不让进行文字复制，不想让别人抄。如果大家感兴趣，可以打开滴滴出行app，试着截一下条款所有页面的屏幕，会发现滴滴竟然知道我们在截屏，细思极恐啊。4.一审稿要求平台进行条款备案，实际上应当是商务部提出来的，而这二审稿删除了，因为实践中没有人care也没有遵守啊。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十九条  电子商务平台经营者修改平台服务协议和交易规则，应当在其主页显著位置公开征求意见，采取合理措施确保有关各方能够及时充分表达意见，修改内容应当至少在实施前七日予以公示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台内经营者不接受修改内容，要求退出平台的，电子商务平台经营者不得阻止，并按照修改前的服务协议和交易规则承担相关责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十条  电子商务平台经营者不得利用服务协议和交易规则等手段，对平台内经营者的交易、交易价格等进行不合理限制或者附加不合理交易条件，或者向平台内经营者收取不合理费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;想想双十一大促吧，可能会有多少商家被平台架着价格这把刀啊——你的价格一定要最有竞争力哦，不然我抹下去了。其实很多就是想平台上价格比别的平台低么。实践中这种不公平的现象让很多商家反水平台。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十三条  电子商务平台经营者应当建立健全信用评价制度，公示信用评价规则，为消费者提供对平台内经营者销售的商品或者提供的服务进行评价的途径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务平台经营者不得删除消费者对其平台内销售的商品或者提供的服务的评价。但是，消费者使用侮辱性、诽谤性语言或者明显违背事实进行评价的除外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;有点不太严谨，只限定“侮辱性、诽谤性语言或者明显违背事实进行评价”这些可以删除也太过于狭窄了啊。发布垃圾广告信息、无意义内容、威胁等不友善内容，好多都可以删除么。至少在最后加个“等”字。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十四条  电子商务平台经营者应当根据商品或者服务的价格、销量、信用高低等多种方式向消费者显示商品或者服务的搜索结果；对于竞价排名的商品或者服务，应当显著标明“广告”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;属于简单算法公开，也没多少意义。而对于竞价排名是不是广告问题，媒体拿这个二审稿来表示欢喜之情，好像没对路啊。因为互联网广告管理办法早就这么定了，这有什么新意啊，还搞得这么激动。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十五条  电子商务平台经营者应当建立知识产权保护规则，依法保护知识产权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十六条  知识产权权利人认为其知识产权受到侵害的，有权向电子商务平台经营者发出通知，要求电子商务平台经营者采取删除、屏蔽、断开链接、终止交易和服务等必要措施。通知应当包括构成侵权的初步证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务平台经营者接到通知后，应当及时采取必要措施，并将该通知转送平台内经营者；未及时采取必要措施的，应当对损害的扩大部分与平台内经营者承担连带责任。知识产权权利人因通知错误给平台内经营者造成损失的，依法承担民事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三十七条  平台内经营者接到前条规定的通知后，可以向电子商务平台经营者提交保证不存在侵权行为的声明。声明应当包括不存在侵权行为的初步证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务平台经营者接到声明后，应当及时终止所采取的措施，将该经营者的声明转送发出通知的知识产权权利人，并告知权利人可以向有关部门投诉或者向人民法院起诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;避风港，一个字，好，你好平台也好！&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;其实一审草案就首次在电子商务领域明确避风港原则。避风港原则最早在知识产权领域确立，而后又应用于网络侵权、搜索等司法场景，对于第三方平台服务商而言，往往以其仅是网络服务提供商，平台商品服务海量难以审核为由，主张自己不承担法律责任，司法实践中也明确了避风港原则在电子商务中的应用。这次，草案吸收了司法实践实务，明确了避风港原则中“通知+删除”以及“反通知”程序，这将有效厘清电子商务交易中各方责任，这对于电子商务的发展而言系重大利好。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;当然，在避风港原则外，草案实际上也确立了电子商务的红旗原则，即在明显资质问题以及禁限售等方面，电子商务第三方平台若没有主动检查监控，将依法承担责任。所谓的红旗是指，那些高高的飘扬的红旗（明显违法行为），服务商不能视而不见，知道或者应当知道的，担责。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三章 电子商务合同&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四十条  电子商务当事人订立和履行合同，适用本章和《中华人民共和国民法总则》、《中华人民共和国合同法》、《中华人民共和国电子签名法》等法律的规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四十一条  电子商务当事人使用自动信息系统订立或者履行合同的行为对使用该系统的当事人具有法律效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当事人在电子商务中推定其具有相应的民事行为能力，其意思表示真实。但是，有相反证据证明的除外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;草案对于电子合同规则的确立将意义非凡。虽然我国的电子签名法已颁行多年，但实际上给市场的心理安慰更多，实务中对于如何认定电子合同的交易主体资格、合同成立要件均非常混乱。这一次，草案第二十七条拟规定，电子合同当事人在电子商务活动中推定其具有相应的民事行为能力，其意思表示真实。但是有相反证据证明的除外。该条款采取了和以往民事行为能力认定完全不同的举证方式，以先行推定的方式认定电子合同交易方具备民事行为能力，而不是先要求认定当事人具备民事行为能力而后才能展开交易，这将极大的便利电子交易的安全和稳定，这也秉承了维护市场交易稳定可信的民法原则。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四十二条  电子商务经营者发布的商品或者服务信息符合要约条件的，当事人选择该商品或者服务并提交订单，合同成立。当事人另有约定的，从其约定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;一审草高就规定当事人选择该商品或者服务并提交订单之时，合同即一般视为成立，而当事人另有约定的除外，这一方面考虑到了交易当事人对于交易商品服务的依赖利益（如价格），防止电商经营者随意撤销订单、恶意促销，另一方面，也考虑到了特殊商业模式下，允许电商经营者明确合同成立的时机（例如确认发货时合同成立），说明国家对于市场自治的支持和鼓励。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;此条一出，亚马逊创造的电子商务合同成立模式算是合规了。仍一条电商平台规则中的潜规则条款，大家自己读读，出身冷汗——“如果您通过本网站订购商品，本网站上展示的商品和价格等信息仅仅是要约邀请，您的订单将成为订购商品的要约。收到您的订单后，我们将向您发送一电子邮件或短信确认我们已收到您的订单，其中载明订单的细节，但该确认不代表我们接受您的订单。只有当我们向您发出发货确认的电子邮件或短信，通知您我们已将您订购的商品发出时，才构成我们对您的订单的接受，我们和您之间的订购合同才成立。如果您在一份订单里订购了多种商品，而我们只向您发出了其中部分商品的发货确认电子邮件或短信，那么我们和您之间的订购合同仅就该部分商品成立。”&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五十一条  国家鼓励电子商务平台经营者建立有利于电子商务发展和消费者权益保护的商品或者服务质量担保机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务平台经营者与平台内经营者协议设立消费者权益保证金的，双方应当就消费者权益保证金的提取数额、管理、使用和退还办法等作出明确约定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费者要求电子商务平台经营者承担先行赔偿责任的，适用《中华人民共和国消费者权益保护法》的有关规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;消费者保证金和保障金，到底是谁出钱，平台还是商家？很有讲究啊。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;（为什么就这么几个字解读？——因为码字困了累了没红牛！）&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五十五条  在电子商务争议处理过程中，电子商务经营者应当提供原始合同和交易记录。因电子商务经营者丢失、伪造、篡改、销毁、隐匿或者拒绝提供上述材料，致使人民法院、仲裁机构或者有关机关无法查明事实的，电子商务经营者应当承担相应的法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;电子存证服务的新时代，一个条款可知了。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六十三条  国家促进跨境电子商务发展，建立健全适应跨境电子商务特点的海关、税收、进出境检验检疫、支付结算等管理制度，提高跨境电子商务各环节便利化水平，支持跨境电子商务平台经营者等为跨境电子商务提供仓储物流、报关、报检等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家支持小型微型企业从事跨境电子商务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六十四条  国家进出口管理部门应当推进“单一窗口”建设，推动实现信息共享、监管互认、执法互助，提高跨境电子商务通关效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家推进跨境电子商务海关申报、纳税、检验检疫等环节的电子化。跨境电子商务经营者可以凭电子单证向国家进出口管理部门办理有关手续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;可怜的跨境电子商务，从一章节的体系变成仅这么两条，到底发生了什么？到底发生了什么？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;（完了，以下无解读了）&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;网络法领域深度观察！
微信公众号：互联网法律匠 mclawman&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-11-06-30783974</guid>
<pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>职业打假应对的实务操作 ∣ 7000字长文道尽</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-10-10-29989407.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;职业打假应对的实务操作 ∣ 7000字长文道尽&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29989407&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-86b7cf774328a356aa963ef095860c04_r.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;文／麻策律师&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按：职业打假或职业索赔是近些年非常热的话题，关于他的是是非非各有说理。而最近风向有变，不论是各地法院还是行政主管机关，均开始有意识地防止职业打假的泛化。例如有地方法院判决主管机关要求职业打假人现场出示证件的行为并无不妥并获高院点头；最高院近日也发文表示不支持职业打假（有条件）；消法条例关于“营利”等用语也蠢蠢欲动；某地职业打假人被立案以敲诈勒索罪入刑等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管如何，这个讨论还是会继续激烈不断，某些职业打假人的不洁身自爱让整个行业都受到污名化，触动了极大的利害核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文系原和公司法务联盟合作的在线直播分享，现简单整理文字稿，供大家参考，文字整理较为白话，不一定“法言法语”，甚至语句不通，还敬请谅解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;精华笔记 · 职业打假重灾的维度&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个部分先讲职业打假重灾的维度。五个方面的类型，首先是假冒，第二是伪劣，我现在把假冒和伪劣分开来，伪劣属产品质量。第三是广告，主要涉及虚假宣传，第四是外观设计，商品标识，最后一个是价值，价格违法。我在上面标了一些数字，这些数字是通过我的一些检索，在职业打假数据库中搜索出来中，目测假冒大概是170件，伪劣是365件，广告是403件，外观是818件，价值是258件，这个不一定精准，但是可以大概衡量出来，在这个维度里面，各个不同的领域涉及到打假情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先讲假冒这一块，假冒涉及知识产权，先讲一个案例，一个人买了一瓶酒怀疑是假酒，请工商部门进行鉴定，工商部门委托原厂家进行鉴定出具了鉴定书说明是假酒，为什么会找这个案例？就在于对于知识产权假冒这一块职业打假人涉及度并不高，因为它需要一个特殊的点——需要权利人配合，权利人做鉴定，他自己才能说这个产品是不是自己的商标是不是假冒的东西。另一个像字体，比如我们现在碰到比较多但不涉及打假，像方正字体可以免费使用打印出来的只有这四种字体，方正黑体、方正书宋、方正仿宋、方正楷体，除四种之外，你可以在电脑上打字，但是不能打出来商用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伪劣，它的定义不需要多讲，不符合人体健康，人身财产安全的国家标准，掺杂掺假、以次充好，对于职业打假人来说，除少数外，他们也不太愿意涉及，因为也有一个比较特殊的点，他要进行产品检测，大家知道产品检测成本比较高，要找检测机构进行检测需要付出一定的成本，职业打假人不太愿意付出成本，他也不太会涉及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三就是广告，这一块讲一点大家可以观察一下我们国家的广告法，新的广告法的处罚标准是直接20万元以上处罚。一个典型代表是方林富案件，当时在处理方林富案件当中，工商局也进行了非常多的探讨，关于方林富的案子一个炒货店挂了几个“最”字是不是要进行二十万的处罚，大家可能不太清楚这个案子背后的情况，媒体比较同情方林富，就是因为一个炒货店经营也不容易，要处罚20万是不是太严重，但实际上方林富的产业应该并不像外界描述那么小，大家不妨百度一下就知道结果。工商局当时做出这样处罚，我个人觉得应该是坚持的，毕竟广告法出来之后，宣传用语中“最”字最少处罚就是二十万，如果不处罚工商局的人就可能是渎职行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是绝对化用语是不是就一定构成虚假宣传？不一定，现在比较明确的是有四种不属于虚假宣传，第一，属于同一品牌或同一企业内部的产品描述，比如最大户型、最小尺码、最新产品、顶配车型；第二，表达企业的经营理念或目标追求，比如顾客第一，诚信至上；第三是作为固定用语中的一部分，如最高法院；第四是作为叙述词的绝对化用语，比如首发、首映、首播、首家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我们自己还碰到一个很有意思的案例咨询，职业打假人做一个行政复议，要举报投诉，他说一个广告语“送给胖老公最好的一个衬衫”这么一句话，是不是一个“最”字，送给胖老公最好的衬衫是不是就一定要处罚的问题？后来，我们自己认为应该属于豁免中的第二类，应当属于表达一种追求感，我自己认为是送给老公最好的礼物，不一定是市面上最好的礼物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，我们觉得有一个用语，大家肯定要进行区别的，就是区别虚假宣传和欺诈的问题，因为我们国家消法中赔偿的唯一标准是构成欺诈，并不是因为虚假宣传而退一赔三，虚假宣传不一定会构成欺诈。目前大家对这一点下了很大功夫，比如说，淘宝网上全网最低价，销量冠军，消费者去淘宝网上买一个东西是不是全网最低价完全可以通过淘宝检索，不会导致自己的一个误解或欺诈。去年发生的一个特别有意思的案件就是旺旺雪饼，广告语是“天天吃旺旺运气会旺哦”，就有人去举报吃了旺旺雪饼没有旺要求处理这样的案子。大家想想看虽然是有一种感觉是虚假，但是正常的人不会陷入欺诈的范畴里，所以这些也是得不到支持的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虚假宣传与引人误解的宣传这两个概念，反不正当竞争法和消法中这两个概念，是比较“引人误解”的。我拿一个案例来说明这个区别，“非转基因有机亚麻籽油”这一宣传语，乍一看好像没什么特别，但是实际上一个最大的问题是所有的亚麻籽油都是非转基因的，所以说，宣传用语本身是个真实的，我用的是一个真实的广告进行宣传，但是却会引人误解，为什么会引人误解？因为，大家会认为亚麻籽油是不是分为两类，一类是转基因一类是非转基因，非转基因比转基因更好，这样会引起一种误解，但实际上它本身并不是虚假宣传而是真实宣传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外观这一块属于商品标识，这也是职业打假重灾区，特别是广告商品标识、价格这一块，职业打假人从表象可以区别，认识到这个问题而不像假冒伪劣这一类需要权利人核实或者检测它的成本很高，所以职业打假人都比较喜欢从简单的方面着手，从商品标识方面下手。因为我们国家从工业化生产的每一个产品都是有执行标准，每一个商品都是有标准的，目前我们接触到的商品基本都是有标准的，没有标准的东西在目前的市面上是不允许存在的，如果说有些商品没有标准，没有执行标准，那么企业应该制定标准，去进行备案，备案之后的标准可以生产，在执行标准方面，例如牛仔裤，他就要在上面标识产品标准，产品名称，执行标准。就像江苏省条例一样，没有执行标准视为假冒伪劣产品。在执行标准这一块，就有两个案例可以分享。一个是买了一个高尔夫天然拇指球，消费者认为商品没有执行标准，也没有生产日期和使用日期，法院认为外包装没有标注标准，属于不合格产品，所以要求赔偿。第二个是就按照标准去生产，如果执行这个标准，就要按照标准生产。不符合标准的生产也构成欺诈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;食品标签外观要放在第一位的要去顾及的，也是被职业打假人打假最多的，食品标签食品安全法也有非常明确的规定，特别是预包装食品产品标签有九个方面的规定必须标注，第九个方面法律法规或者食品安全标准规定应当标明的其他事项，自己之前没感觉，但是做了几个案子之后发觉，这方面需要深入进去发觉，只有四个字形容“生无可恋”，因为涵盖的内容实在太广，食品分为普通预包装食品、特殊膳食食品、保健食品和食用农产品四大类，对于不同的食品标签是有不同的要求，像类似特殊膳食是针对不同体质的人，比如病人体质不一样的人吃的一些东西，它的提示义务区别于普通其他预包装食品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体的话讲一个案例跟大家感觉一下食品标签的严重性，我们处理的一个案子，他是一个橄榄原香油这样一个标签，按照标准的话如果在食品正面突出某种特殊的添加，必须标注在配料表里，如果没有标注那么就属于产品标识有问题就会受到处罚。这个企业在生产标识时，就把橄榄两个字做特殊设计，工商局认为是特别强调橄榄这种配料，但在配料表里并没有标识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再分享一个案例，特殊膳食为了特殊人群所制定的食品，尖叫这个饮料打过篮球运动的男生应该会喝过，这个案例有意思的一点是，当时进行一个举报说尖叫饮料对外展示时有一句话“特别添加膳食纤维”他就认为尖叫饮料应当是特殊膳食食品，如果说是特殊膳食食品就要标识哪些人才能用哪些人不能用用量多少，但是却没有标注，诉讼时法院也挺有意思，一审法院认为不属于特殊膳食，但是二审法院认为属于特殊膳食。企业受不了，如果属于特殊膳食，它的销量、所有产品标识要更改，最后还好，再审高院驳回审，认为不属于特殊膳食，而是只是说给特殊人群，比如运动完之后比较疲劳的人的食品，不需要特殊膳食食品的标注。还有一个案例猴头菇酥性饼干100克能量为540KJ，但实际上，根据相关标准，这种饼干每100g能量应为1713KJ，实际上，包装标示的能量远低于实际数值，这就属于对消费者的一个欺诈行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个案例，我们处理的一个行政复议的案件，他在天猫购买保健品虫草花，营养成分中脂肪含量标注为0.5克，但根据预包装食品营养标签通则规定应当标注为零，虫草花，即用虫草属于新资源食品，应当在标签上标注不适宜人群和食用限量产品并未标注。所以在外观产品标示这一方面，职业打假人能涉及的领域或实施的标准这方面，对不同的食品团队化运作，对这一块儿，知识能力远远高于一般的法律人，所以这一块确实要做得非常细。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跨境电商这一块要注意进口食品的中文标签问题，之前我自己也写了很多文章了，但是跨境电商现在被职业打假人投诉比较多的一块是没有中文标签，而且拿不出中文标签。因为跨境电商这个领域比较特殊，不像传统购物进口再出售，它是国外的商家直接通过国内平台中间服务直接销售给国内客户，要求国外商家标注中文存在一定的困难，实践中对跨境电商中文标签，之前一看到跨境电商无中文标签就十倍处罚，现在的话有些法院在转变思路。最新的消息是跨境电商商品归属于“个人物品”，这对跨境电商应当是重大利好。而且现在，跨境电商如果有良好的商业模式架构，它的风险性甚至要少于国内的电子商务，这一点非常具有优势，大家一定要学会把握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个就是我之前所说的，为什么叫生无可恋。各个不同的商品不同的标识要求非常的多，所以说，如果说作为企业法务对客户这一块商品业态要有了解，需要把下面的标准做一个熟悉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价值这一方面的话主要是价格违法，举一个案例，一个卖奶商家将抽奖分成两次，一次线下一次线上，总和加起来超过五千，工商局认定为明显属于超过五千的限额，因为他对一个商品的促销加起来超过五千。价格欺诈是非常典型的案例，特别是电商所说的原价，原价商品我们特别需要注意，当商品销售把原来的价格划去，在旁边标一个现在可以出售的价格，比较危险，因为之前你并没有所谓的原价。如果你要卖一个商品，你不如自己先刷一个单，先形成原价的交易，然后再进行打折销售这样比较安全，或者你线下组织一次销售，有一个合同发票的记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是职业打假的另一个维度主要是食品，保健品、化妆品，这里讲的重灾区详细的话我也没必要讲下去，因为这一块，要多很多，要少很少，大家知道几个点就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;精华笔记 · 职业打假套路和手法&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业打假人的盈利来源有四个方面，一是食安法的十倍。第二是消法的三倍，至少五百元。第三是举报奖励。第四是保护费。前一到二比较多，第三也是比较多的，关于盈利来源这一块，我想看一下我们国家关于食品领域举报，分三个等级，每个等级，有举报被查处奖励货值金额的4%，不足五百的按五百，二级的话不足三百按三百，每件案件的奖励，原则上不超过30万元，职业打假人对这方面的举报也是不余遗力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业打假人一般怎么操作？第一步他们发现猎物，有些专门去看标签，有些专门去看价格，有些专门去看商品，分类比较详细，他们会向工商举报，向工商投诉，向相关部门申请信息公开，通过这个步骤主要目的是固定证据，如行政处罚决定书、责令改正通知书，如果工商说这个事情不归我管，或没法解决这个问题，他们可能就会行政诉讼，取得证据的话，他们可能就会进行民事起诉，但是在整个过程中，还是随时会和企业沟通索赔的，那是不会落下来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二步中，我们在行政复议的案件中也非常注意举报和投诉的区别，最主要的区别在于如果是投诉，职业打假人去终止或撤回的投诉工商可以不管，可以调解，和职业打假人进行调解赔钱。如果是举报及时撤回举报，工商还会继续处罚，如果没区别投诉和举报就贸然和职业打假人进行交易是很危险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三步，他们会做大量的事情制造麻烦，这也是我为什么不太支持特别恶劣的职业打假，比如我在一家店铺中发现两件产品有问题，可能会做四个申请，一个是投诉a商品，举报a商品，投诉b商品，举报b商品，不同的违法行为，不同的商品，进行举报投诉，工商局就成为他们的打印机。他们对工商局这一块盯得非常紧，工商局处理处于一个弱势的状态，工商案子多的巴不得企业赶紧来调解，向工商施压要起诉复议。所以如果企业知道是职业打假人他们也会比较重视他们，他们会主动和职业打假人进行沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;职业打假分享几个案例。这个案例是我一个客户所碰到的，他是做幼儿教育平台的app，为了丰富业态做了一个商城，商城里面出售一个东西，从国外进口的孕妇补铁补血果蔬营养液，有人在上面买了五瓶总共1050元，没有中文标签，因为它是从国外直接进口，进行诉讼，要求退货并且赔偿十倍，碰到客户向我们提出这样案子代理，我们可能会从这几个方向操作：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，原告身份核查，这一块也是一个比较好的方式我们可以从起诉状中看他身份情况，有邮箱和地址，很多职业打假人不愿直接和法院工商见面，他们会要求邮箱回复，我们首先在裁判文书上，看他们的名字有没有可能在其他有类似案例中出现，第二，在各个QQ群进行查核，正如我前面所说，我们要客户加很多职业打假群，把他的QQ邮箱QQ群检索，看看他是否在这个群里，这个案子里两个都没有看到，这个步骤是非常必要的，因为指不定就会有所发现，第二是公证我们当时App刚推出时，注册协议都没有进行第三方也没有电子签名，所以这一块，我们要向一些大一点的平台学习，做icp注册协议公证及原告购买页面的公证，这个时间大概需要两三天时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个要开始搜集证据，第一个是增值电信业务经营许可证来证明我们属于第三方的平台，交易处理电信业务许可才能做这个，才能定义你的身份，你不是直接卖商品，我们还要直接收集资料商户资料及入住申请，我们前期对资料入驻进行审核，我们认定与类似淘宝而不是自营网站，第四个是管辖权的异议，这个工作说实话都会做，我们需要比较长的时间来处理，管辖权异议可以需要一个月时间，我们就有很多的时间做准备。后面一个是很重要的一点，是一审开庭时会向法庭做商业模式阐述，你一定认定为一个跨境电商，跨境电商领域这个平台并不是卖商品的，如果有交易的话，还是要消费者和海外商家进行直接的权利的争取，现在重庆将跨境电商视为平台，有了类似的判决书，向法院进行相似方式的阐述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好，再讲一下其他抗辩要素，1.你不存在欺诈，我所说的虚假宣传，法院对这一块非常明确。2.非合格消费，这个案例特别有意思，有个人去超市买东西，进去之后直接奔向一个货架，并爬上一个购物车，从高处箱子里掏出一个东西，然后买走，后来法院认为为非合格消费者，数量超过自用是目前普遍使用的，但目前每个法院对数量超过自用认定不太一样。3.重复多次诉讼，认为消费者以生活消费为目的购买商品的，上诉人，先后在上诉人处购买三辆电动车，但是考虑到上诉人在本院的众多案件，本院认定上诉人不是以生活消费为目的，购买商品不是消费行为。仅标识瑕疵食安法第148条，食品的标签说明书存在不影响食品安全并且不会对消费者造成误导的瑕疵十倍赔偿不予支持。4.职业打假人自认职业打假法院不支持。有预谋有组织，这就是我第一部为什么在QQ群里搜这个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;精华笔记 · 公司法务如何应对职业打假&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司法务遇到职业打假案件应该怎么做？这是我朋友经历的的一个案件，我代为处理了，一个淘宝的c店上卖梳子，他自己做了一个广告语“最不伤头发的梳子”放在页面上，职业打假人吸引过来，向工商进行投诉举报，那么如果说是公司自己，碰到这样的一个问题怎么处理？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一步下架删除，这一点非常重要，时间上最为紧迫接到电话马上把商品进行下架，进行删除。第二个是，工商举报应对，工商的速度非常快。第一，不要乱找关系，第二个是工商证据应对，非常重要，工商处理案子时一般接到材料会第一时间打开你的商户或你的商品页面做个截屏，一般当事人会做截屏，这时要有证据意识。法务或律师和当事人的证据意识不一样。举报人投诉截屏是证据，但是只是打印件，工商不能依据一个打印件作为一个证据。全国广告监测中心24小时进行页面监测，发觉商品被投诉，工商很快要求广告监测中心出具证明，广告监测中心会调出来页面出来盖章，这就是非常确凿的证据，这就像时间戳。如果商品很快下架，很有可能躲过时间差，导致无法保存页面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三步是谈判索赔，职业打假人还是要进行赔偿的，谈判时要区别投诉和举报，如果是举报建议基本上不要协商了，除非工商这些有裁量权，免处罚的可能。是投诉吧，职业举报人签字的东西要撤回。第二要进行谈判，工具应用不能仅仅通过电话的方式留联系，如果淘宝要通过阿里旺旺进行联系，赔多少？什么时候赔？什么时候撤诉？接到对方撤诉的函，才可以进行赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他应对姿势，首先打铁还需自身硬。第二个是拖，职业打假人的痛点通过批量投诉省时省力省经费的方式进行维权，通过运用法律赋予的时间上的权利，在有些职业打假人看来，他是拖不起的，第三个是黑名单制度，通过平台网规进行规定，当发觉扰乱市场秩序时，可以进行黑名单。四是反抗和拒绝，对恶劣的职业打假说不。五道德的最高点，职业索赔人这个概念很新颖。最后一个是保持信心，最近不管是立法还是各地司法慢慢呈现一种趋势对职业打假这种行为不太容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（完）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;微信公众号：互联网法律匠:mclawman&lt;/blockquote&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-10-10-29989407</guid>
<pubDate>Tue, 10 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“西湖论剑.网络法实务大会”要搞事了！文末送福利</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-09-30-29803826.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;“西湖论剑.网络法实务大会”要搞事了！文末送福利&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29803826&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-a99d89ebd757ef806a5e15e2104bbef4_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大千世界里，假设让我挑几样同一性质的物品，我会很正常地把风扇、电脑、智能手机以及电视机归为一类，因为都用电啊，不用想都知道。不过，如果你曾读过KK的《失控》一书，而仍然不会选择将石头、乌龟、人类和机器这些风马牛不相及的物品归为同类，相信这辈子都会变得很遗憾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凯文凯利（KK）被称为未来学者，在于他在1994年写了一本关于未来的天书——《失控》（副标题：全人类的最终命运和结局），这本书比现在市面上畅销书《未来简史》可牛得多了去了。在这本1994年就已写就的书中，我们很会恐怖的发现很多直到现在互联网时代才慢慢流行并获得认知的名词，例如：去中心化、分布式、电子货币、云计算、物联网、虚拟现实、共同进化、网络社区、网络经济等等，都在这本厚达707页的书中得到了体现。是不是很惊奇？尤其当第一眼在书中看到「去中心化」或「分布式」这类用词时，我就感觉毛骨悚然了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;KK说，为什么有人不能将石头、青蛙、人类和机器这些风马牛不相及的物品归为同类？它的核心原因在于人们的认知还没让他们知道这所有的物品都是氢元素互相组合的东西。不过，我如果拿另一个视角来看，可能更让人容易理解，例如支付宝原提出过「空付」概念款产品，只要你将二维码赋贴于任何物品或生命体上，例如石头、青蛙、机器、脸、宠物、书本、米饭或者是老婆，什么都行，支付时无须再出示手机，而只要出示这类自带二维码的实体，你就能够成功支付。所以，在这种物联网形式下，很多本不相同的事情，将会产生同一的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到人类社会的架构上，也是同样的道理。想当年刚入行做律师时，我就和阿来律师一起，组织了杭州奋斗青年俱乐部（现在这个同名的QQ群也都还存在，不信搜搜），意图集结杭城各行业吾辈青年，包括律师、会计师、企业家、税务师、政府或司法人员等，一起成长为10年后杭城半边天。不过可怜且骨感的现实就是我们组织了一次线下会后，就再没有了下文了——大家似乎都没有找到共同的可长时聊的话题，行业隔阖甚大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，互联网的持续发展，却让我们意外的发现，这样的行业隔阖已经越来越小，现在街上随便找俩人，只要一谈起互联网，总能在一分钟内找到可聊的话题，比如说霸王条款，个人信息泄露等等，背后的原因在于这个时代，我们整个社会都在持续的向线上迁移，人人都不得不面临同样的新奇网络问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律行业亦是如此，当我们共同聊起网络安全时，律师聊的是合规，咨询业（例如四大之普华永道）聊的可能是信息技术安全，互联网公司法务聊的可能是如何业务风控，公安机关聊的是网络攻击或勒索病毒，网信聊的可能还是九不规范。虽然大家研究角度或方式有别，但无一例外不是在研究同一个网络社会下大家所普遍关心的问题。人们再不会像以前一样，不会一看是不同的行业，就感受话不投机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天我还约了一位做咨询业的朋友聊天扯谈，顺便送了对方一本我们研制的《网络法案》，他极度惊奇于我们能有如此丰富的法院裁判文书规则可以提炼，我说这早就已经网络公开了，他却说他们行业从来没有人知道或使用过这种方式来研究网络问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，虽然互联网这个东西让大家有可供一起聊的话题了，能够让原本完全不能成为同一圈子的，不同性质的人聚在一起，不过仅凑成一坨仍然太过于表面。这就需要跨思思维，让原来不同行业或领域的人来做直正的交流，分享新知并发掘困惑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-------------------&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;这也是我们举办第一届「西湖论剑.网络法实务大会」的初心，让原本风马牛不相及的，在不同行业里的人，能够聚在一起，一起专注地聊聊网络法实务。故此，2017年10月14日上午9:30，在杭州未来科技城，阿里总部雄踞之地，我们诚挚邀请了二十位不同的互联网公司法务等演讲嘉宾发表“车轮式”十五分钟演讲，没有客套直奔内容，为你奉献一天的干货盛宴。目前，来自阿里、小米、360、有赞、网易、腾讯等公司法务小伙伴已确认来会。大家自行看下面目前已确定的嘉宾及其演讲内容，作好脑补工作。如果您也有嘉宾人选可以推荐，欢迎向本匠介绍。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-789ed82c5105502a5227c0924ff67e5d_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;1286&quot; data-rawheight=&quot;1172&quot;&gt;&lt;p&gt;（持续更新中，以最终情况为准） &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;-------------------&lt;br&gt;一&lt;br&gt;时间、地点以及现场报名方式&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因9月27日在朋友圈发布消息后，当天就超过100多人报名，所以我们紧急找了一个更大的近280人场地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们的现场报名流程十分简单——加下方微信（dyinghao666）即可，后续安排会在微信群中告之。 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-24c5e37ed1aca6c5cf12e7b7fd9f95d1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;874&quot; data-rawheight=&quot;438&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;-------------------&lt;br&gt;二&lt;br&gt;活动说明&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们期待和网络法领域的小伙伴们，公司法务、律师、信息安全、技术程序员、司法行政、电子商务和互联网达人、学校教师和学生，一起来享受一天的思维碰撞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这次是纯公益性实务分享，不收取任何费用，没法到场的朋友，我们也会开通直播频道，敬请留意网络法实务圈公众号的通知。不过，现场来宾将会获得我们独家研发的第二版《网络法案》一本。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;请报名的小伙伴一定不要迟到或临时放鹆子哦，以此感谢我们认真准备中的最可敬的嘉宾们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;三&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;互联网法律匠微信公众号（mclawman）小伙伴专属福利&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;福利：在微信朋友圈转发本文，并配“网络法实务大会”评论或“约”字（或含此关键词的其它评论），截屏后发至本「互联网法律匠」后台。我的公众号机器人会自动识别，并选取第10､第30､第50､第70以及第90名发送截屏图的小伙伴。&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;实务大会结束后10个工作日内，我将在本公号公布获奖名单（请注意查看）并为您免费寄送我们独家研发的第二版《网络法案》一本。这可是市面上从来没有过的资料，它系统提炼了目前司法实践中，法院如何应对网络法新型法律问题的裁判规则，网络实务人必备手册。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff2279db6776e751fa1957d399098e78_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-rawwidth=&quot;960&quot; data-rawheight=&quot;1280&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-30-29803826</guid>
<pubDate>Sat, 30 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>门垫下的钥匙  ∣ 为什么国家机关不能获得通信解密权？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-09-22-29588916.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;门垫下的钥匙  ∣ 为什么国家机关不能获得通信解密权？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29588916&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-3f3a50c11aa0199aab7906083abb4f41_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上一篇《谁建群谁负责 ∣ 但我们却发现有两个大BUG！》中，作者认为通信秘密权和技术加密这两个障碍，在主观上和客观上，以及在一定程度上阻隔了国家机关对通信群组的信息查阅和审查权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，话虽如此，但真的发生重大即将危害社会的犯罪行为时，凭什么不能让国家有关机关获取信息（或提前在网络产品中设置数据后门）以提前避免惨剧呢？个人通信自由难道比社会安宁更有说服力么？对此，作者亦有不解，并试图寻找方法论来解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了解开这个迷题，无意中发现了一篇神文，看了这篇神文的几个观点后，相信你会有新的思考。这篇神文是由15名学术型计算机科学家所写的论文，论文名称为《门垫下的钥匙》(Keys Under Doormats)。这篇论文以形象的，放在门垫下的备用钥匙，论述了一些看似简单却深奥的道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这些科学家研究了要求特别解密权的政府机关，得出的结论是：“这些建议在现实中不可行，会造成巨大的法律与道德问题，并将在互联网薄弱环节带来极端经济危害之际，使安全领域的进步毁于一旦。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一&lt;br&gt;现实和认知&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过在论述神文观点前，我们还是话峰一转，说说现实和认知的不一样的种种情状，这些一一列举的情况，能够让我们对通信秘密权以及技术障碍有更深的现实了解，以避免陷入自嗨之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;微信自身也没有强大到像苹果一样在网站上表示会拒绝国家机关的信息调取，在原《腾讯微信使用条款和隐私政策》中，微信表示：“腾讯微信是……点对点即时通讯产品”，但到了2017年08月22日生效的《微信隐私保护指引》中，微信再没有提到“点对点”的概念，只表示会用SLL加密技术保障安全；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;仍然有许许多多的法院向电信运营商调取证据，并以法院“只调取通话时间记录而非通话内容，故不违反宪法”以及“人民法院具有调查权利，任何人不得拒绝”等为由开具罚单；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有人认为微信群其实不是点对点，而是一对多，在一个半公开的场合，不属于通信秘密范畴（那试问：以前在多方通话的电话工具中开电话会议算不算通信秘密？）；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2016年印发的《关于办理刑事案件收集提取和审查判断电子数据若干问题的规定》中，已然明文规定，人民法院、人民检察院和公安机关有权依法向有关单位和个人收集、调取电子数据。有关单位和个人应当如实提供。而同时，该规定明确规定“手机短信、电子邮件、即时通信、通讯群组等网络应用服务的通信信息”属于电子数据。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;新刑事诉讼法已经明确规定三类案件及情形下可以采取“技术侦查”措施，而所谓的技术侦查，即是监听监控等技术手段：（1）公安机关立案后对于危害国家安全犯罪、恐怖活动犯罪、黑社会性质的组织犯罪、重大毒品犯罪或者其他严重危害社会的犯罪案件可以采取技术侦查；（2）人民检察院立案后对于重大的贪污、贿赂犯罪案件以及利用职权实施的严重侵犯公民人身权利的重大犯罪案件可以采取技术侦查措施；（3）追捕被通缉或者批准、决定逮捕的在逃的犯罪嫌疑人、被告人，经过批准，可以采取追捕所必需的技术侦查措施。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，既然电话通话等都能在严格的法律程序下被获得，那么小小的微信群，自当不在话下（除点对点通信技术）。但这个世界，就是这么奇怪，大家越是关心的，每个人都会默不作声，仿佛像是会泄露天机一般，微信不会说自己会公开用户信息（甚至隐私条款中也没说在有权机关调取时披露信息），国家机关对此又是讳莫如深。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实这又何必，这就像以前高速测速总是秘密设置地点也不提前告知，而现在没有提前设置“前方测速”牌的反而会被认定为违法，因为其目的不在于拍照惩罚，而在于警示安全。网络社会亦是如此，大家开诚布公一下，等大家都习惯了，世界也正常多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;二&lt;br&gt;神文观点&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《门垫下的钥匙》论文中，科学家们主要观点如下，不过以下观点仅供大家多角度参考，不代表作者认同该类观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，国家机关手握一把万能钥匙可能更带来更大的危险。所谓万能钥匙指所有互联网公司都在开发产品时给国家机关设计一个数据后门供数据读取。但是，爱德华·斯诺登事件说明了国家机关在人员管理上也不会尽善尽美，“人”本身即可能导致钥匙的丢失，美国政府甚至使用技术对欧洲领导人进行监听；其次，以WannaCry勒索软件为例，它的来源就恰恰是美国国家安全局（NSA）旗下的「方程式黑客组织」（Equation Group）的网络武器库中的黑客工具——「Eternal Blue」（永恒之蓝），这说明国家机关在安全防卫上也并不一定比私企靠谱。特殊权限访问的设置也将可能让这类万能钥匙不良行为者的集中目标，这样的后果将更可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-7201f7d18fbaa4728dba872bdae93a3d_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;400&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;方程式黑客组织受害者图谱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，加密通信在确保通知机密同时，实际上也确保通信内容的真实性。我们可以设想，如果大家都知道有老大哥在窃听你的一言一行，你还是如实进行人生的表演么？我想大部分人应该会在某些重要的时刻——选择表演和说谎。同样的，犯罪份子，例如国家安全案件、贪腐人员当然也会学会表演和说谎了，这种情况下，密码学会异常发达，加剧人类语言间的隔层，这对整个社会，以及人与人之间都是有极大的不安全感和不信任感的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，当数据跨越国界流动、通信跨界流动时，当大家知道美国政府能随时监控美国公民数据时，有多少中国公司会愿意向美国企业发送电子邮件呢？这对商业社会更会是一个冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，不容否认的是，这些科学家也表示，在这个世界上，大多数国家机关被允许访问可疑数据，在尊重法治的国家，这种获取是受到法规的严格监管，由独立的司法机构监督的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;网络法领域 深度观察的律界工匠&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信号  mclawman   用点滴思考汇聚大流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人微信号：macelawyer &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-22-29588916</guid>
<pubDate>Fri, 22 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>和这八大典型网络霸王条款相比，新浪微博“版权不属于用户”条款只能吓得掉渣</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-09-19-29458880.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;和这八大典型网络霸王条款相比，新浪微博“版权不属于用户”条款只能吓得掉渣&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29458880&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-fe6274ed67d1265893c6c133374941c1_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;来源：微信公众号：互联网法律匠（mclawman）:只专注网络法。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为新时代的消费者或网络用户，上网买东西用服务根本不会理会平台协议，潜在逻辑就是只要我是通过你平台购买或获得服务的，那你平台就得给我负责到底，所以消费者或用户对于网络格式条款，不管是下载软件，还是进入网站注册，一般只会埋头点同意——因为不同意你就滚粗，看了也没用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从实践看来，消费者或用户也并不在乎平台交易架构上那些复杂的法律安排，专车是这样，跨境电商也是如此，你解释再多也都是“狡辩”，明显是秀才遇到兵的无奈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为新时代的网络平台，制定平台规则时完全是屁股决定脑袋，只要条款看起来能长自己威风的，能给自己脱离责任的，就给写上，也完全不顾及人家的感受。都是浊流啊！所以，这一对激烈的矛盾，一旦不可调和时，就是一场辩论，谁也说服不了谁。作为网络平台，真的是写得越粗暴越简单，责任抛得越干净越好么，还真不一定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文就带大家看一下，目前市面上那些“你抄我，我抄你”的平台协议，以及其背后的“霸王条款”逻辑。这些条款，其实根本不仅无益于对平台公司进行保护，纯属自我安慰，反而容易激发抵触心理，最终引发行政执法风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说得托大了些，这些条款根本无益于消费者或用户对网络安全信赖度的建立，可信交易环境的建设道阻且长。经过这么多年的野蛮发展，网络平台条款合规该进入2.0版本了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-43c01ac7b6b51a11da7e7b36289c533e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;324&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为网络公司，对这些条款其实不会太陌生。说句实话，我自己以前在给客户起草平台用户协议时，也是这些套路，希望能给客户多些法律保障。不过想来想去，什么才是真正有价值的平台协议？什么才是真正的法律保障，只有四个字：正大光明！ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一&lt;br&gt;&lt;b&gt;这一次，新浪微博摊事&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，新浪微博发布新《服务协议》，其中几条引发众怒，总体意思就是说用户发表在新浪微博上的文字等内容，版权是归新浪的，用户你不能再授权其它平台来用的，我微博也有权利代你维权，不过维权完毕，所有收入归我微博。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-cd3384265e443c565b98571ebc3927cd_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;641&quot; data-rawheight=&quot;183&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，经过一阵媒体风暴后，这个条款现在已经变成如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.3未经微博平台事先书面许可，用户不得自行授权任何第三方使用微博内容（微博内容即指用户在微博上已发布的信息，例如文字、图片、视频、音频等），包括但不限于自行授权任何第三方发表、复制、转载、更改、引用、链接、下载、同步或以其他方式使用部分或全部微博内容等。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-27840b276c19a87659ef79c3ac0f0df8_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;647&quot; data-rawheight=&quot;155&quot;&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;同样，经过一阵媒体风暴后，这个条款现在已经变成如下：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.5用户同意并授权微博平台以微博平台名义就侵犯用户合法权益的行为（包括但不限于私自复制、使用、编辑、抄袭、在第三方平台上再次发布微博内容等行为）采取任何形式的法律行为，包括但不限于投诉、诉讼等必要的维权措施。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这个条款好像早就是这样的了，只不过最近像网信办什么一直在评审，各地也比较严在查，所以倒霉被发现。这个知识产权归属条款，其它平台也是基本都是这样约定。除了版权归属没有这么大胆外，不过也和转让知识产权没啥差别了。详见下文总结的八类典型霸王条款，翻开所有网站，基本都这德性，不信你搜搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;二&lt;br&gt;&lt;b&gt;八大典型网络霸王条款&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;平台协议变更我想变就随时变&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司有权根据需要不时地制订、修改本协议及/或任何有关规则，并以网站公示的方式进行公告，不再单独通知您。变更后的协议和有关规则一经在网站公布后，立即自动生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;想找麻烦？到香港……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本协议之效力、解释、变更、执行与争议解决均适用香港法律，任何香港的法律冲突规则或原则不适用于本协议。（注：一般出现在跨境电子商务平台上）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我的地盘就得听我的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本平台对以上平台规则具有最终解释的权利。（注：见怪不怪了）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;对不起，我们不赔&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;您了解并同意，公司不对因下述任一情况而导致您的任何损害赔偿承担责任，包括但不限于利润、商誉、使用、数据等方面的损失或其它无形损失的损害赔偿(无论公司是否已被告知该等损害赔偿的可能性)：a) 使用或未能使用服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;你自己判断哦，我没能力审查&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本网站仅作为您获取物品或服务信息、物色交易对象、就物品和/或服务的交易进行协商及开展交易的场所，但公司无法控制交易所涉及的物品的质量、安全或合法性，商贸信息的真实性或准确性，以及交易各方履行其在贸易协议中各项义务的能力。您应自行谨慎判断确定相关物品及／或信息及／或交易的真实性、合法性和有效性，并自行承担因此产生的责任与损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;6&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;想终（中）止，就88&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;您同意，公司有权自行全权决定以任何理由不经事先通知的中止、终止向您提供部分或全部服务，暂时冻结或永久冻结（注销）您的账户在本网站的权限，且无须为此向您或任何第三方承担任何责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;7&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;爱怎么用就怎么用&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于您提供的数据信息，您授予公司及其关联公司独家的、全球通用的、永久的、免费的许可使用权利(并有权在多个层面对该权利进行再授权)。 此外，公司及其关联公司有权(全部或部份地)使用、复制、修订、改写、发布、翻译、分发、执行和展示您的全部资料数据（包括但不限于注册资料、交易行为数据及全部展示于本网站的各类信息）或制作其衍生作品，并以现在已知或日后开发的任何形式、媒体或技术，将上述信息纳入其它作品内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;8&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;SORRY,我保护不了你的安全&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果您使用任何本网站服务，您应负责维护您的帐户和密码的保密性并限制第三方使用/访问您的计算机或移动设备，并且，您同意对在您的帐户和密码下发生的所有活动承担责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看完了，心情都舒畅了吧，除了食品外，终于，中国人又多一个百毒不侵的一个典型了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-19-29458880</guid>
<pubDate>Tue, 19 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>群主责任大，谁建群谁负责？ ∣ 但我们却发现有两个大法律BUG！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-09-09-29198841.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;群主责任大，谁建群谁负责？ ∣ 但我们却发现有两个大法律BUG！&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29198841&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-097d3fb761d9b3664f1648bd2f4877b8_r.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;注：这篇文章首发个人在我微信公众号【互联网法律（mclawman）】上，后来删除后发在我律师事务所的官方微信公众号上，阅读数截止今天六点已经突破14w+了，这也是本人第一次10w+的文章，小小激动了一下。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近工作已经挺辛苦的了，本想回家好好葛大爷躺一躺，没曾想微信群里有人@我，给我丢了一个「往幸半」（知乎竟然没有这几个关键词，吓）晚上刚发布的新规《互联网群组信息服务管理规定》，让我好好体会精神。一想到这几天「往幸半」一下子丢出四个新规，现在又来管起群主的事情来，心塞，只能兀自风扇中凌乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管怎么样，是真得好好领会精神，不过一研习，我却发现有两个大BUG，让我更加凌乱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;一&lt;br&gt;&lt;b&gt;新规中的秘密&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近「往幸半」很辛苦地连轴转，先后发布了四个新规，分别是《互联网论坛社区服务管理规定》、《互联网跟帖评论服务管理规定》，以及今天发布的《互联网群组信息服务管理规定》和《互联网用户公众账号信息服务管理规定》。其管理的内容对象分别如下表：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-bf2e5fefa04e4da2d3f1b44e704c87ee_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1294&quot; data-rawheight=&quot;368&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这四个新规中，如果仔细对比，你就可能会发现一个非常有意思的现象，这个现象就是信息审核责任条款。在四个新规中，无一例外，都十分明确地规定了“不得通过……发布法律法规和国家有关规定禁止的信息内容”类似信息审核条款。除此外，有三个规定还有细化信息审核义务条款，但是，唯独《互联网群组信息服务管理规定》没有细化的信息内容管理条款（除类似“互联网群组成员在参与群组信息交流时，应当遵守法律法规，文明互动、理性表达”、“规范群组网络行为和信息发布”这些软性无操作性条款），这是不是很惊奇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-729dbbc334d82a3feffc9b5746a81360_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1458&quot; data-rawheight=&quot;710&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;别看这个规定似乎是很严格地要求“群主负责”或“谁建群谁负责”，但实际上操作性意义可能有并不大，并不会如各大新闻媒体那些吸睛的新闻标题般恐怖。为什么会出现这个神奇地现象？原因就在于可能这里藏了两个大BUG，无法移除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;二&lt;br&gt;&lt;b&gt;主观不能：通信秘密权&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国宪法》第四十条规定：“中华人民共和国公民的通信自由和通信秘密受法律的保护。除因国家安全或者追查刑事犯罪的需要，由公安机关或者检察机关依照法律规定的程序对通信进行检查外，任何组织或者个人不得以任何理由侵犯公民的通信自由和通信秘密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通信自由和通信秘密权，这其实是一个常识，不过也因为众所周知的原因，宪法作为中国至高无上的法律，从来都没被认真对待过。不过宪法四十条其实已经非常清楚地传达了如下信息：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;任何组织或者个人都不得侵犯，含法院；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;除国家安全和追查刑事犯罪两类情况下，不得以任何理由侵犯，含非刑事个人信息保护；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;只有公安机关和检察机关两类主体才能查询；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;只能依照法律规定，国务院行政法规都不行，网信办的规定更是不可行了。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想当年，湖南移动还真凭此拒绝了法院来调通信资料，法院说可以凭《中华人民共和国民事诉讼法》第六十五条第一款规定：“人民法院有权向有关单位和个人调查取证，有关单位和个人不得拒绝”来调取通信信息。但湖南人大法工委认为，移动用户通信资料中的通话详单清楚地反映了一个人的通话对象、通话时间、通话规律等大量个人隐私和秘密，是通信内容的重要组成部分，应属于宪法保护的通信秘密范畴。这个函复还得到了全国人大的书面点头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此外，《计算机信息网络国际联网安全保护管理办法》、《电信条例》以及邮政法等也都对此进行了明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网群组，特别是微信工具，本身就是个人的私密通信渠道，即使是群组虽然有两人以上，但所涉内容实质上还是多人通信的个人隐私和秘密，而非公开信息。所以，「往幸半」敢在《互联网群组信息服务管理规定》中说腾讯你给我去管理一下发布的信息，给我去监测管理信息，给我先审后发么？所以，这个BUG，绕不过。当然，群里出了内鬼，自己要去举报的谁也拦不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b950a7f3c08e6e8621dc854c259df796_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1824&quot; data-rawheight=&quot;810&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「往幸半」还真有一个说明，被我挖掘出来了。上图是「往幸半」在《互联网跟帖评论服务管理规定》中的解读，还特别说明了一下相关规定是“针对用户公开发布的信息，而不是个人通信信息”，所以这个铺垫非常好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;三&lt;br&gt;&lt;b&gt;客观不行：技术加密&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还记得前段时间朋友圈疯传的，那家拿着调取证据通知书而被委婉拒在腾讯门外的法院么？腾讯在回函（来源网络）中是这么表述的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贵院发来调查需求，我司已收悉，现将贵院函中所列调查事项答复如下：由于微信聊天记录采用“点对点”和“加密”技术进行传输，我方未保存聊天记录，其仅保存在用户自己的手机或电脑等个人终端设备上，仅用户自己可查看，我方既无法也无权利查看，因此无法协助提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a7a6e735ef0b81b823b9e779ee67d25f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1154&quot; data-rawheight=&quot;644&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;暂且不论微信到底有没有能力查阅微信聊天记录，但单从“点对点”技术实现上来说，是完全可以实现的。所以，「往幸半」也得摸着脑袋好好想一想，规定出去了，但微信真做不到去查阅聊天记录怎么办？这个问题还真不好想当然，强人所难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年苹果公司大战FBI事件仍犹在耳，这起事件也引发了苹果加密技术的争议。直到现在，苹果还在其官网上坚称“Apple 从未与任何国家的任何政府机构就任何产品或服务建立过所谓’后门’。我们也从未向任何政府开放过我们的服务器，并且永远不会。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在苹果IMEessages中，苹果即是使用了端对端加密技术（end to end），或称点对点加密技术，这种技术能实现只有两个终端用户才能查阅通信内容，连苹果也没有能力截取或查阅。除了苹果之外，几乎所有的类通信工具，都会将点对点加密技术适用于其工具，像whatsapp、LINE，还有谷歌最新的ALLO，只不过有些公司会允许用户自行选择是不是进行加密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-55984c7370934ed3314274c708a5123f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;2300&quot; data-rawheight=&quot;900&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple 处理执法请求时的指导原则（摘录）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《Apple 处理执法请求时的指导原则》（摘录）中，苹果是这么表述的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;iMessage communications are end-to-end encrypted and Apple has no way to decrypt iMessage data when it is in transit between devices. Apple cannot intercept iMessage communications and Apple does not have iMessage communication logs. Apple does have iMessage capability query logs. ／ iMessage采取了点对点技术，因此当苹果手机间传输信息时，苹果也没有办法破译其中的数据。苹果没有能力拦截通信信息，也没有iMessage日志及查询。（凑合着这意思）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种技术有利于保障通信秘密，但是肯定也会有非常大的问题，例如暴恐、网络安全等都可能被非法份子所使用。这两种法益间如何平衡，至今都还没有定论。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;四&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;所以，通信秘密权和技术加密这两个大BUG，从主观上和客观上，在一定程度上阻隔了国家部门对通信群组的信息查阅和审查权利，从这一点上来看，「往幸半」立“法”速度虽然快，但快得还是相当有节制的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好了，看完了？那就赶快把本文转给你们最亲爱的群主们看看吧，让他们宽心，不要急着转让微信群了，在下这厢匠多谢了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;我们只专注网络法
微信公众号：互联网法律（mclawman）&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-09-29198841</guid>
<pubDate>Sat, 09 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>ICO国家监管疑正式落地：90%的ICO项目涉嫌非法集资诈骗,真正募集资金其实连1%都不到</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-09-04-29039355.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;ICO国家监管疑正式落地：90%的ICO项目涉嫌非法集资诈骗,真正募集资金其实连1%都不到&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/29039355&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e5f42df6fa9ccfc7b99f362277534641_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;财新网报道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9月2日，互联网金融风险专项整治工作领导小组办公室向各省市金融办（局），发布了《关于对代币发行融资开展清理整顿工作的通知》整治办函【2017】99号（下称99号文），其中明确，ICO（Initial Coin Offering，首次公开代币）本质上属于未经批准的非法公开融资，涉嫌非法集资、非法发行证券、非法发售代币募集，以及涉及金融诈骗、传销等违法犯罪活动，严重扰乱了经济金融秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2171f36d829be91771f92ccca82d18f6_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;600&quot; data-rawheight=&quot;800&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;但是，目前网上还没有见到《关于对代币发行融资开展清理整顿工作的通知》整治办函【2017】99号（下称99号文）。从各大媒体报道来看，消息是确实的。&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;看来，国家管不过来的，打算一刀切了利索干净了。可以退出不玩了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;8月21日20时28分，上海浦东市场监管官微发布一条微博，称浦东市场监管局突击检查疑似虚假宣传的某全球区块链峰会。微博中称，检查现场有35家企业设展台推销科技金融产品，近2000人参会。主办方为上海某软件技术有限公司，参考“比特币”技术自行研发了一款数字加密货币ETP(熵)，并在该公司平台交易。并称相关涉嫌违法情况在进一步调查中。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-62f5021af353a9088a9daafc563ca167_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;603&quot; data-rawheight=&quot;800&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于代币ICO，很早之前就已经有争议了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-1ad8e7a0c4b03db55df5ba76044ea7bf_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;905&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4c7aba76db31aab20b3f9a0c04615d5f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;905&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-8bcc39c005f76b9b09d90061fbeb12ce_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;905&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-8ce044f34c5d4412b06f853d98952a12_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;905&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ICO，一种通过发行虚拟代币的方式进行众筹融资的行为，可简单理解为数字货币社区中的IPO（首次公开募股），但两者之间仍存在着巨大差异。简单而言，IPO是用法定货币买股权；而ICO是将股份或收益权变成加密货币，公开出售——相当于参加众筹，获得了虚拟代币，类似没有“决策权”的股权，但可马上转手交易，博取差价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下为财新网整理的ICO名单：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-095124b1f8b4aa57285ff0c48ca1965a_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1112&quot; data-rawheight=&quot;2827&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-09-04-29039355</guid>
<pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>数据战争的意外：hiQ vs 微软LinkedIn</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-08-25-28773839.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;数据战争的意外：hiQ vs 微软LinkedIn&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28773839&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-67dde0e4d23fc38619015c67e87e2bd0_r.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;hiQ:  让我爬你家数据。&lt;br&gt;领英：滚，不让你爬！&lt;br&gt;hiQ：小气鬼！&lt;br&gt;领英：（沏好技术围墙），看你怎么爬？&lt;br&gt;hiQ：好吧，那我去法院告你。&lt;br&gt;领英：呃……&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;一
经典：hiQ vs.微软LinkedIn&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，美国联邦一位“陈”法官作出一项令人意外的裁定，临时禁止微软旗下的LinkedIn公司不得采取法律或技术措施限制第三方公司爬取其网站上的公开数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LinkedIn公司目前拥有5亿用户，微软公司在2016年12月以262亿美元进行了收购。在LinkedIn网站上，用户可以自行选择注册不同等级的隐私保护体系，包括完全公开，对联系人公开，关系网公开等，如果用户选择完全公开信息，则其资料可以向LinkedIn以外的人士公开。另外，LinkedIn允许例如Google在内的全网搜索引擎收录信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-a8d9ffb8a395e152ec2f8e61be236db6_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1268&quot; data-rawheight=&quot;670&quot;&gt;&lt;p&gt;图：领英隐私权政策 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而我们故事的主人公——hiQ公司，它的商业模式完全建立在对LinkedIn用户的数据分析之上，因为这家公司认为LinkedIn是职业关系网领域内的绝对支配者。hiQ公司为市场提供两类产品：一是为雇主分析哪些员工存在高离职风险的“监控者服务”，二是提供个体技能拥有者信息的技能地图。所以，如果没有LinkedIn的数据，就不会有hiQ公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看着这个“寄生虫”，LinkedIn满心不悦。于是，2017年5月，领英向hiQ发函要求停止未经授权的数据抓取行为，同时还通过技术手段阻止hiQ获取相关数据。其实早先，LinkedIn就已经对使用机器程序从LinkedIn网站提取用户资料的行为提出了近百起诉讼，并认为这类收集用户资料的行为相当于黑客攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般人基本会认怂了，但是，hiQ公司竟然向法院提出了诉讼。于是乎双方在法庭上大战了三个回合。例如hiQ公司是否违反美国CFAA（《计算机欺诈与滥用法》）规定的“未经授权或超越授权进入计算机系统以获取信息……须承担民事或刑事责任”，是否违反加州宪法言论自由，是否违反加州《反不正当竞争法》（UCL）等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法院最终裁定的结果是：1.被告领英（LinkedIn）公司不得阻止hiQ公司进入、复制并使用LinkedIn网站的公开信息，亦不得采取法律或技术措施进行阻碍，若有则必须在24小时内称除；2.在临时禁制令期间，被告LinkedIn公司须撤回并禁止再向hiQ公司发送禁止其使用数据的法律声明（实际共4项）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福利：「网络法实务圈」微信公众号后台回复关键词 LinkedIn裁决书获得美国法院裁定书完整版全文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;二
数据“霸权”&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19世纪最为重要的资源是媒炭，促成工业革命的肇始；20世纪最为抢手的资源是石油，它保障了电气时代的持续；21世纪最重要的其实不是人才，而是数据资源，因为这是打开大数据和智能时代的钥匙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里会有一个很微妙的状况，例如一般而言从便于推广的角度出发，每一个网站都在争夺目前网络流量的入口之一：搜索引擎，希望自己网站的数据或信息能被各类搜索蜘蛛所收录（甚至跟踪搜索算法并对网站进行SEO优化），但一旦自身的垂直行业数足瞳够支撑生态，又希望让搜索引擎走开，例如使用robots.txt协议，全网https、点击或流量监控等，从而防止已方数据被人抓取。因为数据实在太重要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从以往白菜价的用户资源到现在成本越来越高的获客价，让互联网公司每一个用户的获取都显得困难十足，更不用说通过运营提高粘度并留存。但不管怎么说，数据沉淀的好处已然显现，阿里通过数据分析进行用户画像从而开拓出类如芝麻信用等新商业形态，百度得以在庞大的数据中进行人工智能和无人驾驶的探寻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互联网的作用就像是人类语言的两个作用，促进交流以及阻碍交流。在大数据面前，互联网已经从原初的开放变成一个越来越封闭的空间，一个庞大的互联网生态圈总是孤芳自赏，这似乎并不是互联网之福。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，数据“霸权”事件层出不穷，类似于hiQ vs.LinkedIn案件，数据资源的争夺战争早已在全世界悄然铺开。苹果应用商店中的所有应用中收费需要向苹果支付30％的提成；谷歌滥用其市场支配地位,在搜索结果中推广自主比较购物服务被罚天价24.2亿欧元；百度起诉奇虎360违反“Robots协议”爬取数据纠纷，顺丰和菜鸟对物流数据的争夺，京东和天天快递数据接口之争，以及最近的华为和微信的数据搜集之争，都会成为经典。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b90a61cfd1145ddf8edfcb0330dcc66e_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;584&quot; data-rawheight=&quot;314&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图：重罚谷歌的女人 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在hiQ vs.LinkedIn案件中，hiQ在获得裁定后还发表了一通言论，认为公共数据必须保持公共，互联网的创新不应受到数据囤积公司不正当的竞争和限制。该案法院也做了一个“痛苦的决择”，在两方均有伤害的情况下，法益该如何衡平——毕竟hiQ会因为数据干涸而结束商业创新，而用户又可能因为数据的公开收集而面临隐私的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以相信，数据市场会是一个独立的，可由反垄断法所确认的“相关市场”，另外，正在修订的竞争法中，“市场相对优势地位”也将会是一个不错的利器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;三
数据“所有权”&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据产权问题如何解决，至今为止，这仍是一个世界性难题。2017刚修订的《民法总则》第一百二十七条规定，法律对数据、网络虚拟财产的保护有规定的，依照其规定。虽然等到这个“法律”的出台估计仍需要年数，不过法律确实给数据披上了“权利”的外衣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从另一个角度来看，数据到底是不是一定要具有所有权的属性呢？共享社会似乎就在我们面前，共享宝马、共享单车、共享住宿、共享充电宝、共享办公等层出不穷，如果到了共享穷尽的那一天，还要产权作甚？谁愿意被产权所绑架？刘强东所称的共产主义社会就要来了，其本意似乎也在于产权制度快归于消亡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据的真正价值应当是“流通”，但如何合规流通正在眼下需要解决的问题。不管是《网络安全法》还是《个人信息和重要数据出境安全评估办法 (征求意见稿) 》，本意上并不是限制数据流通，而是保护个人信息安全以及网络安全。而其中最为重要基础的底层规则是“个人信息授权”，任何个人信息的收集和使用，都须获得个人授权，包括概括授权和单项授权。而用户授权本身却不代表用户对其信息享有“所有权”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以华为和微信的数据搜集纠纷为例。一个很有意思的现象是硬件商也开始收集用户数据了，而在以往，这些事情却往往都只是网络运营者的“专利”。在此纠纷中，华为荣耀Magic手机将扫描用户数据，根据微信聊天内容自动加载地址、天气、时间等信息，而腾讯认为华为私自获取属于腾讯的数据，且侵犯了微信用户隐私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3eb1016bce31c1666869ab7e00bb3adf_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;602&quot; data-rawheight=&quot;290&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假设用户是享有数据的所有权的，那华为通过用户使用手机时的授权，在法益上能够读取用户的任何信息，这类授权和用户打开微信在华为门口排队将微信记录给华为看没有根本区别，因为所有权是法益中最顶级的权利，微信在内的数据的使用权益是不能对抗用户的所有权的，这用《物权法》可以解释。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当用户不享有数据所有权的情况下（目前就是如此），用户的数据权益和微信的数据权益（收集和维护成本付出）似乎应当是同一层级的权利，无位阶之分。单单的用户授权华为其实并不合规，因为用户数据的运营商是微信，没有微信就没有用户数据，根据《网络安全法》微信作为海量数据的网络运营者（甚至是关键信息基础设施运营者）有义务管控信息，此其一；其二，在数据共享模式下，司法实践遵循三重授权原则，即用户授权微信获取-平台授权第三方获取-用户再授权第三方获取。所以，华为在本案中似乎并没有多少胜算的底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据的“产权”制度，一定程度上是影响数据抓取行为的定性的。hiQ vs.LinkedIn案件中，hiQ认为用户已经选择全部公开数据，那其就可以加以利用，而至于说hiQ收集信息后再转使用，甚至下一方再转使用的问题，似乎就没有再提出了，这无疑是一个迷局。而LinkedIn所称的为了保护用户隐私其实也是纯扯淡，毕竟他们还给很多搜索引擎开了数据后门以允许这些公司抓取用户信息的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管hiQ vs.LinkedIn案件最终的结果如何，该案对数据合规使用的思路，提出了非常有意思的思路，值得大家探讨。网络法实务圈刚刚开通了原创保护和留言功能，大家来拍砖、来吐槽呗！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;我们只专注网络法。&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-25-28773839</guid>
<pubDate>Fri, 25 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>国家正式定性一元购为赌博和诈骗：狂欢真的会终止？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-08-18-28598091.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;国家正式定性一元购为赌博和诈骗：狂欢真的会终止？&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28598091&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-0734dadc2ef01a05533cfe8ad583d608_r.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 一元购这个危险的游戏，在国家互联网金融风险专项整治领导小组办公室下发《关于网络“一元购”业务的定性和处置意见》后，似乎已经走到了商业模式的尽头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这份定性意见中，央行金融市场司将一元购定性为「赌博」和／或「诈骗」，这让整个评论市场为之吐了一口气——“我就说一元购是赌博嘛”？只不过大家都在等待另一只靴子实实地掉在地上。另外，国内最著名的一元购项目，网易一元购早在2017年1月，便祭出公告，以“1元购业务将进行系统升级维护调整”为由，似乎实际终止了一元购项目的正式运营，监管的先机掌握得很是火候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，一元购的狂欢真的会终止吗？相信善于吸睛的媒体一定会来一个“重磅新闻”，善于情感用事的吃瓜群众一定会为之点赞，不过如果大家认真研读这份文件，多多少少会泛起些许失望的。这就像曾经有法院判决「某小区地下车库」属业主共有的判决出炉时，全国的小区业主都奔走相告——法院正式判决小区地下车库属业主了！对判决，或对法律的断章取义，一定会造成更多的误读！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在定性意见中，大家注意措辞是这么表述的：「部分网络一元购属于变相赌博行为」、「对纯粹以1元价格销售获取大奖机会的网络一元购，可以认定为赌博」；「部分网络一元购涉嫌诈骗」。所以，结论肯定和媒体宣传的不一样——仅是「部分网络一元购」，而不是「一元购」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，咬文嚼字是非常不能说服人的，所以，还是先来个法院判决吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一位不信邪的「吃瓜群众」，从2015年开始就一直执着地和一元夺宝打官司，管辖权被提异议后，还从山东省把官司打到了广东省。最近，这个历经近两年的诉讼案件终于结束，裁判文书流出，结果令人唏嘘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原告诉称：2015年2月原告参加被告网易公司（&lt;a href=&quot;http://www.163.com&quot;&gt;网易&lt;/a&gt;）开发的一元夺宝活动（&lt;a href=&quot;http://1.163.com&quot;&gt;1.163.com&lt;/a&gt;），通过1元人民币购买网易网盘1M储存空间赠送1个夺宝币的形式参与夺宝活动，形成了原、被告之间的事实合同关系。根据活动规则和网站首页春节活动公告，一元夺宝活动中奖结果应该在2015年2月25日00：00：00时开始增加彩票重庆时时彩的开奖号码作为干扰项，计算得出最终的中奖号码。然而在2015年2月25日所公开的一元夺宝活动中奖结果中，网易公司并没有将重庆时时彩彩票的号码加入到干扰项，而是直接在某件奖品的全部夺宝号码分配完毕后，根据网友的夺宝时间计算出一个号码作为中奖号码。网易公司在没有进行任何网站公告声明的情况下没有按照活动的规则进行开奖，单方面擅自违反活动约定，造成开奖结果不实，损害了当事人的合法权益。（完）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，这位原告，就把话讲到这里就结束了，至于说什么赌博、诈骗或彩票，硬是没吐一个字，令人唏嘘。而最令人唏嘘的，是法院的裁判结果——故网易公司在2015年2月25日的“一元夺宝”活动中未按规则开奖，已构成违约。考虑到当日网易公司“一元夺宝”活动的所有开奖结果已对公众公布，奖品也已实际发放，至今近一年十个月，现客观上无法收回当日“一元夺宝”活动所有获奖者的奖品，故赵娜主张撤销2015年2月25日网易公司“一元夺宝”活动所有夺宝结果，并根据规定重新开奖，事实上不可能履行，故本院对赵娜的诉讼请求不予支持，依法予以驳回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明，法院判决认为——原告和被告广州网易计算机系统有限公司之间在线签署的《一元夺宝服务协议》并不是无效合同，而是合法有效的协议。当然，不知道广州这位法官如果当时能拿到《关于网络“一元购”业务的定性和处置意见》文件，该不该会有冷汗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以后，这样的公开判决文件估计会越来越少了，因为很多在线协议已经把争议解决设置为「提交仲裁处理」，而保密性颇强的仲裁文书，就不是这么任性可得了，甚至，已经有法院认定一元购的仲裁条款有效，法院不予处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再回到定性意见中的细节，「对纯粹以1元价格销售获取大奖机会的网络一元购，可以认定为赌博」。什么是对「纯粹」一词的正确理解十分重要，也决定了一元购是不是赌博性质。一般百言，纯粹指的是用户花了1块钱，买了一个等待开奖的机会，这会是典型的赌博，以后再有，一元购或一元夺宝类网站敢这么玩，公司主要人员应当以开设赌场罪或聚众赌博罪被课以刑罚，而市面上其实纯大部分一元购网站是这么个玩法，所以当地金融办会不会移送或移送多少一元购赌博案件，就看这份意见能执行到多少程度了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步，假设用户不是纯粹购买获得大奖的机会呢？例如，用户先购买网站的虚拟货币或游戏道具，然后通过活动再参加抽奖活动，或者用户先购买有价值的在线服务项目（例如在线存储空间或网盘等），然后网站向用户「赠送」虚拟夺宝币，用户拿了「免费」的夺宝币再参加网站的抽奖活动。这些情况下，用户买的其实不是中奖机会，而是可使用的在线服务，只不过获得了免费的抽奖机会。这些，作为互联网公司在产品设计中，一定是需要有重点考虑的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于说「部分网络一元购涉嫌诈骗」，总体上个人还是倾向于网站确实想开展正常经营，涉嫌诈骗的总归是少数，而且即使发生小规模的「以次充好、不寄送奖品」等，也是非普遍性的现象，也不会被定性为诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，这次出手对一元购定性的是央行金融市场司，而不是工商或公安部门，令人费解。主管互联网金融的机构，是要将一元购纳入到互联网金融范畴么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-51b21559fa5520e0ad9c4052c95ea5d4_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1186&quot; data-rawheight=&quot;1626&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d7572fb03b19211ad3a96b06019c0f07_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1148&quot; data-rawheight=&quot;1606&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-626ba3dc2742c38e2c50848fdc3e190f_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1060&quot; data-rawheight=&quot;1514&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-18-28598091</guid>
<pubDate>Fri, 18 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>谈大数据时，律师究竟该谈什么</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2017-08-04-28309444.htm</link>
<description>&lt;meta charset=&quot;utf-8&quot;&gt;
&lt;title&gt;谈大数据时，律师究竟该谈什么&lt;/title&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28309444&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6bb452dfa91276c3ba55dd0d02beba21_r.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;大家好，感觉已经有大半个月没发文章了，对不住大家。主要是最近在憋大招，可能这辈子也没憋过这么大招，所以想想还是有点小激动呢！具体见文末……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杭州2017「法律+科技」领军者国际峰会上，现场聆听了畅销书《法律人的明天》作者、英国大法官首席信息技术顾问Richard Susskind先生对法律未来的展望，他认为未来涉及医学、法律、教育、会计、咨询等各个传统服务领域，大数据的应用，以及下一代人工智能将会改造这些行业。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;劳动力→脑动力&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大数据的普及以及人工智能的发展确实引起了法律界极大的「恐慌」，不论是律师工作，甚至是法官的部分工作，也许都将在不久的将来被人工智能所替代。随着世界首位AI律师ross正式「上班」，以及alphago毫无悬念的打败围棋界排名第一的柯洁，我们会发现，从18世纪工业革命开始就颠覆我们「商品经济」的浪潮，直到三百多年后的今天，依然未能完全憾动「服务经济」的大树，诸多古老的服务型行业，例如法律、咨询、投行，财会等，依旧「躲成小楼成一统，管它春夏与秋冬」。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-474ca279fc5cfed67009f0efdd3467a9_r.png&quot; data-rawwidth=&quot;1556&quot; data-rawheight=&quot;656&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业革命时代解放的是人的劳动力，这个时代持续了近三百年；而智能革命时代解放的将会是人的脑动力，这个时代正在我们当下正发生的变革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人信息和隐私原本都是私有的，只有互联网的出现，为了获得更好的服务和体验，才让这些个人信息隐私有了向外提供的动力，此为一；第二步，一旦个人信息和隐私形成特定介质内的海量数据，就会形成大数据，虽然一开始大家都不清楚怎么使用这么多的数据，无非是拿来转买非法牟利耳；第二步，海量数据通过人为干预的分类和检索，形成数据库，通过人为设置预定的搜索算法，对数据进行权重排列，从而让数据的应用更为精准；第三步，当人们发现通过人工算法的设置依然无法处理或挖掘海量数据的应用场景之时，人工智能就出现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;机械性思维&amp;amp;工业革命&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当我们谈大数据时，对于律师而言，我们究竟该谈些什么？是大数据或人工智能的炫酷科技范，还是人工智能海量的应用场景，抑或是智能技术对我们工作机会的蚕食？兴许这一切都不确切，关于大数据或人工智能，其实我们更应该谈一谈的是人类思维模式的认知升级，思维不跟上时代，再先进的硬件也于事无补。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《智能革命》作者吴军先生说：“东方的文明长期以来在技术上实际是领先于西方的，例如四大发明，但是在科学体系的建立上却远远落后于西方，其关键是方法论没有得到有效提炼”，个人对此深表以为同。在工业革命时代，由牛顿所确立的方法论，即机械性思维，直接带来了工业化革命大发明时代，甚至可以说是现代文明的基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机械性思维的核心在于世界是确定的、有规律的且放之四海皆准的，例如万有引力是确定有的，所以那个时代产生了大量的公理和定理，直到我们上学仍然在学习，这些确定性的规则和公理适用所有地球上的物体。工业社会的标准化运动，其背后的思维方法论即认为凡是问题都有一个通用的解决方法，所以能够将同一确定的商品或制造标准适用于全世界，也才会有“通用汽车”这一“奇怪”的品牌，标准化机械是工业社会的重要形态。所以，在工业革命时代，人们讲求的是世界的确定性，因为世界可以被认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;大数据思维&amp;amp;智能革命&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，当人类步入信息化社会，社会的确定性已然被打破，机械性思维很难再完全适应信息化社会的节奏。这种不确定性有很多现实反映，比如股票市场就没有确定的投资赚钱公理，比如裁判文书网上就没有确定的针对同一问题的统一裁判尺度，比如房地产市场没人能预测明天房价到底是涨还是跌，比如创业公司吸引了1000万粉丝关注但不知道确切的转化购买率，比如当我们要判断一个互联网商业模式是否可靠合规时，我们一定很难通过一个可完全适用的公式定理，沙盘预演直至导出成熟确定的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们是不是该思考些什么变化？其实答案很简单——我们需要从机械性思维，升级为大数据思维。所谓的大数据思维，其本质就是一种不确定性思维，这也将是信息化或智能社会的常态化思维模式。在大数据思维下，维一能降低不确定性的就是引入足够多的「数据」或「信息量」，从而形成大数据，再通过人工算法，以及人工智能对未来作出预见。因而，在大数据思维下，我们应当放弃「对未来进行预测」这种不确定性的痛苦挣扎，承认世界的不确定性。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;法律大数据&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到法律的主题，在大数据思维下，我们的裁判文书通过人工智能进行分析后得到的大数据报告，其实就是一种「非确定性的」裁判结果，它虽然不能明确案件的结果，但是却给人另外一种「可信赖」的真实感，虽然不确定，但人们一旦具备了「大数据思维」他们将依然愿意选择相信人工智能给出的裁判预测结果。虽然目前这类「人们」只包括部分法官、律师和专家，但「人们」的范围必然会得到无限扩张，普通人也能理解并掌握。这非常类似于纸币的发布和通用，中国的宋朝的人们，一开始谁又愿意相信一张破纸能换来一碗白米饭呢？信念一旦建立，结果就会很超出想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，也许在几年后，我们涉入诉讼的当事人双方，可以达成另一个「仲裁条款」，愿意选择将事实对错的判断交给「人工智能」，由人工智能作出裁判结果分析并让大家接受。如果有需要再由法官依此作出和解书，从而提高争议解决的效率，这也可能会是人工智能掌握「裁判权」的第一步，所以何帆法官在峰会上提出“法院永远不可能让渡裁判权”，通过大数据思维的分析，仍是具有非常的不确定性的。或者说这本身就不是一种裁判权的让渡，而是争议解决方式的拓展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;围观&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，用Richard Susskind的一句话结尾：「预测未来的最好方式，就是自己创造未来」，大家都喜欢答案，不过很多答案其实就是自己创造，我们也正在创造这样的答案！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;拜托大家跟周围的互联网界达人们说一声：那家只专注于网络法，而且可能是全国首家完全专注于网络法的，叫「垦丁」的律师事务所，将于2017年8月6日（本周日）晚18:30线上线下同时进行开业典礼和产品发布会（观看直播请入群），对下一代网络法律服务感兴趣，以及想知道我们对未来律所判断的朋友，欢迎来围观！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;我们开辟了「网络法交流群」，对热爱网络法的你开放，欢迎加我微信（macelawyer），备注「入群」后拉您入群观看直播，并交流学习网络法！&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2017-08-04-28309444</guid>
<pubDate>Fri, 04 Aug 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
