<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>互联网法律观察</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/</link>
<description>做互联网法律领域的深度观察者！</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Sat, 09 Jun 2018 22:48:59 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>隐私与竞争：数字经济秩序的平衡之道</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-07-37818329.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37818329&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原文首发于2018年1月，作者王融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自3Q大战以来，互联网市场围绕数据的竞争日益白热化，特别是近两年，从“新浪诉脉脉”案、“菜鸟顺丰之争”到“大众点评诉百度地图”案，几乎每一个纠纷都都同时引发了隐私与竞争问题的关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017已与我们渐行渐远，上述纠纷或已平息。 但我们对于数字经济市场秩序的忧虑，却依然无解：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;关于隐私：&lt;/b&gt;在数据经济的商业模式中，要做到法律合规，在形式上保障用户知情权和选择权，这并不难。但要真正地，切实地保护用户隐私，我们还应该做些什么？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;关于竞争：&lt;/b&gt;围绕数据的争夺，市场公平竞争的边界在哪里？竞争法的传统规则在数字经济时代下，应当有怎样的更新，才能既实现数据价值的最大化，同时又有利于鼓励市场投资？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;并且，&lt;/b&gt;当隐私与竞争问题重叠交汇时，我们如何厘清问题的界限并能予以协调处理，以最终实现持续健康的的数字经济生态？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;本文带着这三个追问做一探讨。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;1&lt;b&gt;隐私问题与竞争问题的交汇&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; 一个多世纪前的工业时代，隐私保护和竞争法制度几乎同时诞生[1]。人类历史上首次通过法律制度，来保护喧嚣市场中个人的安宁与自由，免受外界过分滋扰；同时保护经营者的竞争自由，建立公平、正当、有序的市场秩序。长久以来，隐私与竞争法区隔明显，二者在调整行为、执法机关、救济机制等方面泾渭分明。比如：房东在租户的屋子里安装了窃听装置，毫无疑问人们将围绕隐私问题展开讨论，与竞争法无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一百多年后的今天，信息通信技术所带来的数字化洪流，将人类社会推入到以数据为生产资料的新时代，隐私与竞争问题变得不再那么容易区隔，而是密切交织在一起。同一个市场活动，可能会同时引发隐私与竞争问题关切。例如：在2011“3Q大战”中，处于上游的安全软件对其他应用软件的深度干预和监控活动，也可以类似地看作是对租户进行监控的房东，在侵害用户隐私的同时开展不正当竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;围绕数据的纷争提醒人们，数字经济的隐私保护与竞争规则，需要以全新视角予以关注。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2&lt;b&gt;问题交织的根源：数据的二元属性&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;隐私与竞争问题彼此交织，呈现复杂的市场面貌。但究其原因，更多与数字经济的生产资料——数据本身的二元属性相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其一是数据所带有的用户权利属性&lt;/b&gt;。也即用户对个人数据所主张的隐私权和个人信息保护权利[2]。数字经济中的数据资料十分广泛，包括不具有个人身份属性的其他数据，如天气、矿产资源、工业数据等。但不可否认，我们正在经历的移动互联网时代，所累积的数据矿藏中最有价值的部分仍然在于个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也有人质疑，由于网络世界的无孔不入，用户基于数据的隐私权利早已不复存在。但事实恰恰相反，隐私保护权利不论在学说上，还是法律实践上，都有着长足的发展。人们普遍认为：“隐私”并不是信息分享的对立面，而是对信息分享的控制。用户与特定的经营者分享个人信息，并不影响用户就该部分信息对经营者主张“合理的隐私期待利益”，欧盟更是强化了用户的个人数据保护权利，各国网络安全法关于网络服务提供者的安全保障义务，也很大程度构建在保护用户个人信息权利的基础之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;其二是数据本身的竞争价值属性&lt;/b&gt;。数字经济，不止于经济活动本身的数字化，这意味着离开数据的支撑，产品和服务提供将难以为继；更为关键的是，竞争方式的数据化，离开数据的哺育，产品和服务无法得以优化，从而无法形成核心竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以搜索引擎业务为例，谷歌2016年处理的搜索请求年度超过2万亿次，平均每秒超过6万次以上[3]，也正是基于巨大丰沛的数据资源，谷歌的核心算法得以不断优化，仅2014年核心算法改进890次之多。算法和数据之间的良性互动，使得谷歌始终在搜索结果的相关性、快速性、及时性上保持领先竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将数据喻为“数字时代的石油”充分说明了数据作为竞争资源的重要性。但这一类比掩盖了“数据”与“石油”在竞争特性上的巨大差异。与石油的排他性和消耗性相比，数据在技术上的可获得性、在应用上的可复用性，在带来更大商业想象空间的同时，企业间围绕数据的争夺也无可避免带来更多商业冲突。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;3&lt;b&gt;为什么在当下，隐私与竞争交汇问题如此突出？&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;数据的二元属性也许在互联网商业模式兴起之时就存在，为什么直到当下，隐私与竞争问题的交汇才会如此突出？也许回顾在线商业的发展历程会给出线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在移动互联网的推动下，用户数据的隐私属性越来越强。&lt;/b&gt;在门户互联网时代，网络信息大多具有公开属性，例如：新闻、电商、BBS论坛信息大多是公开的，信息自身具有被传播的需求，并且搜索引擎的及时出现很好地打通了数据的流动，互联网体现出明显的去中心化特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在步入移动互联网时代，移动互联网随时随地收集高度个人化的数据：照片、通信、邮件、活动轨迹等等。物联网的加速部署，让个人数据排放更加无处不在，网络世界对个人的数据勾画甚至比物理世界本身更加精细。用户对数据的安全性有了更高的期待，隐私保护的关注度水涨船高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;此外，在平台经济模式下，平台数据的流动性大大降低，同时，数据成为平台竞争力的重要方面。&lt;/b&gt;一个有意思的现象是，过去这十年，既是移动互联网兴起的十年，也是互联网平台经济模式崛起的十年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，数据自身的隐私属性，决定了用户仅限于与特定企业分享特定数据，一般情形下，并不出现跨平台的数据流动，因此与桌面互联网时代相比，移动互联网有更突出的数据孤岛现象；另一方面，移动互联网生态下的平台经济模式越来越成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果、安卓形成底层操作系统，但在上层应用部分，平台模式让新的市场进入者有机会进入每一个细分领域。例如：在苹果IOS系统中，苹果提供iMessage即时通信服务，但也容纳其他同类通信服务；谷歌安卓操作系统，更是打造了充分开源、开放的竞争生态。在社交、娱乐、出行、支付、内容等各个领域，新的市场进入者通过搭建平台对接供给，吸引并留住用户，最终沉淀数据，并继续通过对数据的分析挖掘，来增强平台自身的竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从移动互联网演进到人工智能时代，数据的二元属性将更加突出。数据越来越具有私密性，深入到用户各个生活场景，所覆盖广度和挖掘深度将不断增加；同时，没有哪类技术比人工智能更加依赖于数据的喂养。各平台对数据的争夺也将越来越激烈，这解释了为什么短期内大量纠纷都围绕此而展开，也决定了在未找到有效方案之前，仍将有类似纠纷不断浮现。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;4&lt;b&gt;破解问题的路径&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于隐私与竞争问题的交汇，如何处理隐私法和竞争法的关系，有着不同观点。有观点认为：应当区分竞争与隐私问题的不同性质，将隐私问题交由隐私法和相应的执法机构去解决。但反对者认为：竞争法不仅应当关注价格竞争因素，还应纳入隐私等非价格因素，关注隐私在内的消费者福利，甚至有观点进一步认为，考虑到隐私保护律机制的缺陷，对数字市场的竞争纠纷，应当更多交由竞争法机制处理[4]。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;个人认为：尽管同一类行为同时触发了隐私与竞争关切，但隐私与竞争法的制度目标、调解方式仍有明显区别，&lt;b&gt;关键在于，不论是对于隐私问题的分析，抑或是对竞争问题的洞察，都不应再满足于单一的一元元素的分析，而要考虑到其他方面&lt;/b&gt;。换言之，两大法律领域都要彼此关注和呼应原本属于对方领域的问题，并进行协调适用。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;而在这一前提下，我们首先需要再次澄清和坚守隐私保护与市场竞争的价值目标以及二者之间的关系。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;隐私与竞争是市场得以持续活力发展的两大基石&lt;/b&gt;。二者背后的价值根基都折射了人类对自治和自由的追求。正如上文所言，隐私保护关涉个人自由与安宁，而竞争法则保障经营者的经营自由秩序。有观点认为，隐私降低了信息流动性，损害市场效率，这是将隐私法律机制与竞争机制对立起来的误解。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;隐私使个人区别于他人，成为独立的个体，这是市场繁荣的驱动之一。社会试验证明：在工作场景中，如果雇主使用全面的监控系统，雇员的实际工作效率最低。当然，个人也无法在真空中获得自我实现，她需要进入社会，了解和使用他人的信息，才有机会实现个人成就，市场在其中发挥了重要的信息交流作用[5]。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;同时，充满竞争活力的市场，也将为用户提供有效的隐私供给。&lt;/b&gt;以美国市场为例：尽管Google、Facebook等巨头企业已经覆盖了搜索、社交的主流市场，但基于用户隐私保护功能的业务创新依然活跃。在搜索市场，以“不追踪用户”为竞争卖点的DuckDuckGo，明确表明不会记录用户的搜索行为、默认不利用 Cookie。2016年DuckDuckGo搜索总量超100亿次[6]，在全球市场的热度翻倍，成为全球第5大搜索引擎网站[7]。在2017年第一季度，主打“阅后即焚功能”的Snapchat社交软件日活跃用户已经达到1.6亿，每日视频点播量和facebook相当[8]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;破解数字市场竞争纠纷，隐私与竞争法律机制无法相互替代，而应各司其职，协调互补&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;从隐私机制出发，尽管当前互联网的商业实践面向用户实现隐私权利的解决方案仍有种种缺陷，冗长的隐私政策和乏力的知情同意机制不断引致“隐私已死”悲观论。但无论从用户期待、还是市场供给、抑或政策环境来看，隐私机制依然重要并持续发挥作用。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;实际上，以欧盟为代表，仍在致力于完善用户个人数据保护法律机制；在国内，有关个人数据保护的立法、监管、司法也均在不断加强。因此，对于涉及用户个人信息相关的数字市场纠纷，隐私及个人信息保护机制仍应当是发挥作用的主要法律机制之一。&lt;br&gt;&lt;b&gt;当然，隐私与竞争机制的互补性就在于，单靠其中一种机制无法解决全部问题。&lt;/b&gt;例如：企业履行充分的告知同意义务，主要解决隐私问题。但数据获取中的隐私合法性并不代表竞争上的正当性。否则，类似于3Q大战中，假借用户之名的不正当竞争行为就不会通过司法诉讼程序得以纠正。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;并且，从隐私视角，对所涉纠纷的数据属性、获取数据的方式和手段的分析，也可以为竞争问题的判断考量提供一定参考&lt;/b&gt;。例如：如果纠纷中的信息属于A平台用户的个人信息，甚至是敏感信息，B平台在未经用户同意的情况下获取此类信息，则涉嫌侵犯了用户的隐私利益，同时也对A平台履行对用户个人信息安全保障义务造成妨害，在未与A平台协商一致的前提下通过技术手段截取数据，可以在一定程度上作为竞争行为的不正当因素予以考量。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;另一方面，从竞争机制出发，数字市场的竞争自由和创新自由必须以不侵犯他人合法权益为边界，以是否有利于建立平等公平的竞争秩序进行判断。这对于我国来说尤为有现实意义。我国的互联网市场竞争正是从蛮荒的丛林法则一路走来，通过不断的司法诉讼来明确了竞争的规则边界。&lt;b&gt;这些竞争规则在数据竞争阶段依然有重要意义。&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;例如在“3B大战”中确立的“非公益必要不干预”原则明确：网络服务提供者干扰他人互联网产品或服务的运行，必须限于保护网络用户等社会公共利益的需要，并且应当确保干扰手段的必要性和合理性。&lt;b&gt;以数据截取为目的干扰行为应当同样受到此类规则的约束。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别是，结合移动互联网生态的上下游特征，包括操作系统、应用商店、安全软件等上游经营者，更应在数据获取中保持克制，不得利用其技术权限上的优势，对下游经营者实施非实现其功能所必需的数据截取行为.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如果通过不正当的方式肆意侵略其他平台（特别是下游经营者）的数据，用户隐私期待无法得到保障，新的市场进入者也将始终无法建立其自有的核心数据竞争力，数字经济生态终将丧失活力之源。而归根结底，在失去竞争的市场，个人隐私保护也只是一场空想。在过去的十年，无论是苹果IOS系统，还是谷歌安卓系统的生态繁荣无不证明了这一点。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;总言之，隐私与竞争二者彼此交汇，并作为移动互联网时代最重要的秩序体系，相互支撑起数字经济的活力与繁荣。&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;结语&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;保持数字经济的持续活力，隐私保护与竞争规则缺一不可。从“3Q大战”，到近期的“新浪诉脉脉”、“顺丰与菜鸟纠纷”展示了隐私与竞争复杂交织的一面，但同时也让我们有机会深入理解“隐私”与“竞争”政策相互依存的本质关系，二者无法相互替代，而应各司其职，协调互补。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在“新浪诉脉脉案”等类似案例中，我们已看到司法实践对于此类问题的有益探索，“三重授权原则”的提出兼顾了隐私与竞争，明确了平台间基于用户数据的商业利用，应当各自通过用户授权，妥善解决隐私保护问题。同时，平台间的数据利用合作，也应当通过商业协商合作实现，反对以干扰、侵入系统等不正当手段截取其他平台数据。正如在“大众点评诉百度”案二审判决所明确：“如果不加节制地允许市场主体任意地使用或利用他人通过巨大投入所获取的信息，将不利于鼓励商业投入、产业创新和诚实经营，最终损害健康的竞争机制”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释与参考文献：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[1]&lt;/b&gt;如果聚焦于美国法律史，一个有意思的发现是，美国隐私法原理和竞争实体法诞生在同一年。1890年，美国人萨姆尔·D·沃伦（Samule D.Warren）和路易斯·D·布兰代斯（Louis D.Bran-deis）在《哈佛法学评论》（第四期）上发表的《论隐私权》一文是有关隐私权的第一篇法学专论。自此以后，法律实务和法律学说都对隐私权问题展开了孜孜不倦的探索。而与此同时，美国的第一部竞争成文法《谢尔曼法》也于1980年颁布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[2]&lt;/b&gt;本文中的“隐私”概念涵盖了隐私权学说的隐私利益保护，以及以隐私权为基础的的个人信息保护，为行文简洁，统一表达为“隐私”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[3]&lt;/b&gt; Source:Google now handles at least 2 trillion searches per year，https://searchengineland.com/google-now-handles-2-999-trillion-searches-per-year-250247&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[4]&lt;/b&gt; Maurice E.Stucke, Allen P.Gruenes，BIGDATA AND COMPETITION POLICY，OXFORD ,2016&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[5]&lt;/b&gt; Ryan Calo ,PRIVACY AND MARKETS: A LOVE STORY, Legal StudiesResearch Paper No. 2015-26,University of Washington School of Law&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[6]&lt;/b&gt; Source：DUCKDUCKGO NEWS:10 Billion PrivateSearches &amp;amp; Counting!19 JANUARY 2017&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[7]&lt;/b&gt; Source：Alexa：Thetop 500 sites on the web&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.alexa.com/topsites/category/Computers/Internet/Searching/Search_Engines &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;[8]&lt;/b&gt; Source: Snapchat - Statistics &amp;amp; Facts, https://www.statista.com/topics/2882/snapchat/. &lt;/p&gt;</description>
<author>王融</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-07-37818329</guid>
<pubDate>Thu, 07 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>无处安放的数据权属</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-06-07-37818014.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37818014&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文整理自2016年8月的“数据产业与新治理论坛”第一期，作者王融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，“数据产业与新治理论坛”第一期聚焦主题“产业发展与数据权属界定”，会上，中国信息通信研究院王融老师分享的“无处安放的数据权属”受到大家的强烈关注。她谈到，如果衍生数据应用了独创性的加工方法，具有知识产权保护的可能性；对于加工方法并没有独创性，但企业投入了成本、资源获得的衍生数据，也具有一定的保护价值，但并不是以知识产权形态存在；即便是原生数据，企业也有一定的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，她也认为数字经济的特点是多向、动态的，数据权利设计不能只体现为初始数据单边的财产权配置问题，更应当同时反映动态结构和目的。她还提出了个人数据匿名化利用的可行途径以及匿名化合规在事前、事中和事后的三个环节建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在讨论数据权属问题时，首先明确权属是什么？数据是什么？从数据来看，这次《民法通则》（草案）提出了数据信息作为知识产权客体从研究而看，数据和信息两个概念在很多场合都是不一样的，非常赞同吴老师的观点（中央财经大学吴韬：法学界四大主流“数据权利与权属”观点）， &lt;b&gt;数据更多是在电子信息快速发展背景之下提出来，更强调的是信息存在的形式和状态，能够被机器或者能够通过电子方式传输。信息则更多是一种普遍意义的表达，强调了通过数据表达背后的内容，我们在讲数据权属的问题肯定需要去对数据做更进一步的明晰。&lt;/b&gt;吴老师从权利这个角度去切入，我想从他提出来的另外一个观点去切入，就是 &lt;b&gt;我们在讨论数据权属的时候，实际关切的是数据在作为什么权利的客体。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4589f60a424e4447eeecf6f36e685cda_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4589f60a424e4447eeecf6f36e685cda&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f8d4fa0fd102adbd1b32fa02e4fbe5de&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　如果从个人数据保护法律考虑，个人数据则是一个非常明确的法律概念，无论国内还是国外都有明确的法律概念和界定。如果是政府数据开放的讨论语境下，政府数据也是一种重要的权利的客体——即公民对数据的知情权、访问权和使用权的客体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我们国家在这个领域，在法律层面还停留在信息公开阶段，而对比美国、欧洲发达国家，都有了相关的数据开放的法律，对这个也有明确界定。在界定的时候可能跟个人数据有不同，个人数据是以数据产生的主体为标准，因个人活动而产生的，与它相关的数据属于个人数据。 &lt;b&gt;政府数据则是以政府履行公共职责，在公共税收的支持之下开展活动的时候收集的数据，是一个行为的标准。只要政府开展活动，在过程中产生的数据都叫政府数据。这里面结合了政府信息公开大的背景，公众对这部分数据享有知情权和利用权，每个公众都有权获得这个数据。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　最后提到商业数据，对比个人数据和政府数据来看，商业数据最模糊，因为个人数据也好，政府数据也好，都有相对明晰的法律规范体系，商业数据不能严格说是法律概念。所以看到有文章讲原生数据概念和衍生数据概念， &lt;b&gt;都是想从商业数据大背景之下对商业数据做进一步的描述，并在基础之上对可能的权利做一定的赋权，特别区分原生数据和衍生数据，希望对衍生数据富有商业数据的基本权利，这是基本的思路。&lt;/b&gt;这是我们对数据权属问题中“数据”含义的理解。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2da4749c98fc598f4de397d81bc69821_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-2da4749c98fc598f4de397d81bc69821&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b5dd981ad00592987275f625990957b7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　第二，关于权属的含义，权属就是权利归属，很多情况下，不仅仅是人格权的概念，也涉及到财产权归属，&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cbdio.com/&quot;&gt;大数据&lt;/a&gt;背景之下更多是在讨论财产权或者对数据处分的权利到底归属是谁？&lt;/b&gt;实际上个人数据，吴老师说的很清楚，人格权商品化，为个人数据财产权已经建定了理论支撑，人格权商业属性已经实现了。政府数据具有公共性，政府数据产生的财产收益理论上应当是归整个公众，所以欧美国家在开放政府数据一般采取免费的策略，这个收益供大家共同去分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　说到&lt;b&gt;商业数据，现有法律体系能够部分实现对财产权利的确权&lt;/b&gt;，例如，如果数据具有独创性，是智慧成果，可以通过知识产权（最普遍如著作权）实现财产的权益，有明确的确权。数据有商业秘密属性的，也可以通过现有的商业秘密规则予以保护，解决部分权属问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　还有一部分是很多学者所忽略的，就是&lt;b&gt;在很多场景之下或者商业产业实现过程中，很多权益只要合法，通过市场竞争的方式或者合同法的安排，也能够明确财产权&lt;/b&gt;，例如：在我国并没有明确的数据权属规定的情况下，很多地方都在搞数据交易，数据平台的商业模式。尤其美国发展很多年，对信息数据权法律没有什么明确界定，但是通过合同在业务场景约束我们合作的双方对数据的权益，对原生数据、衍生数据的权益，这也是对数据权属的安排。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0abe2fd9421277be82ad976f6fb11dbf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0abe2fd9421277be82ad976f6fb11dbf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1d823786c91cd006c9d43afda2ad90b4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　所以在这样背景之下，我们看《民法总则》征求意见稿就有一些不足的地方，&lt;b&gt;首先在条文表述里面把数据信息&lt;/b&gt;，刚才介绍的 &lt;b&gt;数据信息这两个概念没有特定的场景，大家理解有不同，讨论个人数据保护法场景之下或者政府数据开放之下信息数据表达含义完全不同，用这样很大模糊性的概念去作为一个权利的客体，不是特别到位。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-ac9a0187f9ac182a2fab20e58f26487e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ac9a0187f9ac182a2fab20e58f26487e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-78efdda6df7cf3658f52c6af9c47422e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;第二、如果把它纳入到知识产权，我觉得跟知识产权内在的法律体系基石是冲突的，知识产权保护具有独创性的成果&lt;/b&gt;，包括讲到《民法总则》征求稿出来之后，有文章进一步指出知识产权客体实际指的是衍生数据，但如果只是针对衍生数据的话，我们会发现有很多问题在里面，我们提供业务过程中通过业务网络自发积累沉淀下来的数据，这是原生资料，加上我们加工的方法和处理方法，进行人为的分析干预之后在两种元素融合之下产生衍生数据。如果我们对衍生数据因素进行细分，很多时候不具备知识产权保护的必须性。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b75c7ad462b9e531c3137f6f5335b18c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b75c7ad462b9e531c3137f6f5335b18c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c715956a6c1cce2843bcad6a0a1796ca&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　所以提出一个解决问题的思路和方向，&lt;b&gt;首先考虑到数据生态的复杂性和数据权利的多样性，赋予企业专属、排他甚至是垄断的数据权利并不可行&lt;/b&gt;，对现有法律体系冲击非常大，也很不成熟。所以我们更多关注点在于更要理清现有权利之间的边界，比如我们对于一个数据，在既主张个人数据的权利，同时也有企业主张对这个数据库加工的权利冲突的时候，我们怎么调和？或者对于一个数据公众主张知情权，主张赋予这些公开数据，而又有主体主张者商业秘密和个人数据保护，这两种权利怎么调和？所以可能更应该从务实角度关注这些问题，这也是后面讲的数据匿名化做背景铺垫。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-387702a327fa8a1c27c7b1dfa27a8a75_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-387702a327fa8a1c27c7b1dfa27a8a75&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4ee1c7fce731b67a30b7b037c21c99d2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　西方关于数据权属的研究资料很少，并没有很多关注数据所有权的文献，比较而言，只是我国产业界对数据权属的确权需求显得特别迫切。 &lt;b&gt;实际欧美更多讲匿名化利用，不仅仅商业机构推动，政府机构也在推动，在政府数据开放背景下要释放数据，释放数据也面临很大的个人信息隐私保护问题，这种情况下匿名化成为一条可行的路径。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从技术上可行，而且更重要的是在法律层面，很多国家从法律层面对合法性进行了认可。特别是我们看欧盟个人数据保护严格，但也很早对匿名化数据进行了认可，数据进行充分处理，企业可以自由处分这些数据，也可以从中获取财产利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　欧洲之外，其他发达国家在这几年大数据发展之下也已把匿名化写入立法，注意到日本2015年修订个人数据保护法，有明确的一个条文， &lt;b&gt;企业可以对外提供用户数据，一个前提做到充分的去身份化，并承诺在后续利用中不得恢复身份，只要满足这个前提就可以利用。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我国网安法二审稿今年6月份公布，与一审稿相比，加入了匿名化的合法地位，商业机构获取个人数据&lt;/b&gt;，我们原来规定严禁向外界提供，如果提供的话涉及到非法提供个人信息罪的刑事责任，网安法二审稿加入了一个条款，为匿名化提供开了一个口子。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-7f83050a8923c52798bfee05dd6bddf0_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7f83050a8923c52798bfee05dd6bddf0&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2aa2d77affdb485f4e8fa1d8d6a2200d&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-416f3fc6a5e8dbcd5ef14b9ec4a79432_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-416f3fc6a5e8dbcd5ef14b9ec4a79432&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f41259357f8b286aad2a0d901c6a9f81&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　所以更多是说怎么理解我们匿名化，在我们业务操作中或者实践中怎么达到一个法律上认可的标准？所以在这里做了一个图表区分，&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cbdio.com/node_3510.htm&quot;&gt;大数据公司&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;还是电子商务企业掌握大量商业数据包括个人信息在内，如果想进行进一步的财产性的利用，匿名化数据是合法的渠道，这个合法渠道的要求和标准非常高 &lt;b&gt;，总结一句话是匿名数据始终要保持一个状态，不能识别到具体的个人。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fdfa8b6ab564fdc3b5d60f7d4a36e0e3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-fdfa8b6ab564fdc3b5d60f7d4a36e0e3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f824203984b55e97572b2ce5f68aec2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-21b0c4d84e474fe1f489a47365a34b3a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-21b0c4d84e474fe1f489a47365a34b3a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-416caad79b6a7fa0bf3e4dcd3597fac8&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-d6c801ee32ccae919ad4b7215647eedb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;695&quot; data-rawheight=&quot;521&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-d6c801ee32ccae919ad4b7215647eedb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-339056958b60fb7c655d1a0294df2751&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;　　在这个法律标准里面有三个等级的区别标准，首先对于企业来说，作为数据库的企业，包括阿里，电子商务平台作为数据库存在，如果想对用户商业购买记录行为做进一步分析，并作为匿名化处理去分享给第三方的话，作为数据库本身要不能实现身份的识别，大量场景之下匿名化数据完成操作之后会提供给社会第三方数据接受者，一般情形下理论上要求对于一般&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cbdio.com/&quot;&gt;数据&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;接受者不应当具备识别身份的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　所以到了第三个层次的标准，我们怎么样区分不同类型的接受者，明确标准？法律提出的是中间标准，并不是要求很低或者很高的标准，我们只是界定为合理的人，合理的机构，具备合理的能力，能够获取社会上目前能够公开查询到的资源，能够用一般的方法，不是假想利用各种技术的黑客，做到这一点就认为在法律上达到了匿名化的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实际上如果达到这个标准，整个企业在过程中享受匿名化法定的豁免，在不同环节还需要做相关的工作，首先事前企业能履行评估的义务，对企业或者政府也一样，要公开数据，要进行风险评估，评估你匿名化技术能够识别的机率有多高，根据风险评估结果作出匿名化的策略调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前其实在国外美国、欧洲这个市场上，对于这个的措施比较成熟，除了有技术上一系列的规定之外，另外强调通过合作机制达到一些约束，包括我们的场景、方法，一旦在数据应用过程中出现了重新识别的情况，应该怎么样对数据做出处理，都有一系列的安排。我们讲到数据匿名化在技术上并不是绝对的概念，在法律上也不是一个绝对的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　终止匿名化可以为企业合法利用数据提供可行的路径，同时也要注意相关法律方面的制度安排。&lt;/p&gt;</description>
<author>王融</author>
<guid isPermaLink="false">2018-06-07-37818014</guid>
<pubDate>Thu, 07 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>鱼骨图：一图全览GDPR核心内容</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-29-37454438.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37454438&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2465d895f4a8962c2b165a603c1964df_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;2018年5月25日，欧盟《通用数据保护条例》（简称GDPR）已正式生效。在世界史上，兴许再也找不到像GDPR。这样，能够让全球企业都胆战心惊，拼命去研究合规的法规了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GDPR在数据保护领域的新概念，新模式，新理念，被媒体称为史上最严个人信息保护规则。全文共计99条，其实已很难消化，其序言配套竟又高达173条之多，一般没几个月难以啃下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们已帮大家啃完了《通用数据保护条例》全文，并试图用一幅浓缩的GDPR鱼骨图，让大家在一分钟内就了解GDPR到底有什么内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-f99a05c977687161fe8389581499c674_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1125&quot; data-rawheight=&quot;1891&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f99a05c977687161fe8389581499c674&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c4e344c3f4db9a0231f6992bf7c3a9de&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-29-37454438</guid>
<pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>又是内鬼！可口可乐承认 8000 名员工的个人信息被泄漏</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-27-37354785.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37354785&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日防夜防，家贼难防！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小心了，你身边的同事可能正在悄悄搜集你的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据外媒 Bleeping Computer 5月25日报道，可口可乐公司本周对外宣布了一起数据泄露事件，他们在前员工的个人硬盘中，发现了大量现有员工的个人数据，而这些数据，是当时他从可口可乐违规挪用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起泄漏时间从去年9月被发现，直到本周才对外宣布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;事件影响 8000 可口可乐员工&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可口可乐公司表示，他们在过去几个月中与执法部门合作调查了这些数据的来源和有效性，并确定一些文件包含了部分员工的个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据所在州法律，该公司现在正在向受影响的员工发送通知函。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可口可乐公司的发言人表示：“我们正在向大约8000名员工发布数据泄露通知，这些人的个人信息在前雇员离开公司时被一起带走了，而且，每个员工的所暴露的数据类型各不相同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们非常重视信息安全，也非常同情那些可能已经泄露信息的人，对此造成的后果非常抱歉。”发言人表示，目前还没有发现有人用这些信息实施犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，可口可乐正通过第三方供应商向受影响的员工提供一年的免费身份监测。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;根据执法部门的要求延迟宣布&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;去年9月就发现了，为何现在才公布？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可口可乐解释，这完全是应执法部门的要求，所以直到现在才向员工报告违规事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，可口可乐公司并不是第一家将数据暴露给前雇员的大公司， SunTrust上个月也遭遇了类似的违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，对公司怀恨在心的前员工们，各家公司还是多长个心眼～&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面是可口可乐的员工通知函。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9beb37e1555841a07b0b8fecd7ce9624_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;572&quot; data-rawheight=&quot;740&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-9beb37e1555841a07b0b8fecd7ce9624&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c98377b94f2220fcee4c6774702f8a44&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>海飞聚创大咖汇</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-27-37354785</guid>
<pubDate>Sun, 27 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>大数据营销和个人隐私-搜索引擎公司为例</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-26-37322738.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37322738&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b321ad5c6182cc2d33ad34c5ff7c9ac7_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;欧盟5月25日强制执行的GDPR通用数据保护条例，为欧盟个人数据保护立下了一个大旗，它对于“合法”的定义极为严苛，还赋予了数据主体广泛的数据权利和自由，其罚款范围是1000万到2000万欧元，或企业全球年营业额的2%到4%。根据普华永道的调查数据显示，68%的美国公司预计将花费100万到1000万美元的投入来满足GDPR的合规要求，另有9%企业预计将花费超过1000万美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反观国内的互联网公司，以某搜索引擎营销推广平台为例，则在公开推销依据其采集到的个人信息而提供的大数据营销服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;依据每天数十亿次搜索请求,超过1亿用户浏览信息流、800亿次定位服务请求,覆盖用户生活十大场景。借助行业领先的搜索和资讯流推荐，超过200万种特征识别每一位用户真实需求及兴趣爱好，广告展现给精准用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以用户画像举例，将根据搜索习惯和用户个人信息，将人群定义为都市、女性、烘焙、休闲等信息，从而将智能咖啡机、烘焙烤箱等广告自动投放给目标人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些是通过个人基本信息、浏览定向、到访定向、移动定向、用户兴趣、地理位置、社交关系等搜集到的信息，进行定向推广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;定向到访问过指定网站、安装过指定APP的用户，跟紧竞争对手。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据年龄、性别、学历等信息进行定向。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据用户当前浏览网页中的关键词和最近浏览网页中的关键词分别进行即时定向投放，历史定向投放。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据用户所处商圈、地标、国内省市、国外地区等位置进行定向。并可指定到过某地的人群。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据用户的粉丝属性（明星、人物、节目、赛事）进行定向。&lt;br&gt;&lt;br&gt;定向手机操作系统、网络环境，手机设备ID、苹果手机识别号、用户唯一ID。&lt;br&gt;&lt;br&gt;可指定关注特定兴趣的人群（30个大类、142个小类）&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，基于深度学习模型和自动决策算法，分析和识别用户行为，投放广告，提高广告转化率。为每一名用户建立7*24小时深度学习模型，自动识别资讯内容，在内容后面实时追投高相关产品广告。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根据点过广告的人群和其落地页的浏览行为，AI 进行分析模仿、自动优化投放意向，根据您的广告转化率自动调整出价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了搜索引擎公司以外，第三方的大数据营销公司和服务也层出不穷，如下是部分服务内容截图：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b2a7a60455d5f5f2517ebffcc30377c3_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;300&quot; data-rawheight=&quot;162&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b2a7a60455d5f5f2517ebffcc30377c3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2bdb4fa34a7097c1e0dd94bd667647ef&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-23962c7d2be00802189a8d6a0f325ef8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;300&quot; data-rawheight=&quot;188&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-23962c7d2be00802189a8d6a0f325ef8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c174d602cdc046e1469e176f3c9d9183&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果是在欧洲，依据已经生效的GDPR通用数据保护条例，第21条反对权，某搜索引擎存在着严重的个人隐私和数据保护漏洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1． 对于根据第6（ 1） 条（ e） 或（ f） 点而进行的关乎数据主体的数据处理，包括根据这些条款而进行的用户画像，数据主体应当有权随时反对。此时，控制者须立即停止针对这部分个人数据的处理行为，除非控制者证明，相比数据主体的利益、权利和自由， 具有压倒性的正当理由需要进行处理，或者处理是为了提起、行使或辩护法律性主张。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2． 当因为直接营销目的而处理个人数据， 数据主体有权随时反对为了此类营销而处理相关个人数据，包括反对和此类直接营销相关的用户画像。&lt;br&gt;&lt;br&gt;3． 当数据主体反对为了直接营销目的而处理， 将不能为了此类目的而处理个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国内《网络安全法》第41条，网络运营者收集、使用个人信息，应当遵循合法、正当、必要的原则，公开收集、使用规则，明示收集、使用信息的目的、方式和范围，并经被收集者同意。网络运营者不得收集与其提供的服务无关的个人信息，不得违反法律、行政法规的规定和双方的约定收集、使用个人信息，并应当依照法律、行政法规的规定和与用户的约定，处理其保存的个人信息。第42条，未经被收集者同意，不得向他人提供个人信息。第四十三条 个人发现网络运营者违反法律、行政法规的规定或者双方的约定收集、使用其个人信息的，有权要求网络运营者删除其个人信息；发现网络运营者收集、存储的其个人信息有错误的，有权要求网络运营者予以更正。网络运营者应当采取措施予以删除或者更正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在标准方面，2018年5月1日实施的国家标准GB/T 35273-2017《信息安全技术 个人信息安全规范》正式发布，然而这个只是推荐性的国家标准，而非强制标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这个标准以后转为强制执行，那么消费者的个人数据保护，隐私保护将得到高水平的改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如即便点击了隐私政策长文本的同意，并不意味着附加功能同时一并打开。在现实使用中，还是需要再次点击同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，通过日志储存的用户操作记录、IMEI信息、设备MAC地址等也列入了个人信息范畴。即问题在于，即便搜索引擎公司没有将你的手机，账号等信息做对接，也可以通过cookie操作记录，设备MAC信息将你关联，并推送广告等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题在于，这些信息的获取和使用，提供个性化的产品和服务、针对性的广告，是否侵犯了个人隐私和数据权利，个人是否有权要求网络公司删除个人信息，拒绝个性化的大数据营销推广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前国内防止个人数据滥用的措施还太少。尤其是如果某些互联网公司通过地图、搜索引擎、输入法等各种软件或服务，尤其是在云存储、云处理的背景下，将个人信息搜集整理并分布存储和处理，并和账号等进行关联，那么用户信息的隐私保护，将成为一个复杂度极高的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漏洞依然大面积存在，个人数据、搜索关键词等等，比如个人隐私信息，手机号码、关联地址、购买习惯、GPS定位、消费记录等等如果被记录，而无法删除或限制使用，那么消费者的个人数据保护，仍然是一句空话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如下是某搜索引擎的隐私权保护声明，可以公开了解到其收集到的信息包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帐号名称、手机号码及或电子邮箱，创建密码，真实姓名、性别、出生日期、身份证号码、常用地址、银行卡、头像和简介等信息，您在使用产品和/或服务时提供、形成或留存的信息。例如您在使用搜索时输入的搜索关键词信息和点击的链接，您在平台提交的调研问卷类信息，您利用沟通软件提交的通讯信息，您存储的信息或您参与其他产品运营活动时提交的信息，某些个人信息（如您的种族、宗教、个人健康和医疗信息等）因其特殊性可能被认为是敏感个人信息。您在使用产品和/或服务时由您主动提供、上传或发布的内容和信息（例如有关您社交活动的照片等信息），可能会泄露您的敏感个人信息，请您谨慎对待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1) 设备信息。为了提供更好的产品和/或服务并改善用户体验，我们会收集设备属性信息（例如您的硬件型号、操作系统版本、设备配置、唯一设备标识符、国际移动设备身份码IMEI、网络设备硬件地址MAC、广告标识符IDFA等），设备位置信息（如通过GPS、蓝牙或WIFI信号获得的位置信息）、设备连接信息（浏览器的类型、电信运营商、使用的语言）以及设备状态信息（例如设备传感器数据，设备应用安装列表）。对于从您的各种设备上收集到的信息，我们可能会将它们进行关联，以便我们能在这些设备上为您提供一致的服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2) 日志信息。服务器会自动记录一些信息，例如您对我们的产品和/或服务的使用情况、IP地址、所访问服务的URL、浏览器的类型和使用的语言、下载、安装或使用移动应用和软件的信息、与通讯软件通讯的信息以及访问服务的日期、时间、时长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3) 位置信息。当您使用具有定位功能的某公司的产品和/或服务时，当您开启设备定位功能并使用我们基于位置提供的相关服务时，我们可能会收集和处理有关您实际所在位置的信息，以使得您不需要手动输入自身地理坐标就可获得相关服务。我们会使用各种技术进行定位，这些技术包括 IP 地址、GPS 以及能够提供相关信息的其他传感器（比如可能会为我们提供附近设备、Wi-Fi 接入点和基站的信息）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4) 唯一应用程序编号。某些产品和/或服务包含唯一应用程序编号，当您安装、激活、更新、卸载相关产品和/或服务或当这些产品和/或服务定期与某公司公司通信（例如软件的更新）时，系统会将此编号以及与安装相关的信息（例如操作系统类型和应用程序版本号）发送给某公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5) 本地存储。我们可能会使用浏览器网络存储等机制（包括HTML5）和应用数据缓存，收集您设备上的信息并进行本地存储。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6) Cookie和匿名标示符等工具。cookie主要的功能是便于您使用网站产品和/或服务，以及帮助网站统计独立访客数量等。运用cookie技术，某公司能够为您提供更加周到的个性化服务，并允许您设定您特定的服务选项。您可以选择通过修改浏览器设置的方式拒绝cookie，但您可能无法登录或使用依赖于cookie的某公司提供的服务或功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在搜索引擎无法保证个人隐私的情况下，可以通过关闭cookie等方法降低个人隐私或被大数据营销骚扰的可能性。例如为了在您访问某联盟网站时，向您推荐与您更相关或您更感兴趣的推广信息，某联盟通过cookie记录您的偏好信息（不涉及任何指向您个人信息）；如果您不希望某联盟使用记录到的偏好信息向您推荐个性化推广信息，可以通过下方按钮选择停用，停用后某联盟将不会再根据您的偏好信息向您推荐个性化的推广信息。个性化配置工具只适用于您当前使用的计算机上的当前浏览器。并且，当您删除当前浏览器的cookie后，系统会自动重置您浏览器的个性化配置工具设置。&lt;/p&gt;</description>
<author>威威一谈</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-26-37322738</guid>
<pubDate>Sat, 26 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>滴滴顺风车整改后重新上线，身份验真漏洞引争议</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-22-37153265.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37153265&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近，滴滴发生的一些事可把大家吓得不轻，夜里打车更是成为了让不少人心有余悸的事情。对此，滴滴顺风车从5月12日零点开始下线整改并将于5月19日重新上线，据悉通过此次整改，滴滴顺风车增加不少安全措施，力求能够给用户提供安全的乘车环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-44089d922a814bba1103d6169e74ebb7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;288&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-44089d922a814bba1103d6169e74ebb7&quot; data-watermark-src=&quot;v2-349c39d4fc0fc423faf996fb6c855085&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过多名车主和乘客体验发现，不管是司机还是乘客，若想使用滴滴出现业务还要花费一点时间，必须完成身份验证、人脸识别等六个步骤方可，这些措施所带来的后果就是打车和接单变得更难了，因为全部完成这些操作大概要2分钟的时间，不少着急用车的乘客没有时间去一一完成，即便如此，他们依旧觉得这些保护措施对于自身安全还是很有必要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今打开滴滴出行客户端，上方清晰的写到车主和乘客都需要注册身份验真、接单身份验真、隐私保护设置、夜间出行保护、安全百科学习和顺风出行保障6个步骤，其中注册身份验真需要上传身份证正反面，接单身份验真需要车主在接单前必须进行人脸识别并要与注册认证身份进行对比。此外为了继续评估夜间顺风车合乘双方的安全保障，目前暂停22时至6时期间的订单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知是滴滴顺风车出事之后车主担心业务不受乘客待见，还是嫌滴滴出行APP新上线的验证系统过于繁琐，目前滴滴顺风车业务进展并不好，愿意接单的车主数量锐减，不少消费者表示，现在和以前可谓天彻底别，以前显示顺路的车主通常超过几十个，而现在显示顺路的只有十个左右;想要打车变得越来越难，苦等半个小时也未必有人接单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-7340e4a4c2d7b22efd2b73f793c7946a_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;325&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-7340e4a4c2d7b22efd2b73f793c7946a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6c45cfda5a77b270f7a624d88953b1d7&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不光是顺风车车主不爱接单，不少乘客也开始倒戈开始打专车或是出租车了。自从滴滴顺风车乘客遇害事件之后，不少女乘客开始紧张起顺风车来，不少人将头像和个人资料改成了硬汉来“吓唬”车主，而有的则干脆不再乘坐顺风车 。有消费者表示已经卸载了滴滴，称以后不敢打顺风车了，还不如多花点钱打出租车或是专车，保命最要紧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽说此次顺风车进行了整改，但值得一提的是，不少人还是针对身份验真这一步骤存在漏洞。根据规定，虽说在接单前车主要进行人脸识别，但并无法保证最终接单的是账号的所有者，如果车主在进行人脸识别后将手机交由其他人，那么对于乘客来说依旧存在安全隐患。因此，上传手持身份证照片貌似更能验真车主的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-872afcd34acd1c15c5683d662adf9146_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;500&quot; data-rawheight=&quot;283&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-872afcd34acd1c15c5683d662adf9146&quot; data-watermark-src=&quot;v2-240fa24474bfd1df4e1253a5d97313e4&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有用户表示顺风车应该回归公益属性，可以限定车主的接单量等，这样让黑车司机无利可图，才是解决问题的关键。不管怎样安全问题始终是大家最为关注的，滴滴顺风车虽然便宜，但如果安全问题得不到解决始终是一个大的隐患，若能既便宜又安全的乘车才是消费者喜闻乐见的。&lt;/p&gt;</description>
<author>拓天财富</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-22-37153265</guid>
<pubDate>Tue, 22 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>抖音起诉腾讯，其实就是一个流程而已啦</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-18-37022688.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/37022688&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4c69043e58a4d9c760da68ae57937281_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;北京海淀法院案件快报显示，抖音短视频将腾讯诉至法院，缘由是抖音短视频认为微信公众号“快微课”发布的文章虚构了视频的来源，名誉权受到了侵权，而“微信”客户端由腾讯公司运营。抖音为今日头条旗下的短视频平台。抖音要求被告立即停止侵权，提供微信公众号“快微课”的注册信息及身份信息，赔礼道歉，并赔偿经济损失及维权合理费用共计100万元。海淀法院已受理此案。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前段时间，马化腾和张一鸣互怼，也想到就是真的，现在开始了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-0a9cba927981cea918700d98932782f1_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;516&quot; data-rawheight=&quot;768&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-0a9cba927981cea918700d98932782f1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-407e0922f9f89a24c091808ba83c80da&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，新闻标题是抖音起诉腾讯，其实从法律来看，这种案件简单得不能再简单了，它的逻辑无非就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;以下为虚构对话，莫当真：&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：法务，看，公众号在说我们坏话，给我灭了他！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：好的老板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：马上起诉！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：呃，好的，不过老板。我们得先告腾讯！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：我刚和tony吵了一架，就真告啊。能不能别告！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：不行！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：好的老板，听你的！不过干嘛告腾讯？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：告了腾讯，腾讯才会把公众号注册信息交给我们！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：有这回事？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：避风港就是这么玩的。&lt;i&gt;《最高人民法院关于审理利用信息网络侵害人身权益民事纠纷案件适用法律若干问题的规定》第四条 原告起诉网络服务提供者，网络服务提供者以涉嫌侵权的信息系网络用户发布为由抗辩的，人民法院可以根据原告的请求及案件的具体情况，责令网络服务提供者向人民法院提供能够确定涉嫌侵权的网络用户的姓名（名称）、联系方式、网络地址等信息。原告根据网络服务提供者提供的信息请求追加网络用户为被告的，人民法院应予准许。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：那能不能最后让腾讯也担责？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法务：呃，这个，有点难度，不过办法总是有的，看造化吧。这案子，腾讯其实早就能知道能不能脱责了，告他，也就是走个流程而已！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张一鸣：靠！马上把流程走起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-18-37022688</guid>
<pubDate>Fri, 18 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>空姐遇难后，滴滴是否有权公布顺风车主的个人信息</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-11-36742428.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36742428&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新闻报道，被害乘客李女士是一名空姐，在郑州航空港区叫了一辆滴滴顺风车赶往市内，中途遇害。滴滴在发生事件后道歉，还宣布将悬赏100万元寻找杀害改乘客的顺风车司机。并公布了该司机的照片、姓名、身份证号和电话号码等个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，该车主的该类个人信息已在网络上可全网搜索获得，连百度百科都已经迅速给其建立了专属词条。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a3f2f6110952ac5d338a8efc1ca9c3b1_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;697&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a3f2f6110952ac5d338a8efc1ca9c3b1&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ab21cd8d4c52ce8c2b276ae124eb21e6&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-34824fdfe950035c4e3b174a211fe6a9_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;666&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-34824fdfe950035c4e3b174a211fe6a9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-be3d42d5aeb8563d7cb7a84748e8b71a&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此，从公司合规角度，不妨探讨一下，滴滴是否有权公开披露顺风车主的个人信息？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据网安法第四十二条规定：“网络运营者不得泄露、篡改、毁损其收集的个人信息；未经被收集者同意，不得向他人提供个人信息。但是，经过处理无法识别特定个人且不能复原的除外。”如果单从这条表象去看，网络运营者能够得以向“他人”提供个人信息的唯一前提就是“经被收集者同意”，但这显然只是针对普通主体的“他人”，而不包括相关主管机关、司法机关等，如果凡事都要以同意为前提，这个社会估计没法运转。前段时间还有片警跑来和我们物业说，让物业把入驻的企业的所有员工的身份证复印一份交过去，被我严正拒绝了，估计过几天有人会来查电表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月1日生效的个人信息安全规范国家推荐性标准，对此公开披露个人信息的问题，有一些细则规定，例如“与犯罪侦查、起诉、审判和判决执行等直接相关的”、“出于维护个人信息主体或其他个人的生命、财产等重大合法权益但又很难得到本人同意的”这类情况时，信息控制者就可以披露，而且是公开披露。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4cb833bfc0b77fa19998a2811fab7c1b_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;363&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4cb833bfc0b77fa19998a2811fab7c1b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1780392ecd48d4eada1d5e2a8a396f5c&quot;&gt;&lt;p&gt;但类如滴滴这类事件中，公安机关还没有刑事立案侦查的情况下，是不是属于可公开披露的情况，出于维护个人信息主体的重大合法权益更不对，出于维护其他个人的生命财产等重大合法权益其实是最符合的，毕竟一个“杀人犯”在外狂逃，指不定又会犯下其它傻事。这颇有种刑事案件中的紧急避险，即为了维护一个更大的法益（公共安全，个人生命财产权），要牺牲一个小的法益（个人信息权利），这是合理的。但最最要命的问题在于，这些宽泛性的概念，滴滴公司是否有权利援引并作出解释，这种权利是否交由公权机关或司法机关来解释更加合法合理？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》第二十六条规定，除配合国家机关依法行使监督检查权或者刑事侦查权外，网约车平台公司不得向任何第三方提供驾驶员、约车人和乘客的姓名、联系方式、家庭住址、银行账户或者支付账户、地理位置、出行线路等个人信息，不得泄露地理坐标、地理标志物等涉及国家安全的敏感信息。言外之意，为了配合刑事侦查权，网约车平台可以向第三方提供，在无明确限制的情况下，可视为向公众提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实我们还应当看一下，滴滴公司的隐私政策中，有没有相关的用户授权条款或例外条款。如果仅以下文滴滴《个人信息保护及隐私政策》的条款来看，这样的条款在一定程度上能涵盖滴滴披露车主个人信息的范围，不过可惜的这里有一个悖论，滴滴是将身份证号等视为敏感信息的，如果滴滴要披露须获得车主的明确授权，而车主当然不会授权了。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-6ab45dbb9ac3c4333c1770fcf0c1fb37_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;444&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-6ab45dbb9ac3c4333c1770fcf0c1fb37&quot; data-watermark-src=&quot;v2-5baaecf1e0f0945d4aee41b635bd5844&quot;&gt;&lt;p&gt;这类条款其实在互联网公司的隐私政策中普遍存在，例如下文中的京东和淘宝隐私政策。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-31bacd88d8dcefea7d1bc3beffe9aad3_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;313&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-31bacd88d8dcefea7d1bc3beffe9aad3&quot; data-watermark-src=&quot;v2-350c86159bf65b811e6ca185e18f8dbf&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-8f65a668d704b9e4d4333c3a784cc931_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;367&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-8f65a668d704b9e4d4333c3a784cc931&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2ebd9463e617109e5819b6591c38f792&quot;&gt;&lt;p&gt;结论：种种迹像表明，互联网公司单以协议等方式，就公开披露个人信息其实仍然是存在很大的法律风险的。特别是公安机关还没有查实的情况下，就公开信息，而且公开的信息又远比公安公布的信息还多还多还精。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f2a0787bd8edb69685a55a2f8ec5a91f_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;649&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f2a0787bd8edb69685a55a2f8ec5a91f&quot; data-watermark-src=&quot;v2-65f17fd1f65119da9bfdbd018d4d60e0&quot;&gt;&lt;p&gt;滴滴最好的最合规的做法是：转公安的追凶帖（如下），自己悬赏100万，并全力提交数据给公安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司不仅要面对用户汹汹民意，所以公布个人信息，但没有任何证据表明滴滴不公布个人信息就会导致民意或负面更大。相反，滴滴在这种情况下会公布个人信息，用户会合理的认为，在另外一种滴滴想当然的情况下滴滴也会公布，例如车主打了乘客一下，车主态度十分恶劣，车主当着孕妇抽烟等等，这些不可控的公布会让用户更为惊恐。毕竟，在这起事件中，滴滴没有责任！嗯，没有责任！这些动作都只是公关需要而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，关于“公开披露”的合规理解，在实际操作时应当仅限于向合格第三方披露，而不是通过互联网进行满世界披露，这类合格第三方包括公安机关、司法机关，或和被披露方有一定法律关系的人士（例如淘宝平台上发生争议的买方，平台公布卖方个人信息给买方以便诉讼）。此其一，其二，互联网公司在披露时，应当有一定前提，这类前提有很多，例如公安机关索要了，法院要求其提供了，或争议方经实名审查无误后提供等等，而不能无条件提供。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-01ca0b0924eb9eb2866020f419e9d11a_r.jpg&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;519&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-01ca0b0924eb9eb2866020f419e9d11a&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3b554c2ffc9def9e6fe5f089f29e3d78&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎加本人微信（macyberlaw）交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-11-36742428</guid>
<pubDate>Fri, 11 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>金融P2P平台ICP许可证怎么办理？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-10-36686694.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36686694&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4c6688330b728b3f6a826c9d85d74410_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2&gt;可能很多人会问P2P平台需要办理ICP经营许可证吗？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;根据《互联网信息服务管理办法》中规定：&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;第三条　
互联网信息服务分为经营性和非经营性两类。
经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户有偿提供信息或者网页制作等服务活动。
非经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户无偿提供具有公开性、共享性信息的服务活动。

第四条　
国家对经营性互联网信息服务实行许可制度；对非经营性互联网信息服务实行备案制度。
未取得许可或者未履行备案手续的，不得从事互联网信息服务。&lt;/code&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;由于互联网金融平台是撮合式交易平台，为投融资双方提供信息服务并从中收取费用，是典型的经营性信息服务，因此互联网金融平台必须要办理经营性ICP许可证。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而且在网贷办法中也提到：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2015年出台的《网络借贷信息中介机构业务活动管理暂行办法(征求意见稿)》就提出，“网络借贷信息中介机构应当依法向通信主管部门履行网站备案手续，涉及经营性电信业务的，应当按照通信主管部门的相关规定申请相应的电信业务经营许可;未按规定申请电信业务经营许可的，不得开展网络借贷信息中介业务。”这其中经营性电信业务是指通过互联网向上网用户有偿提供信息或者网页制作等服务活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;金融类的ICP听说很难申请？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;是的！申请ICP经营许可证有着非常严格和漫长的审核程序，并且对于企业资质要求非常高。以北京市场为例，北京市的《电信业务经营许可证申办程序》规定，申请经营增值电信业务的机构，除了在最近三年内未发生过重大违法行为外，还要必须在省、自治区、直辖市范围内经营，其注册资本最低限额为100万元人民币。并且要具有可行性研究报告和相关技术方案以及必要的场地和设施等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，在向通信管理局申请ICP证之前，需要获取到金融监管部门的批文。而金融监管部门对P2P网贷平台审核标准主要是从P2P平台合规性，风控能力，平台背景，团队能力等方面进行考核。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然难度很大，但是在今年的4月我们已经成功帮助北京的一家P2P平台拿到了ICP的受理通知，可以简单的给你分享一下相关经验；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年3月20日签订合同，随即开始准备材料；由于金融类的，需要准备的材料非常多，所有前后差不多花了1个月的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年4月24日提交相关材料&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年5月2日拿到了受理通知书（坐等下证就行了）&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-93729330eb2cbbdf1231d8ec7e0e526e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;6948&quot; data-rawheight=&quot;2824&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;主要的审核点您一定注意了：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、网络与信息安全保护措施必须健全&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、风控能力要好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、法人不能有境外的居留权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、等保必须做好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5、资金存管银行必须是国有大型银行&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6、等等......&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-a240b7de9d4ce8789bc019cf347e1e62_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;797&quot; data-rawheight=&quot;790&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝好&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/35810627&quot;&gt;ICP经营许可证详解&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34760051&quot;&gt;影知咨询：怎么判断公司是办ICP证还是办EDI许可？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/34563638&quot;&gt;影知咨询：为什么电商等平台必须要申请EDI许可？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝好~ 希望对你有用&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.yingzhikeji.cn/&quot;&gt;原创者所有，严禁盗用，请规范转载&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>影知咨询</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-10-36686694</guid>
<pubDate>Thu, 10 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>ICP经营许可申请案例详解分享</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-05-09-36647441.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36647441&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-4c6688330b728b3f6a826c9d85d74410_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;很多互联网公司经常在做公司的时候对法律政策一点都不了解，所以导致不小心就触碰了法律政策的红线！今天就给大家详细解读一下互联网行业监管范围最广的许可证——《ICP经营许可》&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一、什么是ICP经营许可证？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;互联网信息服务业务经营许可证，即网站&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/ICP/4950300&quot;&gt;ICP&lt;/a&gt;经营许可证，全称为“增值电信业务许可证中的互联网信息服务业务”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;根据《互联网信息服务管理办法》中规定：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;code lang=&quot;text&quot;&gt;第三条
互联网信息服务分为经营性和非经营性两类。
经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户有偿提供信息或者网页制作等服务活动。
非经营性互联网信息服务，是指通过互联网向上网用户无偿提供具有公开性、共享性信息的服务活动

第四条　
国家对经营性互联网信息服务实行许可制度；对非经营性互联网信息服务实行备案制度。
未取得许可或者未履行备案手续的，不得从事互联网信息服务。&lt;/code&gt;&lt;p&gt;经营性的互联网信息服务是指，利用提供的网络信息进行收费或者盈利的；&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-f1eade9e613e35b3ddc0af8618143156_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1348&quot; data-rawheight=&quot;444&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;二、怎么办理？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先得具备以下条件：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、内资&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股东向上一直追溯至自然人中不含有外资成分！&lt;b&gt;注意：是一直追溯至自然人！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、100万以上注册资金&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-eecfb170b0648e030e7c2d6b0e23f167_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1048&quot; data-rawheight=&quot;900&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;3、网站上线&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-3cba44268cbbc9b5e604feeda439abdc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2046&quot; data-rawheight=&quot;1476&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;4、服务器地址必须在本地（省内）&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-4e0da107f53cd8d4776036ddb6426243_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1082&quot; data-rawheight=&quot;384&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;5、3人3月的社保证明&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b9e1cf9959d891a4e2e0e3e1c3f016e2_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1152&quot; data-rawheight=&quot;1276&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;h2&gt;三、具备条件之后下证流程？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1、在2018年1月31日准备完材料后进行提交的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、在2018年2月11日时提交之后一周左右会拿到受理通知书，基本就没事情了&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-cfcd591ecdca23bb725777a2c0859a2e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;受理通知书&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1466&quot; data-rawheight=&quot;832&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;3、在2018年3月14日时审批通过了&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-2be7e267669e8453552a56e48af089db_r.jpg&quot; data-caption=&quot;批准通知&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;2544&quot; data-rawheight=&quot;1464&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;4、在2018年3月21日就领取到了《增值电信业务经营许可证》&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b6893bef1819cf32a48dd37cc012bbe5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;领取许可证原件&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;714&quot; data-rawheight=&quot;797&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;5、结束！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;点亮我的网站咯，以备执法大队检查！这样就可以大胆合法的经营了&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-6d8320d8ad6dd8a61d011aa3333f5951_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1724&quot; data-rawheight=&quot;734&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;祝好~&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.yingzhike.cn/&quot;&gt;影知科技&lt;/a&gt;版权所有  严禁盗用  请规范转载！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>影知咨询</author>
<guid isPermaLink="false">2018-05-09-36647441</guid>
<pubDate>Wed, 09 May 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
