<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
<title>互联网法律观察</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/</link>
<description>做互联网法律领域的深度观察者!【带广告的不要来投稿】</description>
<language>zh-cn</language>
<lastBuildDate>Mon, 17 Sep 2018 15:59:56 +0800</lastBuildDate>
<item>
<title>互联网宗教新规：互联网进入“非常6+1&quot;信息服务时代</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-09-16-44680760.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/44680760&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-83daebf83bab0233d06ee17cfa982725_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;2018年9月10日，中国政府法制信息网发布了《互联网宗教信息管理办法（征求意见稿）》，这是我国首次制定互联网宗教信息服务相关细则规定。《互联网宗教信息管理办法（征求意见稿）》共五章三十五条，五大章节分别是：总则、互联网宗教信息服务审批、互联网宗教信息服务管理、法律责任、附则。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;01&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;互联网信息进入“非常6+1&quot;时代&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;我国《行政许可法》留有兜底条款，明确法律、行政法规两类级别可以设定行政许可。故，2000年9月20日发布的《互联网信息服务管理办法》这一行政法规在其第五条设定6大门类互联网信息的行政许可，此6大门类即新闻、出版、教育、医疗保健、药品和医疗器械。凡此6类信息在网络上出现，均须获得主管机关的许可，否则属于违法行为。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;为此，各部委及主管机关先后颁布了《互联网新闻信息服务管理规定》（网信）、《网络出版服务管理规定》（广电&amp;amp;工信）、《教育网站和网校暂行管理办法》（教育部）、《互联网医疗保健信息服务管理办法》（原卫生部）、《互联网药品信息服务管理办法》（食药监局，含医疗器械信息），其中大部分规章或规范性文件已经经过了多次修订，主管机关实际上也已有所调整了。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;这次，《互联网宗教信息服务管理办法（征求意见稿）》发布的机关是国家宗教事务局，其开宗明义指本意见稿是根据“《中华人民共和国网络安全法》、《互联网信息服务管理办法》、《宗教事务条例》等法律法规”而设立。不过可惜，网安法只是要求对“法律、行政法规禁止发布或者传输的信息”的处理，其法律效力等级最低在行政法规，且网安法并没有明确可以设置信息许可，《互联网信息服务管理办法》中除了6类信息之外并没有明确可以单设其它类信息许可。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;最终上位法依据来源于行政法规最新修订的《宗教事务条例》第四十七条中予以了规定：“从事互联网宗教信息服务，应当经省级以上人民政府宗教事务部门审核同意后，按照国家互联网信息服务管理有关规定办理”。值得注意的是，原2005版《宗教事务条例》没有对互联网宗教信息进行任何规定，2016年宗教事务局提交修订稿，2017年通过后，于2018年2月1日正式实施，新版条例中第一次明确出现了互联网宗教表述。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从此，互联网限制类信息进入非常6+1时代，这也将成为日后互联网公司的合规要点。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;02&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;“互联网宗教信息”定义&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;《宗教事务条例》并没有对“互联网宗教信息”进行定义，首次定义出现在征求意见稿中，即“有关宗教教义教规、宗教知识、宗教文化、宗教活动等涉及宗教的信息”，这个定义中各词表达其实都是非常宽泛的概念，说白了和“互联网出版”一个问题——感觉啥都是啊。&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;目前，根据宗教事务局网站显示，中国有五大合法宗教，即佛、道、伊斯兰、天主教、基督教。个人不太懂宗教教义，不过网络上有称道教的教义有类如“天人合一、上善若水”，“道生一，一生二，二生三，三生万物”，宗教事务局上有列示基督教的“宗教知识”有类如”基督教重要节日有圣诞节、复活节、受难节、圣灵降临节（亦称五旬节）、感恩节“这些表达。所以，按理说，如果新规颁布，国家宗教事务所这类出现互联网宗教知识的网站是否也应当申办《互联网宗教信息服务许可证》？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-358001424145e30d0745e08365dedc62_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;615&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-358001424145e30d0745e08365dedc62&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4ae843622216a96cf959448437299f09&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;再者，杞人忧天一下，以后新人们在教堂举办婚礼之“宗教活动”是否也不能欢天喜地拍个视频发优酷了？&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;传播平台服务合规要点&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;征求意见稿中所称互联网宗教信息服务，是指在中华人民共和国境内依法设立的法人组织、非法人组织发布互联网宗教信息或者提供互联网宗教信息传播平台。&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-b0496ee8acb5db5456e3606183bdd6e6_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;572&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b0496ee8acb5db5456e3606183bdd6e6&quot; data-watermark-src=&quot;v2-c8924f035da89b1d8d7e0e9f7e7ee4d9&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;从传播平台服务的条款来看，其有别于第十六条和第十七条的“自建的网络平台”。从文义上理解，相关“互联网信息服务提供者”平台只要获得《互联网宗教信息服务许可证》，该平台上就可以存在互联网宗教信息，例如微信平台、直播平台、视频平台、应用分发平台、社区论坛平台。但意见稿中不易理解的也是这个矛盾所在，即第十六条和第十七条的“自建的网络平台”是宗教团体、宗教院校和宗教活动场所的唯一（其表达方式为“可以且仅限于”）的宗教活动平台，只不过讲经讲道（者）须实名制管理，院校的自建网络平台中还得实行讲者听者（培训对象是限定于内部的）双实名管理。这是否说明宗教团体、宗教院校和宗教活动场所不得在“自建的网络平台”之外发布互联网宗教信息而不得在“传播平台服务”上发布信息？&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;从此后，为了不失去各类教众用户，各平台是否都要开始积极申办《互联网宗教信息服务许可证》呢？&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;b&gt;04&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;网络“宗教活动”被禁止&lt;/b&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;征求意见稿第十八条的影响可能非常巨大，该条款拟规定：“任何组织或者个人不得在互联网上以文字、图片、音视频等方式直播或者录播拜佛、烧香、受戒、诵经、礼拜、弥撒、受洗等宗教活动”。个人理解如下：一是该条只是明确不得通过互联网进行“行为式”宗教活动，但并没有禁止“内容式”宗教教义教规、宗教知识、宗教文化在互联网的传播，这些信息仍然是可以在传播平台以及宗教团体、宗教院校和宗教活动场所“自建的网络平台”中发布和传播；二是任何组织和个人均不可为，即包括宗教团体、宗教院校也概莫能外，任何图文式的、视频或音频式的直播、录播都不允许，这和第十六条规定的“讲经讲道”活动的区别在哪？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经归类，任何“组织和个人”不得有如下特定行为：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-92f899c7dff2616e9e5c663c5ef5dadb_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;447&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-92f899c7dff2616e9e5c663c5ef5dadb&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3c5bd6914a635b3175b5660f53b4267e&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要的从不是观点对错&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在于有没有独立思考&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎加本人微信（macyberlaw）交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-16-44680760</guid>
<pubDate>Sun, 16 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>大数据时代，你有个人信息安全危机意识吗？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-09-06-43888997.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43888997&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-1f3b3a76783642e7cbecff79dce13ee3_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;作为长期关注信息安全的人，来和大家聊一下，连锁酒店信息泄露基本上是一个公开的事情，而且被暴露了很多次，连锁酒店的信息实在太容易被黑了，他们是传统公司，却掌握了大量用户数据，在数据的传输和归集上完全没有技术保护手段，而且没有意识到数据的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先来给大家说一下数据的价值，酒店信息记录一个人的身份证、姓名、家庭地址、酒店信息、开房时间、开房对象、开房价格、手机电话等等，这些信息在哪些行业能运用呢？第一：用于放贷，现在有很多P2P放贷公司，他们都没有好的风控手段，了解用户信息更多违约率也更低；第二：营销，这个不用说了吧，我的手机号每天收到十几条垃圾短信，我已经很久没看过短信了，电话一般都不接；第三：用户画像，现在很多公司说用户画像，就是通过大数据描绘你整个人每天的生活状态，有哪些用户标签，比如你家在哪里，喜欢用什么APP，在哪里购物，消费水平是多少等等，这类公司会整合许多用户信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据还有很多其他作用，我这里就不再展开。大多数人的回答都过于简单，也没有深刻揭示市场信息泄露的根本原因和方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用一些数据和大型案例来讲解一些数据泄露的广度和严重性，顺便颠覆一下大家的认知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一：数据泄露有多广？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截止2016年，据公开数据统计，我国个人隐私信息泄露总计61亿条，其中8.6亿条个人信息被明码标价售卖。中国的互联网用户约有10亿人，这十亿人还包括不满十岁的小孩、80岁以上的老人和云南、昆明、四川的一些极其偏远山区的人，经常上网的人群最多也就只有9亿人，就有8.6亿条个人信息被明码标价售卖，可以说，基本上每个人的信息都已经被买卖过了，看到这条信息的你，网上一定就有你所有的个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2017年以前，被爆出的信息泄露案都是小型案件，累计起来就这么多，在2018年，更是爆出过多起大案，而且作案人员由个人变成公司，由小单位，变成大集团。就在2018年8月，新三板一家公司&lt;b&gt;瑞智华胜涉窃取30亿条个人信息，&lt;/b&gt;涉及百度、腾讯、阿里、京东等全国96家互联网公司产品，几乎所有的个人信息都被扒完了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一份数据爬虫统计表中显示，微博、淘宝、百度等网站是爬虫重灾区，每天数千万的爬虫日以继夜的爬取信息，仅12306，最高峰时1天内页面浏览量达 813.4 亿次，1 小时最高点击量 59.3 亿次，平均每秒 164.8 万次，这还是在这么复杂的验证码识别前提之下。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-fcb2536650d61bd74a9966c384f47ccf_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;560&quot; data-rawheight=&quot;1863&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-fcb2536650d61bd74a9966c384f47ccf&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a214bed667cd16836fdcea4585585aab&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;第二：谁在泄露数据？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大多数网友的认知中，一定是大型互联网公司在泄露数据，在倒卖数据，比如阿里、腾讯、百度等等，我还看到知乎有人问个人信息泄露是不是与这些大型企业有关。然而，事实上，这些企业信息管理十分严格（除了baidu），只是将这些信息挖掘然后自己使用，一般不会转手或倒卖给其他机构，因为这样做对他们的风险太大，赚这几千万的黑心钱说不定搞得企业倒闭，得不偿失。其实信息泄露最严重的是政府部门和中小企业，信息泄露最多的是学校、纳税部门、民政局、房管局等等一切记录你信息的部门，政府的个人信息保管十分不严密，通常通过外包公司存储信息，这中间的环节极其容易被黑客盗取，而且信息可信度极高。就企业而言，房产中介、物流、招聘、理财是记录个人信息最完整，也是最容易泄露的信息，特别是简历，基本每一个人都有简历，基本每一个人都会在网上投递，简历可是记录了你的一切经历，在信息倒卖最严重的时候，一份有效的简历能卖到15元的高价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除开政府部门外，银行也是一个信息泄露的重灾区，因为银行直接对接央行征信系统，其信息价值是所以信息中最有效的，银行的信息泄露主要来自于内部员工信息倒卖，基本上每个月都会被处罚数次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信息泄露是不是中国特色？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人习惯称为中国特色，实时上很多都是人性特色，而非国家特色，信息泄露在互联网发达的国家都是同样严重的，仅2017年，就爆出多起大型信息泄密事件，美国三大征信局之一的equifax泄露了1.43亿消费者数据，著名社交平台Facebook泄露了超过5000万用户信息，打车平台Uber泄露了5700万名客户和司机个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信息泄露是一项长远的挑战，别说我国信息保护法基本没有，就算外国法律完善，也很难杜绝，利益驱动太明显，而且查案成本极高，当初网络上有一个很大的数据包，名字叫4亿人个人信息数据。也就是我没有下载，错过了一条发家致富的道路。短期内，从中国征信和个人隐私保护的法律议程来看，是无法改变数据泄露环境。各位在存在隐患的网络环境下上网最好还是使用免费的&lt;a href=&quot;https://www.17ajs.com/?_vrf=p7sqj&quot;&gt;爱加速软件&lt;/a&gt;保护信息安全，在各平台填写个人信息的时候一定得长点心，能不填真实信息就不填了。&lt;/p&gt;</description>
<author>爱加速换ip软件</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-06-43888997</guid>
<pubDate>Thu, 06 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>扯下立法游说的遮羞布！别怕，法律不会被绑架！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-09-05-43842729.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43842729&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-d82e19fc5fd43156408e6f63a7627498_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;本文突发奇想，有感而发，而且会得罪人，而已！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《电子商务法》三四稿期间，全国人大发布的一条新闻中称：“一些社会公众、电商平台企业和法律界人士提出，草案三审稿关于电子商务平台经营者与平台内经营者承担连带责任的规定，给平台经营者施加的责任过重，建议将‘承担连带责任’改为‘承担相应的补充责任’，与侵权责任法相一致。”另外，四审稿期间，有媒体报道国内某著名平台的老总亲自到立法现场表达观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些新闻引发的热议评论认为很多强势平台已经绑架了立法，无孔不入，能够对立法施以强大影响，直接通过立法降低自己的责任，真是令人心寒啊，诸如此类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直有个不成熟的疑惑，为啥大企业大平台都羞于直接表达代表自己利益的观点？电子商务法这么大个事，肯定各方利益都在博奕，不要说企业间了，就算是各个政府部门间，其实不也是在博奕对抗吗？这次电商法只在个别条款里明确市场监管和税务部门的相应权力，至于其他权限则统统下放到县级以下政府，明显是为权力而斗争的结果。企业也是一样，电子商务法对c店影响巨大，也对某些自营类电商的合同商业模式造成冲击，这些企业如果自己都不敢站出来帮自己说话，谁还愿意再给自己说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们天然地相信政府部门、立法机关、司法机关以及高校媒体具有中立性，这种价值无疑确实是巨大的，然人们又天然地相信但凡是营利组织，例如大平台企业都是不中立的，这种想法固然是有道理的。但这并不代表营利组织说的话就不代表社会公平公正，也不代表政府立法就一定百分之百正确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一直强求全社会所有主体都必须不加选择地只有一个价值观，凡事都要先讲公平公正，凡事都要先考虑消费者权益，凡事都要考虑民生，凡事开口说话前先表个空洞的忠心。回到那个问题，为啥大企业大平台都羞于直接表达代表自己利益的观点？道理很简单，因为整个社会都不能容忍第二个价值观。所以很滑稽的一点就是但凡立法，你平台也得给我说出个一二三来保护消费者权益来，不然你其它条陈建议统统要被污名化先，不然全部国家机器也会来压住你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这会引发的后果就是，平台在台面上不敢讲自己的利益，一定会被迫转入地下战场，通过其它各个公关渠道再去影响立法，表达自己利益的欲望是不会被忘却的。然后，各个产业链就萌发了，灰色地带就出来了。就像之前有媒体报道特朗普竞选，就受到了FB试图通过互联网影响选民投票一样，就一定会层出不穷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《华尔街日报》文章透露，过去5年间，亚马逊用于游说的开支增长400%，2017年已接近1300多万美元，其开支超过埃克森美孚、沃尔玛等传统工商巨头，而直逼谷歌母公司的游说支出（1800万美元）。当然，这些在美国都是公开透明的，而且有法律依据的立法游说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-23dc316247b53431b9f4dbb2bee43be9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;826&quot; data-rawheight=&quot;430&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-23dc316247b53431b9f4dbb2bee43be9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-e8c628cf7f87e37efa492c7a733c49ae&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人常言，在其位谋其事。一个成熟自信的社会，作为商业主体，特别是平台，就应当立挺挺地完全站在自己的利益的立场，响当当地把自己观点抛出来，把自己的困难吐出来，不应当强求其去考虑如何去保护消费者权益，因为平台真的没动力去钻研这个事件，所有的平台上消费者保护的设计，根本不是为了保护消费者，而只是为了获得或留住更多消费者而已。一个连自己利益都不敢表达都不敢争取的人，你能想象他真会有心去保护弱势群体吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台不去讲消费者权益保护，哪谁来代表消费者利益？当然需要有，而且非常重要，消费者协会等公益组织就应死死站在消费者的立场，向国家要求更多的财力物力支持，拼命维护消费者的权益，通过这个强大的组织再去影响立法，增加更多的消费者权益，从而对抗各类大平台。从这个意义上来说，消费者权益保护组织也是一个立法游说集团。只不过这些协会一出生就是“代表了正义和公正”，而营利平台一出生就是被认定为“无商不奸”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为权利而斗争，首先应当是为自己的权利而斗争，再次才是为他人的权利而斗争。很多时候，身处这个时代，每一个社会主体的社会角色的身份其实都已经发生了混乱，我们没法选择，大家甚至都不清楚自己所代表的利益到底是自己还是组织抑或是国家。这像极了网红直播界的“人设”，人们都是生活在角色之中，回到家才能当真实的自己，角色的混乱，一定会让自己活得言不由衷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度出来，法庭上的三脚之势其实是最真实的，原被告从来都只会为自己说话，除非双方能够在争吵中达至妥协。这种极力为自己争取权利和权益的制度安排才是最自信的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要每个主体都站在自己的立场当好自己利益守护者的角色，该争取就争取，该妥协就妥协。放心，法律不会被绑架！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;图片cc0授权来源：@unsplash&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;重要的从不是观点对错&lt;br&gt;而在于有没有独立思考&lt;br&gt;&lt;br&gt;欢迎加本人微信（macyberlaw）交流&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-09-05-43842729</guid>
<pubDate>Wed, 05 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>滴滴顺风车，用电子商务法治理，恰逢其时？</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-30-43350578.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43350578&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-26bb85f0ddb0d28a6b82c1429ae9d16d_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;滴滴顺风车简直是多事之秋，空姐案后乐清案又发生，全民呛声，这和“网约车”行业曾标榜的共享价值背道而驰。其实最近并没有想写滴滴顺风车事件的考虑，不过今天看到全国人大也有电子商务法有审议小组也在“热议”滴滴顺风车事件，不由得感慨万千久久不能平复，立法跟风到这个程度也真是失去理智了（抱歉，内心戏有点足）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务发展到现今，它的边界其实越来越模糊，可能也没有纯“商品”或纯“服务”的在线交易了。非电商平台中涉及越来越多的电商业务，例如网红在直播平台卖衣服，电商平台中也涉及越来越多的非电商业务，例如在电商平台中卖基金（金融类产品和服务不适用电子商务）。所以，电子商务管什么以及管的对象范围是谁，其实是电子商务法最该搞清楚的，不然以后会令各类主体无所适从，监管部门也会互相推诿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;01&lt;br&gt;非经营性活动有避风港&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在滴滴顺风车这类共享经济生态中，很多时候进入平台的服务提供方和用户，都是非经营性关系的自然人主体，例如顺风车中司机本身只是顺路捎人分摊路费，平时并不以此为嫌钱入口，顺风车无非只是把原来大家打电话凑车的行为放到了更便捷的APP上。这类模式在现实中还非常地多：（1）共享停车：我家车位有空，通过APP让别人家的车临时停到小区中我的停车位上；（2）二手置换：像58,闲鱼这类平台，上面虽然有很多商家在经营，但更多的应当是我自己电脑不想用了，然后发布出去让别人来买，这我传统线下我把电脑买给同事没啥区别，只不过受众更多交易更有保障；（3）共享住宿：个人家庭最近都出国了或我有闲置房屋，临时几天就让外地来的人住一下，避免浪费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，需要说明的是，我不同意目前很多商业模式是真正的共享经济，就连网约车其实也根本不是共享经济，还有共享雨伞，共享单车等等，这些都不是闲置资源的再利用，而是真真的经营行为。凡共享经济，应当是闲置资源的非经营化合理利用，例如共享停车位、共享顺风车等。放在以往，个人间这种行为，包括朋友圈个人卖东西，一般不会被视为一种经营行为，不适用消费者权益保护法来保护，对于平台来说，更是只要不出现违法信息内容就好了，担责可能性并不高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，电子商务法的条款上来看，可能会不再强调经营性或者非经营性的法律定性，会对以往的管理逻辑进行改变，从两层角度来看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;02&lt;br&gt;谁是“电子商务经营者”？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电子商务法的规制对象是“电子商务经营者”，包括“自然人”，更包括通过“其他网络服务（既不是进入平台销售，也不是自建网站销售）销售商品或者提供服务的”，所谓的其它网络服务，在三审稿中也有适当提示，比如朋友圈、视频平台中等。而最重要的重点是第二十一条，“电子商务经营者应当依法办理市场主体登记。但是,个人销售自产农副产品、家庭手工业产品,个人利用自己的技能从事依法无须取得许可的便民劳务活动和零星小额交易活动,以及依照法律、行政法规不需要进行登记的除外。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该条款的意思是说，一是指只要是电子商务经营者都是要登记的，但有些人卖东西是不需要工商登记的；二是指像个人利用个人技能及零星（和/或）小额交易等也属于电子商务经营者（这是重点）。其中零星可能指不经常交易的情况（例如二手置换），小额可能指长期交易但金额非常小（例如长期做顺风车），而且这里使用的是“交易”，而不是“经营”用词。这一条，其实就把类似顺风车这样的司机就都纳进成为“电子商务经营者”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道以往没有明确自然人可以成为“电子商务经营者”？当然不是，以往的逻辑是，自然人也可以属于“经营者”，例如淘宝网上的C店，其实基本上都是电子商务经营者。不过，并不是所有的自然人的行为，都可以纳入成为“经营类”行为，有时自然人虽然提供了商品或者服务，但不是以营利为目的的，不应当构成经营行为，那自然就管不到。例如二手车市场上我想卖掉我的二手车，在58同城上我想卖掉我的笔记本等，都不属于经营行为。所以，这一次电子商务法几乎把经营性的和非经营性的情况都纳入到了管理对象之中，都可以称为“电子商务经营者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;03&lt;br&gt;平台该当何责呢？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要是电子商务经营者，就要承担相应义务，对于平台而言，第三十七条规定，电子商务平台经营者知道或者应当知道平台内经营者销售的商品或者提供的服务不符合保障人身、财产安全的要求,或者有其他侵害消费者合法权益行为,未采取必要措施的,依法与该平台内经营者承担连带责任。对关系消费者生命健康的商品或者服务,电子商务平台经营者对平台内经营者的资质资格未尽到审核义务,或者对消费者未尽到安全保障义务,造成消费者损害的,依法与该平台内经营者承担连带责任（四审稿中修改为“补充责任”）”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，我们可以想象的场景是，例如顺风车平台，平台经营者是小桔科技（注：不是滴滴出行，大家不要搞错），其明显会被列入“电子商务经营者”，其有责任就顺风车内的“经营者”（顺风车司机）尽到审核义务，以及尽到安保义务（我一直没搞懂网络上的安保义务到底是什么鬼？现在只要求平台单方面共享信息给监管，但监管从来没松口说要共享例如犯罪记录类信息给平台），否则平台也应当承担连带（或补充责任）。这对目前顺风车业务模式是有突破性约束的，例如，上海市的合乘意见认为“合乘出行不属于经营性客运活动，相关责任、义务按照有关法律、法规的规定由合乘各方自行承担”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，滴滴顺风车，甚至是很多共享经济模式，可能将被纳入电子商务法治理之中。对此，你怎么看？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要的从不是观点对错&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在于有没有独立思考&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎加本人微信（macyberlaw）交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-30-43350578</guid>
<pubDate>Thu, 30 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>从滴滴顺风车等事件看中国在处罚机制方面存在的问题</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-28-43194729.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43194729&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ff5493ad8c00f23b1d96c339df245559_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“对违法犯罪的宽容，是对受害者的残忍。对违法犯罪行为的处罚不力，相当于间接纵容违法犯罪。一个开明又赏罚分明的文明社会才可能培育出足够肥沃的创新土壤，才能够给具有颠覆性的‘人类增强’事业予广阔的发展空间。”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-f152737fa5c3b94ea9389512c375816c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1280&quot; data-rawheight=&quot;720&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-f152737fa5c3b94ea9389512c375816c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-0dff86da9b05e0dadb09fee37dd59124&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最近恶性事件频频发生，碧桂园事件、疫苗事件、滴滴顺风车事件等等一起起伤人/死人的事件不时发生，让人触目惊心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，这些事件并非孤立，之前就有类似的事件发生，但三令五申之下，类似的事件还是继续重复。例如，最近发生的滴滴顺风车事件，前脚一位空姐刚刚遇害，滴滴还在进行所谓的“全力整改”，后脚就又发生了赵女士遇害事件。施工安全事件、疫苗安全事件、食品安全事件等等，也是屡屡整治，屡屡再犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题到底出在哪里？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者认为，问题主要出在我国的部分违法犯罪处罚机制上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫不客气地说，我国的部分违法犯罪处罚机制，简直是在纵容违法犯罪！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;处罚的价值在于尽可能地遏止某种错误的行为。但是，我国现行的部分违法犯罪处罚机制完全起不到“尽可能地遏止某种错误的行为”的作用，甚至，由于处罚方面存在的问题，对“某种错误的行为”有变相鼓励的嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们看看我国在处罚方面存在的问题。其中最主要的问题就是——&lt;b&gt;处罚太轻：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;01&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;—&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;滴滴顺风车事件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说说最近的滴滴顺风车事件。众所周知，2018年5月5日晚上，空姐李明珠在执行完郑州-连云港-郑州-绵阳-郑州的航班后，在郑州航空港区通过滴滴叫了一辆车赶往市里，结果惨遭司机杀害。这几个月，滴滴还在进行所谓的“全力整改”，然后8月25日，就又发生了温州赵女士遇害事件，前后间隔不过100多天。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-ab3ec71340cb27565a25d838debaeae8_r.jpg&quot; data-caption=&quot;一个原本有着无限可能的年轻生命就这么消失了&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;786&quot; data-rawheight=&quot;748&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-ab3ec71340cb27565a25d838debaeae8&quot; data-watermark-src=&quot;v2-ba2922f0bf8785e80cebb0b45a656d68&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;3个月的时间，滴滴的“全力整改”出什么结果了呢？风头一过，还在整改期间，滴滴社交系统就又偷偷上线，司机又可以查看乘客的性别，心怀不轨的歹徒又可以通过滴滴平台挑选猎物；对司机的审查草草了事；“顺风车”依然是披着“顺风”的壳，实际上干着低门槛的宽松审查的“快车”的活儿；对涉及顾客生命安全的投诉置若罔闻；对受害人朋友的焦急呼救无动于衷；为保护自己的“知识产权”（主要是私利）不及时向警方公开犯罪嫌疑人的信息……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就叫“全力整改”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再来看看空姐李明珠遇害事件之后，滴滴受到了怎样的处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公开的报道中，笔者并没有搜到滴滴因为空姐李明珠遇害事件受到怎样的严厉处罚，而只是看到滴滴轻描淡写地告诉被害人家属：会给予一定赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这回的温州赵女士遇害事件。滴滴承诺赔付3倍补偿（注意，是补偿，不是受到处罚），好像还挺多的，然而，对比滴滴在“顺风车”方面投机取巧所取得的利益，这点补偿根本就是九牛一毛。当年滴滴为了抢占市场及打压竞争对手，一天在补贴方面能烧个几千万，3倍补偿对于滴滴来说根本不算什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当执行某一行为的收益远远大过遇到风险所受的损失时，一条命，对“理性的”资本来说，没什么大不了的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有狠狠地对资本的违法犯罪行为进行严厉的处罚，才有可能让资本放开它无情的双手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们来看下安德森诉通用汽车公司案，或许对我们会有所启示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安德森诉通用汽车公司案(Anderson v General Motor Corp.，1999)，是关于汽车召回的典型案例。1993年圣诞平安夜，原告安德森女士与她的4个孩子及一位朋友去教堂参加午夜弥撒，驾驶通用汽车公司1979年产雪佛兰马利布型汽车回家。当她们在一个十字路口等候红绿灯时，跟随其后的一辆醉酒司机驾驶的汽车突然朝她们的车尾猛撞，位于车尾部的油箱随即起火爆炸。事故中安德森的3个孩子身体烧伤面积超过60%，安德森与一位朋友以及另一个孩子的烧伤程度达2至3度。六岁的艾丽萨事后动了70次手术，她的妹妹则动了60次手术。陪审团一致同意裁定通用汽车公司向受害者赔偿49亿美元。其中1.07亿美元是对两个妇女四个孩子所遭受痛苦的补偿性赔偿，其余48亿美元是对因通用汽车公司的“欺骗”与“有意犯罪”而进行的处罚性赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起巨额赔偿判决的焦点在于，安德森的律师帕尼什掌握了通用汽车的一位工程师在1973年就曾经提出的一份被称为“价值分析”的报告，说解决包括引起死亡在内的法律纠纷，每辆车平均花费2.4美元，而如果召回解决油箱设计问题，每辆车平均要花8.59美元。该报告证明通用汽车公司早已知道这一型号汽车的油箱存在着潜在危险，油箱距后保险杠太近，经不起撞击。但如果更改设计，召回每部车要多花6.19美元，公司出于成本和利润方面的考虑，对此采取了置之不理的做法。律师据此得出的结论是：通用汽车公司根本不重视驾车人的生命安全，应当对此负责。49亿美元的处罚性赔偿，是通用汽车违反汽车召回法律，懈怠召回有问题汽车而被迫吞下的苦果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以美国企业的安全意识表现较强，不是因为资本“有良心”，而主要是由于在一次次严重安全事件中逐步建立起的严厉的处罚机制起到了震慑作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和安德森诉通用汽车公司案里一开始的通用汽车公司类似，比起投机取巧所得的收益，滴滴根本不重视驾车人的生命安全，以至于在整改期间还有意犯下许多不该有的错误。而我国偏轻的处罚规定，并没有能对滴滴产生足够有威慑力的处罚，这使得滴滴敢于屡屡挑战商业底限而有恃无恐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国的部分处罚机制，是到了该反省及改进的时候了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;02&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;—&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;疫苗安全事件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说说前段时间的疫苗事件。其实早在17年11月抽检的时候就发现了百白破疫苗的问题，当时这批疫苗共252600支，打进了25万个孩子的身体。而对涉及该案的长春长生生物公司的处罚结果是：包括违法所得，和违法生产药品货值金额三倍罚款，该涉事公司罚款总计3442887.60 元。平均每支问题疫苗的罚款为13元钱。13元钱？一顿快餐钱而已，许多时候可能还不够！多么可笑的处罚力度！这不是间接纵容犯罪，是什么？后面，长春长生生物公司果然不引以为戒，继续在狂犬病疫苗上造假。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b01799807dc10686dfc46818529a6c54_r.jpg&quot; data-caption=&quot;疫苗安全问题惊动高层领导&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;1080&quot; data-rawheight=&quot;608&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b01799807dc10686dfc46818529a6c54&quot; data-watermark-src=&quot;v2-65b42aa2dba6047a85dd598bda62ed54&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;而国外对食药品安全方面的违规行为是如何处罚的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前不久，美国制药巨头强生（Johnson &amp;amp; Johnson）被判了约47亿美元的罚单。这是因为强生爽身粉及其它含滑石粉的美容产品会导致卵巢癌，强生公司需向使用这种产品的22位妇女支付46.9亿美元赔偿金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是强生迄今为止在滑石粉产品致癌官司中面临的最大赔偿。不过，像这样的高额罚款在美国并不少见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009年，美国医药巨头辉瑞（Pfizer）被处罚了23亿美元，缘由是辉瑞的市场推广部门和销售部门在一种药品的营销过程中故意夸大该药品的适用范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这当时创下美国有史以来针对不当营销处方药而开出的最大罚单。据悉，6位检举人，包括5位辉瑞员工和一名宾夕法尼亚医生分享了23亿罚款中的1.2亿美元，这实际上鼓励了民众参与监督制药企业的热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年，世界制药巨头葛兰素史克公司（GlaxoSmithKline）因非法销售未经核准的药物，被罚款30亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本一件类似疫苗问题中，涉案人最终合计赔偿金额26亿9616万4383日元，按照当时的汇率算，相当于人民币2亿1千572万7864元，而这仅仅是62个家庭的孩子的一次性赔偿金，除此之外，每年还要赔偿家属额外的费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样，通过严厉的处罚规定，曾经也同样经常曝出食药品安全事件的美国和日本，大大地减少了类似事件的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;03&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;—&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“未成年犯罪保护法”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对未成年人犯罪的一些处罚规定，被许多人称之为“未成年犯罪保护法”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么有这一说法？&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-a8f19eeef81c6903d0371f2cf712843c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;青少年犯罪问题触目惊心&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;655&quot; data-rawheight=&quot;547&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-a8f19eeef81c6903d0371f2cf712843c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a2954ba821a7eb7807797c6e45c73ec3&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;最高人民检察院数据显示，2003年至2015年，全国检察院经审查批准逮捕未成年犯罪嫌疑人92万余人，不批准逮捕16万余人，起诉108万人，不起诉5万余人。我国预防青少年犯罪研究会的统计数据则显示，在发生犯罪行为的未成年人中，14岁至16岁年龄段所占比重逐年提升，至2013年已突破50%，未成年人犯罪呈现低龄化趋势。每一次数据的更新，背后有多少家庭遭受难以想象的惨痛经历，这些我们不得而知。我们能知的就只是极少数被曝光的案例。这里仅举个案例：2016年，广西一名13岁少年杀害3人后，近日被执行为期三年的收容教养，因其未满14周岁，不承担刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对未成年人犯罪的一些处罚规定与一些其他的我国的法律条文类似——例如，一些罚金数额，还沿用上个世纪90年代的罚金额度，枉顾社会经济已经发生了巨大的变化——不考虑社会的发展，僵硬死板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的做法很有参考价值：在美国，如果犯下极其重大的死罪，少年犯将被视作成人，移送普通刑事法庭按照成人审判。尤其是二十世纪中叶以来，少年暴力犯罪日趋严重，部分州规定，在谋杀、强奸、抢劫等严重案件中，须由少年法庭首先评估该少年是否“成熟老练”，然后决定是否要移送普通刑事法庭与成人一样面临更严厉的审判。而在美国的28个州还有所谓的“青少年法庭除外罪行”，即在这28个州中，如果犯下所列举的罪行，即便身为少年，也要移送普通法庭审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的小孩子营养丰富，发育很快，信息来源广泛，知道的事情已经很多了，甚至包括知道他们杀人会不会受到处罚以及会受到怎么样的处罚。然而，对未成年人犯罪的一些处罚规定还沿用老思路，完全没有做到“与时俱进”，对相关的法律法规进行更加合理的修改调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;对犯罪的宽容，就是对受害者的残忍！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但愿对未成年人犯罪的一些处罚规定不再成为许多未成年犯罪的庇护所，被人们称之为“未成年犯罪保护法”，而是与时俱进地进行合理的修改调整！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;还有许多社会事件/社会问题&lt;/b&gt;，例如食品安全问题、施工安全问题、养狗问题、食品安全问题、租房问题、百度事件、环境污染等等，细究这些事件/问题屡屡重复发生的主要原因之一，也是处罚太轻。而，像处罚及管理较严厉的：酒驾问题、矿难问题、儿童拐卖问题等，近年来都得到了有效的遏制。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-e81637f257da5a8f707169dec77cf555_r.jpg&quot; data-caption=&quot;酒驾入刑之后效果明显&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;847&quot; data-rawheight=&quot;606&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e81637f257da5a8f707169dec77cf555&quot; data-watermark-src=&quot;v2-b239bbb94a3a2c501dfacc8fbaed5e45&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;我国法律在处罚方面存在的主要问题还有：&lt;b&gt;处罚不严&lt;/b&gt;（太多漏网之鱼）、&lt;b&gt;处罚不明&lt;/b&gt;（某些处罚规定或执行方面不够明了）、&lt;b&gt;处罚不及时&lt;/b&gt;等。这些都是笔者认为的，我国法律在处罚方面亟待解决的问题。当然，笔者并非法学出身，如果有说得有问题的地方，还望相关专业人士指出，感激不尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总而言之，笔者认为，我国法律在处罚方面，还存在许多问题。国内离社会主义法制建设的基本方针：“&lt;b&gt;有法可依，有法必依，执法必严，违法必究&lt;/b&gt;”这一目标还有相当大的距离。建设法治中国依然任重道远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论如何，我们应该在每一次社会恶性事件中汲取教训，推动我国的法制建设，尽快加强、完善、落实各类处罚规定，不能让悲剧一而再再而三的重演，不能让事情发生了才去想着如何才能亡羊补牢，不能因为舆论的压力才去进行改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马克思说过：“资本来到世间，从头到脚，每个毛孔都滴着血和肮脏的东西……一有适当的利润，资本就胆大起来。如果有10％的利润，它就保证到处被使用；有20％的利润，它就活跃起来；有50％的利润，它就铤而走险；有100％的利润，它就敢践踏一切人间法律；有300％的利润，它就敢犯任何罪行，甚至冒绞首的危险。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假若有人想把希望寄托于资本有良心，或者想用“道德”来约束资本，在我看来是愚蠢的行为。我们应该做的是，放弃幻想，建立起严厉的违法犯罪处罚机制，并严格地执行相关的处罚规定，让违法乱纪的人得到应有的处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寄希望于良心、道德、廉耻，只能是听天由命，只能期待所有人都有足够的“良心、道德、廉耻”。然而，人性是经不起考验的。&lt;b&gt;合理的法律法规才是一个文明社会的准绳，而不是什么“良心、道德、廉耻”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘴上讲着“良心、道德、廉耻”，实际却干着闭关锁国、扼杀言论、奴化国民等混账事情的大清国，亡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;参考资料：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来网：女孩乘顺风车遇害滴滴承诺赔付3倍补偿 律师：或赔逾300万&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新浪：入狱8年罚款46.9亿 美国这样惩罚违规药企&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新浪：13岁少年杀3人免于刑事处罚 被送收容所教养&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新浪财经：召回制度的前世今生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号“顾子明明公”：夺命的滴滴，谁来管？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号“顾子明明公”：滴滴的狂欢必定要被终结&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微信公众号“紫竹张先生”：又出人命，滴滴顺风车故意放任安全漏洞存在，金钱就那么重要吗&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;想参与超人类主义事业的朋友，欢迎将你的个人简介及对“超人类主义”的贡献与看法写进文档，用电子邮箱发送给transhumanism@qq.com 。 通过审核后，我们会将你拉入“超人类主义贡献者群”。进群之后有一定的淘汰机制，目的是淘汰对超人类主义事业并不热心的闲人。进群请遵守“超人类主义贡献者群”群规则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多相关信息，请关注知乎专栏“&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/transhumanism&quot;&gt;超人类主义&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;”（主理论）、“&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/humanityplus&quot;&gt;人类增强&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;”（即编译作品《超人类主义》的连载）和微信公众号：“&lt;b&gt;后人类时代&lt;/b&gt;”（主时评），关注我们的事业进展，并争取参与进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-739bde919714aaa8bed1d15db75250c7_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;70&quot; data-rawheight=&quot;32&quot; data-watermark=&quot;&quot; data-original-src=&quot;&quot; data-watermark-src=&quot;&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文经「原本」原创认证，作者黄明宇，访问yuanben.io查询【&lt;a href=&quot;https://yuanben.io/article/4T9B4J9Z2K4HFQ00SQY73RAFJ1T82QSG49VV1FSCFWZBLE5SY5&quot;&gt;4T9B4J9Z&lt;/a&gt;】获取授权信息。&lt;/p&gt;</description>
<author>黄明宇</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-28-43194729</guid>
<pubDate>Tue, 28 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>“子弹短信”产品的六大合规BUG：帮转给老罗呗</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-28-43141955.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/43141955&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-9cf43d3b256281fffbd1694cca2bfe8f_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从当年《一个理想主义者的创业故事开始》，个人一直就是老罗的忠实粉丝。但是可惜，一直未能如愿成为锤粉，即使老罗真的很努力，我就是没欲望激动地为之付费，在产品细节上的革新已经不能再打动我了，除非有一款革命性移动智能硬件产品诞生。希望老罗能等到哈！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这一次，老罗带来了子弹短信，甚至在苹果appstore上还冲到了社交类头牌，令人惊奇，我也马上下载试用。个人理解，锤子手机从第一代产品发布之时，就一直沉浸在移动智能硬件中不能自拔，似乎这一次，锤子手机仿佛知道并打开了一道天窗，知道了移动互联时代真正赚钱的，其实并不是硬件，而是移动互联产品。所以，子弹短信的产品定位决非孤立的即时通讯工具，也不是为了用来讨好手机硬件，而是有意成为独立的社交类产品，这从子弹短信的信息流、分享机制、通讯录读取等就可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-2ef0fe12de115b5cf737fc285b23ee77_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;964&quot; data-rawheight=&quot;512&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-2ef0fe12de115b5cf737fc285b23ee77&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1584dee3d497bb32e5be389f0cde562a&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从目前子弹短信的产品形态来看，确实看得出来是“着急上线”，诸多法律合规BUG层出不穷。希望子弹短信能够进一步做好合规工作，避免抖生问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;01&lt;br&gt;子弹短信未获ICP许可牌照&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子弹短信属于为用户提供即时通讯的软件，根据《电信业务分类目录》，信息即时交互服务指利用公用通信网或互联网，并通过运行在计算机、智能终端等的客户端软件、浏览器等，为用户提供即时发送和接收消息（包括文本、图片、音视频）、文件等信息的服务。信息即时交互服务包括即时通信、交互式语音服务（IVR），以及基于互联网的端到端双向实时话音业务（含视频话音业务）。因此，子弹短信必须获得B25ICP许可，但目前经查询，子弹短信运营者北京快如科技有限公司并未见获得ICP许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;02&lt;br&gt;子弹短信未获得SP许可牌照&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子弹短信其中一个功能是可以通过子弹短信中的通讯录功能，直接通过子弹短信向用户手机号码发送短信，乍一看似乎并无不妥。子弹短信在核实被发送人不是子弹短信用户的情况下，会附带“你的好友还不是子弹短信用户，你所发送的消息将使用短信通道发送通知（会产生短信费用）”，另外，需要注意的是，若苹果手机用户在打开IMESSAGE功能时，子弹短信会识别后通过IMESSAGE功能发送信息而不是短信通道（此时IMESSAGE中的颜色为蓝色，而不是绿色）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《通信短信服务管理规定》第三十八条规定，利用互联网向固定电话、移动电话等通信终端用户提供文字、数据、声音、图像等具有短信息特征的信息递送类服务，参照本规定执行。依法需经有关主管部门审核同意的，应当经有关部门审核同意。个人理解，本条其实就是此类情况场景，因此，子弹短信实际上是利用了短信通道功能，应当获得sp许可，即B25”信息服务业务（不含互联网）”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;03&lt;br&gt;信息流内容&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从目前子弹短信资讯流产品来看，目前主要嵌套了今日头条和腾讯新闻页面，从内容、评论、版式等来看，目前子弹短信页面的算法应当还是属于今日头条和腾讯新闻，自己仍不能控制内容。不过问题也在于此，根据《互联网新闻信息服务管理规定》，新闻信息，包括有关政治、经济、军事、外交等社会公共事务的报道、评论，以及有关社会突发事件的报道、评论。子弹短信信息流产品属于提供互联网新闻信息传播平台服务，应当与在其平台上注册的用户签订协议，明确双方权利义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-b3a80f5d49384172c8af741e8a2fc0b5_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;854&quot; data-rawheight=&quot;1476&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b3a80f5d49384172c8af741e8a2fc0b5&quot; data-watermark-src=&quot;v2-a3ed8ffc2f50720b939327538e11ef82&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前子弹短信信息流中存在在诸多类如“军事”、“财经”、“热点（暂不清楚是不是社会突发）”的标签，可能会落入新闻信息，从而需要获得前置审批。&lt;b&gt;故，其它平台能够发布的内容，并不代表子弹短信也可以发布。&lt;/b&gt;当然，其《用户协议》中也没有就资讯流产品的法律角色定位作出约定或提示（互联网服务提供者，仅提供页面、链接而已），更没有在相关页面上设置举报、投诉的便捷通道，会误人以为这是子弹短信自己提供的内容产品，更无法进入避风港。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;04&lt;br&gt;隐私政策问题&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一款互联网产品，其收集了用户的手机号码等敏感类信息，也收集了头像、性别、地区、昵称等和账号相关的“个人信息”，但使用的却是默示同意，即在用户注册时没有提示且由用户主动点击同意，仅仅只是在账号上陈列了隐私政策和用户协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-706199c2abf23d3ccf6842dc63db2dcc_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;850&quot; data-rawheight=&quot;1272&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-706199c2abf23d3ccf6842dc63db2dcc&quot; data-watermark-src=&quot;v2-cf22b31fcb413488070d3b902fff3087&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，从隐私政策来看，不管是其内容还是形式，都根本不配成为一款合规的隐私政策，条款明显内容缺失，重点紊乱，其陈列了过多目前不涉及到的个人信息，实际上加重了自己的产品合规责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;05&lt;br&gt;产品交互问题&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老罗在介绍子弹短信时，表示子弹短信可以记录双方的前几条通信记录，目的似乎是为了适应商务工作中的人脉记录，出发点是好的。经试用，删除了几次，果然只能删除短信陈列，而短信对话内容是删除不了的，随时可以通过联系人查看前几条记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产品功能虽然想得周全，不过这也限制了用户删除更正其自己个人信息、数据的权益。个人认为此产品交互功能在后期应当会有所调整，让用户自己选择是否能够删除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;06&lt;br&gt;商业性广告&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;子弹短信在各类场景下，会发送商业性广告给对方弹友，例如：“我正在使⽤子弹短信,子弹短信是一个高效快捷的聊天软件我正在使用为高效沟通而生的子弹短信,针对查看消息,发送消息及处理消息做了大量优化,全平台的支持,可以让你随时随地进行高效的消息处理,点击链接马上开聊https://im.zidanduanxin.com”。从内容上来看，这是附带产品下载链接的典型的商业性广告，而是是业务类广告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广告法第四十三条规定，任何单位或者个人未经当事人同意或者请求，……也不得以电子信息方式向其发送广告。以电子信息方式发送广告的，应当明示发送者的真实身份和联系方式，并向接收者提供拒绝继续接收的方式。另外，《全国人大常委会关于加强网络信息保护的决定》也规定，任何组织和个人未经电子信息接收者同意或者请求，或者电子信息接收者明确表示拒绝的，不得向其固定电话、移动电话或者个人电子邮箱发送商业性电子信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而子弹短信在发送时，既没有获得对方同意，也没有提供退订渠道，实属问题。当然，有人也会问了，这条信息明明不是子弹短信发的，而是一个用户主动发给另一个用户的（内容可由用户修订），这算是商业广告么？算，甚至还属于垃圾短信，根据《中国互联网协会短信息服务规范》规定，本规范所称垃圾短信息，是指未经用户同意向用户发送的用户不愿意收到的短信息，或用户不能根据 自己的意愿拒绝接收的短信息，主要包含未经用户同意向用户发送的商业类、广告类等短信息。商业广告并不区别主体（谁发的），而仅看着内容是不是商业广告，因此，此项抗辩不能成立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，锤友们请把本文转给锤子，唯锤子越来越好！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要的从不是观点对错，而在于有没有独立思考&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欢迎加本人微信（macyberlaw）交流&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-28-43141955</guid>
<pubDate>Tue, 28 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>滴滴一下，马上出命！ 女孩乘滴滴顺风车遇害 事件的三点反思</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-26-42973838.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/42973838&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-4d3f806dd9469375e07d804e4beeb7f4_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;640&quot; data-rawheight=&quot;396&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-4d3f806dd9469375e07d804e4beeb7f4&quot; data-watermark-src=&quot;v2-72527776ccd48855ac52ee61c36ddcec&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;浙江省乐清市公安局通报称，8月24日13时，被害人赵某（浙江乐清人，20岁）乘坐滴滴顺风车，从虹桥镇前往永嘉。14时许，赵某向朋友发送“救命”讯息后失联。随后警方接到报警电话，立即启动重大案事件处置预案。8月25日凌晨4时许，犯罪嫌疑人钟某（男、27岁、四川人）被抓获。经初步侦查，司机钟某交代了对赵某实施强奸，并将其杀害的犯罪事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;距离此前的5月6日凌晨，21岁的空姐李某珠，在郑州通过滴滴平台搭乘顺风车，不幸被司机刘振华杀害，不过百日，滴滴平台，又添一命。翻看了相关事件的全部报道，这两天也一直刷着手机关注着事件的进展，说说我对这件事情的几点看法和反思。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;一、滴滴所谓的整改并没有起到效果&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上次空姐出事后，滴滴说要整改，但目前的结果来看，他们只是说说而已。本次事发的前一天，滴滴用户林女士就已经对涉事司机钟某进行了投诉。他们先是对女乘客的举报视而不见，让有犯罪倾向的司机继续接单，甚至没有对这个司机有任何的监管；当乘客自救、朋友求助滴滴平台，又是同一司机所为时，也没有引起他们任何警觉；在受害者朋友求助他们提供信息时，他们没有应急预案，没有告知正确流程，只是含糊其辞一再推脱；在警方介入后，滴滴客服还给犯罪嫌疑人打了个电话，回复警方说订单已取消，涉及司机隐私不提供车牌和号码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整个过程，暴露了滴滴管理中几个致命的问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1.司机准入管理：设置什么样的门槛，针对一些黑客手段的防范&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2.风险事件预警：有前科的司机、不按规定路线行驶、无故取消订单、客户报警应急处理&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3.救援机制和预案：这次事件，从发生到受害人朋友联系滴滴平台，滴滴平台让对方一个小时一个小时地等，甚至还起到了向滴滴司机“通风报信”的作用。另外，作为一个公共的出行平台，滴滴是否有与警方建立信息互通机制。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;二、滴滴重视危机公关大于解决问题&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;滴滴危机公关团队又出来了，熟悉的配方和熟悉的味道。先公开道歉，再表示配合调查，之前空姐遇害的百万悬赏，现在3倍的的人身伤害补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如微博大V法山石提到：“自从进入2018年，对于各种随时出现的“飞来横祸”和各方动辄得咎的“口诛笔伐”，滴滴已经见怪不怪了。甚至，恕我直言，滴滴的危机公关早已成为了业内标杆，成为了同行们争相学习的对象：诸君可还记得那个尸骨未寒的在顺风车中遇害的空姐？谁还记得她双亲的泪水和自己如花的容貌，你现在在网上搜一搜，有无数机构和媒体正在赞不绝口地总结和学习滴滴在空姐遇害事件中的亮眼操作呢。而与此同时，滴滴的估值一路水涨船高，已经超过4000亿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;它可以仗着自己业内标杆的公关部门兵来将挡，它可以仗着自己实力雄厚的法务部门水来土掩，它可以仗着“你没我不行”，在翻着白眼等着大家发完脾气后继续该涨价涨价，该伟光正伟光正，它甚至可以从“总有刁民想害朕”的角度告诉大家自己才是弱势方。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;三、顺风车模式的反思&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;顺风车项目本来是一个平台、政府、司机、用户四方共赢的出行新方式，规模越大，社会效益越高。而滴滴对顺风车的管理可以说是非常混乱的。车辆、司机、业务线、用户量，虽然是滴滴的优势，但是管理上却杂而乱，缺乏必要的安全保障、参差不齐的服务水平、和现有政策的剧烈冲突。同样是互联网平台，咱们可以看看美团外卖的管理，淘宝的管理，如何建立乘客与司机的准入和诚信约束机制，而不是靠宣扬所谓的社交属性的暗示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;是的，滴滴靠资本堆起了护城河，但是资本不是万能的，基本的机制、价值观的缺位，就是所谓的德不配位。不把服务质量提升起来，就别恬不知耻地说“现在涨价是让乘客还前两年补贴的债”，这仅仅只是你的垄断地位给你带来的红利。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;b&gt;写在最后&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;作为垄断性质的出行平台，滴滴现在要做的，不是万分悲痛、深感自责，而是为自身的推卸责任和不作为承担责任。欲戴王冠，必承其重，如果接下去还不能把用户的生命财产安全放在首位，那么早晚滴滴必将被用户唾弃。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>金融民工小曾</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-26-42973838</guid>
<pubDate>Sun, 26 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>中国互联网彩票再遭禁令——解禁之日遥遥无期</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-22-42682701.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/42682701&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-5115bc56a38ccf56ab28f7754e2ca2eb_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;　　一有机会，就迅速爆发；一被监管，就快速消失。过去10年里，互联网彩票一直在经历这种大起大落。这背后，不外乎两个原因：一个是，互联网彩票行业有着&lt;b&gt;巨大的市场需求&lt;/b&gt;；另一个是，互联网彩票是一个被&lt;b&gt;强监管的行业&lt;/b&gt;。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;　　8月21日，国家财政部等12部委联合刊发的2018年第105号文，再次为互联网彩票监管加码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　105号文指出：为进一步规范彩票市场秩序，综合治理擅自利用互联网销售彩票行为，推进社会信用体系建设，“坚决禁止擅自利用互联网销售彩票行为”，“严肃查处企业或个人违法违规网络售彩等行为”，“并加大实施失信联合惩戒力度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据财政部2010年制定的《互联网销售彩票暂行管理办法》规定，互联网售彩需要由财政部批准。但到目前为止，&lt;b&gt;财政部还没有批准任何彩票机构开通利用互联网销售彩票业务。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正如105号文所言，“有关部门多次联合清理整顿擅自利用互联网（含手机客户端，下同）销售彩票行为，彩票市场环境明显改善。但借助网站平台或客户端擅自委托或自行开展网络售彩等活动仍时有发生。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一边业界关于重启互联网彩票的呼声从未停止，另一边是彩民的“暗渡陈仓”，以及境外私彩坐享其成。面对实际情况，有关业内人士认为，或许，一昧的加码监管并不能正本溯源，规范、稳健的开放才可能实现多方共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-2bdfe08f837c420ea937040dee7af6bd_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;305&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-2bdfe08f837c420ea937040dee7af6bd&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6ac1525216112e196b43f4f3433874ff&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;每买1注彩票就有7角捐给了公益事业&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　上世纪八十年代，福建省计划建设几个大型体育场馆，因为缺乏资金就发行了体育彩票，这也是我国最早的体育彩票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　到了1987年，在时任民政部部长崔乃夫主张下，开始推行福利彩票。崔乃夫曾经感慨：“为什么要创办福利彩票？核心的问题是因为民政系统没钱，可该做的事情又太多，所以就得想办法自己去找钱。为此，我们想了许多办法，做了许多探索，其中一个就是搞彩票，而彩票也是其中比较成功的一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“彩票是什么？彩票在我们国家就是国家发展体育的优势资源，包括体育上的趣味性，胜负的刺激激励，用它的优势资源，用向上活泼的正面形象来发行国家彩票。” 8月10日，2018中美体育论坛上，国家体育总局原副局长王钧在演讲也提到，彩票不是单纯为体育发行的，它的主要用途是作为国家的社会保障基金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　依照现行法律规定，中国的彩票销售额中，相当比例要纳入公益金中，以目前36%计提彩票公益金计算，彩民每购买1注2元的福彩双色球或者体彩大乐透，就有7角钱奉献给了国家公益事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　数据显示，30年来我国累计从彩票销售收入中筹集超过&lt;b&gt;9000亿元彩票公益金&lt;/b&gt;，早期主要用于民政福利和体育事业。如今，彩票公益金的使用，已逐步拓宽至养老、医疗、奥运会、红十字、残疾人、扶贫、法律援助、抗震救灾和灾后恢复重建等更多领域，成为发展社会公益事业的重要资金支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王钧曾经分管中国体育彩票工作，2010年初退休。而且，他对互联网彩票一向持肯定态度，认为，“如果将来国家政策放的开，如果将来互联网彩票迅速放开的话，这会给我们国家不仅是体育，更会给社会各项公益事业，甚至国家各个方面发展都会做出重大贡献，所以要用精兵强将来重视它。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-05d6f5d0f15cacffb99b0ca20eac6616_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;412&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-05d6f5d0f15cacffb99b0ca20eac6616&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3e1583f506088623c2c3f2f53bfd95ad&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;屡遭禁止又屡禁不止的互联网彩票&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不过，彩票的互联网之路走的并不平坦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从2010年9月，财政部发布《互联网销售彩票管理暂行办法》至今，相关部委10年来已经出台了6份文件。包括曾在2012年9月同意中体彩彩票运营管理公司旗下网站，中国竞彩网和易讯天空旗下网站500彩票网进行互联网销售体育彩票的试点；但在2016年5月，又明确指出彩票O2O形式违规，将擅自利用互联网销售彩票的单位或个人列入黑名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2015年8部委联合发文叫停互联网彩票时，不少人还抱有乐观心理，认为整顿之后，就会再次迎来规范化的发展。然而，这一停售，就已经持续了3年多。本届世界杯前夕，也曾有传言称互联网彩票开售窗口即将来临，但迎来的却是不断加码的监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　互联网彩票叫停整顿，也给中国彩票事业带来了不小冲击。根据财政部数据统计显示，仅在2015年2月28日财政部一纸禁令之后的一小段时间内，彩票市场销售额就下滑了3.19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在互联网彩票尚未被叫停的2014年，全年彩票销量超过3840亿，同比增长22.8%。按照销量增幅维持在20%左右预估，2015年全国彩票销售理论预估应该超过4500亿元，但由于一纸禁令，根据实际统计数据，2015年全国累计共销售彩票3678.84亿元，低于上一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;互联网彩票多次被禁，但又一直未能彻底治理。&lt;/b&gt;本届世界杯前夕，多款彩票相关的App曾在短期内冲进应用商店免费排行榜，究其原因，还是市场本身存在着巨大的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据财政部公布的最新消息，今年上半年，全国共销售彩票2452亿元，较2017年同期增加19.6%。其中，福利彩票销售1106亿元，约占总销售额的45%，较2017年同期增加4.2%。而本届世界杯发行以来，国内竞猜型彩票累计销售474亿元，其中决赛单日销量破28亿，出票数2693万张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而这，都还是在互联网禁售的背景下取得的成绩。但这不是最惊人的数字。更重要的是，国彩销量的暴增，同样意味着世界杯流入外围资金的巨额增加。根据央视公布的数字，上届世界杯国内共有1万亿资金流入海外博彩公司，有专家等比推算，今年可能有超过4万亿的国内资金外流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而按照英国GBGC公布的全球互联网彩票平均渗透率28.40%来进行估算，我国目前互联网彩票市场空间在2000亿元以上。换句话说，停售互联网彩票，给中国带来的彩票收入损失以及流入国外非法平台的资金损失，每年约合2000亿左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这损失的2000亿中，一方面，是由于去实体店购买彩票不便，抑制了普通网民的彩票消费；另一方面，就是有众多资深彩民转而投向境外非法私彩黑彩，给彩民自身资金资产带来损失的同时，也损害了国家彩票相关的公益事业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic3.zhimg.com/v2-48380faa98e0bae8997aa25accff0176_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;550&quot; data-rawheight=&quot;355&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-48380faa98e0bae8997aa25accff0176&quot; data-watermark-src=&quot;v2-da428c335d20f29212d3ff3da7de0954&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一刀切不是破局之道&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　互联网彩票2014年的蓬勃发展有目共睹。《2014年互联网彩票市场分析报告》显示，当年中国有超1亿以上的用户通过互联网渠道投注购买彩票，全国互联网彩票销售额 850亿元，渗透率 22%，同比增速超过100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对诱人“蛋糕”，众多公司都争相加入抢食大战之中。当时的数据显示，国内互联网彩票公司总规模约300家。不过，这也造成了“无门槛”、“低成本”的互联网售彩市场鱼龙混杂、乱相环生的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一些不正规的彩票网站，靠的就是不出票来赚钱。当彩民中了小奖，网站会把奖金直接给彩民，但一旦有人中了大奖，入不敷出，只能选择跑路。2013年，重庆一家名为“爱欧网”的网站就利用不出票的方式，半年内营业额超过500万元，经人举报才被查封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些不出票的公司，扰乱了正常的彩票市场，也损害了彩民和国家的利益。监管部门对此深恶痛绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但在正规的互联网彩票行为下，各平台只是一个销售渠道，一般会收取&lt;b&gt;7-8%的销售佣金&lt;/b&gt;，与线下的终端彩票机器并无本质区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　北京社会管理职业学院教授、中国彩票行业沙龙创始人苏国京认为，相关部门多次查处互联网售彩，还有很多其它原因，包括公益金分配、防沉迷、防洗钱等诸多原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　由于原有的线下彩票销售是按行政区域划分，而互联网售彩并不区分地域，这就让一些与互联网渠道合作较少的省份减少了地方留成部分的公益金比率。但是，公益金分配的问题是可以通过技术手段解决的，比如通过投注者使用的银行卡来界定公益金的归属等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彩票本身具有一定的博弈性，放在互联网上，其负面性有可能会被放大，很难控制，因此开放网上博彩非常审慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而且，互联网彩票还涉及支付安全、接口安全、资金保障、未成年购彩管控、彩票社会责任等各类风险。涉及到互联网彩票，大家会发现这里面需要面临和应对的社会问题、技术问题，道德层面的问题太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不过，今天的移动支付、网络安全和游戏防沉迷系统已经越来越完善，单纯的网络问题以及不像2014年那样难以解决了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而从市场的反应看，简单一昧的“堵”和“禁”，也不是长远的办法，解决不了资本外流，地下博彩的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对现实情况，有业内人士认为，堵不如疏，尽管行业中存在各种观点交锋，但顺应互联网信息时代大潮，开发互联网彩票的合法渠道，并将之纳入到严格监管之下，才能让正规彩票市场成为抗击黑彩私彩的前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而其它国家的发展路径，或许也可以给我们提供一些参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以美国为例，尽管目前只在四个州开放互联网彩票试点，但已经为美国政府带来560亿美元的收益，成为美国政府重要的资金来源。在英国，自2002年宣布互联网售彩合法化以来，英国国家彩票发展迅速，据卡梅洛特公司（英国国家彩票运营商）财报显示2015年-2016年线上销售占比提高到21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　法国从2009年开放竞猜足彩互联网投注渠道，仅在2014年，体育彩票的销售额就达到19亿欧元，在欧洲位列第一位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而日本也宣布今年10月将全面开放互联网售彩。数据显示，目前日本60%的彩票销售额都是50岁以上彩民所贡献，其中有93%的彩票是在实体店所销售。日本彩票机构官员对此表示：“&lt;b&gt;年青一代人对彩票销售额的贡献很少&lt;/b&gt;，我们急需扩大网络和智能手机的销售渠道，提振销量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国外开放互联网彩票销售的成功案例，均有效释放了彩民购买热情，拉动销售的同时，对国家财政收入增加起到了积极推动作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文/朱晓培&lt;/p&gt;</description>
<author>菠菜圈那些事</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-22-42682701</guid>
<pubDate>Wed, 22 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>网络博彩罪行为定性？“情节严重”标准？官方《意见》权威回答！</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-15-42111756.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/42111756&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-e290dd4e793500318b80676d925d9ff9_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;637&quot; data-rawheight=&quot;352&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e290dd4e793500318b80676d925d9ff9&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6366eb6f1a46caa5eab17ed3b0050346&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;blockquote&gt; 关于网络博彩犯罪的定性，通篇《意见》对网络博彩犯罪所有问题几乎都做了定性标准，建议有想了解的可以查看，或是收藏！&lt;br&gt; 如果嫌内容太长，可以直接查看我加粗的部分~ （贴心不？！） &lt;/blockquote&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合印发了《关于办理网络博彩犯罪案件适用法律若干问题的意见》（以下简称《意见》），对正确适用法律办理网络博彩犯罪案件，净化社会环境，促进文化发展繁荣和社会主义精神文明建设，具有重要的指导意义。现结合起草、制定该《意见》的有关情况，就其理解和适用问题进行解释、说明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、《意见》的制定背景和指导思想&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着互联网的普及和上网用户的急剧增加，利用网络从事博彩活动也愈发猖獗。与传统的赌场博彩相比，网络博彩更加快捷、方便，投注、资金交割只需轻点鼠标即可完成，赌资的数额往往很大，其社会危害性也更为严重。尤其是一些不法分子利用互联网大肆组织跨国博彩活动，不仅严重危害青少年身心健康和互联网正常管理秩序，败坏了社会风气，而且导致大量资金非法外流，严重破坏经济秩序，影响社会和谐稳定，人民群众反映十分强烈。为打击网络博彩违法犯罪活动，最高人民法院、最高人民检察院、公安部等8部委从2010年1月开始，在全国范围内开展了集中整治网络博彩违法犯罪专项行动。专项行动以来，公安机关破案数、抓获犯罪嫌疑人数、冻结赌资数、抓获境外派驻境内犯罪嫌疑人数量均超过前五年的总和。全国法院今年1－8月共新收聚众博彩、开设赌场刑事案件6 453 件，审结5 924件，结案同比上升40.05 %；判决发生效力的犯罪分子13 800人，其中被判处三年以上有期徒刑的367人，同比上升42.25%，从而有力打击了博彩犯罪，遏制了博彩活动的蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，由于2005年5月最高人民法院、最高人民检察院联合发布的《关于办理博彩刑事案件具体应用法律若干问题的解释》（以下简称《解释》）仅就聚众博彩罪作了规定，未明确开设赌场罪的定罪量刑标准，而网络博彩犯罪尤其是网上开设赌场犯罪具有不同于普通博彩犯罪的特点，办案机关在司法实践中遇到了一些适用法律的疑难问题，如各地追究开设赌场犯罪及其共犯刑事责任的标准不统一，网络博彩犯罪的管辖不明确等。为搞好集中整治网络博彩违法犯罪专项行动，并为处理网络博彩犯罪案件提供明确的适用法律依据，最高人民法院、最高人民检察院和公安部在深入调查研究、认真总结办案经验和广泛征求各方面意见的基础上，制定和印发了《意见》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《意见》的起草和制定主要遵循和体现了以下指导思想：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是坚持从实际出发，解决办理网络博彩犯罪案件遇到的法律适用疑难问题。既保持与刑法、有关行政法规和司法解释规定的协调一致，又注意总结近年来办理网络博彩犯罪案件实践中的好经验和做法，依法明确网上开设赌场犯罪的具体构成条件及其共同犯罪的认定和处罚等，以统一认识和司法标准，切实解决目前迫切需要解决的法律适用疑难问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是以切断网上开设赌场犯罪的利益链条为核心，形成惩治网络博彩犯罪的长效机制。开设网络赌场犯罪活动屡禁不绝的主要原因之一，就是犯罪分子以牟取非法利益为目的，以网络为平台和联络载体，形成了网络博彩的信息流、人员流和资金流，并且其人员分工日趋细化。博彩网站的程序开发者、技术维护者、网络接入者、服务器托管者，为其提供资金支付结算服务的第三方支付平台等，分工协作，相互配合，形成了环环相扣的利益链条。只有切断这一利益链条，才能真正遏制博彩网站泛滥的趋势，形成打击网络博彩犯罪的长效机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、关于网上开设赌场犯罪的定罪量刑标准问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网上开设赌场行为的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，关于网上开设赌场，《解释》曾规定“&lt;b&gt;在计算机网络上建立博彩网站，或者为博彩网站担任代理，接受投注的，属于刑法第三百零三条规定的开设赌场。&lt;/b&gt;”《意见》将《解释》规定的“在计算机网络上建立博彩网站”，进一步区分为“建立博彩网站并接受投注”和“建立博彩网站并提供给他人组织博彩”。同时，《意见》沿用《解释》为博彩网站担任代理并接受投注的，属于“开设赌场”的规定。此外，实践中有的行为人并不参与博彩网站的建立和博彩活动的具体组织，也不充当博彩网站的代理人，而是通过入资等方式从中分成获利。该行为虽在形式上与《解释》规定的开设赌场行为有所不同，但符合刑法规定的开设赌场罪的本质。因此，《意见》规定，参与博彩网站利润分成的行为也属于刑法规定的“开设赌场”。关于博彩网站的认定有两点值得注意：一是纯粹为了从事博彩违法犯罪活动而建立的网站当然属于博彩网站，只有部分网页从事博彩违法犯罪活动的网站也属于博彩网站。二是博彩网站不仅可以利用计算机网络，也可以利用有线或无线互联网、移动通讯终端等传输博彩数额、数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，建立博彩网站或者为博彩网站担任代理并且接受投注的，才属于刑法规定的“开设赌场”的行为。如果仅建立博彩网站或者仅为博彩网站担任代理，但不接受投注，不属于刑法规定的“开设赌场”行为。这里的“不接受投注”是指没有接受投注的意图。如果建立了博彩网站或者为博彩网站担任代理，并且意图接受投注，由于意志以外的原因或者自动中止接受投注，则可以认定为开设赌场罪的未遂或中止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次，开设赌场行为有情节轻重之别，轻者违反治安管理处罚法，重者才触犯刑法。关于罪与非罪的界限，应当综合考虑行为客观方面诸要素，包括抽头渔利数额、赌资数额、参赌人数、违法所得数额和社会影响等，以判断其妨害社会管理秩序是否达到犯罪的程度。&lt;b&gt;利用局域网在少数固定的人员之间传输博彩视频、数据，抽头渔利数额较小或仅赢取少量钱财，危害不大的，可不以犯罪论处。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在《意见》制定过程中，有的提出，如果博彩网站的代理仅接受投注，没有发展下级代理，其行为属于聚众博彩行为而非开设赌场行为。考虑到无论是博彩网站的总代理，还是最低级别的代理，其行为的最终目的都是通过博彩网站组织他人博彩以获利，两者的行为只有所涉参赌人员和赌资数额多少的区别，而没有本质区别，故未采纳该意见。但是，&lt;b&gt;如果行为人既没有建立博彩网站，也没有为博彩网站担任代理，仅以营利为目的，通过利用自己掌握的博彩网站的网址、账户、密码等信息，组织多人进行网络博彩活动，则其行为不属于刑法规定的“开设赌场”，符合刑法和《解释》规定的聚众博彩标准的，则应认定为聚众博彩罪。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）网上开设赌场犯罪“情节严重”的标准&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刑法修正案（六）规定了开设赌场&lt;b&gt;“情节严重”的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金&lt;/b&gt;，但实践中各地对何谓“情节严重”认识不一。为统一司法尺度，《意见》从抽头渔利、赌资数额、参赌人数、违法所得数额和社会危害等方面来衡量行为人开设赌场的行为是否属于刑法规定的“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为避免扩大或缩小打击范围，参照《解释》的规定，结合司法实践，《意见》规定，在以抽头渔利、赌资数额或参赌人数为标准来衡量开设赌场行为是否属于刑法规定的“情节严重”的情形下，开设赌场“情节严重”的相应数额是《解释》规定的聚众博彩罪的起刑点的6倍，即开设赌场&lt;b&gt;抽头渔利数额累计达到3万元以上的，或者赌资数额累计达到30万元以上的，或者参赌人数累计达到120人以上的，属于刑法规定的开设赌场中的“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于“建立博彩网站并提供给他人组织博彩”、“参与博彩网站利润分成”两类开设赌场行为，由于行为人不直接抽头渔利或参赌获利，难以以抽头渔利数额或其行为所涉及的赌资数额、参赌人数为标准来衡量其行为的社会危害程度。由于这两类行为的行为人从开设赌场中非法获利，且非法获利的性质与前述抽头渔利的性质类似，因此《意见》规定，对这两类行为，以违法所得数额为标准来衡量其是否属于开设赌场“情节严重”，违法所得数额标准与抽头渔利数额标准相同，即建立博彩网站并提供给他人组织博彩或者参与博彩网站利润分成，并且违法所得数额3万元以上的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩犯罪泛滥的主要原因之一是其“金字塔”型组织结构。实践中，国外博彩网站一般在境内首先设立总代理，再由总代理向下发展一级代理，一级代理再向下发展二级代理，二级代理再发展三级代理，以至多级代理，各级代理通过博彩网站组织博彩。博彩网站的代理越多，参赌人数、赌资数额越大，社会危害越大。鉴于《解释》曾规定“为博彩网站担任代理，接受投注的”，属于刑法第三百零三条规定的“开设赌场”，《意见》规定，&lt;b&gt;为博彩网站招募下级代理，由下级代理接受投注的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未成年人是使用互联网的重要群体，又处于心理、身体成长期，自制力相对较差，比成年人更容易陷入网络博彩陷阱。为保护未成年人的身心健康，《意见》规定&lt;b&gt;，招揽未成年人参与网络博彩的，属于开设赌场“情节严重”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-229d783f7fef1669d5d644744d8ad628_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;633&quot; data-rawheight=&quot;355&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-229d783f7fef1669d5d644744d8ad628&quot; data-watermark-src=&quot;v2-2d1fdc2b2794699aa3f377ac8d600f6f&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、关于网上开设赌场共犯的认定和处罚问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网上开设赌场共犯的行为方式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常开设赌场的共同犯罪，是指二人以上共同策划或进行分工，故意实施开设赌场犯罪活动。这种共犯有共同的犯意和共同的实行行为，在司法实践中比较容易认定。在信息网络和电子商务越来越发达的新情况下，较难认定的是，如何认定网络、通讯或资金支付、结算服务的提供者的共同犯罪行为并确定相关人员的刑事责任问题。鉴于这种行为对网络博彩帮助很大，是形成网络博彩人员流、信息流、资金流的重要因素，《意见》结合司法实践，在《解释》第四条相关规定的基础上进一步明确了网上开设赌场共犯的行为方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，博彩网站的运营通常包括以下四个环节：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一、是博彩网站的程序开发和技术维护环节。&lt;/b&gt;博彩网站的经营者往往不自行开发博彩网站的程序，而是雇他人为其开发程序并提供相关技术维护或向他人购买程序并由对方提供相关技术维护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;二、是将博彩网站的服务器接入到网络环节。&lt;/b&gt;为了将博彩网站的服务器接入到网络中，博彩网站的经营者往往雇他人为其提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯运输通道等服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;三、是博彩网站的推广环节。&lt;/b&gt;博彩网站常通过雇佣他人在其他网站上刊登宣传博彩网站的广告，提供博彩网站的链接或者雇佣他人发展会员。不同于博彩网站的代理，受雇为博彩网站发展会员者本人并不组织或参与博彩，仅通过为博彩网站发展会员的方式获取非法利益。博彩网站一般根据受雇者帮助其发展会员的人数向其支付费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、是赌资支付结算环节。&lt;/b&gt;博彩活动最终都需要通过各种资金流转渠道，实现赌资的支付结算流转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这四个环节的犯罪活动往往由不同的人员负责，形成分工合作的利益链条，对开设赌场犯罪的发生和进行有直接促进作用，是网络博彩犯罪活动泛滥的原因之一。只有对上述四个环节的犯罪活动予以惩治，才能切断网上开设赌场的利益链条，遏制网络博彩犯罪活动的泛滥。因此，《意见》规定，明知是博彩网站，而为其提供下列服务或者帮助的，属于开设赌场罪的共同犯罪，依照刑法第三百零三条第二款的规定处罚：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一项规定主要是考虑到开设赌场罪主犯&lt;b&gt;“抽头渔利3万元以上的”即属于“情节严重”&lt;/b&gt;，而为博彩网站提供帮助的共犯通常不直接抽头渔利，仅收取服务费用，社会危害性小于其主犯。因此《意见》规定，为博彩网站提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯传输通道、投放广告、发展会员、软件开发、技术支持等服务，收取服务费数额2万元以上的，依照刑法第三百零三条第二款的规定处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二项“&lt;b&gt;为博彩网站提供资金支付结算服务，收取服务费数额在1万元以上或者帮助收取赌资20万元以上的&lt;/b&gt;”的规定表明，对于为博彩网站提供资金支付结算服务的帮助行为，可以“收取服务费数额”或“帮助收取赌资数额”&lt;b&gt;为标准来确定其起刑点&lt;/b&gt;。在同样以收取服务费数额为标准的情况下，《意见》之所以规定提供资金支付结算服务的起刑点比前项规定的提供互联网接入、服务器托管等服务的起刑点低，主要是考虑到在实践中，第三方支付平台通常收取赌资数额的1%至7%作为服务费，若支付平台收取了1万元的服务费，则其帮助博彩网站支付或结算了约100万元至700万元的赌资。若对为博彩网站提供资金支付结算服务的行为规定过高的起刑点，则难以有效惩治该类犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三项“&lt;b&gt;为10个以上博彩网站投放与网址、赔率等信息有关的广告或者为博彩网站投放广告累计100条以上的&lt;/b&gt;”的规定表明，对于为博彩网站投放广告的行为，除了以收取服务费数额为标准确定起刑点外，还以博彩网站数量或广告数量&lt;b&gt;为标准确定其起刑点&lt;/b&gt;。为博彩网站投放广告，只要符合前述条件之一，即可构成开设赌场罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时《意见》参照以往司法解释和相关规定指出，网上开设赌场共犯的起刑点与“情节严重”的标准之间为1：5的比例关系，即达到前述规定标准5倍以上的，属于刑法第三百零三条第二款规定的“情节严重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）其他需要说明的相关问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;需要指出的是，开设赌场犯罪的共犯之间并非必须事前有通谋，在实行博彩犯罪的过程中形成共同犯罪故意的，同样构成共犯。只是认定这种共犯时，需要注意两点：一是必须有证据证明行为人明知他人在实施开设赌场犯罪，这是行为人主观上存在沟通故意的前提。行为人的认知状态是明知，认知内容是他人在实施开设赌场犯罪。二是行为人的上述帮助行为对于开设赌场犯罪的发生和进行来说，有直接的促进作用，成为开设赌场顺利进行或博彩得逞的环节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《意见》制定过程中，有的提出明知他人开设赌场而为其提供支付结算服务的，可以刑法修正案（七）修订后的非法经营罪处罚，而不必再列举前述第二项规定。但是，由于“明知他人开设赌场而为其提供费用结算服务的”还包括经行政许可、有资质从事网络支付业务的金融机构人员实施该行为的情形，非法经营罪并不能包括这一情形。故《意见》规定为博彩网站提供资金支付结算服务，收取服务费数额1万元以上或者帮助收取赌资20万元以上的，可以开设赌场罪的共犯处罚。同时，考虑到中国人民银行发布的《非金融机构支付服务管理办法》规定，从事网络支付业务的金融机构必须通过严格的资质条件考核，任何非金融机构不得擅自从事网络支付业务。因此，未经国家行政审批部门许可而从事网络支付业务，为博彩犯罪活动提供网络支付服务的，既符合刑法修正案（七）规定的非法从事资金支付结算条件而构成非法经营罪，又可以开设赌场罪的共犯处罚。对此种一行为触犯数罪名的竞合犯，应择一重罪处断，即以其行为所对应的法定刑较重的重罪处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的提出，将在博彩网站发布与博彩无关的广告并向该博彩网站支付一定广告报酬的行为规定为开设赌场罪的共犯。我们认为，该行为虽然在客观上给开设赌场者带来一定经济利益，但毕竟不是直接资助网站博彩或开设赌场的行为。况且，实践中大部分博彩网站的巨额利润主要来源于抽头渔利和直接参赌赢取钱财等，并非博彩网站上的广告收入。故未采纳该意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）网上开设赌场共犯“明知”的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从犯罪的主观方面看，开设赌场罪是故意犯罪，要求行为人对自己实施开设赌场的行为在主观上是明知的。在司法实践中，犯罪分子往往以自己并不“明知”是为开设赌场提供帮助为由规避打击，致使查证行为人的主观明知成为一个难题。为解决这一问题，《意见》在总结网上开设赌场共同犯罪案件侦查、起诉和审判实践经验的基础上，提出对帮助他人开设赌场行为，有四种情形之一，结合犯罪嫌疑人、被告人的供述和其他证据，经综合审查判断，可以认定其“明知”他人开设赌场而为其提供帮助，但有证据证明确实不知道的除外：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一项“收到行政主管机关书面等方式的告知后，仍然实施上述行为的”，是指行为人收到行政主管机关书面等方式告知，其在为开设赌场的行为提供服务，而后仍继续提供该服务。一般情况下，行政主管机关应以书面方式告知行为人，但告知的方式并不限于书面方式。只要有证据证明该告知内容能够为行为人所知晓即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二项“为博彩网站提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯传输通道、投放广告、软件开发、技术支持、资金支付结算等服务，收取服务费明显异常的”，是通过服务费用的明显超常来认定主观上的“明知”。实践中，为博彩网站提供服务所收取的服务费一般高于提供同类服务的正常费用，但也有的犯罪分子为吸引博彩网站雇佣其提供服务，主动降低服务费数额。故收取服务费的明显异常包括高于正常数额和低于正常数额两种情形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三项“在执法人员调查时，通过销毁、修改数据、账本等方式故意规避调查或者向犯罪嫌疑人通风报信的”，参考了最高人民法院、最高人民检察院、公安部印发的《关于办理制毒物品犯罪案件适用法律若干问题的意见》的有关规定，将具有故意逃避调查、故意销毁数据等异常情况的认定为明知。值得注意的是，开设赌场的帮助犯规避调查的方式通常是销毁、修改数据、账本，但不限于上述列出的方式。第四项则是为了应对实践中复杂多变的案件情况而规定的兜底条款，以防止因列举不全而使行为人逃避惩治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）在实行犯未到案情形下对博彩共犯的处理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在隔地共同犯罪的情况下，针对可能存在对网上开设赌场犯罪的共犯无法实际行使刑事管辖权的情况，如博彩网站的上层人员在境外，难以抓获归案；为境外数十家博彩网站开发博彩网络平台，难以认定是哪个博彩网站的共犯或者存在主犯不明确的情形。为解决这一难题，《意见》规定，在实行犯未归案的情况下，如果不影响对已到案共同犯罪嫌疑人、被告人的犯罪事实认定的，可以依法对已到案者先行独立起诉并予以定罪处罚。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-1d5b8d7fcb61bfd5e78a077cf10ebf59_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;633&quot; data-rawheight=&quot;342&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1d5b8d7fcb61bfd5e78a077cf10ebf59&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1f0be6a71147551e38c701aabd33070c&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;四、关于网络博彩犯罪的参赌人数、赌资数额和网站代理认定问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）参赌人数和网站代理的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩中参赌人数、网站代理的认定方式，是由网络博彩行为的特殊性决定的。与开设赌场的普通方式不同，网上开设赌场的犯罪分子给参赌人、下级代理提供的是博彩网站的账户和密码，而非物理场所和有形的赌具，因而网络博彩参赌人数通常与博彩网站上的会员账号数相同。因此，《意见》规定，博彩网站的会员账号数可以认定为参赌人数，但如果查明一个账号多人使用或者多个账号一人使用的，则应当按照实际使用的人数计算参赌人数。有证据证明犯罪嫌疑人在博彩网站上的账号设置有下级账号的，应当认定其为博彩网站的代理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些博彩网站并不留存投注记录，每一场博彩结束后所有数据立即消除，认定博彩的证据是银行的相关记录。因此《意见》又规定，可将向开设赌场犯罪中用于转入、转出赌资的银行账户数量认定为参赌人数。但如果查实一个账户多人使用或多个账户一人使用的，则应当按照实际使用的人数计算参赌人数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）赌资数额的认定&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赌资包括三种形式的款物，即博彩犯罪中用作赌注的款物、换取筹码的款物和通过博彩赢取的款物。网络博彩中赌资的计算方式，也是由网络博彩行为的特殊性决定的。在网络博彩中，为了方便参赌人投注，用作投注的对象往往只是“点数”，而不是实际的资金。只有在结算时才按照每一点数实际代表的金额来计算输赢数额，然后再发生真实的资金转移关系。网络博彩中，“点数”相当于现场博彩中的筹码。因此，《意见》重申《解释》的有关规定，赌资数额可以按照在网络上投注或者赢取的点数乘以每一点实际代表的金额认定。用这种计算方法计算网络博彩的赌资数额，能够客观反映并准确计算网络博彩中真实的投注或者赢取款物数额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，开设赌场的行为人通常使用专门银行账户流转赌资，故《意见》又规定，对于开设赌场犯罪中用于接收、流转赌资的银行账户内的资金，犯罪嫌疑人、被告人不能说明合法来源的，可以认定为赌资。需要注意的是，鉴于实践中很多参赌人员使用自己日常生活使用的资金账户进行投注，上述规定仅适用于开设赌场者的资金账户，并不适用于参赌者的资金账户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络游戏中，游戏参与者和游戏中的虚拟人物对赌，或者基于游戏规则而进行的虚拟博彩，均与网络博彩不同。但是，也存在一些以网络游戏为幌子的网络博彩活动。在此类活动中，参赌人通常将资金兑换成“虚拟物品”并用其作为筹码投注，这和将赌资兑换成“点数”进行投注并没有本质区别。在行为人将金钱直接或间接兑换为虚拟货币、游戏道具等虚拟物品，并用其作为筹码投注，虚拟物品可以再次兑换成现实生活中的货币的情况下，虚拟财产已与现实财产发生了真实联系，应当属于法律调整的范畴。因此，《意见》规定，对于将资金直接或间接兑换为虚拟货币、游戏道具等虚拟物品，并用其作为筹码投注的，赌资数额按照购买该虚拟物品所需资金数额或者实际支付资金数额认定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;五、关于网络博彩犯罪案件管辖问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）网络博彩犯罪的“犯罪地”的范围&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网络博彩犯罪的地域管辖，应当坚持刑事诉讼法规定的以犯罪地管辖为主、被告人居住地管辖为辅的原则。考虑到网络博彩犯罪的特殊性，即博彩网站服务器所在地、网络接入地、博彩网站建立者等可能不在同一地区，而且网络博彩犯罪大多是共同犯罪，参与犯罪的多个被告人也可能来自不同地区，有必要根据刑诉法管辖规定，结合网络博彩犯罪特殊情况，对“犯罪地”作进一步解释。故《意见》规定，“犯罪地”包括博彩网站服务器所在地、网络接入地，博彩网站建立者、管理者所在地，以及博彩网站代理人、参赌人实施网络博彩行为地等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，“博彩网站建立者、管理者所在地”是指博彩网站建立者、管理者实施网络博彩行为地，而非行为人实施网络博彩行为后的实际所在地。此外，网络博彩活动中，参赌人必然会利用博彩网站上传、下载或传输信息。仅静态浏览博彩网站的网页，不属于实施网络博彩的行为。因此，仅仅被动接受信息的网络用户所在地不是《意见》规定的“参赌人实施网络博彩行为地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）跨地区网络博彩案件的管辖问题&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实践中，网络博彩犯罪行为往往涉及多个省（自治区、直辖市），而且共同作案人往往也来自不同居住地。依照刑诉法和前述规定，所涉及地域的有关司法机关对这些网络博彩犯罪案件均有管辖权，从而在实际办案中可能造成有管辖权的司法机关之间的管辖争议或者互相推诿，从而影响及时追赃、缉捕犯罪嫌疑人，影响及时起诉和审判。为解决这一问题，《意见》规定，公安机关对侦办跨区域网络博彩犯罪案件的管辖权有争议的，应本着有利于查清犯罪事实、有利于诉讼的原则，认真协商解决。经协商无法达成一致的，报共同的上级公安机关指定管辖。对即将侦查终结的跨省（自治区、直辖市）重大网络博彩案件，必要时可由公安部商最高人民法院和最高人民检察院指定管辖。人民法院和检察院对进入起诉或审判诉讼程序而没有管辖权的案件，受案单位可报请上级机关指定管辖，而不再移送其他司法机关管辖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;六、关于电子证据的收集与保全问题&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在网络博彩案件中，大量证据以电子数据的形式呈现。电子证据属于刑事诉讼法规定的证据种类中的视听资料，具有直观性强、信息量大、准确度高和易被伪造或篡改的特点。为有效惩治博彩犯罪分子，参考最高人民法院、最高人民检察院、海关总署联合发布的《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的意见》的有关规定，《意见》作了如下规定：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是明确电子证据应当作为刑事证据予以提取、复制，即侦查机关对于能够证明博彩犯罪案件真实情况的网站页面、上网记录、电子邮件、电子合同、电子交易记录、电子账册等电子设备储存的数据资料，应当作为证据予以提取、复制、固定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是规定侦查人员提取电子证据应当对其过程做相关文字说明和记录，由电子数据的制作人、持有人签名或者盖章，并将电子数据一并随案移送。与《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的意见》有关规定不同，考虑到电子证据的制作人和持有人的签名或者盖章具有相互印证的作用，可以证明所提取电子证据的真实性和提取程序的合法性，《意见》未要求提取上述电子证据时由见证人在场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三是强调对于电子数据存储在境外的计算机上，或者侦查机关从博彩网站提取电子数据时犯罪嫌疑人未到案，或者电子数据的持有人无法签字或者拒绝签字的，应由能证明提取、复制、固定过程的见证人签名或者盖章，记明有关情况。必要时，可对提取、复制、固定有关电子数据的过程拍照或者录像。这主要是考虑到很多博彩网站位于境外，一些电子数据是侦查机关在抓获犯罪嫌疑人之前通过对博彩网站实施远程勘验固定的，犯罪嫌疑人也可能不在案或者拒绝签字，从而无法让犯罪嫌疑人或电子数据持有人签名。因而为确保证据来源的客观性，在此情形下强调应由能证明提取、复制、固定电子数据过程的见证人签名或者盖章。&lt;/p&gt;</description>
<author>菠菜圈那些事</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-15-42111756</guid>
<pubDate>Wed, 15 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
<item>
<title>美俄亥俄推出“区块链法案”，承认区块链技术及智能合约</title>
<link>https://henix.github.io/feeds/zhuanlan.mclawman/2018-08-12-41865291.html</link>
<description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zhuanlan.zhihu.com/p/41865291&quot;&gt;原文&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;title-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-d332e2ca14705f3604bd8e850cc471e8_r.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;早在2018年5月, 马特. 多兰参议员向州议会提交了一份blockchain法案, 希望确定 blockchain 签字和合同的法律地位，但它未能在州议会推进。 然而，该法案的部分被形成新的SB220法案，俄亥俄州州长约翰. 卡西奇在2018年8月3日签署了法案修订案。 &lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄亥俄州立法机构网站以“修订电子交易法/blockchain/智能合同”的文件抬头特意说明了所修订法案和区块链及智能合约之间的关系。该法案定义了诸如 &quot;blockchain 技术&quot;、&quot;智能合同&quot; 等术语。根据修订S.B.NO.300《统一电子交易法》显示，修订法案的目的是为了清楚界定由区块链技术所记录的信息及合约的法律效力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在法案中，立法机关认为“区块链技术”是指利用分布式、分散式、共享式和允许复制的分布式账本，它可以是公共的也可以是私有的，分布式帐本上的数据受密码学保护，是不可变的和可审计的，并提供无须审查的真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，该法案还在修订版中增加了如下描述：“通过区块链保护的签名技术被认为是电子形式的电子签名”，而“智能合约”是指在分布式、分散式、共享和复制的分类帐上运行的事件驱动程序，可以保管并指示转移该分类账上的资产。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提案人曾表示：&quot;我希望俄亥俄州成为下一个硅谷, 在那里我们的学校率先 blockchain 编码, 创造一个受过教育的劳动力, 将吸引新的企业, 创新者和培养一个创新精神在俄亥俄州，”同时，其还表示，&quot;为了让俄亥俄州竞争新的投资和就业机会, 我们必须欢迎创新、新技术和先进能源。拥抱 blockchain 技术是实现这些目标的一步。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-64a865f1c1f39aec17c9407cf6320f3e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;783&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-64a865f1c1f39aec17c9407cf6320f3e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-f5da2b8de558d70aaae12a50d22a9d45&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic4.zhimg.com/v2-b3882e360d88561533a1808ecbe78904_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;608&quot; data-rawheight=&quot;785&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b3882e360d88561533a1808ecbe78904&quot; data-watermark-src=&quot;v2-fe8b7c26f1f61c60d4fb67e5a8904fce&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-e4b9dbd5487ede3a3bf16525f50afa33_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;666&quot; data-rawheight=&quot;863&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-e4b9dbd5487ede3a3bf16525f50afa33&quot; data-watermark-src=&quot;v2-4d1a927c480525fee18b0853a19e30cd&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-b0536706bf036c336c12d0fad2c5e10b_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;667&quot; data-rawheight=&quot;864&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-b0536706bf036c336c12d0fad2c5e10b&quot; data-watermark-src=&quot;v2-6001825ee670c5d1522a2abd008c2295&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic2.zhimg.com/v2-02391c112ad7fa0d8aab38fef2ade31e_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;667&quot; data-rawheight=&quot;812&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-02391c112ad7fa0d8aab38fef2ade31e&quot; data-watermark-src=&quot;v2-1b64a52c47055515afb4c50dbab6c5e2&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://pic1.zhimg.com/v2-1d2111467c75ecccf9a434c5b9de420c_r.jpg&quot; data-caption=&quot;&quot; data-size=&quot;normal&quot; data-rawwidth=&quot;662&quot; data-rawheight=&quot;832&quot; data-watermark=&quot;watermark&quot; data-original-src=&quot;v2-1d2111467c75ecccf9a434c5b9de420c&quot; data-watermark-src=&quot;v2-3f7834faeb23b148f3d76751939a1b15&quot; data-private-watermark-src=&quot;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
<author>律匠Matt</author>
<guid isPermaLink="false">2018-08-12-41865291</guid>
<pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
